<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Journal de la santé du roi Louis XIV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-05-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-05-26"><head>Journal de la santé du roi Louis XIV</head><dateline><docDate when="1862-05-26">Lundi 26 mai 1862</docDate>.</dateline><argument><p>Écrit par Vallot, d’Aquin, et Fagon, tous trois ses premiers médecins ; publié avec            introduction, notes, etc., par M<hi rend="sup">R</hi> Le Roi<note resp="author">Librairie d’Auguste Durand. Rue des Grès, 7.</note>.</p></argument><epigraph><l>Au reste, une chose étrange,</l><l>Le prince Bourbon</l><l>Tout comme nous, quand il mange,</l><l>Branle le menton,</l><l>Branle le menton,</l><l>Brunette,</l><l>Branle le menton.</l><bibl>(<title>Noëls</title> <hi rend="sc">de La Monnoye.</hi>)</bibl></epigraph><p>En voilà bien d’une autre ! Ce n’est plus cette fois, ni un Saint-Simon qui nous fait          assister à tous les ressorts cachés, à tous les dessous de cartes, dans cet immense jeu          d’une Cour à laquelle il laisse du moins, au milieu d’un fouillis sans pareil, son          mouvement imposant et sa grandeur ; ce n’est plus un Dangeau nous annotant jour par jour          les allées et venues, les entrées et les sorties, les mille détails et incidents du          cérémonial ; ce n’est plus une princesse Palatine, duchesse d’Orléans, nous écrivant de          Versailles des crudités à faire frémir, sur les princesses du sang qui boivent et fument          dans les corps de garde, sur les gênes, les cuissons et les tortures intestines de          l’étiquette, et nous donnant le gros menu d’un dîner du Roi ; ce n’est plus même un homme          de l’art racontant les détails de la grande opération faite à Sa Majesté en 1686 : ceci          est un <title>Journal de la santé</title>, des maladies et des incommodités de Louis XIV,          dressé dès son enfance et allant jusqu’en 1711, c’est-à-dire quatre ans avant sa mort. On          y voit tout, on y sait tout, on y dit tout ; on assiste aux consultations et à leur          résultat ; on y a la formule des purgatifs divers, des pommades, emplâtres, lavements,          etc. Ce n’est pas d’un pareil livre qu’on dira qu’il n’y a ni sel ni sauge. Oh ! la misère          pourtant que d’être ainsi exposé des pieds jusqu’à la tête à la postérité ! et qui          pourrait résister à une publication pareille ? Imaginez-vous le médecin d’Alexandre, celui          qui le sauva après l’imprudence du bain trop froid pris dans le Cydnus, ce Philippe, nous          ayant laissé la suite des ordonnances faites par lui à chaque étape au conquérant de          l’Asie ! Imaginez-vous Antonius Musa, ce médecin d’Auguste, qui le sauva en une maladie          grave et qui obtint les honneurs d’une statue, nous ayant transmis les observations les          plus précises, les plus intimes, sur les misères de santé que ne cessa d’éprouver dans sa          longue vie ce grand empereur valétudinaire ! Eh bien ! on a fait tout cela pour          Louis XIV ; nous savons maintenant jour par jour le compte de ses maladies, de ses          indispositions, la nature de ses fièvres, le sujet et la matière de ses indigestions ; on          ne nous fait grâce de rien. Il faudrait, pour parler dignement de ce livre, un critique          qui eût pris d’avance une potion de Rabelais ou de Molière ; le génie qui a inspiré la          cérémonie du <title>Malade imaginaire</title> semble, à première vue, le seul esprit dans          lequel il conviendrait de deviser d’un pareil Journal. Quoi ! se peut-il, ô le plus          majestueux, et plus demi-dieu des monarques, le plus Apollon et le plus Jupiter des rois !          fallait-il donc que l’écho de vos borborygmes eux-mêmes arrivât jusqu’à la postérité ?</p><p>Cependant je ne puis rire longtemps, je suis un critique sérieux ; M. Le Roi, l’excellent          bibliothécaire de Versailles, qui a publié ce document, est lui-même un sérieux autant que          sagace érudit, et certes il n’a pas voulu faire œuvre comique ni acte de révolutionnaire          au sujet de Louis XIV, dont il a si bien étudié le règne et la royale demeure. M. Le Roi          est l’homme que les érudits auraient choisi pour bibliothécaire de la ville de Versailles          s’ils avaient été consultés ; toutes ses publications sont consacrées à repeupler de ses          souvenirs cette belle résidence un peu déserte. Il en est presque de Versailles comme          Cicéron le disait d’Athènes : à chaque pas on y marche sur une histoire. M. Le Roi sait          toutes ces histoires, celle des rues<note place="bottom" resp="author">Voir l’<title>Histoire des rues de              Versailles et de ses places et avenues</title>, par J.-A. Le Roi ; un vol. in-8º, à            Versailles, chez Auguste Montalant, avenue des Sceaux, 6.</note>, celle des maisons :          ici La Bruyère a logé ; ici André Chénier a passé une saison ; là le bon Ducis a longtemps          vieilli. M. Le Roi sait toutes les historiettes de Louis XV, ce qu’il en faut croire et ce          qu’il en faut rabattre ; il nous montre le <hi rend="i">Parc-aux-Cerfs</hi> réduit à ses          justes et presque modestes proportions ; il nous dit l’emploi que M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour faisait de sa fortune en amie des arts ; il nous livre les comptes          de dépenses de M<hi rend="sup">me</hi> Du Barry au luxe effréné. Cet investigateur curieux          et fin, et qui de plus est, je le crois, docteur en médecine, n’a pu résister au désir de          produire un <title>Journal</title> aussi instructif en son genre que celui dont la          Bibliothèque de Versailles avait une copie ; mais il a bien entendu être sérieux, rester          historique, ne pas nuire à la mémoire d’un roi glorieux et national. Louis XIV, en effet,          s’en tire, et l’histoire en définitive y gagnera.</p><p>Mais il faut en prendre son parti : si l’<hi rend="i">art</hi> était la forme la plus          haute sous laquelle l’Antiquité aimait à concevoir et à composer l’histoire, la <hi rend="i">vérité</hi> au contraire est la seule loi, décidément, que les modernes aient à          suivre et à consulter. La vérité, toute la vérité donc ! passons-en par là puisqu’il le          faut, et allons jusqu’au bout tant qu’elle nous conduit.</p><p>Chaque jour nous fait faire un pas de plus dans cette voie. Je me rappelle que, sur la          fin du règne de Louis-Philippe, en 1846, un ministre littéraire et bienveillant, mais          enthousiaste à contretemps du principe et du prestige monarchique, s’opposait encore à ce          qu’on publiât une <title>Relation de la dernière maladie de Louis XV</title>, laquelle          était pourtant du grand-maître de la garde-robe, le duc de La Rochefoucauld-Liancourt.          Sous prétexte que la copie de cette <title>Relation</title> était tirée d’une bibliothèque          publique, M. de Salvandy (car c’est lui) fit défense qu’on l’insérât dans une            <title>Revue</title> en vogue ; on était à la veille du numéro, le morceau était          composé ; il fallut céder et y renoncer. Si l’on avait passé outre, il y avait, de la part          du ministre, menace de procès, et pour le pauvre bibliothécaire qui avait copié la pièce,          M. Varin, promesse formelle de destitution. Je l’ai entendu de mes oreilles : tant ce          ministre, d’ailleurs excellent homme, mais archi-monarchique d’esprit et d’affiche, tenait            <hi rend="i">mordicus</hi> pour ce qu’il croyait de l’honneur de Louis XV !</p><p>Ces sortes de pièces, en effet, qui n’ont ni montre ni bouffissure, et qui sont l’envers          de tout faste, ne sont pas faites pour les esprits de la nature de M. de Salvandy, mais          tout au plus pour les observateurs de l’étoffe de Montaigne : deux races bien          opposées !</p><p>Trois médecins ont dressé ce <title>Journal de la santé de Louis XIV</title>, qui nous          apprend aujourd’hui tant de choses imprévues, et qui nous montre le dessous de la          draperie. Ces trois premiers médecins qui se succèdent sont fort inégaux en mérite. Le          premier, Vallot (1652-1671), est savant, droit, honnête, un peu antique ; le second,          d’Aquin (1672-1693), est courtisan, hautain, avide, d’une véracité suspecte ; le          troisième, Fagon, est excellent, habile, discret, spirituel : il faut qu’un premier          médecin soit homme d’esprit. Corvisart, de docte et piquante mémoire, l’était avant tout ;          Fagon de même. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon le citait pour modèle comme l’opposé          du pédant et de ceux qui affectent les termes de science : <quote>« On loue souvent,            disait-elle, M. Fagon de ce qu’il parle de médecine d’une manière si simple et si            intelligible qu’on croit voir les choses qu’il explique : un médecin de village veut            parler grec. »</quote> Fontenelle a fait de Fagon un <title>Éloge</title> charmant et          fin, comme tous ses <title>Éloges</title>. Je regrette pourtant qu’il ne s’y soit pas          donné un peu plus d’espace, comme dans <title>l’Éloge de d’Argenson</title>. À l’occasion          de ce dernier, il nous a offert une définition complète de tout ce que comprend et          qu’exige la charge de lieutenant de police, de préfet de police, comme nous dirions ; de          même Cuvier, en louant Daru, a rassemblé, sous un point de vue exact, toutes les          conditions et les qualités nécessaires à un intendant en chef des armées. J’aurais aimé à          voir Fontenelle nous énumérer tout ce qu’il faut pour être en perfection un premier          médecin du roi ; mais il n’a fait qu’y toucher en passant, et ce n’est pas moi qui me          chargerai de le suppléer.</p><p>Ces trois médecins, Vallot, d’Aquin, Fagon, écrivent donc successivement le            <title>Journal</title> de l’auguste santé qui leur est confiée. On a d’abord à se fixer          sur la constitution et le tempérament du roi. Ceux qui cherchent en tout les traces          physiques et qui sont attentifs aux signes de l’hérédité pouvaient être étonnés que          Louis XIV, qui passait pour avoir eu une santé robuste, fût fils, et fils tardif de          Louis XIII, un roi si maladif et si infirme : on peut se rassurer. Louis XIV n’avait          nullement une santé robuste et, selon une expression heureuse, il n’avait de la santé          elle-même que la <hi rend="i">représentation.</hi> Jamais roi qui passa pour se bien          porter ne fut plus souvent malade ou près de l’être, plus fréquemment indisposé et plus          sujet à des incommodités diverses. Son tempérament, sur lequel d’Aquin se méprit en le          disant <hi rend="i">bilieux</hi>, était, il paraît bien, <hi rend="i">lymphatique</hi> et          avait besoin d’un entretien et d’un ravitaillement continuel. Vallot a très bien remarqué          tout d’abord que l’apparence de force et de vigueur de Louis XIV en sa jeunesse tenait à          ce que la bonté du tempérament <hi rend="i">héroïque</hi> de sa mère avait rectifié et          corrigé en partie les mauvaises impressions qu’avait dû laisser dans l’enfant le          tempérament affaibli d’un père valétudinaire ; mais cette force et cette vigueur n’étaient          qu’à la condition d’éviter les excès et d’observer bien des précautions pour se          soutenir.</p><p>Le <title>Journal</title> commence par la petite vérole du roi en 1647 ; il n’avait alors          que neuf ans ; Vallot n’était pas encore premier médecin, mais, appelé en consultation par          Vaultier, il fut très-utile, prépondérant même par ses avis, et gagna la confiance de la          reine et du cardinal Mazarin. Le jeune Louis XIV donne, durant cette maladie, des marques          de son courage et de sa constance, ce qu’on ne cessa de voir en lui à tous les âges. C’est          ce côté qui ennoblit le <title>Journal de la santé du roi</title>, et que le lecteur ne          doit jamais négliger.</p><p>Je ne sais si l’on a assez noté que ce roi, réputé le plus beau de sa Cour et de son          temps, était assez fort gravé de la petite vérole. Voici un portrait peu connu de          Louis XIV jeune, qui, au milieu de tout ce qu’il contient de flatteur, nous atteste la          vérité en passant :</p><quote><p>« Le roi est grand, les épaules un peu larges, la jambe belle, danse bien, fort adroit            à tous les exercices. Il a l’air et le port d’un monarque, les cheveux presque noirs,            taché de petite vérole, les yeux brillants et doux, la bouche rouge ; et avec tout cela,            il est parfaitement beau. Il a infiniment de l’esprit et très-agréable. Son geste est            admirable avec ceux qu’il aime, et l’on dirait qu’il le réserve tout entier pour            ceux-là. Ce qui aide à persuader de la délicatesse de son esprit, c’est qu’il n’a jamais            donné son cœur qu’à des personnes qui en eussent infiniment. Il avoue que, dans la vie,            rien ne le touche si sensiblement que les plaisirs que l’amour donne. C’est son penchant            naturel. Il est un peu dur, l’humeur dédaigneuse et méprisante avec les hommes, un peu            de vanité, un peu d’envie, et fort (peu) commode s’il n’était roi : gardant sa parole            avec une fidélité extrême, reconnaissant, plein de probité, haïssant ceux qui en            manquent, ferme en tout ce qu’il entreprend<note place="bottom" resp="author">Tiré d’un manuscrit de la              Bibliothèque impériale de Saint-Pétersbourg, et cité dans le volume intitulé :                <title>Études sur la Russie et le Nord de l’Europe</title>, par M. Léouzon-Leduc. −              Le même portrait du roi se retrouve presque identique dns <title>le Palais-Royal ou                les Amours de Madame de La Vallière</title>, l’un des pamphlets qui sont imprimés              d’ordinaire à la suite de l’<title>Histoire amoureuse des Gaules</title> de              Bussy-Rabutin. Les variantes cependant sont assez notables pour mériter qu’on les              discute, si l’on était éditeur.</note>. »</p></quote><p>Dès l’âge de quinze ans, Louis XIV, qui fait les campagnes de 1653, 1654, 1655, montre          une grande ardeur à se distinguer, à faire exactement son métier de roi, dût-il manquer          aux prescriptions de son médecin. En 1653, atteint d’un assez grave dérangement d’estomac          et d’intestins, il remet la plupart des remèdes après la campagne, pour le moment où il          sera de retour à Paris :</p><quote><p>« … Sa Majesté m’ayant dit plusieurs fois (c’est Vallot qui parle), après la            remontrance que je lui faisais de la conséquence de son mal, qu’elle aimait mieux mourir            que de manquer la moindre occasion où il y allait de sa gloire et du rétablissement de            son État. En quoi l’on a sujet d’admirer la grandeur de son âme et la patience            extraordinaire de ce prince, accompagnée d’une volonté admirable… »</p></quote><p>Tel il sera jusqu’au dernier jour. — (Ne jamais perdre de vue ce point-là, en lisant le          Journal.)</p><p>La puberté se déclare : le roi est incommodé, dès 1653, d’un engorgement glandulaire au          sein droit, et, cette première dureté résolue par l’application d’un emplâtre fondant dont          on a l’ordonnance, il lui en survient une autre l’année d’après au sein gauche. Les suites          et conséquences de la puberté se font bientôt sentir à leur tour. On a beau être roi, on          est homme, on est jeune homme et sujet à tous les maux et à toutes les disgrâces des          jeunes fils d’Adam. Le bon Vallot paraît tout épouvanté, au mois de mai 1655, de découvrir          une incommodité du jeune roi qui lui paraît singulière, presque surnaturelle, et que la          description qu’il en fait nous montre fort commune au contraire et des plus simples dans          son genre. Passons.</p><p>Survient la grande maladie de Calais (juin-juillet 1658) qui mit les jours du roi en si          granddanger. Louis XIV a vingt ans ; il s’est fatigué nuit et jour à Mardik, tant pour le          siège de Dunkerque que pour celui de Bergues. Il a gagné une fièvre intermittente de          marais avec cachet typhoïde. La description de Vallot est très bonne ; le traitement n’est          bon qu’à demi (je ne parle que d’après de plus autorisés que moi) ; on saigne beaucoup          trop le malade ; mais, somme toute, les purgations aidées des vésicatoires, un          vomi-purgatif surtout donné à propos en dernier lieu, réussissent et suffisent pour le          guérir, malgré les saignées et nonobstant l’omission des anti-périodiques. On ne s’avisa          d’administrer le quinquina à Louis XIV que très tard, en 1686 pour la première fois. Mais          il faut voir comme Vallot, qui a si bien et si vigoureusement traité cette maladie          mortelle, s’applaudit, comme d’un <hi rend="i">coup de maître</hi>, de l’effet de son          généreux remède (le vomi-purgatif dont il nous indique le composé), de cette            <quote>« généreuse purgation »</quote> dernière qui sauve le roi, le laissant bien          faible, il est vrai, ayant du coup été purgé vingt-deux fois et n’ayant vomi qu’à deux          reprises. Les médecins liront avec intérêt toute cette description mémorable en son genre,          et même, quand on est à demi profane, on partage presque l’enthousiasme du savant et pieux          Vallot qui dit en finissant :</p><quote><p>« Cette évacuation (une très abondante sécrétion finale par les voies urinaires)            continua neuf jours de cette même force, et fut tellement avantageuse qu’elle acheva            ladite guérison de Sa Majesté, sans aucun accident et sans aucune rechute, et même sans            aucun ressentiment de la moindre incommodité du monde ; de manière qu’après cette            parfaite guérison, le roi s’est trouvé beaucoup plus fort, beaucoup plus vigoureux et            plus libre de toutes ses actions, tant du corps que de l’esprit, et l’on peut dire avec            vérité que Dieu a conduit cet ouvrage par des voies si extraordinaires et par des            secours et des grâces si particulières, s’étant servi des causes secondes en une            conjoncture qui semblait devoir être plutôt destinée au miracle qu’à l’industrie et            l’expérience des médecins. »</p></quote><p>Vallot ne fait là que délayer le mot d’Ambroise Paré : <quote>« <hi rend="i">Je le              traitai, Dieu le guarit.</hi> »</quote></p><p>Je dois dire qu’il n’est nullement question, dans sa <title>Relation</title> si          développée, du médecin d’Abbeville, Da Saussoi, dont parle le président Hénault et à qui          l’on voulut faire honneur du traitement qui sauva le roi. Vallot, comme tous les gens en          place, avait des ennemis et des jaloux.</p><p>Je glisse sur les années favorisées et <hi rend="i">mieux portantes.</hi> Bientôt se          déclare la première atteinte d’un mal singulier qui tourmenta Louis XIV toute sa vie, le          tint perpétuellement en échec, et qu’il ne parvint à dissimuler qu’à force de bonne          contenance et d’empire sur lui-même, devant sa Cour et aux yeux de son entourage : ce sont          des vapeurs, <quote>« une douleur de tête sourde et pesante, avec quelques ressentiments            de vertiges, maux de cœur, faiblesse et abattement. »</quote> C’est en 1662 que les          premiers signes de cette indisposition inquiétante apparaissent. M. Le Roi fait observer          que Louis XIV était alors dans le fort de sa passion pour M<hi rend="sup">lle</hi> de La          Vallière. Je ne sais s’il y a un rapport exact à établir entre ces deux ordres de faits          dont l’un survécut si fort à l’autre. La cause reste inconnue ; il ne faut la chercher ni          dans l’exercice d’une <hi rend="i">glissoire</hi>, espèce de montagne russe, que le jeune          roi avait fait établir exprès dans le parc de Versailles, et où il se livrait au plaisir          d’entraîner et d’émouvoir M<hi rend="sup">lle</hi> de La Vallière : il dut bientôt y          renoncer d’ailleurs, par défense du médecin. Plus de quarante ans après (1705), s’étant          mis un jour à remuer et à feuilleter un grand nombre d’anciennes lettres d’amour et          d’anciens papiers <hi rend="i">très-parfumés</hi>, il sentit redoubler ses vapeurs ; mais          ce sont là des incidents et non des causes : elles nous échappent. Quoi qu’il en soit,          l’histoire, aujourd’hui qu’elle en a les moyens, est désormais tenue à une chose, à noter          si, pour certains actes peu expliqués de la conduite de Louis XIV, par exemple de brusques          retours de l’armée, des revirements de détermination dans les campagnes, il n’y a pas          coïncidence d’un de ces accidents, — de ces menaces d’accidents si soigneusement relatées          par les médecins du roi.</p><p>Je conçois maintenant un chapitre ainsi intitulé <title>Effets et reflets de la politique            de Louis XIV sur sa santé, et de sa santé sur sa politique</title>. M. Le Roi, en notant          au bas des pages quelques synchronismes qui donnent à penser, en fournit les premiers          éléments et le premier dessin.</p><p>Une rougeole de la plus mauvaise nature, que le roi âgé de vint cinq ans contracta en          soignant la reine (1663), mit encore une fois ses jours en danger, et même, en se          guérissant heureusement, n’emporta point ces <hi rend="i">tournoiements de tête</hi> et          ces <hi rend="i">mouvements vertigineux</hi> qui avaient précédé et qui se renouvelèrent          bientôt.</p><p>Qu’était-ce donc que cette <hi rend="i">tyrannie de vertiges</hi>, sous laquelle vécut          Louis XIV et dont il se plaignait à de certains intervalles, qu’on croyait à jamais          dissipée, puis qui reparaissait tout à coup, et particulièrement sous l’influence du          travail et de la contention d’esprit, ou des contrariétés et des chagrins, quand arriva          l’heure des chagrins et des mécomptes ? Qu’était-ce que cet hôte incommode auquel il          fallut s’accommoder et s’abonner, ne pouvant l’exterminer et le détruire ? Était-ce          mouvement du sang à la tête et menace de congestion, d’apoplexie ? N’était-ce pas plutôt          ébranlement nerveux et menace d’épilepsie, comme semblerait l’indiquer la description          suivante, qui fait type en quelque sorte :</p><quote><p>« Le roi (c’est d’Aquin qui parle) fut assez fortement attaqué d’étourdissement le            premier jour de janvier (1674), et fut contraint de chercher où se prendre et où            s’appuyer un moment pour laisser dissiper cette fumée qui se portait à sa vue et            affaiblissait les jarrets, par sympathie, en attaquant le principe des nerfs. Cet            accident ne dura qu’un moment, et son ventre s’ouvrit favorablement sur l’heure même,            etc. »</p></quote><p>Il y a là tout un sujet de discussion ouvert pour les médecins savants qui ont du loisir.          Quoi qu’il en soit du nom, un degré de plus dans le mal, on avait ou épilepsie ou            apoplexie<note place="bottom" resp="author">Un savant médecin, plus théoricien toutefois que praticien,            M. Ch. Daremberg, dans un article des <title>Débats sur le Journal de la santé de              Louis XIV</title> (6 décembre 1862), a exprimé la conviction que ce vertige auquel            était sujet le grand roi n’avait de rapport ni avec l’apoplexie ni avec aucune menace            d’épilepsie, mais que c’était purement et simplement un vertige stomacal, c’est-à-dire            tenant aux surcharges de l’estomac, un vertige nerveux analogue à celui que produit le            mouvement d’un bateau sur mer, le tournoiement de la valse, etc, ; en un mot, un malaise            plus incommode que menaçant.</note>.</p><p>Et a ceux qui ne sont pas médecins (quoique tout le monde, dans une bonne éducation, dût          l’être plus ou moins), je dirai : Laissez le désagrément léger de ces explications          techniques, de ces termes médicinaux ; voyons, n’admirez-vous pas maintenant un peu plus          que vous ne faisiez auparavant ce roi qui, toute sa vie, sujet à une pareille infirmité et          inquiétude, travaille assidûment, ne ralentit en rien son application, garde devant tous          son égalité d’humeur, reste doux, ferme, et en apparence tranquille ? Un historien d’une          hardiesse piquante et spirituelle a essayé de couper la carrière de Louis XIV en deux, de          la diviser selon la physique, et de dire qu’il y avait un Louis XIV d’avant la grande          opération de 1686, — ne marchandons pas les mots, puisqu’aujourd’hui nous sommes dans la          médecine, — un Louis XIV d’avant la fistule et d’après. Eh bien ! non, la grande opération          n’est plus qu’un incident ; cela ressort du <title>Journal</title> qui est sous nos yeux ;          mais vous avez un Louis XIV perpétuel, sans cesse menacé d’accidents nerveux ou sanguins          au cerveau, assujetti à mille précautions, et toujours calme, ferme, égal ; n’est-ce pas          plus singulier encore, n’est-ce pas mieux ? La vérité sue à fond est plus piquante et plus          imprévue ici que la conjecture.</p><p>Pauvre nous-même, cependant, et que la grandeur n’est qu’apparence ! Ce roi le plus beau,          le plus majestueux, le plus glorieux d’aspect et d’appareil, voyez-le dans le tous les          jours et dans le déshabillé comme font ses médecins : il ne résiste pas en détail et ne          supporte l’examen presque en aucune de ses parties. La petite vérole l’a sinon grêlé, du          moins sensiblement gravé dans son beau visage. Il a les dents <quote>« naturellement fort            mauvaises »</quote>, et les fluxions ne l’épargnent pas. À quarante-sept ans, il avait          perdu toutes les dents du côté gauche de la mâchoire supérieure, et on les lui avait même          si mal arrachées qu’il y avait une fistule, un trou pratiqué entre la bouche et la cavité          nasale, à quoi l’on dut remédier par le feu. D’où lui vient ce frisson fréquent, ce          mouvement irrégulier du pouls ? C’est qu’il a une de ces fièvres à accès qui reprennent          sans cesse, qui déroutent les médecins, et il l’a gagnée à faire remuer les magnifiques          terrasses de ses jardins de Versailles ou de Marly. Ses perruques si amples, qui font          comme partie de sa personne, ne le protègent qu’à demi contre le froid de ses fastueux et          incommodes appartements ; pour peu qu’il passe dans son <title>Cabinet des            perruques</title> pour en changer, et qu’il en essaye quelques-unes, il court risque,          chauve ou rasé qu’il est là-dessous, de se <hi rend="i">morfondre</hi> et de s’enrhumer du          cerveau. Il est homme et faible, vulnérable par tous les endroits. L’hygiène mauvaise ou          incomplète du temps contribuait à ses indispositions et à ses gênes. Dans ce lit à ciel          pompeux, ce sont quelques punaises qui l’ont, cette nuit, éveillé plus tôt qu’à          l’ordinaire, à moins que ce ne soit quelque accident de gravelle, — le <hi rend="i">grain            de sable</hi> de Cromwell, — logé en lieu douloureux, qui ait causé l’insomnie. Les          bains, les demi-bains, cette idée, ce semble, toute naturelle et de bon sens, cette chose          si salutaire et si adoucissante, ne lui en parlez pas : on en prenait peu alors, et lui          moins que personne. Une fois, une seule fois dans sa vie, on a noté qu’il s’était soumis          aux bains de chambre ; mais hors cette seule occasion (1665), jamais plus. Ô classe          moyenne et aisée de nos jours, n’enviez pas l’hygiène ni le régime du grand roi dans ce          qu’on appelle le plus poli des siècles. Un simple bourgeois aujourd’hui vit mieux, se          soigne mieux, s’entend mieux au bien-être que Louis XIV dans toute sa pompe. Si bien qu’on          soit, il reste cependant à penser au peuple.</p><p>La grande opération, celle de la fistule, vient à son rang dans le          <title>Journal</title>, mais seulement à son rang et sans prendre une importance          disproportionnée. D’Aquin était premier médecin encore ; il différa avec Fagon sur la          nécessité d’opérer, et son peu de sincérité dans l’exposé des faits est mis à nu par          celui-ci, lorsque, lui succédant dans sa charge, il prend en main la rédaction du            <title>Journal</title>.</p><p>On sait qu’après l’opération, si bien faite par le chirurgien Félix, et couronnée d’un          plein succès, l’infirmité royale était devenue à la mode parmi les courtisans :</p><quote><p>« Plusieurs de ceux qui la cachaient avec soin avant ce temps, nous dit le chirurgien            Dionis, n’ont plus eu honte de la rendre publique ; il y a eu même des courtisans qui            ont choisi Versailles pour se soumettre à cette opération, parce que le roi s’informait            de toutes les circonstances de cette maladie… J’en ai vu plus de trente qui voulaient            qu’on leur fît l’opération, et dont la folie était si grande, qu’ils paraissaient fâchés            lorsqu’on les assurait qu’il n’y avait point nécessité de la faire. »</p></quote><p>La platitude humaine est alerte à prendre toutes les formes et toutes les postures. De          même, lorsque Fagon fut devenu premier médecin, Fontenelle remarque<quote>« que toutes les            maladies de Versailles lui passaient par les mains : on croyait faire sa cour de            s’adresser au premier médecin, on s’en faisait même une espèce de loi ; mais,            heureusement pour les courtisans, ce premier médecin était aussi un grand            médecin. »</quote></p><p>Fagon, qui était depuis quelques années dans la confiance de M<hi rend="sup">me</hi> de          Maintenon, supplanta d’Aquin en 1693. Le <title>Journal</title>, une fois rédigé par lui,          prend un intérêt médical tout particulier. Fagon, comme tous les vrais disciples          d’Hippocrate, triomphe des théories préconçues et des mauvaises doctrines, tour à tour          régnantes, par l’observation pratique et le <hi rend="i">tact.</hi> Il discerne d’abord et          rétablit, dans une page médicalement fort belle, la qualité du tempérament du roi que          d’Aquin avait méconnue ; il change son régime. Louis XIV mangeait extrêmement, mais buvait          peu. On l’avait mis au vin de Champagne ; ce n’était pas le vin qui lui convenait. On          corrigeait en partie ce mauvais effet par l’usage de ce qu’on appelait le <hi rend="i">Rossolis du roi</hi>, breuvage composé d’eau-de-vie faite avec du vin d’Espagne, dans          laquelle on faisait infuser des semences d’anis, de fenouil, d’anet, de chervis, de          carotte et de coriandre, à quoi l’on ajoutait du sucre candi, dissous dans l’eau de          camomille et cuit en consistance de sirop. C’était, en résumé, un cordial et un tonique,          même un dépuratif, qui, à la condition d’être pris à petite dose, pouvait utilement          corriger l’effet du vin de Champagne, purement excitant. Ce changement du régime royal,          qui souleva bien des propos en sens contraire parmi les courtisans, <quote>« habitués à            décider avec autant de témérité que d’ignorance sur les choses les plus importantes de            la médecine »</quote>, fit ensuite émeute et quasi révolution dans les provinces          vignobles intéressées. Il s’ensuivit, depuis 1700, une guerre déclarée, une querelle par          thèses et pamphlets virulents entre les défenseurs des deux sortes de vins : la querelle          des Anciens et des Modernes n’était pas plus vive. M. Le Roi en a fait le sujet d’un          agréable <title>Appendice</title>.</p><p>Louis XIV mangeait beaucoup ; ce lui était une nécessité sans doute pour se soutenir ;          c’était aussi, pour l’appeler de son vrai nom, une gourmandise et une intempérance.          Madame, la Palatine, duchesse d’Orléans, nous a laissé le menu d’un de ses dîners :</p><quote><p>« J’ai vu souvent, nous dit-elle, le roi manger quatre assiettées de soupes diverses,            un faisan entier, une perdrix, une grande assiettée de salade, du mouton au jus et à            l’ail, deux bonnes tranches de jambon, une assiettée de pâtisserie, et puis encore du            fruit et des confitures. Le roi et feu Monsieur aimaient beaucoup les œufs durs. »</p></quote><p>Fagon nous donne l’aperçu d’un souper du roi déjà vieux (1709), qui répond bien à un tel          dîner ; il est vrai que cela avait toutes les peines du monde à passer :</p><quote><p>« La variété, dit-il, des différentes choses qu’il mêle le soir à son souper avec            beaucoup de viandes et de potages, et entre autres les salades de concombres, celles de            laitues, celles de petites herbes, toutes ensemble assaisonnées comme elles le sont de            poivre, sel, et très fort vinaigre en quantité, et beaucoup de fromage par-dessus, font            une fermentation dans son estomac, etc. »</p></quote><p>Si tel était un souper ou un dîner ordinaire de Louis XIV, il est curieux de voir quelles          étaient ses diètes, quand on le mettait au régime ; par exemple (1708) :</p><quote><p>« Le roi, fatigué et abattu, fut contraint de manger gras le vendredi, et voulut bien            qu’on ne lui servit à dîner que des croûtes, un potage aux pigeons, et trois poulets            rôtis ; le soir, du bouillon pour y mettre du pain, et point de viandes… Le lendemain,            il fut servi comme le jour précédent, les croûtes, un potage avec une volaille, et trois            poulets rôtis, dont il mangea, comme le vendredi, quatre ailes, les blancs et une            cuisse ! »</p></quote><p>Et cette diète lui réussit. Mais un autre jour, il en est tout autrement : les choses se          sont passées, il est vrai, avec un peu moins de sobriété :</p><quote><p>« Le cours de cette médecine, dit à un endroit Fagon (fin de cette même année 1708),            fut brusquement arrêté par le dîner du roi, qui mangea beaucoup, et entre autres choses,            outre les croûtes, le pain mitonné en potage et les viandes fort solides, combla la            mesure à son dessert avec des vents faits avec du blanc d’œuf et du sucre, cuits et            séchés au four, force confitures et des biscuits bien secs ; ce qui joint à quatre            grands verres en dînant et trois d’eau sortie de la glace, après dîner, donna sujet au            roi de se plaindre, après avoir travaillé trois heures avec M. de Pontchartrain, qu’il            se sentait faible et qu’il avait de la peine à marcher. »</p></quote><p>Notez cependant que, s’il a trop dîné, il n’en a pas moins travaillé ses trois          heures.</p><p>Que Louis XIV, d’un tempérament lymphatique comme il était, eût besoin pour se          substanter, d’un fort régime, il n’y a nul doute ; mais l’excès était nuisible, surtout          chez un vieillard affecté de gravelle, qui avait la goutte aux pieds et des vapeurs au          cerveau. Aussi Fagon, nonobstant les murmures des courtisans <hi rend="i">goulus</hi>,          tint ferme, et s’appliqua de tout son pouvoir à combattre l’intempérance chez le maître.          Il avait fort à faire dans la saison des primeurs, ou les jours de Marly et de Trianon ;          Louis XIV lui échappait alors et courait risque de se déranger. M<hi rend="sup">me</hi> de          Maintenon, de moitié dans la surveillance et toute en Fagon, était très-appliquée aussi de          son côté à empêcher le roi de trop manger de ces <hi rend="i">petits pois verts</hi> qui          étaient son dédommagement et son danger les jours maigres. On sourit à lire ce            <title>Journal</title> qui est vraiment de morale autant que de médecine : quelquefois          le roi tient bon contre les tentations, contre celle des beaux muscats, par exemple, qu’on          lui présente un jour sans qu’il veuille en goûter ; d’autres fois, et le plus souvent, il          fait comme nous, il cède. Il a résisté pour les muscats, il cède pour les petits pois,          c’est-à-dire pour ce qu’il préfère. Les grands caractères, eux aussi, ont leurs          faiblesses. Charles-Quint, près d’abdiquer, et <quote>« qui savait commander à ses            passions, ne savait pas contenir ses appétits<note place="bottom" resp="author">Voir Charles-Quint, son              abdication, par M. Miguet, au chapitre premier.</note>. »</quote> Infirme et avec une          santé détruite, il se gorgeait d’huîtres, de poissons, de boissons glacées les plus          nuisibles. Le grand Frédéric, malgré ses médecins et son bon sens, se faisait mal en          mangeant tout le long du jour des compotes posées exprès sur les tablettes de cheminée et          les diverses consoles de ses appartements. Ceux qui, il y a cinquante ans, avaient          l’honneur de visiter le matin le prince Cambacérès et de l’entendre sur le chapitre de sa          santé, n’étaient pas plus au fait de toutes les conséquences laborieuses de ses          digestions, que nous ne le sommes aujourd’hui des suites des copieux soupers de Louis XIV.          N’abusons de rien, et que ceux qui sont sans aucun reste d’intempérance et sans un seul          petit vice à soixante ans, lui jettent la première pierre.</p><p>Le <title>Journal</title> de Fagon s’interrompt malheureusement à la fin de 1711, et l’on          n’a pas l’histoire de la santé des quatre dernières années de Louis XIV. Fagon s’est          lassé, et la plume lui est tombée des mains ; lui-même, ce médecin si probe, si exact, à          ses devoirs, si attentif, il était un malade en effet ; il avait été taillé autrefois de          la pierre ; il était sujet à un asthme violent, et il le fallait voir la nuit dans          l’antichambre royale, sur un fauteuil, appuyé sur sa canne, ni plus ni moins que dans sa          chambre à coucher ; car il ne se déshabillait jamais et ne dormait que sur son séant :            <quote>« Sa santé ou plutôt sa vie, dit Fontenelle, ne se soutenait que par une extrême            sobriété, par un régime presque superstitieux ; et il pouvait donner pour preuve de son            habileté, qu’il vivait. »</quote></p><p>J’ai besoin d’une conclusion sérieuse, et je la réitère. Je n’irai pas tout à fait          jusqu’à dire avec M. Le Roi qu’après cette lecture le Louis XIV, tel qu’il sort pour nous          des mains de ses premiers médecins, <quote>« n’est plus le brillant héros que l’histoire            nous a dépeint, mais bien un <hi rend="i">jeune homme valétudinaire</hi>, atteint            successivement de maladies fort graves, puis un homme toujours souffrant, condamné à un            régime sévère, obligé de supporter de graves opérations, et enfin, un vieillard podagre,            continuellement tourmenté par la gravelle, dont la gangrène vient enfin terminer            l’existence. »</quote> Ce portrait est trop noir ; cette suite de maladies et          d’indispositions présentées en détail et à la file fait un tableau trop sombre ; nous ne          voyons pas assez les intervalles, les saisons de bonne santé, les <hi rend="i">mortes-saisons</hi> du médecin ; et puis il y a dans tout cela maint malaise qui, dans          une vie ordinaire et où l’on n’aurait pas le temps de s’écouter, ne compterait pas.          Louis XIV jeune n’était pas un valétudinaire, mais il avait une santé qui, en taillant          sans ménager dans le plein de la vie, était avertie bientôt et punie des excès, et qui          acquérait peu à peu des infirmités durables. L’effet général, pourtant, qu’à la réflexion          je tire de cette lecture, la dernière impression qui pour moi subsiste et surnage à          l’égard du prince si travaillé au dedans, si distrait par ses maux corporels, qui a dû          prendre si souvent sur lui, et qui a su faire si constamment, si également, si noblement          son personnage public, c’est, — toutes misères tant royales qu’humaines mises en compte,          — c’est encore le respect.</p><p>Chez Louis XIV, si l’homme en réalité était si souvent malade, le roi parut toujours bien          portant.</p></div></body>
</text>
</TEI>

