<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame de Staël. Coppet et Weimar, par l’auteur des Souvenirs de Mme Récamier (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-05-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-05-12"><head>Madame de Staël. <hi rend="i">Coppet et Weimar</hi>, <lb/>par l’auteur des <hi rend="i"> Souvenirs de Mme Récamier</hi><lb/>(suite et fin.)</head><dateline><docDate when="1862-05-12">Lundi 12 mai 1862</docDate>.</dateline><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, rentrée en France en 1814, y trouva un gouvernement          d’accord avec ses opinions et ses espérances ; mais elle ne tarda pas à être déçue, et          elle gémit sur les fautes commises. La nouvelle du débarquement de Napoléon à Cannes la          terrifia, et elle en comprit à l’instant la portée, elle en prévit les suites. Elle          occupait alors un appartement dans l’hôtel où M. de Lavalette habitait aussi ; le          rencontrant dans le premier moment où la nouvelle éclatait, elle lui exprima énergiquement          ses craintes. Elle l’a raconté elle-même dans une page de son livre des            <title>Considérations</title> : <quote>« C’en est fait, s’écria-t-elle, de la liberté si            Bonaparte triomphe, et de l’indépendance nationale s’il succombe. »</quote> M. de  La          Valette a également noté dans ses <title>Mémoires</title> cette rencontre de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et avec quelques variantes. Si elle ne s’est souvenue après          coup que de ce qu’elle avait dit de Napoléon, lui, il s’est plutôt souvenu de ce qu’elle          lui avait dit des Bourbons : <quote>« Hélas ! s’écriait-elle à ce sujet, quand je les vis,            ces princes, en Angleterre, ils écoutaient la vérité ; je leur peignais l’état de la            France, ce qu’elle demandait, ce qu’il était si facile de lui donner. Je croyais les            avoir convaincus, et ici, pendant onze mois, croiriez-vous que je n’ai pu leur parler            une seule fois ? Je les voyais s’avancer vers l’abîme, et ma voix a été            repoussée… »</quote> Les deux récits se complètent. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël          prit dès lors la résolution de quitter Paris et de ne pas attendre le retour de          l’Empereur : <quote>« Elle partit, dit M. de Lavalette, peu avant le 20 mars, et            l’Empereur, à qui j’en parlai, parut contrarié de son éloignement. J’ai même entendu            dire, à cette époque, que quelques démarches avaient été faites pour la            rappeler. »</quote></p><p>Mais de ce que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël n’est pas restée à Paris dans les          Cent-Jours, s’ensuit-il, comme prétend l’établir dans une longue et assez âpre discussion          l’auteur de <title>Coppet et Weimar</title>, que M. Thiers s’est trompé, absolument          trompé, en lui attribuant une lettre écrite au mois d’avril en faveur de la France et de          la paix ? Examinons le fait sans aucune prévention et en nous gardant d’y mêler aucune          arrière-pensée politique étrangère. N’oublions pas que les hommes, y compris les femmes,          ne sont pas tout d’une pièce, qu’il y a des temps d’émotion générale où une démarche, un          mouvement qui ne sera pas entièrement d’accord avec l’ensemble de la ligne suivie, peut          paraître la chose la plus naturelle ; et, dans ce cas-ci, le mouvement qui aurait porté            M<hi rend="sup">me</hi> de Staël à écrire la lettre en question, serait infiniment          honorable, et, par conséquent, digne d’elle.</p><p>Voici de quoi il s’agit.</p><p>Napoléon revenu de l’île d’Elbe inaugure ce nouvel empire si rapide et si court qui peut          s’intituler l’Empire constitutionnel : il change de système, il modifie profondément sa          manière de gouverner, il introduit dans les Constitutions de l’Empire ce fameux Acte          additionnel dont Benjamin Constant est le principal rédacteur, reconnaissable à la          parfaite clarté et à l’élégance ; dont Sismondi, alors à Paris, se fait l’avocat et le          défenseur officieux dans <title>le Moniteur</title>, et qui est destiné à donner          satisfaction au parti libéral, à tous les patriotes ralliés. Quelle fut, dans le premier          moment, l’impression de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël à la nouvelle de ce changement de          système et de cette complète adhésion qu’y donnaient plusieurs de ses amis ? Il ne s’agit          pas de savoir si, un an après, résumant dans son livre des <title>Considérations</title>          les événements accomplis, elle a écrit <quote>« que c’était une niaiserie de vouloir            masquer un tel homme que Napoléon en roi constitutionnel »</quote> ; il s’agit de savoir          ce qu’elle a pu écrire dans les premiers instants, quand l’avenir était encore incertain,          et en apprenant ces concessions inattendues et si entières que faisait l’Empereur à la          force des choses et aux exigences de l’opinion. Voilà le point unique de la discussion.          Or, il est certain que, dans ces premiers temps, non seulement Benjamin Constant, mais des          libéraux puritains tels que Lafayette, tout en se tenant sur leurs gardes et en ne          procédant qu’avec réserve, approuvaient ce qui se faisait. Le prince Joseph, qui avait          longtemps conservé des relations affectueuses avec ses anciens amis du temps du Consulat,          lui dont M<hi rend="sup">me</hi> de Staël écrivait en 1808, en lui pardonnant sa royauté :            <quote>« Le pauvre Joseph est un véritable conscrit parmi les rois, tant sa situation            lui fait de peine ! »</quote> ce personnage conciliateur et bienveillant était tout          occupé alors à renouer des relations, à opérer des rapprochements ; ce fut son rôle dans          cette crise. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël ne pouvait être oubliée ; elle ne le fut          pas. Je lis dans les <title>Mémoires</title> du duc de Rovigo, lequel ne s’attendait guère          à la discussion soulevée aujourd’hui et qui vient y apporter son contingent, — je          lis :</p><quote><p>« Les publicistes en étaient satisfaits (de l’Acte additionnel) ; M<hi rend="sup">me</hi> de Staël elle-même applaudissait aux garanties qu’il renfermait. “Les            articles additionnels, écrivait-elle au prince *** (au prince Joseph ?) sont tout ce            qu’il faut à la France, rien que ce qu’il faut, pas plus qu’il ne faut.” Et comme il            faut qu’il y ait toujours quelque chose d’individuel dans ce qui paraît le plus            indépendant, elle ajoutait : “Le retour de l’Empereur est prodigieux et surpasse toute            imagination ; je vous recommande mon fils.” »</p></quote><p>Je ne laisse cette mesquine et malicieuse insinuation de la fin que pour montrer que le          souvenir est précis, et qu’une lettre d’elle aura été vue, en effet, par le duc de          Rovigo.</p><p>Or, c’est dans ces circonstances que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, sollicitée sans          doute par ses amis de Paris, adressa un certain nombre de lettres à M. Craufurd, ministre          des États-Unis à Paris, qui, en ce moment, quittait ce poste pour aller occuper celui de          secrétaire d’État de la guerre dans le cabinet de Washington. M. Craufurd devait passer          par Londres, et il avait les communications libres avec les ministres anglais ; lui          écrire, c’était donc s’adresser par son intermédiaire aux hommes d’État qui dirigeaient la          politique de l’Angleterre, et percer sur un point le blocus diplomatique exact que la          Coalition formait autour de la France. M. Craufurd quitta le continent dans les derniers          jours d’avril, environ un mois après le retour de Napoléon. Arrivé en Angleterre, il          adressait la lettre suivante à lord Castlereagh à la date du 29 avril 1815 ; — je ne donne          que le passage qui nous intéresse :</p><quote><p>« Milord, j’ai eu l’honneur, il y a quelque temps, d’envoyer à Votre Seigneurie des            lettres que j’avais reçues de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël. Depuis lors, j’en ai            reçu d’autres, mais au sujet desquelles je n’ai pas cru utile d’importuner Votre            Seigneurie, parce qu’à peu de chose près, elles disaient ce que contenaient les            précédentes, parlant de la crainte qu’inspirent les Jacobins, leur nombre et leur            influence ; du danger, s’ils l’emportent, de voir se renouveler les scènes            révolutionnaires à l’intérieur, et leurs efforts employés à exciter des commotions au            dehors. La lettre que j’envoie aujourd’hui est d’une autre espèce : elle parle de            Bonaparte comme s’il était en train de recouvrer son ancienne importance, et de la            probabilité qu’il réussira à rendre la guerre nationale. Je n’ai répondu à aucune des            lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et j’ai simplement prié M<hi rend="sup">me</hi> Craufurd de la remercier de son souvenir. »</p></quote><p>Et à la suite de cette lettre si nettement indicative, dans le recueil de la          Correspondance de lord Castlereagh<note place="bottom" resp="author"><title>Correspondence, despatches              and other papers of viscount Castlereagh</title>, —<hi rend="i"> third series</hi>,              — vol. <num>ii</num>, page 335. (London, Murray, 1853.)</note>, on lit l’incluse          annoncée, portant pour suscription : « <hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> de Staël à            M. Craufurd</hi> », et visant tout entière à conjurer l’intervention de l’Angleterre          dans la Coalition réengagée contre la France ; la voici :</p><quote><p>« 23 avril.</p><p>« J’ai lu hier le mot que vous avez écrit pour votre voisine. Mon Dieu ! <hi rend="i">my dear sir</hi>, que je voudrais être près de vous pour quelques heures, et vous            bien peindre l’état de la France !</p><p>« Si la paix continue, les têtes se calmeront, et il y aura ici liberté et repos. Si            ces deux biens nous manquaient, ce serait par l’effet de nos agitations intérieures, et              <hi rend="i">seuls</hi> nous en souffririons : mais les nations étrangères seraient            tranquilles et dans la prospérité.</p><p>« S’il y a la guerre, au contraire, toute la France se réunira contre l’invasion            étrangère, et si l’Empereur a un premier succès, comme il l’aura, l’orgueil national            fournira à son vengeur toutes les ressources d’hommes et d’argent qui lui seront            nécessaires.</p><p>« Je dis qu’il aura le premier succès, et bientôt je vous en donnerai les raisons.</p><p>« Vous me direz que la Coalition a bien su arriver jusqu’à Paris, l’année dernière.            Oui, mais la position des puissances et la nôtre sont bien changées. L’année dernière,            il y avait ici dans les premières places des gens qui voulaient un bouleversement.            Pendant le règne des Bourbons, tous ces hommes se sont vantés de leurs trahisons, qui            étaient devenues des titres aux récompenses, des motifs d’orgueilleuse indiscrétion. Ils            sont donc connus aujourd’hui, ne sont plus employés, et la Coalition ne les aura plus            pour l’appeler et l’instruire de l’état de la France.</p><p>« L’année dernière, l’armée, presque anéantie par les glaces du Nord, par une campagne            malheureuse, — l’armée, étonnée de ses revers, était découragée : aujourd’hui elle s’est            reformée de toutes les vieilles troupes qu’on avait laissées dans les places fortes.            Vous connaissez mon exactitude, ma vérité, <hi rend="i">my dear sir</hi> ; que            l’Angleterre ne se laisse pas tromper par les émigrés. Il est positif que, depuis son            retour, l’Empereur a rappelé toutes ses vieilles bandes, qu’elles arrivent de tous les            coins de la France, amenant avec elles des jeunes gens que leur exaltation a            électrisés ; que l’Empereur a aujourd’hui tout équipés 250,000 hommes de troupes, dont            chaque soldat croit valoir quatre hommes ; qu’à la fin de ce mois, il aura 50,000 hommes            de plus, et à la fin de mai, 400,000 encore ; ils sont là, on les équipe.</p><p>« D’ailleurs l’esprit du paysan est monté à tel point que, si l’ennemi entre,            l’Empereur doit déclarer tous les hommes de France soldats, et ce pays sera pour vous ce            qu’a été l’Espagne pour nous. Déjà l’année dernière les Alliés craignaient fort le            paysan et les partisans ; cette année, ce sera bien autre chose ; ce sera comme nous            étions en Espagne, où le soldat aimait mieux mourir de faim que de s’éloigner de dix pas            de leurs troupes. Ne croyez pas les émigrés : ils se flattent et se trompent depuis            vingt ans. Soyez certain que l’état que je vous donne des forces de l’armée et de            l’exaltation du pays est absolument, exactement vrai ; et si l’Empereur avait une            victoire, le Brabant deviendrait aussi pour les Alliés une Espagne.</p><p>« Le Prince-Régent peut empêcher tous ces malheurs. Oh ! qu’il soit grand, magnanime,            qu’il se porte en médiateur, qu’il attache son nom, sa force, sa gloire, à dire à toutes            les nations : <hi rend="i">Je veux la paix, et vous resterez en paix</hi> ! L’Angleterre            peut ainsi être la maîtresse du monde. Avec la guerre elle ne sera qu’une partie d’un            tout déjà divisé. Puisque le Prince-Régent ne peut marcher à la tête des Anglais, il ne            peut commander aux nations qu’en leur dictant à tous la paix. S’ils courent à la guerre,            c’est l’empereur de Russie qui devient le maître, lui que ses troupes appelaient dès            l’année dernière l’<title>Agamemnon</title>, le <title>Roi des Rois</title><note resp="author">La phrase ici est tout à fait brouillée dans l’impression, et il y faut              faire une ou deux corrections pour rétablir le sens et la suite grammaticale.</note> ;            c’est l’empereur de Russie qui veut la guerre, parce qu’à son arrivée à Paris,            M. de Talleyrand, se trouvant compromis, voulant l’enchaîner à lui, fit déclarer qu’il            ne traiterait pas avec Bonaparte ; mais, quinze jours auparavant, toutes les puissances            n’ont-elles pas traité avec lui à Châtillon ? Qu’y a-t-il de changé ? Un traité avec            Napoléon qu’on n’a pas tenu, une année de malheur pour Napoléon dont il a profité. Il            désire, il veut la Paix de Paris ; quoiqu’il ne l’eût jamais signée, il n’y changera pas            une virgule, afin qu’elle soit toujours la paix des Bourbons. C’est aussi la paix reçue            par la nation française, et dont elle se contentera.</p><p>« Je vous dirai même qu’il faut la main de fer de l’Empereur pour retenir son armée,            qui veut regagner ses trophées et sa gloire. Si une fois cette armée entre en Brabant,            que les Belges (se) prononcent pour les Français, Napoléon ne pourra plus les            abandonner ; et nous voilà, pour la vanité de l’empereur de Russie, dans une guerre de            vingt années avec l’Angleterre.</p><p>« Oh ! que le Prince-Régent veuille être le dieu de la paix, ou qu’il laisse (avec des            chances bien douteuses) l’empereur de Russie être le roi de cette guerre ! La question            est entre ces deux ; le reste leur obéira.</p><p>« Brûlez ma lettre, <hi rend="i">my dear sir</hi>, et <hi rend="i">God bless            you</hi> !</p><p>« J’ai encore bien des choses curieuses à vous dire sur notre état, mais ce sera pour            demain : aujourd’hui, j’ai mal à la tête. »</p></quote><p>Qu’en dites-vous ? Pour moi, cette lettre lue, et avant toute question à son sujet, je ne          puis m’empêcher de m’écrier : « Bien, très bien ! et qui que tu sois qui l’as écrite, tu          es un brave cœur ! »</p><p>Telle est la lettre que M. Thiers, sur la foi de M. Craufurd, s’est cru autorisé à citer          ou à analyser (tome XIX, page 466, de son <title>Histoire</title>) comme étant          effectivement de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et en lui en faisant honneur ; elle          est, au contraire, désavouée par l’auteur de <title>Coppet et Weimar</title> ou, pour          mieux dire, par la famille de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, comme indigne d’elle et          comme n’ayant pu absolument sortir ni de son cœur ni de sa plume. On allègue quantité de          raisons pour preuves de cette impossibilité.</p><p>Les dates. — M<hi rend="sup">me</hi> de Staël devant être alors à Coppet ou à Genève, les          courriers n’arrivaient pas assez vite, dit-on, pour qu’une lettre du 23 avril pût être lue          à Londres le 29. Le raisonnement me paraît peu probant. D’après les calculs même qu’on          oppose, il me semble que M. Craufurd qui avait dû, en quittant Paris, prendre des mesures          pour que les lettres, à lui adressées, lui parvinssent sans retard, a pu fort bien          recevoir celle-ci juste au moment où il partait pour Londres, ou même après y être          arrivé ; et, cette lettre reçue, il dut écrire immédiatement à lord Castlereagh pour la          lui envoyer.</p><p>Le style. — On dit qu’il y a dans cette lettre des locutions non françaises. On pourrait          ajouter qu’il n’y a pas d’orthographe ; car la pièce, telle qu’elle est imprimée, renferme          bien des fautes (<hi rend="i">vielles</hi> troupes, les <hi rend="i">Alliées</hi>…) ; mais          il est difficile de tirer argument de telles incorrections qui peuvent et doivent être le          fait des typographes anglais imprimant une lettre française et d’après une copie telle          quelle : l’écriture de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël n’était point des plus lisibles          quand elle était pressée. Venir dire que la locution : <quote>« si les Belges <hi rend="i">prononcent pour les Français</hi> »</quote>, au lieu de : « <hi rend="i">se            prononcent</hi> », est d’une personne qui a dû longtemps séjourner en Espagne et qui en          a pris le langage jusqu’à oublier le français, est une chicane aussi invraisemblable          qu’ingénieusement trouvée. Il est plus naturel d’admettre une faute d’impression, quand          déjà il y en a plusieurs qui sautent aux yeux.</p><p>La plus grave des objections est le mot <hi rend="i">ici</hi> qui semble supposer          quelqu’un de présent en France : M<hi rend="sup">me</hi> de Staël n’y était que par ses          amis, et elle s’y sera transportée d’imagination en écrivant.</p><p>À toutes ces invraisemblances de détail qu’on fait valoir, j’opposerai un petit signe qui          fait plus, à mon sens, que les compenser, et qui est bien propre à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël ; je crois qu’aucun de ceux qui ont vu beaucoup de ses lettres ne me          démentira ; ce sont ces quelques mots anglais, <hi rend="i">my dear sir</hi>, jetés dans          une lettre écrite en français : M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, avec les gens avec qui          elle n’était pas entièrement familière, aimait à faire cela, et à mettre sur le compte          d’une autre langue cette sorte d’anticipation de tendresse.</p><p>Restent les sentiments. J’avoue qu’ils me paraissent très dignes de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël : ils portent tous sur le désir de la paix, sur les forces et les          ressources que la France peut trouver en elle pour soutenir une guerre, pour maintenir son          indépendance. Que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, au fond et dans son for intérieur, ait          cru ou non alors à cette possibilité, elle pouvait honorablement affecter devant          l’étranger plus d’espérance même qu’elle n’en nourrissait au dedans..</p><p>Enfin, il paraît bien certain, d’après la lettre de M. Craufurd, et à moins que cet          honorable ministre américain n’ait rêvé les yeux ouverts, qu’il recevait de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël des lettres, que ces lettres avaient leur intention, étaient          faites pour être montrées au ministre anglais ; et dans ce cas, je ne conçois pas ce          qu’auraient pu être de pareilles communications, si elles n’avaient été dans le sens de la          lettre même que nous venons de voir.</p><p><quote>« Vous n’y reconnaissez pas, dites-vous, les sentiments habituels de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël. »</quote> Encore un coup, vous m’étonnez ! Aimeriez-vous          donc mieux qu’en écrivant à M. Craufurd dans l’espoir d’être lue par lord Castlereagh ou          par le Prince-Régent, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, que sans doute ses amis de Paris          avaient poussée à faire cette tentative, et qui n’avait pu recevoir que d’eux ces divers          chiffres et ces informations, lui eût dit : « Napoléon est faible, son armée est          désaffectionnée, il est vulnérable sur tel ou point, il n’a que peu de chances de          résister, s’il est vigoureusement attaqué. Que le Prince-Régent fasse cause commune avec          la Russie, et il est perdu ! Une première victoire elle-même, s’il la remportait, ne le          sauverait pas. » Mais vraiment, vous ne pouvez entrer un seul instant dans une pareille          supposition, vous ne pouvez retourner ni presque modifier aucun des sentiments exprimés          dans cette lettre sans imaginer un rôle odieux, et devant lequel vous reculez tout le          premier. Je parle à n’importe quel adversaire.</p><p>La neutralité, à coup sûr, et le silence seraient bien permis : mais, après la lettre de          M. Craufurd, il est impossible d’admettre qu’il n’ait pas reçu de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël nombre de missives et de communications qui passaient au moins par elle,          et que de loin elle n’ait pas été un moment active, à l’instigation de je ne sais quel de          ses amis, ou de Benjamin Constant qui avait bien gardé quelque prise sur elle, ou du          prince Joseph, ou de ce diable de Fouché que de tout temps elle connaissait.</p><p>Cette lettre, ou telle autre pareille, ne nous forcez pas à le dire, nous les amis de            M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et qui comprenons ses premiers mouvements en plus d’un          sens, c’est la compensation peut-être d’avoir écrit un jour au général Moreau de revenir          d’Amérique pour nous combattre, d’avoir appelé Bernadotte <hi rend="i">le véritable héros            du siècle</hi>, celui qui <hi rend="i">joint la vertu au génie</hi> ; elle a pu, dans          des moments de révolte et d’irritation trop motivée, s’emporter à ces vivacités <hi rend="i">extra</hi>-françaises ; elle était femme après tout, nous ne l’en blâmons pas ;          mais concevez donc aussi qu’elle a pu écrire à un autre moment cette lettre toute          française en simple brave femme qu’elle était ce jour-là, et en bonne patriote. N’ayez          donc pas tant peur, Messieurs les doctrinaires, qu’elle ait été patriote une fois comme le          peuple : savez-vous bien qu’elle avait plus d’imagination que vous, je n’ose dire de cœur,          et qu’elle n’était des vôtres qu’à demi ?</p><p>M. Thiers, en se servant d’un document publié dans un recueil de lettres et de dépêches          authentiques, n’a donc fait qu’user du droit de l’historien. S’il a supposé à tort que            M<hi rend="sup">me</hi> de Staël était restée à Paris pendant au moins une partie des          Cent-Jours, ce n’est là qu’un point tout secondaire et de médiocre importance ;          l’essentiel est dans l’assentiment, ne fût-ce que d’un quart d’heure, arraché à cette          femme généreuse et vive. Jusqu’à démonstration contraire, encore plus convaincante que          celle qu’on a essayée et qu’on a presque élevée à la hauteur d’une question de parti, car          les légitimistes et M. Nettement s’en sont emparés<note place="bottom" resp="author">Voir le journal              l’<title>Union</title>, du 25 mars 1862.</note>, je tiens donc qu’il n’est pas du tout          évident que M. Thiers se soit mépris. On s’en était réjoui jusqu’à Gand et à Coblentz ; il          faut rabattre de la fanfare.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Lenormant, si ce chapitre est d’elle (et elle a bien assez          d’esprit, — assez de finesse et de précision dans l’esprit, — pour avoir mené cette          discussion comme on l’a fait), l’a pris vraiment sur un ton un peu trop haut. Parlons          sérieusement. Elle traite M. Thiers d’une manière un peu leste et comme de haut en bas ;          elle montre l’illustre historien préoccupé avant tout de chercher « des <hi rend="i">croyants</hi> à la conversion de Napoléon aux idées libérales » ; elle le rappelle à          l’ordre pour n’avoir pas eu présents certains passages du livre des            <title>Considérations</title> : <quote>« Lorsqu’il s’agit, dit-elle, d’un écrivain de            l’ordre de Mme de Staël, il ne peut être permis de lui prêter des opinions autres que            celles qu’elle a elle-même exprimées. Il suffît d’ouvrir le livre admirable où elle            apprécie d’un jugement si ferme les principaux événements de la Révolution française,            pour être pleinement édifié sur le peu de foi qu’elle accordait au libéralisme de celui,            etc., etc. »</quote></p><p>Mais, Madame, il ne s’agit pas, encore une fois, du livre de M<hi rend="sup">me</hi> de          Staël rédigé plus tard et d’après une impression totale et résumée où l’on supprime et          l’on abolit tout ce qui a pu s’en écarter un moment ; il s’agit de lettres écrites dans          les cinq premières semaines des Cent-Jours, sous le coup des événements les plus          menaçants, de conseils d’amis sans doute très pressants, et sous l’inspiration aussi d’un          sentiment national honorable, dont la suggestion a pu être plus forte que les règles et          les principes. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël n’était pas de ceux qui à l’étincelle et à          l’éclair préfèrent et substituent en toute occasion la règle. Elle a eu, elle a pu avoir          un de ces élans que des esprits logiques et argutieux taxent d’inconséquence, et qui ont          la générosité pour principe.</p><p>1815 a été une crise, et la plus terrible des crises ; qui donc osera répondre de la          succession d’impressions qu’un autre a pu avoir en 1815 ? Qui répondra, s’il est sincère,          de ce qu’il aurait ressenti lui-même ? On avait alors des impressions à la semaine, à la          minute. N’oubliez pas que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël n’avait pas eu tant à se louer          des Bourbons en 1814 ; qu’elle n’avait point été admise à parler une seule fois aux          princes dans cette année de la première Restauration… Il est téméraire de prétendre dire          d’une personne qui vous ressemble si peu, qu’elle a senti exactement d’une façon et non          d’une autre, pendant toute la durée de ce rapide et violent orage.</p><p>On est vraiment curieux aussi sur cette question des Cent-Jours, et on voudrait faire de          M. Thiers un tout autre homme pour la crédulité que ne saurait l’être un esprit si sagace          et si clairvoyant.</p><p>Napoléon, en 4 815, était-il <hi rend="i">converti</hi> aux idées libérales ? M. Thiers          est-il <hi rend="i">croyant</hi> à cette conversion ? Je n’accepte pas la question posée          en ces termes.</p><p>Laissons ces mots mystiques de <hi rend="i">conversion</hi> et de <hi rend="i">croyant</hi> qui ne sont pas à l’usage des esprits vraiment politiques, ni même tout          uniment des esprits sensés. Ceux-ci n’ont que le moins possible de <hi rend="i">croyances</hi> proprement dites, ils ont des convictions ou des opinions résultant de          l’examen. De même pour les <hi rend="i">conversions</hi>, je les laisse aux hommes          religieux et dans l’ordre mystique également. Des esprits sages et honnêtes qui, dans les          temps habituels, préféreraient les procédés de liberté, ont reconnu, en de certaines          crises publiques, la nécessité d’en passer par des dictatures temporaires, et ils s’y sont          ralliés, non parce qu’ils se sont <hi rend="i">convertis</hi>, mais par pur bon sens et          par le sentiment impérieux de la situation. Cela est constant. En revanche, un esprit          supérieur comme Napoléon ne put-il pas reconnaître, à sa rentrée en France dans les          Cent-Jours, que l’état de l’opinion exigeait désormais des procédés libéraux, des          garanties constitutionnelles permanentes, et qu’on ne pouvait s’empêcher d’en accorder ?          Toute la question est là. Qu’il eût mieux aimé gouverner autrement, cela ne saurait faire          un doute ; mais son souverain bon sens, supérieur à ses goûts et à ses passions même,          reconnut-il alors l’empire des faits et résolut-il de s’y soumettre ? C’est là-dessus que          roule tout l’examen et la conjecture. Même au plus fort de sa puissance, de l’usage          exorbitant qu’il en faisait et qu’il proclamait nécessaire, il avait toujours dit que dans          cinquante, ou soixante ans on pourrait gouverner autrement, mais que le temps n’était pas          venu : jugea-t-il que ce temps, beaucoup plus rapproché qu’il ne l’avait pensé d’abord,          était venu en 1815 ? Voilà le point unique, une question non de sentiment, mais de fait et          d’application. Demander aux hommes de sa trempe d’être des libéraux par goût, par penchant          et préférence, c’est trop exiger de l’humaine nature : c’est bien assez s’ils le          deviennent à une certaine heure par une juste appréciation de la nécessité et par raison          d’État. Or, dans les Cent-Jours, et pendant tout le temps qu’on discuta la Constitution,          Napoléon eut du moins ce genre de sincérité qui consistait à empêcher ses nouveaux          collaborateurs de pécher par excès et de compromettre leur œuvre en la rendant          impraticable à l’usage ; il ne leur tendit aucun piège, et quand on voulait trop, il se          montrait prêt aussitôt à se cabrer. Il demandait qu’on se tînt dans l’ordre du possible,          et qu’on n’exagérât point dans le nouveau sens. C’était la seule manière d’assurer la          durée. Que s’il avait été vainqueur, dit-on, et s’il avait eu raison de l’Europe par les          armes, il n’aurait point supporté longtemps une Constitution, même ainsi corrigée et          mitigée. Soyons francs ; vous faites là une supposition, mais il n’est pas besoin d’en          faire : vous avez eu deux souverains depuis, qui n’avaient ni dans le génie ni dans la          gloire les mêmes excuses qu’aurait pu avoir Napoléon pour sortir de la Constitution et          vouloir s’en affranchir. Ces deux souverains, je ne crains pas de les nommer, Charles X et          Louis-Philippe, sont-ils donc restés si fidèles à l’esprit de la Constitution qu’ils          avaient solennellement jurée et acceptée ? Cette première et cette seconde Charte, ne          l’ont-ils pas, l’un violée, l’autre éludée et faussée tant qu’il a pu, et ne sont-ils pas          tombés pour cela ?</p><p>Les fautes, il y en a eu assez en fait et dans le passé, sans aller en imaginer encore          dans des hypothèses qui ne se sont point réalisées. M. Thiers, qui cherche avant tout la          vérité, mais qui la cherche sans froideur, avec vivacité, avec prédilection, s’est posé la          question au sujet du Napoléon des Cent-Jours, et il a singulièrement animé la conclusion          qui lui a paru la plus probable. De ce qu’il a jeté comme un rayon d’espérance et de          consolation à travers une époque morne et sombre, ce n’est pas une raison pour faire de          lui un esprit entraîné et dupe de ses propres illusions, comme le voudraient bien d’autres          historiens de rencontre, qui, pareils à l’orateur Drancès dans Virgile, se plaisent à          exagérer les torts de Turnus et à retourner le fer dans les blessures de la patrie.</p><p>Je reviens à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël. Elle n’est pas responsable de ce          puritanisme posthume qui ne veut qu’à aucun prix elle ait pu se mettre en avant et          intervenir alors dans une intention généreuse. Une spirituelle étrangère, la comtesse          d’Albany, en correspondance avec elle, était très hostile, en 1815, à tout ce qui se          tentait en France ; elle blâmait fortement Sismondi d’y adhérer avec cette ardeur et d’y          participer. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, prise à témoin peu de temps après, répondait          à la comtesse : <quote>« Je suis de votre avis sur Sismondi ; c’est un homme de la            meilleure foi du monde. Nous avons eu des querelles terribles par lettres sur            Bonaparte : il a vu la liberté là où elle était impossible ; mais il faut convenir aussi            que pour la France tout valait mieux que l’état où elle est réduite            actuellement. »</quote> Cette parole écrite à la date du 8 décembre 1815, et en partie à          la décharge de Sismondi, montre que si M<hi rend="sup">me</hi> de Staël avait pu, sans          partager ses espérances de liberté, paraître approuver pourtant l’Acte additionnel, elle          avait bien pu, à plus forte raison, faire une tentative auprès du Prince-Régent en faveur          de la paix, c’est-à-dire de l’indépendance nationale dont elle déplorait si amèrement la          violation et la perte. C’était un coup d’épée dans l’eau, mais elle a pu le donner. Si la          Correspondance de Sismondi avec M<hi rend="sup">me</hi> de Staël durant les Cent-Jours          s’est conservée dans toute sa suite, on y trouvera peut-être le secret de la difficulté          qui nous occupe aujourd’hui<note place="bottom" resp="author">À défaut de la Correspondance de Sismondi            avec M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, nous avons aujourd’hui, grâce à M. Saint-René            Taillandier, celle de Sismondi avec M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany. J’en extrais les            passages suivants, qui ne sont point contraires à la thèse que je viens d’essayer de            soutenir, et qui lui seraient plutôt favorables. Le 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1814,            Sismondi, alors en Italie, à Pescia, préludait à ses sentiments de 1815, et il écrivait            à. M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany : <quote>« Je souffre au dedans de moi de la seule              pensée que les Français n’auront leurs propres lois, une liberté, un gouvernement à              eux, que sous le bon plaisir des étrangers ; ou que leur défaite est un anéantissement              total, qui les laisse à la merci de leurs ennemis, quelque généreux qu’ils soient. Je              ne suis pas bien sûr que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël partage ce              sentiment… »</quote> Elle le partageait pourtant, et Sismondi lui-même allait            l’annoncer à M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany dans une autre lettre du 26 mai :              <quote>« J’ai reçu aujourd’hui d’une manière indirecte des nouvelles de Mme de Staël.              J’apprends avec un plaisir fort vif que ses impressions ont été en tout conformes aux              miennes. Dès que les Allemands ont passé le Rhin, elle n’a plus désiré que la paix              avec Bonaparte, et elle a senti avec une profonde douleur l’humiliation de la France              et sa dépendance. Tout ressentiment personnel, toute haine, quelque motivée qu’elle              fût, a cédé au sentiment fondamental d’une Française ; elle n’a plus considéré que              l’indépendance et l’honneur de la France. »</quote> Il paraît même qu’on en avait dit            à M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany plus qu’il n’y en avait sur ce revirement de            sentiments et de désirs de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, à la veille et à l’heure du            changement de régime. On voit du moins, par un mot de Sismondi, qu’elle eût été disposée            à préférer la Régence à toute autre combinaison, — la Régence, c’est-à-dire Marie-Louise            avec le roi de Rome. Cela ne laisse pas de surprendre un peu. Enfin, une lettre de M<hi rend="sup">me</hi> de Souza à M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany, du 26 mai 1814, nous            apprend que la réouverture du salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël à Paris donna            dès les premiers jours de l’ombrage : <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> de Staël est ici,              et son salon (ceci entre nous ; ne me répondez même pas là-dessus) est déjà devenu un              objet d’inquiétude. On y parle beaucoup constitution et idées libérales. C’est              dangereux dans ce moment… »</quote> La conclusion à tirer de tout ceci, à ce qu’il me            semble, c’est que, dans cette succession si rapide d’événements et dans cette mobilité            d’impressions souvent contraires, l’impossibilité <hi rend="i">morale</hi> de la lettre            en question n’existe pas.</note>.</p><p>Grand esprit plutôt que grand écrivain, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël vivra-t-elle ?          Je m’explique : vivra-t-elle autrement que comme un grand témoin historique, que comme          l’expression de la plus haute littérature de société et comme un nom à jamais mémorable ?          Vivra-t-elle de cette vie personnelle et perpétuelle qui réside et se fixe dans les          écrits, et se transmet de la main à la main comme un flambeau ? Un des hommes qui ont le          mieux parlé de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et que l’auteur de <title>Coppet et            Weimar</title> n’a pas même nommé, un éminent critique, encore plus chrétien que          protestant, M. Vinet, après une étude approfondie, a conclu en disant que les écrits de            M<hi rend="sup">me</hi> de Staël vivront, parce qu’ils sont animés de cette flamme          communicative, de ce souffle divin qui ne périt pas, et dans sa prophétie hardie il est          allé jusqu’à leur promettre cette immortalité qui s’est attachée à de simples fragments de          Sapho :</p><quote><l>………… Spirat adhuc amor,</l><l>Vivuntque commissi calores</l><l>Æoliæ fidibus puellæ<note place="bottom" resp="author">Ce qui peut se traduire ainsi : <quote>« Les                pensées, les sentiments confiés à la harpe éolienne de M<hi rend="sup">me</hi> de                Staël ne mourront pas. »</quote></note>.</l></quote><p>J’aimerais à accepter l’augure, mais il n’y a que l’avenir pour savoir ces choses : je me          borne à observer, non sans crainte, que le moment actuel est périlleux et critique pour          cette gloire qui nous est chère. Les souvenirs qui l’avaient accompagnée jusqu’ici cessent          et expirent ; les écrits seuls sont là désormais, et ils ont besoin d’être complétés,          d’être expliqués : le plus fort de leur charme et de leur puissance est dans l’ensemble,          et on ne saurait presque en détacher une page entre toutes. Les phrases même tiennent peu,          prises en détail ; elles ne se déplacent pas. J’ai en ce moment présente à l’esprit une          épreuve à laquelle je les ai vues bien souvent soumises et dans fort peu de cas résister.          À l’Académie, lorsqu’on produit, à l’occasion d’un mot, les exemples tirés des principaux          écrivains témoins de la langue, il est rare que l’exemple emprunté à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël ne soulève pas d’objections, et qu’une phrase d’elle passe couramment.          On allègue tantôt le vague de l’expression, tantôt l’impropriété des termes ou le peu          d’analogie des membres. À ce jeu de détail du Dictionnaire, elle a rarement un atout.          Autant Bossuet, même ainsi démembré, gagne à tout coup et triomphe, autant M<hi rend="sup">me</hi> de Staël résiste peu. Elle a besoin plus qu’un autre écrivain d’être lue avec          des yeux amis, intelligents. Je prendrai, par exemple, la plus célèbre de ses phrases s’il          fallait en choisir une, celle dans laquelle on a résumé sa vie : <quote>« J’ai toujours            été la même, vive et triste ; j’ai aimé Dieu, mon père et la liberté. »</quote> C’est          ému, cela fait rêver, mais c’est elliptique. Que d’idées intermédiaires il y manque ! Elle          a été toujours la même, <hi rend="i">vive</hi> et <hi rend="i">triste</hi> ; mais elle a          été bien d’autres choses encore, et il y faut suppléer ; elle ne le dit pas. <hi rend="i">Dieu et la liberté</hi>, c’est grand, c’est le plus noble vœu, et qui rappelle le mot          de Voltaire au petit-fils de Franklin ; mais <hi rend="i">mon père</hi>, mis là entre <hi rend="i">Dieu</hi> et <hi rend="i">la liberté</hi>, fait une sorte d’énigme ou du moins          une singularité, et demande explication. Au moment où elle fut dite par elle, déjà          mortellement atteinte et défaillante, une telle parole dut paraître admirable, et elle          l’était ; mais c’est à la condition d’y mettre aussi l’éclair du regard, la physionomie,          l’accent ; il faut tout cela à sa parole pour se compléter ; sa plume n’avait pas ce qui          termine : il manque presque toujours à sa phrase écrite je ne sais que]          accompagnement.</p><p>C’est peut-être un motif de plus, pour le lecteur distingué, de s’y plaire, en y          remettant partout cet air et cet accent sous-entendus. Les délicats aiment à avoir de ces          occasions de placer leur délicatesse.</p></div></body>
</text>
</TEI>

