<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Biot. Essai sur l’Histoire générale des sciences pendant la Révolution française.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-02-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-02-24"><head>M. Biot. <lb/>Essai sur l’Histoire générale des sciences pendant la Révolution            française<note place="bottom" resp="author">1803, non réimprimé.</note>.</head><head type="sub">Mélanges scientifiques et littéraires<note place="bottom" resp="author">Trois volumes            in-8°, 1858 ; chez Michel Lévy, rue Vivienne, 2 bis.</note></head><dateline><docDate when="1862-02-24">Lundi 24 février 1862</docDate></dateline><p>C’est un grand désavantage d’avoir à parler d’un homme éminent lorsqu’on ne peut se          transporter tout d’abord au cœur de son œuvre et au centre de sa supériorité, lorsqu’on          est obligé de se tenir dans les dehors en quelque sorte et les accessoires ; il est          périlleux de prétendre juger d’un pays dont on n’a pas visité la capitale (si capitale il          y a) et qu’on n’a traversé et entamé que par les bords. M. Biot, géomètre et physicien des          plus distingués, nous échappe par ces aspects principaux. J’ai dû cependant me faire une          première idée du savant si considérable, avant de me prendre à l’écrivain, et j’ai          recueilli les témoignages.</p><p>Les hommes compétents auxquels je me suis adressé se sont généralement accordés à me          représenter M. Biot comme un savant doué au plus haut degré de toutes les qualités de          curiosité, de finesse, de pénétration, d’exactitude, d’analyse ingénieuse, de méthode et          de clarté, de toutes les qualités enfin essentielles et secondaires, hormis une seule, le          génie, je veux dire l’originalité et l’invention. Succédant à la génération puissante et          féconde des Lagrange, des Laplace, des Monge, venant aussitôt après en tête des          générations qui comptèrent avec honneur dans leurs rangs les Poisson, les Malus, les          Gay-Lussac, les Ampère, les Poinsot, les Cauchy, les Fresnel, les Arago, il embrassa par          l’étendue et la curiosité de son esprit la totalité des connaissances et des découvertes          de ses devanciers et de ses contemporains ; il prit une part active, incessante, à tous          les travaux de la science de son temps par ses recherches, par ses perfectionnements, par          ses applications et ses allées et venues fréquentes d’une branche à l’autre, par ses          remarques diverses, multipliées, et ses additions successives, par ses exposés et ses          traités généraux que distinguent la netteté et même l’élégance ; mais il inventa peu,          moins qu’aucun de tous ceux que je viens de nommer, et dont quelques-uns n’étaient          peut-être pas appréciés par lui à leur juste valeur. En un mot, M. Biot était en première          ligne, mais dans le second rang des savants ; il venait immédiatement après les héros de          la science. Il était de ceux qui arrivent à leur tour au sommet de leur ordre, par le          mérite et les services aidés de l’ancienneté. Sa longue et studieuse vieillesse, l’emploi          actif, constant, animé, ingénieux, qu’il fit jusqu’à la fin de ses facultés excellentes,          achevèrent de mettre tant d’heureuses qualités dans leur plus beau jour, et lui ont          justement mérité le titre qui lui a été décerné de vieillard illustre. Ravi au milieu de          la carrière et après l’âge des inventions proprement dites, il n’eût été qu’un savant          très-distingué de moins, mais sans laisser après lui de phare allumé ni de trace          lumineuse. Bien lui prit, comme à Fontenelle, non seulement de vieillir, mais de savoir          vieillir, d’hériter avec habileté et prudence des renommées disparues, de rester le          dernier et le seul représentant parmi nous de tout un âge héroïque de la science, dont il          discourait volontiers comme un Nestor, d’avoir gardé un vif amour de la pure science en          elle-même, de l’avoir cultivée jusqu’à sa dernière heure, et d’avoir su trouver à propos          dans l’érudition, dans la littérature, un complément et un prolongement varié qui est venu          se confondre peu à peu, en la grossissant, dans sa réputation première.</p><p>Quoiqu’il aimât beaucoup à raconter, on sait peu de choses précises sur sa jeunesse et          les premiers temps de sa vie ; car les anecdotes contées et écoutées debout, au coin de la          cheminée, s’envolent et, il lui répugnait de rien écrire qui ressemblât à une biographie,          ou même de répondre aux questions de ce genre, pour peu qu’elles eussent un but. Il me le          disait encore tout récemment à l’occasion des Mémoires de M. de Candolles : il ne          comprenait pas qu’on occupât ainsi le public de soi ; je ne donne pas cette opinion comme          juste, mais comme sienne. M. Biot avait bien des opinions personnelles en contradiction          avec celles de ses contemporains, et il est possible que cette idée d’être en          contradiction avec eux y entrât pour quelque chose.</p><p>Né à Paris en 1774, il fit ses études au collège Louis-le-Grand, et les fit bien ; puis          la Révolution le prit : il fut de la levée en masse de 1793, et servit comme canonnier          dans l’armée du Nord. Il assista à la bataille de Hondschoote. Il aimait à parler de ce          temps-là, des circonstances qui précédèrent et suivirent la bataille. Quand on ne l’a          connu que vieux, on ne se figure guère M. Biot soldat, pas plus que Fauriel ou Droz ; ils          le furent pourtant, et d’assez bonne grâce. M. Biot, qui se sentait un certain goût pour          son métier d’artilleur, avait même inventé un petit instrument, une petite hausse, qu’il          adaptait à sa pièce pour mieux pointer. Un jour, au tir, ce fut lui qui renversa le          tonneau. Un général qui assistait à l’exercice demanda le nom de l’adroit tireur, et          voulut donner au canonnier Biot une pièce de cinq francs qui fut noblement refusée. Voici          une autre anecdote que j’ai recueillie de sa bouche ; je demande à la répéter ici dans les          mêmes termes que je lui ai soumis et que je lui ai fait en quelque sorte adopter, un jour          que je m’étais appliqué à reproduire son récit aussi fidèlement que possible :</p><quote><p>« M. Biot, à dix-neuf ans, soldat et canonnier, revenait de la bataille de            Hondschoote : fort malade, ayant un commencement de plique, il ne pouvait se traîner. Il            résolut pourtant de traverser le nord de la France avec un billet d’hôpital, sans            passe-port, pour revenir au moins mourir chez sa mère. Entre Ham et Noyon, sur la grande            route, se traînant comme il pouvait, appuyé sur son sabre, il entend venir une voiture :            « Si c’est une charrette, se disait-il, je monterai dessus. » C’était un cabriolet : un            jeune homme élégant était dedans, qui lui dit : « Mais, mon camarade, où allez-vous ?            vous ne pouvez vous traîner ? » M. Biot lui dit ce qu’il était et sa résolution. Le            jeune homme lui offre une place dans son cabriolet ; M. Biot accepte, et l’on cause…            « Comment êtes-vous aux armées ? Quel est l’esprit de l’armée en face de l’ennemi ? » —            « Ils parlent allemand, et nous français ; ils nous tirent des coups de fusil, et nous            leur répondons par des coups de canon. On nous envoie un journal, <title>le              Jacobin</title>, que nous brûlons régulièrement tous les matins. » — « Mais vous avez            donc reçu de l’éducation ? » — « Mais oui. » — « Où avez-vous fait vos études ? » — « à              <hi rend="i">Louis-le-Grand.</hi> » — « Et moi aussi. » Et là-dessus de causer des            professeurs. Arrivés à Noyon, le jeune homme conduit M. Biot dans sa famille, très            aimable, et l’y installe ; celui-ci couche dans un bon lit pour la première fois depuis            des mois. Puis le lendemain, son bienveillant introducteur et guide lui offre une place            pour Paris : M. Biot accepte encore. À chaque relais venaient des gendarmes pour            demander des papiers ; un simple mot du jeune homme les satisfaisait, et l’on passait. À            Compiègne on fut retardé pourtant ; le Comité révolutionnaire, sachant qu’il y avait un            militaire dans la voiture, exigea qu’il comparût. On descendit M. Biot de voiture, et on            l’aida à monter, en lui donnant le bras, dans la salle du Comité. Mais là le jeune homme            s’emporta contre le Comité, qui employait de tels procédés contre un soldat de la            République ; il les traita comme des misérables, et ils le reconduisirent avec excuses,            très humblement. Arrivé à Paris, déposé à la porte de sa mère, M. Biot demande au jeune            homme de savoir le nom de celui à qui il a tant d’obligations. — Il lui fut répondu :              <hi rend="i">Saint-Just</hi>, — avec l’adresse à un certain hôtel. — Après un mois et            plus de maladie, lorsque le convalescent put aller à l’adresse indiquée, Saint-Just n’y            était plus, et M. Biot ne l’a jamais revu depuis. »</p></quote><p>Lorsqu’on demandait à M. Biot pourquoi il n’avait jamais écrit lui-même cette          particularité curieuse, il répondait que, pour cela, il n’était point assez sûr d’avoir eu          affaire en effet à Saint-Just en personne, au terrible Saint-Just, qui aurait joué envers          lui ce rôle de bienfaiteur inconnu. L’esprit exact de M. Biot se faisait des objections :          Saint-Just ne paraît point avoir été, même une seule année, au collège Louis-le-Grand, et          le jeune homme du cabriolet en parlait très pertinemment et comme très au fait de la          maison. Cependant, à la date du retour en France de M. Biot, Saint-Just était          effectivement en mission dans le Nord, et il a bien pu se rencontrer en route avec le          jeune soldat, plus ou moins déserteur pour cause de maladie. De plus, il a pu se dire          ancien élève de Louis-le-Grand pour mieux gagner sa confiance. Sans avoir été lui-même à          Louis-le-Grand, il avait eu peut-être dans les élèves quelque ami particulier qui l’avait          tenu au courant. Quoi qu’il en soit, il est difficile de supposer qu’un autre que          Saint-Just ait exercé cette autorité durant le voyage et ait usurpé son nom au dernier          moment. Pourquoi ne pas admettre que Saint-Just fut humain ce jour-là ? Il y a des heures          pour tout.</p><p>M. Biot, rétabli, se retrouve peu après en qualité d’élève, et des plus zélés, à l’École          polytechnique, une belle fondation de la Convention délivrée, et qui, avec l’établissement          de l’École normale, honore à jamais le génie de cette première époque restauratrice, où          l’esprit humain revenu à peine d’une terrible oppression n’avait pourtant rien perdu          encore, comme cela se vit plus tard, de sa hardiesse et de sa grandeur.</p><p>Je ne sais si M. Biot sut gré à la Convention, autant qu’il l’aurait dû alors, de ces          derniers bienfaits scientifiques ; il paraît bien qu’au 13 vendémiaire il était sur les          marches de Saint-Roch avec les Sections insurgées. Arrêté, il se réclama de Monge, qui le          reconnut pour un de ses meilleurs élèves, et le sauva.</p><p>Quelque chose de l’esprit sinon républicain, du moins philosophique de ces ardentes          années, vivait pourtant en lui. Ce n’est point d’ordinaire la chaleur ni aucune          inspiration émue ou éloquente qui distingue les écrits littéraires sortis de cette plume          de savant ; soignés, élégants, d’une justesse ornée, parfois d’une simplicité un peu          coquette, ils sont en général destitués de mouvement et de vie : un seul de ses écrits          fait exception, c’est le précis intitulé : <title>Essai sur l’Histoire générale des            Sciences pendant la Révolution française</title>, qui avait été composé pour servir de          préface à une nouvelle édition du <hi rend="i">Journal des Écoles normales</hi>, et qui          fut publié séparément (1803). Un souffle généreux y a passé, et ce souffle est celui qui          animait l’élite des jeunes générations se remettant en marche avec espérance au lendemain          de la Terreur. La doctrine de la perfectibilité dans son sens le moins contestable y est          fermement maintenue. L’intelligence humaine en possession des méthodes modernes, de ces          méthodes précises et graduelles <quote>« qui lui donnent non des ailes pour l’égarer, mais            des rênes qui la dirigent</quote>, » y reçoit des hommages qui ne sont, à les bien          prendre, qu’un juste et fier encouragement. Les sciences, <quote>« unies par une            philosophie commune</quote>, » y sont montrées <quote>« s’avançant de front, les pas que            fait chacune d’elles servant à entraîner les autres. »</quote> Plus de danger sérieux          désormais pour l’ensemble des connaissances humaines ainsi liées étroitement et toutes          solidaires entre elles, plus de période rétrograde possible depuis la découverte de          l’imprimerie :</p><quote><p>« Lorsqu’au milieu d’une nuit obscure, perdu dans un pays sauvage, un voyageur s’avance            avec peine à travers mille dangers ; s’il se trouve enfin au sommet d’une haute montagne            qui domine un vaste horizon, et que le soleil, en se levant, découvre à ses yeux une            contrée fertile et un chemin facile pour le reste du voyage, transporté de joie, il            reprend sa route, et bannit les vaines terreurs de la nuit. Nous, à la vive lumière de            la philosophie, oublions donc aussi ces craintes chimériques du retour de l’ignorance,            et marchons d’un pas ferme dans l’immense carrière désormais ouverte à l’esprit            humain. »</p></quote><p>Ainsi parlait le jeune savant ; et plein d’un profond sentiment d’horreur pour le régime          oppressif et ignare qu’on avait subi, pour ce retour inouï de barbarie en pleine          civilisation, il montrait pourtant avec une satisfaction élevée le rôle honorable et          indispensable des savants au fort de la crise et leur empressement courageux à répondre à          l’appel de la patrie, tout décimés qu’ils étaient alors par l’échafaud. Il y a là, chez          M. Biot, de belles pages et dignes d’être recueillies textuellement par l’histoire ;          celle-ci, par exemple :</p><quote><p>« La France touchait à sa perte ; Landrecies, le Quesnoy, Condé, Valenciennes, étaient            au pouvoir de l’ennemi ; Toulon s’était livré aux Anglais : des flottes nombreuses            tenaient la mer et effectuaient des débarquements. Au-dedans, la famine et la terreur ;            la Vendée, Lyon, Marseille, en état de révolte. Point d’armes, point de poudre, aucun            allié qui pût ou qui voulût en fournir ; et, pour toute ressource, un gouvernement            anarchique, sans plan, sans moyens de défense, habile seulement à persécuter. Tout            annonçait que la République allait périr avant d’avoir eu une année d’existence.</p><p>Dans cette extrémité, on appela au Comité de salut publie deux nouveaux membres, que            l’on chargea de la partie militaire.</p><p>Ils organisèrent les armées, conçurent des plans de campagne, préparèrent les            approvisionnements.</p><p>Il fallait armer neuf cent mille hommes ; et, ce qui était plus difficile, il fallait            persuader la possibilité de ce prodige à un peuple méfiant, toujours prêt à crier à la            trahison. Pour cela, les anciennes manufactures n’étaient rien : plusieurs, situées sur            les frontières, étaient envahies par l’ennemi. On les recréa partout avec une activité            jusqu’alors inconnue. Des savants furent chargés de décrire et de simplifier leurs            procédés ; la fonte des cloches donna tout le cuivre nécessaire. L’acier manquait, on            n’en pouvait tirer du dehors, l’art de le faire était ignoré ; on demanda aux savants de            le créer, ils y parvinrent ; et cette partie de la défense publique devint indépendante            de l’étranger…</p><p>La poudre était ce qui pressait le plus : le soldat allait en manquer. Les arsenaux            étaient vides. On assembla la Régie pour savoir ce qu’elle pourrait faire. Elle déclara            que ses produits annuels s’élevaient à trois millions de livres ; qu’ils avaient pour            base du salpêtre tiré de l’Inde ; que des encouragements extraordinaires pouvaient les            porter à cinq millions, mais qu’on ne devait rien espérer de plus. Lorsque les membres            du Comité de salut public annoncèrent aux administrateurs qu’il fallait fabriquer            dix-sept millions de poudre dans l’espace de quelques mois, ceux-ci restèrent            interdits ; « Si vous y parvenez, dirent-ils, vous avez des moyens que nous            ignorons. »</p><p>C’était cependant la seule voie de salut. On ne pouvait songer au salpêtre de l’Inde,            puisque la mer était fermée. Les savants offrirent d’extraire tout du sol de la            République. Une réquisition générale appela à ce travail l’universalité des citoyens.            Une Instruction courte et simple, répandue avec une inconcevable activité, fit, d’un art            difficile, une pratique vulgaire. Toutes les demeures des hommes et des animaux furent            fouillées. On chercha le salpêtre jusque dans les ruines de Lyon, et l’on dut recueillir            la soude dans les forêts incendiées de la Vendée.</p><p>Les résultats de ce grand mouvement eussent été inutiles, si les sciences ne les            eussent secondés par de nouveaux efforts. Le salpêtre brut n’est pas propre à faire de            la poudre ; il est mêlé de sels et de terres qui le rendent humide et diminuent son            activité. Les procédés employés pour le purifier demandaient beaucoup de temps ; le            seule construction des moulins à poudre eût exigé plusieurs mois : avant ce terme, la            France était subjuguée. La Chimie inventa des moyens nouveaux pour raffiner et sécher le            salpêtre en quelques jours. On suppléa aux moulins en faisant tourner par des hommes des            tonneaux où le charbon, le soufre et le salpêtre pulvérisés étaient mêlés avec des            boules de cuivre. Par ce moyen la poudre se fit en douze heures. Ainsi se vérifia cette            assertion hardie d’un membre du Comité de salut public : « On montrera la terre            salpêtrée, et cinq jours après on en chargera le canon. »</p></quote><p>Certes, de telles pages, si fermes, si continues, et où la précision s’allie au          mouvement, ne font pas tort à la verte jeunesse de celui dont nous avons si longtemps          goûté les beaux, exacts et un peu froids articles dans le <title>Journal des            Savants</title>. Celui qui écrivait avec ce premier feu n’était pas encore si loin du          canonnier de Hondschoote, et n’avait pas oublié l’odeur de la poudre. On n’a pas toujours          eu quatre-vingt-huit ans.</p><p>Au moment même où la science rendait les éminents services qu’il vient vivement de nous          décrire, elle voyait la mort planer sur elle et frapper les plus nobles têtes : Lavoisier,          Bailly, Condorcet. Elle n’y regardait pas, non plus que le vaillant soldat ne s’arrête aux          morts dans la bataille, et elle continuait de travailler. Un jour, un officier dépêché          d’une de nos frontières arrive au Comité de salut public ; il annonce que les armées sont          en présence, mais qu’on n’ose envoyer le soldat au feu parce que les eaux-de-vie sont          empoisonnées : des malades qui en ont bu dans les hôpitaux sont morts. Il demande qu’on          fasse en toute hâte l’expertise, et il n’attend que l’ordre de repartir sur-le-champ. On          assemble à l’instant les plus habiles chimistes, et on leur enjoint d’analyser les          eaux-de-vie dans la journée même, d’indiquer l’espèce de poison et le remède. Remarquez          bien qu’on leur demande d’indiquer le poison ; car, en ces temps de soupçon et de haine,          on n’hésite pas, on a besoin de croire à toutes les sinistres rumeurs ; elles font partie          de l’exaltation publique et la soutiennent ; et c’est Robespierre, le plus soupçonneux des          hommes par tempérament et par système, qui préside le Comité. Les savants, après s’être          livrés à l’analyse la plus minutieuse, pour laquelle on leur a laissé à peine le temps          nécessaire, paraissent, — j’allais dire comparaissent, — Berthollet en tête, devant le          Comité assemblé : ils déclarent dans leur Rapport <quote>« que les eaux-de-vie ne sont            point empoisonnées ; qu’on y a seulement ajouté de l’eau dans laquelle se trouve de            l’ardoise en suspension, en sorte qu’il suffit de les filtrer pour leur ôter toute            propriété nuisible</quote> :</p><quote><p>« Robespierre, qui espérait une trahison, demande aux commissaires s’ils sont bien sûrs            de ce qu’ils viennent d’avancer. Pour toute réponse, un d’eux (Berthollet) fait apporter            un filtre, y passe la liqueur, et n’hésite pas à en boire : tous les autres suivent son            exemple, « Comment, lui dit Robespierre, osez-vous boire de ces eaux empoisonnées ? » —            « J’ai bien osé davantage, répondit-il, quand, j’ai mis mon nom au bas du Rapport. »</p></quote><p>Le mot, dans son genre, est sublime.</p><p>Lorsqu’il s’agit, la Terreur passée, de réorganiser l’instruction publique, et dans          l’instruction publique les hautes sciences, l’enseignement supérieur, de tout rapprendre,          de tout recréer à la fois, et d’improviser en quelque sorte une civilisation, comme on          avait tout à l’heure improvisé la guerre, M. Biot trouve de nobles paroles pour          caractériser ce nouvel effort héroïque d’où sortirent l’École polytechnique dans sa          première forme plus ouverte et plus libre que depuis, et surtout l’École normale d’alors          qui dura peu, mais qui donna, dans cette résurrection des esprits, une impulsion puissante          et décisive, — assez pour que sa destinée fût remplie :</p><quote><p>« On voulut qu’une vaste colonne de lumière sortit tout à coup du milieu de ce pays            désolé, et s’élevât si haut, que son éclat immense pût couvrir la France entière et            éclairer l’avenir… Ce peuple, qui avait vu et ressenti en peu d’années toutes les            secousses de l’histoire, était devenu insensible aux impressions lentes et modérées ; il            ne pouvait être reporté aux travaux des sciences que par une main de géant. »</p></quote><p>Ces géants civilisateurs et pacifiques qui remirent alors en peu de mois l’édifice entier          sur ses bases, se nommaient Lagrange, Laplace, Monge, Berthollet… moment immortel !</p><p>M. Biot s’annonçait alors comme leur héritier ; il fut jusqu’au bout leur disciple          reconnaissant, respectueux et fidèle.</p><p>Après l’enseignement supérieur, on s’occupa de l’enseignement élémentaire, <quote>« le            plus difficile, dit M. Biot, et le plus important de tous.</quote> » Et il en prend          occasion d’exprimer à ce sujet ses propres idées et les conditions qu’il estime          indispensables au progrès, à savoir : — alliance et union étroite des sciences et des          lettres : <quote>« Sans les sciences la nation la plus lettrée deviendrait faible et            bientôt esclave ; sans les lettres la nation la plus savante retomberait dans la            barbarie ;</quote> » — enchaînement des sciences les unes aux autres : <quote>« Cette            union fait leur force et leur véritable philosophie ; elle seule a été la cause de tous            leurs progrès »</quote> ; — une certaine liberté et latitude laissée aux professeurs          dans la pratique :</p><quote><p>« Il faut, disait-il, que les professeurs soient guidés et non pas asservis. Si tout            est fixé, jusqu’aux moindres détails, il n’y a plus d’émulation : que l’objet de            l’enseignement soit déterminé ; que la forme générale en soit réglée ; qu’il soit dirigé            par une réunion d’hommes éclairés, mais que l’instruction publique soit vivante : que            l’on cherche à exciter les esprits plutôt qu’à les enchaîner. Ainsi, point de            corporations enseignantes, <hi rend="i">elles ressemblent à ces statues antiques qui              servaient autrefois à guider les voyageurs, et dont le doigt immobile indique encore,              après des milliers d’années, des routes qui n’existent plus</hi>. »</p></quote><p>Voilà du talent. — Je me suis étendu à dessein sur le plus ancien et le plus chaleureux          des écrits de M. Biot, parce que pour une raison ou pour une autre, et sans doute parce          qu’il l’estimait trop accentué dans le sens philosophique, dans le sens de Condorcet dont          il était fort revenu, il n’a pas jugé à propos de le recueillir dans ses trois volumes de            <title>Mélanges</title>. Il est assez singulier toutefois que, reproduisant avec autant          de soin ses anciens titres littéraires, il ait précisément omis celui qui fut et qui est          encore le plus vivant, celui qui mérite d’être cité, comme il l’a été, en effet, dans          toute histoire littéraire un peu complète de la Révolution.</p><p>Les volumes de <title>Mélanges</title> contiennent quelques articles insérés au            <title>Mercure de France</title>, à ce <title>Mercure</title> déjà mort ou mourant dès          le temps de La Bruyère, depuis lors remourant sans cesse, et qu’on essayait de ressusciter          en 1809, sous le titre de <title>Nouveau Mercure</title>. Dans l’un de ces articles          intitulé : <hi rend="i">De l’influence des idées exactes dans les ouvrages            littéraires</hi>, M. Biot s’en prend à quelques fausses vues qui ont été la source de          fausses beautés dans les écrits de Bernardin de Saint-Pierre et de Chateaubriand. Il y dit          des choses très justes. Je fais une remarque : sa critique principale, qui porte sur le          système des causes finales de Bernardin de Saint-Pierre, très-nette, très-franche et sans          réserve dans son expression première, est corrigée et atténuée par une note ajoutée          depuis, où l’on trouverait, en y regardant bien, l’indice d’une certaine timidité de          pensée qu’il avait acquise en vieillissant. M. Biot, en 1809, ne craignait point d’avoir          l’air de parler des causes finales comme Lucrèce, et de l’intervention de la volonté          divine dans l’ordre physique comme Laplace ; ce genre de scrupule, du moins, ne lui venait          pas. Il semble avoir quelque peu modifié son point de vue en vieillissant.</p><p>Littérateur correct et instruit, il établit dans cet article un principe qu’il pousse un          peu loin, et sur lequel il ne varia jamais : c’est que les grands écrivains et les grands          poètes du passé, Homère tout le premier et ensuite Virgile, lequel, dit-il, <quote>« <hi rend="i">avait plus de goût encore</hi> qu’Homère</quote>, » n’ont jamais rien dit,          n’ont jamais employé pour peindre les choses un seul mot qui ne fût pris dans la nature :            <quote>« On ne rencontre pas dans les <title>Géorgiques</title> une seule expression            impropre, une seule épithète oiseuse ou inexacte.</quote> » Je me rappelle qu’un jour,          citant ces vers où Virgile nous décrit les signes extraordinaires qui éclatèrent à la mort          de César : <quote>« Combien de fois l’Etna n’a-t-il point vomi des laves et des flammes !            Toute la Germanie entendit retentir dans l’air le fracas des armes ; les Alpes            ressentirent des tremblements de terre <hi rend="i">inaccoutumés… insolitis tremuerunt              molibus Alpes</hi></quote>, » il insistait sur le mot <hi rend="i">insolitis</hi> :            «<quote> Ne croyez pas, disait-il, que Virgile l’ait mis au hasard ; <hi rend="i">insolitis</hi> ! c’est qu’on l’a observé en effet, les tremblements de terre sont            rares dans les Alpes.</quote> » Il eût dit la même chose d’Homère, s’il avait su le          grec ! il croyait volontiers que toutes les épithètes d’Homère ont un sens précis. C’est          pousser vraiment trop loin l’idée d’exactitude, même chez les meilleurs poètes, et ne pas          accorder assez à la largeur du pinceau. La littérature de M. Biot, toute classique, était          fine, délicate, triée, mais un peu menue et minutieuse. Il attachait une idée presque          superstitieuse au moindre vers d’Horace. Il y voyait encore plus qu’il n’y avait, et y          mettait des sous-entendus profonds<note place="bottom" resp="author">Un jour qu’il citait de l’Horace à            l’homme qui le sait le mieux et qui n’en n’abuse jamais, à M. Patin, M. Biot, répétant            les vers connus : <hi rend="i">Hoc erat in votis</hi>… <hi rend="i">et tecto vicinus              jugis aquæ fons</hi>, y mêlait son petit commentaire, et il laissa voir imprudemment            qu’il prenait <hi rend="i">jugis</hi> pour des <hi rend="i">sommets</hi> de colline.            C’est ainsi qu’un jour Népomucène Lemercier, dans son Cours de littérature dramatique,            traduisit le <hi rend="i">nitique cothurno</hi> qu’Horace applique à la tragédie            d’Eschyle, par <hi rend="i">briller de l’éclat du cothurne</hi>. La quantité, à défaut            de la grammaire, aurait dû les avertir l’un et l’autre. Cette manie de citer du latin à            tout bout de champ, quand on ne le sait pas aussi bien qu’on le voudrait, amène de ces            petites mésaventures. On ne remarquerait pas ces infiniment petites bévues d’hommes            d’ailleurs très-instruits, si elles ne se rattachaient à une prétention et à un léger            travers.</note>.</p><p>Toutes les critiques qu’il adresse à Chateaubriand dans ce même article sont justes,          excepté une seule. Il se moque en passant d’une des belles descriptions du <title>Génie du            christianisme</title>, description arrangée et symétrique, j’en conviens, dans laquelle          l’auteur nous montre, pendant une traversée de l’Océan, le globe du soleil couchant qui          apparaît entre les cordages du navire, — la lune, à l’opposite, qui se lève à l’orient,          — et vers le nord, «<quote> formant un glorieux triangle avec l’astre du jour et celui de            la nuit, une trombe brillante des couleurs du prisme… »</quote> M. Biot se demande          comment un triangle peut être <hi rend="i">glorieux.</hi> Mais qui ne voit que <hi rend="i">glorieux</hi> est pris ici dans le sens de <hi rend="i">gloire</hi> et <hi rend="i">splendeur</hi>, de <hi rend="i">nimbe</hi>, éclatant, rayonnant ? Quelque          jugement qu’on porte de l’ensemble du tableau, l’expression particulière que M. Biot          déclare ne pas comprendre est belle dans son vague. Tout à l’heure le physicien          renchérissait sur <hi rend="i">insolitis</hi> ; ici le géomètre chicane trop sur le          triangle <hi rend="i">glorieux.</hi></p><p><title>L’Éloge de Montaigne</title>, qui obtint une mention dans le concours ouvert par          l’Académie française en 1812, et où M. Villemain remporta le prix, est le principal titre          littéraire de M. Biot dans le passé. Le début semble un peu vague, un peu général, même un          peu solennel : l’auteur enfle un peu sa voix en commençant. Montaigne n’a rien d’un <hi rend="i">Hercule</hi>, et n’en appelle pas l’idée. Le portrait de Rabelais, rapproché de          Montaigne, a de la justesse. Montaigne homme et philosophe, est d’ailleurs très bien vu,          très bien démêlé dans ses contradictions tant naïves et involontaires qu’intentionnelles          et réfléchies. On y voit se développer ce caractère ondoyant et complexe «<quote> avec            toute la progression de ses sentiments, depuis les premiers mouvements d’une bonté            naturelle jusqu’aux tristes jouissances d’un égoïsme raisonné. »</quote> Le sceptique y          est combattu par de bonnes raisons, et les seules dignes d’un philosophe moderne. Rousseau          y est bien distingué de Montaigne, là même où il l’imite et où il lui emprunte le plus.          Sur le chapitre de la politique, sur celui de l’éducation et de la morale, l’opposition          entre leur principe d’inspiration et leur humeur se marque très bien, et Rousseau ne          paraît pas trop sacrifié. En un mot, le tout est sensé, judicieux et fin, bien analysé,          bien dit, mais aussi (et voici les défauts) diffus, un peu prolixe, sans saillie, sans          relief, sans rien qui pénètre ni qui marque, ni qui se grave, sans rien qu’on retienne et          qu’on emporte avec soi, malgré soi. En voulez-vous la raison ? ce savant éclairé, de plus          de sagesse et d’étendue que de vigueur, manque aussi d’invention dans le style et de          nouveauté dans le discours ; là non plus il n’est pas créateur ; il n’a pas le <hi rend="i">génie</hi> ni même le <hi rend="i">talent</hi> de l’<hi rend="i">expression</hi> ; il n’en a que la clarté, la netteté et l’élégance connue et          prévue.</p><p>Nous le dirons hardiment des morceaux littéraires de M. Biot, comme peut-être d’autres le          diront de toute son œuvre scientifique elle-même : il s’étendait trop sur des surfaces          indéfinies ; il n’eut pas de sommet capital ni de cime au loin visible ; il manquait de          centre et de foyer.</p><p>J’aurai pourtant à faire remarquer plus tard que, dans ses articles des dernières années          au <title>Journal des Savants</title>, sa manière était arrivée à une sorte de perfection          et d’excellence ; sa <hi rend="i">diction</hi> proprement dite était accomplie, d’un choix          très-pur dans les termes et d’une délicatesse extrême ; il avait fini par y porter comme          un instrument de précision.</p><p>La Notice, qu’il lut à l’Académie des Sciences en 1810, sur les travaux pour la mesure de          la terre qu’il avait poursuivis en Espagne avec Arago, renferme des pages tout à fait          littéraires et qui visent même au pittoresque, une entre autres qui pourrait se citer et          se détacher : <quote>« Combien de fois, assis au pied de notre cabane, les yeux fixés sur            la mer, n’avons-nous pas réfléchi… etc. ! »</quote> C’est une imitation, une inspiration          élégante d’après Jean-Jacques ou Bernardin de Saint-Pierre ; mais la nature particulière          de l’Espagne, le caractère du paysage ne s’y peint par aucun de ces traits tout à fait          distincts, et qu’on ne peut plus oublier. Saussure, dans ses ascensions alpestres, aux          rares instants où il s’arrête pour décrire, et où il quitte le baromètre ou le marteau du          géologue pour le crayon, est bien autrement original dans sa sobriété ; Ramond, le peintre          observateur des Pyrénées, avec moins de pureté sans doute, est bien autrement ému et          coloré !</p><p>Après ces morceaux littéraires qui appartiennent par leur date aux dix premières années          du siècle, et si l’on excepte quelques articles insérés dans la <title>Biographie            universelle</title>, on ne retrouve plus M. Biot littérateur que dans les articles de sa          vieillesse au <title>Journal des Savants</title>. Que s’était-il passé dans l’intervalle ?          Quand un homme atteint à ces dernières limites de la vie humaine, il a traversé et enterré          plus d’une époque. Si j’avais à écrire la vie scientifique et littéraire de M. Biot, je la          diviserais en quatre ou même en cinq périodes : la première, comprenant toute sa jeunesse,          ses études d’École polytechnique, et les années qui suivirent, jusqu’à son entrée à          l’Académie des Sciences en 1803 ; — la seconde, depuis 1803 jusqu’en 1822, époque où          Fourier fut nommé secrétaire perpétuel de l’Académie à la place de Delambre (je dirai          pourquoi cette nomination de Fourier fait époque dans la vie de Biot) ; — la troisième,          durant les dernières années de la Restauration et jusqu’à l’avènement d’Arago au          secrétariat perpétuel, en remplacement de Fourier ; — la quatrième, sous ce règne et cette          dictature d’Arago ; — la cinquième, dans sa vieillesse heureuse et délivrée.</p><p>Je ne sais si personne remplira ces cadres et si quelqu’un même est en mesure de le faire          aujourd’hui ; car il y a bien des choses dont les souvenirs s’effacent à cette distance et          se confondent. J’aurais aimé à entendre M. Flourens nous exposer avec sa discrétion          ingénieuse et sa finesse habituelle les spectacles académiques intérieurs et les luttes          d’influence dont il a été témoin. Si l’Académie française, comme on peut l’espérer, donne          pour successeur à M. Biot M. Littré, celui-ci nous parlera aussi pertinemment du savant          que du littérateur. Mais les souvenirs, mais les nuances morales, mais les sympathies et          les antipathies, mais la vie même, la clef secrète de cette nature si complexe et si          pleine de curiosités et d’aptitudes, et d’envies et de préventions, de plis et de replis          de toutes sortes, qui nous la rendra ?</p><p>Après avoir bien causé de lui avec ceux qui l’ont le mieux connu, je me hasarderai à en          parler encore, sans trop d’ordre et comme à bâtons rompus. En présence d’une vie si longue          et qui atteint presque, jusqu’à <hi rend="i">nonante</hi>, il est bien permis d’y mettre          quelque longueur, et même un peu de <hi rend="i">traînerie</hi>, comme dirait          Montaigne.</p></div></body>
</text>
</TEI>

