<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de l’impératrice Catherine II. Écrits par elle-même – (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-04-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-04-08"><head>Mémoires de l’impératrice Catherine II. <lb/>Écrits par elle-même <lb/>(suite et          fin.)</head><dateline><docDate when="1862-04-08">Mardi 8 avril 1862</docDate>,</dateline><p>Élisabeth morte et Pierre III lui succédant (5 janvier 1762), Catherine impératrice n’en          était que plus menacée. Pierre III avait rompu presque entièrement avec elle ; il avait          une maîtresse ambitieuse, arrogante, et ne s’appartenait plus : l’envie pouvait lui          prendre d’un moment à l’autre, dans l’ivresse d’une orgie, de la déclarer Impératrice, en          répudiant Catherine et en désavouant le fils qu’elle lui avait donné pour héritier. Le          moment de son élévation était donc aussi, pour Catherine, l’instant le pluscritique          qu’elle eût encore traversé. Elle n’était de rien. Elle avait beau s’armer de          philosophie : <quote>« Son caractère, écrivait l’ambassadeur français, M. de Breteuil,            n’est pas formé à ce genre, quoiqu’elle m’ait fait souvent l’honneur de m’assurer du            contraire. »</quote> Plus juste que M. de Breteuil, nous disons : la philosophie pour          elle était un <hi rend="i">pis aller</hi>, il était toujours temps d’y recourir. C’est          alors qu’après six mois du règne de Pierre III éclata cette conspiration, cette          insurrection du 8 juillet, si mystérieusement conduite et préparée, qui la porta au trône,          non pas même comme régente, mais de son chef et en souveraine. On sait maintenant qu’il y          eut un double courant d’intrigue, l’un dans l’armée, déterminé et excité par les Orlof,          l’autre dans la haute société et auprès des grands par l’initiative de la princesse          Daschkoff. L’Impératrice eut l’art de ménager ces deux intrigues secrètement, séparément,          à l’insu l’une de l’autre, et elles ne se rejoignirent qu’à l’heure décisive. Le récit de          Rulhière si piquant et tant contesté est aujourd’hui vérifié, dans son esprit du moins et          dans ses circonstances principales. Rulhière était alors à Pétersbourg et dans la          confidence du ministre français, M. de Breteuil, homme d’esprit et qui était lui-même          très-porté pour Catherine. Mais il y eut quelque chose de plus efficace et de plus          puissant à produire cette révolution, que toutes les intrigues particulières ; ce fut, à          un moment donné, le concert universel et la conspiration véritable de tous, le mépris          profond dans lequel était tombé Pierre III, l’intérêt qu’inspirait Catherine, et la faveur          populaire qui n’avait cessé de la suivre pendant des années jusque dans sa disgrâce. La          conséquence du <hi rend="i">syllogisme</hi> (pour parler comme elle) se tirait          irrésistiblement en vertu d’une logique inexorable et de cette force des choses qui n’est          que la somme totale et la résultante, à la longue, des actions, de la conduite et des          caractères. L’avalanche amoncelée, grossie et suspendue, tout d’un coup s’écroula, se          précipita.</p><p>Avoir été proclamée Impératrice, pour Catherine, et avoir déposé Pierre III, n’est pas le          fait qu’on lui reproche. Il n’y avait pour elle, dans la situation, qu’une seule manière          de ne pas être opprimée et écrasée ; c’était de devenir maîtresse unique et souveraine. Le          fait grave, aux yeux de toute morale qui n’est ni turque ni asiatique, ce n’est pas la          déposition, c’est la strangulation et la mort de Pierre III. Ici il paraît bien, quelque          connexion qu’il y ait entre les deux faits, que Catherine, qui voulut et accomplit l’un,          ne commanda pas l’autre ; on a en sa faveur, à cet égard, l’opinion du grand Frédéric,          celle du prince de Ligne, et le témoignage aussi de la princesse Daschkoff, cette ancienne          complice un peu désabusée, qui parle d’une lettre écrite par Alexis Orlof à l’Impératrice          aussitôt après la perpétration du meurtre ; lettre dans laquelle il implore son pardon. Il          arriva là, on se l’explique aisément, ce qui s’est produit en plus d’un cas analogue que          présente l’histoire, et, par exemple, à la mort de l’archevêque de Cantorbéry, Thomas          Becket. Si vous êtes tout-puissant, de plus zélés que vous, et quelquefois de plus          clairvoyants, iront jusqu’à chercher dans le blanc de vos yeux pour y lire vos          arrière-pensées et vos désirs ;</p><quote><l>Quand un roi veut le crime, il est vite obéi.</l></quote><p>Ici on alla au-devant des vœux de Catherine, on les interpréta ; on la servit malgré elle          et plus qu’elle ne l’aurait demandé. Elle ne put ensuite que pardonner un excès de zèle          dont elle profitait ; car ce crime, après tout, n’était pas une faute : il servait son          règne, s’il devait faire tort à sa mémoire. On raconte qu’à la première nouvelle qu’elle          en reçut, elle versa quelques larmes qu’elle s’empressa presque aussitôt de cacher. Ce          double mouvement s’explique. Elle était humaine, et sa première impression en apprenant le          meurtre fut de sentir ce qu’il avait d’odieux, et aussi quelle tache ineffaçable il en          rejaillirait sur elle. «<quote> L’horreur que me cause cette mort est inexprimable,            dit-elle en propres termes le lendemain à la princesse Daschkoff ; c’est un coup qui me            renverse. »</quote> Mais le personnage politique en elle reprit aussitôt le dessus :          elle comprit que désavouer hautement le crime et parler de le punir ferait l’effet d’une          comédie jouée ; qu’elle ne persuaderait personne ; que ce meurtre lui profitait trop pour          qu’on ne le crût pas commandé ou tout au moins désiré par elle ; elle dissimula donc, et          faisant son deuil en secret, — un deuil au reste qui dut être court, — elle se contenta,          pour la satisfaction et le soulagement des siens et de son fils, de conserver dans une          cassette la lettre écrite à elle par Orlof, après l’acte funeste, et qui témoignait de          l’entière vérité.</p><p>Et puis l’Impératrice avait désormais son œuvre d’Etat à accomplir ; elle pensait à la          grandeur, à l’éclat, à se faire le plus grand empereur qui eût régné en Russie depuis          Pierre I<hi rend="sup">er</hi>. Elle y réussit : ses actions justifièrent ses desseins,          son ambition se légitima dès son entrée dans la toute-puissance. Par des guerres heureuses          et brillantes, par sa politique hardie et habile, par des conquêtes et des réunions, elle          recula de toutes parts ses frontières ; elle constitua géographiquement cette Russie          immense. Elle l’étendit et l’inclina vers l’orient de l’Europe et la rapprocha          singulièrement de Constantinople. Elle en poliça tout ce qu’elle put, tout ce qu’il lui          fut donné de voir et d’atteindre de ce grand corps par elle-même et de ses propres yeux.          On a pu comparer son règne (en tenant compte de la différence des deux pays et des deux          nations) à celui de Louis XIV. Elle était incomparablement supérieure à ce monarque par          l’esprit et de sa personne. Elle eut, comme lui, orgueil et bon sens ; mais son orgueil          était plus fin et plus éclairé. Les reproches qu’on peut lui faire sont, à certains          égards, les mêmes : elle eut son Versailles au Palais d’Hiver, son Trianon ou son Marly à          l’Ermitage, et s’occupa peu du vrai peuple. Ce Code de lois, tant célébré par les          philosophes du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, est en grande partie resté sur le          papier : elle embrassa plus de réformes en idée qu’elle n’en exécuta réellement ; et ce ne          fut pas seulement son sens pratique qui l’arrêtait parfois : elle eut ses mobilités et ses          illusions aussi. Ses ministres ne lui montraient pas tout, ou ne lui montraient que ce          qu’ils voulaient. Quoi qu’on puisse dire, son bonheur et son honneur, son étoile et son          signe comme souveraine, est d’avoir été constamment heureuse ; et même sur la fin, quand          la Révolution française vint irriter, puis consterner les rois sur leurs trônes, de          n’avoir point essuyé d’échec. Et qu’on ne dise pas qu’elle mourut à temps ; car elle eut          pour son dernier général Souvarof, lequel, s’il ne devait pas vaincre en définitive,          allait promener le drapeau russe avec gloire là où il ne s’était jamais vu encore, et          balancer tout au moins les destinées.</p><p>J’ai parlé de Louis XIV : Catherine eut comme lui des faiblesses, elle les eut en public          avec montre et ostentation, et de plus sans interruption ni cesse jusqu’au dernier jour.          Elle passa et outrepassa la mesure. Et ici le scandale est bien autrement grave chez une          femme. Entendons-nous bien : ce ne serait pas d’avoir eu dans sa longue vie quelques amis          attachés et fidèles qu’on pourrait raisonnablement lui faire un crime : le triste et le          fâcheux, ç’a été la succession et le renouvellement à l’infini, c’est la liste et la          kyrielle. En cela est véritablement la tache indélébile, et je ne sais pas de réponse qui          la puisse justifier sur ce point. En vain l’on dirait qu’elle n’y mettait pas grande          importance, politiquement parlant ; que dans cette suite de favoris venant à la file, dont          on sait les noms et le numéro d’ordre, depuis Soltikoff, depuis Orlof jusqu’à Zoubof, elle          sut garder pour ministres investis de sa confiance les serviteurs habiles, fussent-ils          même disgraciés à ses yeux à titre d’amants, et qu’elle ne prit, entre ceux-ci, pour          serviteurs de l’État, que ceux qui en étaient réellement capables. En vain l’on dirait          encore qu’elle se montra humaine, même dans les caprices et les revirements de ses          passions ; qu’elle ne traita jamais ses amants, quand elle rompait avec eux, comme fit une          Christine de Suède ou une Élisabeth d’Angleterre : elle ne les tuait pas, en effet, mais,          en les répudiant, elle les comblait de milliers de roubles, de vastes terres en cadeau, et          de têtes de paysans. C’est cela même qui est trop, qui exprime trop manifestement le          mépris qu’on a des hommes et des peuples, et qui, sinon dans le présent, à coup sûr dans          l’histoire, prend une importance et des proportions que d’abord on ne soupçonnait pas. On          ne fait pas la part au scandale : il gagne et s’étale avec le temps. L’anecdote secrète          devient énorme en s’éloignant, monstrueuse ; et dans un règne glorieux, l’histoire (ô          honte !) se voit obligée d’avoir ses pages clandestines, son registre à la Suétone, à la          Procope et à la Bussy, pâture jetée à la curiosité sensuelle, où chacun, s’il n’y prend          garde, va se prendre tout d’abord comme à un appât, et que l’humaine malice, s’il est          possible, exagère encore. Que de gens, en arrivant à Naples, entre tant de belles choses à          voir sous le soleil, n’ont rien de plus pressé que de courir au Musée secret ! Que de          gens, dès qu’il est question du règne de Catherine II, vont tout droit, pour commencer, au          corridor secret et à l’alcôve ! C’est injuste, mais cela est ainsi.</p><p>Catherine, sur un point essentiel, s’est donc laissé abuser par la passion. Cette femme          philosophe, et mieux que philosophe, cette femme souveraine, la plus faite de son sexe          pour donner un démenti en sa personne à cette parole d’un grand mathématicien :            <quote>« Le cerveau des femmes est une éponge à préjugés »</quote>, s’est retrouvée          femme et faible, précisément en ne voulant tenir compte que de ses goûts et en se mettant          au-dessus de tout préjugé. Diderot, dans sa fougue, s’est avisé un jour de la définir :            <quote>« L’âme de Brutus avec les charmes de Cléopâtre. »</quote> Mettons <hi rend="i">César</hi> au lieu de <hi rend="i">Brutus</hi> qui est ridicule. Eh bien ! elle eut          trop de Cléopâtre, et trop longtemps. La Cléopâtre aurait dû mourir en elle bien avant le          César.</p><p>D’ailleurs, aussi supérieure que charmante, digne, à la voir de près, de toutes les          admirations et de tous les hommages : écoutez les meilleurs témoins ; relisez Ségur,          relisez, ou, si vous ne le connaissez pas, cherchez et lisez le portrait qu’a tracé d’elle          le prince de Ligne ; c’est le plus agréable et le plus caractéristique de tous ceux que          j’ai vus. Il lui disait un jour, en causant des diverses qualités de l’âme, que sa          qualité, à elle, était d’être <hi rend="i">imperturbable.</hi> Depuis ce temps, elle se          plaisait à signer : <hi rend="i">Votre imperturbable</hi> ; et en pesant exprès sur chaque          syllabe, elle lui disait longuement : <quote>« J’ai donc <hi rend="i">de              l’im-per-tur-ba-bi-li-té.</hi> »</quote></p><p>On ne pouvait jamais (c’est le prince de Ligne qui nous l’apprend) dire du mal de Pierre          le Grand ni de Louis XIV en sa présence, et il eut bien de la peine, un jour, à se faire          pardonner une remarque qu’il avait faite aux dépens de Louis XIV : <quote>« Au moins, lui            dit-il, Votre Majesté conviendra qu’il fallait toujours à ce grand roi une allée bien            droite de cent vingt pieds de large, à côté d’un canal qui en avait autant, pour s’y            promener ; il ne savait pas, comme vous, ce que c’est qu’un sentier, un ruisseau et une            prairie. »</quote> Ils étaient à se promener en ce moment dans quelque allée de          jardin.</p><p>Dans ce rapprochement qui se faisait naturellement d’elle et de Louis XIV, elle n’était          pas sans se rappeler les revers qui attristèrent les dernières années du grand roi ; mais          ces idées ne faisaient que lui traverser l’esprit et<quote> « passaient comme des            nuages. »</quote> Elle retrouvait aussitôt sa sérénité, n’oubliant jamais cependant que          rien n’est stable sous le soleil, et que la gloire et le succès sont choses passagères et          incertaines. Le philosophe subsistait derrière l’Impératrice.</p><p>Sa plus grande dissimulation en causant était de ne pas dire tout ce qu’elle pensait et          ce qu’elle savait, mais elle ne s’abaissait jamais au mensonge ; elle aimait par goût la          vérité, et <quote>« à s’approcher d’elle le plus qu’elle pouvait toujours. »</quote></p><p>Sa littérature nous est connue ; elle nous a dit elle-même ses lectures ; elle était          devenue plus difficile avec les années :</p><quote><p>« Elle aimait (c’est le prince de Ligne qui parle) les romans de Le Sage, Molière et            Corneille. — “Racine n’est pas mon homme, disait-elle, excepté dans              <title>Mithridate.”</title> — Rabelais et Scarron l’avaient fait rire autrefois, mais            elle ne s’en souvenait plus ; elle n’avait que peu de mémoire pour tout ce qui était            frivole ou de peu d’intérêt, et n’avait jamais rien oublié d’intéressant. Elle aimait            Plutarque d’Amyot, Tacite d’Amelot de La Houssaye, et Montaigne. — “Je suis une Gauloise            du Nord, me disait-elle, je n’entends que le vieux français ; je n’entends pas le            nouveau. J’ai voulu tirer parti de vos Messieurs les gens d’esprit en <hi rend="i">istes</hi>, je les ai essayés ; j’en ai fait venir ; je leur ai quelquefois écrit ;            ils m’ont ennuyée, et ne m’ont pas entendue ; il n’y avait que mon bon protecteur            Voltaire. Savez-vous que c’est lui qui m’a mise à la mode ? il m’a bien payée du goût            que j’ai pris toute ma vie à le lire, et il m’a appris bien des choses en            m’amusant”. »</p></quote><p>Sa Correspondance avec Voltaire, relue aujourd’hui, est à son avantage. Elle appelle, en          commençant, Voltaire <quote>« le premier moteur de son goût et de son plus cher            amusement. »</quote> Elle lui dit un joli mot : <quote>« Votre esprit en donne aux            autres. »</quote> Il y a en effet de l’esprit qui n’est que de l’esprit une fois          produit, et qui n’en donne pas : l’esprit de Voltaire est un <hi rend="i">boute-en-train.</hi> Elle ne mord pas, dès le début, à ses flatteries excessives ; elle          lui rabat de son enthousiasme et de son idolâtrie. Elle ne veut pas de temple :            <quote>« Laissez-moi, je vous prie, sur la terre ; j’y serai plus à portée d’y recevoir            vos lettres et celles de vos amis. »</quote> Elle aime le vrai, et elle l’y ramène          doucement : <quote>« Ces lois dont on parle tant, lui dit-elle, au bout du compte ne sont            point faites encore. Eh ! qui peut répondre de leur bonté ? c’est la postérité, et non            pas nous… »</quote> Quand la flotte russe qui est entrée dans la Méditerranée par le          détroit de Gibraltar va tenter la Grèce et fait des siennes dans l’Archipel et dans les          mers d’Asie, Voltaire voudrait plus encore ; il voudrait voir l’Impératrice se promener en          bateau sur le Scamandre, et il avait bien compté, <quote>« lui dit-il, qu’elle rebâtirait            l’antique Troie »</quote> ; à cela elle répond qu’elle préfère, sauf meilleur avis, la          belle Néva au Scamandre : <quote>« Je renonce aussi à la réédification de Troie ; j’ai à            rebâtir ici tout un faubourg qu’un incendie a ruiné ce printemps. »</quote> Dans les          lettres de Voltaire à l’Impératrice, il fait un peu trop le poëte, le fou d’admiration, la          tête montée — il y a trop de lazzis et de turlupinades ; il abuse du Moustapha. Plus de          sérieux dans le ton conviendrait mieux, je le crois, à l’auguste correspondante, et le          ferait plus estimer d’elle encore. Elle est plus solide et plus sensée que lui ; et          pourtant elle se laisse aller, elle aussi, à ce jeu et à cette partie de louanges. Qu’elle          montre une grande déférence pour l’esprit, — pour la royauté de l’esprit, — ce n’est pas à          nous, Français, de nous en plaindre ; mais évidemment elle a son but ; elle soigne          Voltaire comme la voix de la renommée et comme une trompette ; elle lui raconte les          nouvelles de ses guerres et de son empire pour qu’il informe l’Europe ; elle grandit tant          qu’elle peut sa nation : lui, en revanche, il dénigre tant qu’il peut la sienne, et manque          tout à fait de patriotisme. Il nous tourne sans pitié en ridicule auprès d’une souveraine          étrangère ; il charivarise la France devant la Russie. Il tient par trop à montrer que            <quote>« les Français sont les premiers singes de l’univers »</quote>, et il le prouve          lui-même en gambadant. Mais il a beau lui dire du mal des Français et de Paris, c’est bien          le Français le plus Français de tous qu’elle cultive et qu’elle courtise en lui. Ses          lettres sont bien de la femme préoccupée de plaire, qui disait au prince de Ligne :            <quote>« N’est-ce pas que je n’aurais pas assez d’esprit pour Paris ? Je suis persuadée            que si j’avais été comme les femmes de mon pays qui y vont en voyageant, on ne m’y            aurait jamais donné à souper. »</quote> C’est ce souper de Paris qu’elle se donnait par          lettres avec Voltaire, et il y a des moments où ils ont l’air en effet de se griser          légèrement l’un l’autre de leurs paroles et de leurs louanges.</p><p>Elle vécut assez pour voir l’heure du dégrisement. On dit qu’à la Révolution, elle fit          retirer le buste de Voltaire qui était dans sa galerie, et qu’on le mit à quelque autre          endroit moins en vue. J’aime à croire cependant qu’elle le fit non par mobilité et          ingratitude, mais par un sentiment de délicatesse pour les émigrés français, nobles ou          prêtres, qui étaient ses hôtes. Voltaire eût pensé comme elle, s’il avait vu la          Révolution. C’est à lui qu’elle écrivait dès 1771, après je ne sais quel événement qui          marquait un retour de fanatisme : <quote>« En vérité, ce fameux <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a bien de quoi se glorifier ! Nous voilà devenus bien sages !            Mais ce n’est pas à vous qu’il faut parler sur cette matière : vous connaissez trop les            hommes pour vous étonner des contradictions et des extravagances dont ils sont            capables. »</quote></p></div></body>
</text>
</TEI>

