<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’abbé Prévost</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1831-09-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1831-09-01"><head>L’abbé Prévost</head><p>On a comparé souvent l’impression mélancolique que produisent sur nous les bibliothèques,          où sont entassés les travaux de tant de générations défuntes, à l’effet d’un cimetière          peuplé de tombes. Cela ne nous a jamais semblé plus vrai que lorsqu’on y entre, non avec          une curiosité vague ou un labeur trop empressé, mais guidé par une intention particulière          d’honorer quelque nom choisi, et par un acte de piété studieuse à accomplir envers une          mémoire. Si pourtant l’objet de notre étude ce jour-là, et en quelque sorte de notre          dévotion, est un de ces morts fameux et si rares dont la parole remplit les temps, l’effet          ne saurait être ce que nous disons ; l’autel alors nous apparaît trop lumineux ; il s’en          échappe incessamment un puissant éclat qui chasse bien loin la langueur des regrets et ne          rappelle que des idées de durée et de vie. La médiocrité, non plus, n’est guère propre à          faire naître en nous un sentiment d’espèce si délicate ; l’impression qu’elle cause n’a          rien que de stérile, et ressemble à de la fatigue ou à de la pitié. Mais ce qui nous donne          à songer plus particulièrement et ce qui suggère à notre esprit mille pensées d’une morale          pénétrante, c’est quand il s’agit d’un de ces hommes en partie célèbres et en partie          oubliés, dans la mémoire desquels, pour ainsi dire, la lumière et l’ombre se joignent ;          dont quelque production toujours debout reçoit encore un vif rayon qui semble mieux          éclairer la poussière et l’obscurité de tout le reste ; c’est quand nous touchons à l’une          de ces renommées recommandables et jadis brillantes, comme il s’en est vu beaucoup sur la          terre, belles aujourd’hui, dans leur silence, de la beauté d’un cloître qui tombe, et à          demi couchées, désertes et en ruine. Or, à part un très-petit nombre de noms grandioses et          fortunés qui, par l’à-propos de leur venue, l’étoile constante de leurs destins, et aussi          l’immensité des choses humaines et divines qu’ils ont les premiers reproduites          glorieusement, conservent ce privilège éternel de ne pas vieillir, ce sort un peu sombre,          mais fatal, est commun à tout ce qui porte dans l’ordre des lettres le titre de talent et          même celui de génie. Les admirations contemporaines les plus unanimes et les mieux          méritées ne peuvent rien contre ; la résignation la plus humble, comme la plus opiniâtre          résistance, ne hâte ni ne retarde ce moment inévitable, où le grand poëte, le grand          écrivain, entre dans la postérité, c’est-à-dire où les générations dont il fut le charme          et l’âme, cédant la scène à d’autres, lui-même il passe de la bouche ardente et confuse          des hommes à l’indifférence, non pas ingrate, mais respectueuse, qui, le plus souvent, est          la dernière consécration des monuments accomplis. Sans doute quelques pèlerins du génie,          comme Byron les appelle, viennent encore et jusqu’à la fin se succéderont alentour ; mais          la société en masse s’est portée ailleurs et fréquente d’autres lieux. Une bien forte part          de la gloire de Walter Scott et de Chateaubriand plonge déjà dans l’ombre. Ce sentiment          qui, ainsi que nous le disons, n’est pas sans tristesse, soit qu’on l’éprouve pour          soi-même, soit qu’on l’applique à d’autres, nous devons tâcher du moins qu’il nous laisse          sans amertume. Il n’a rien, à le bien prendre, qui soit capable d’irriter ou de          décourager ; c’est un des mille côtés de la loi universelle. Ne nous y appesantissons          jamais que pour combattre en nous l’amour du bruit, l’exagération de notre importance,          l’enivrement de nos œuvres. Prémunis par là contre bien des agitations insensées, sachons          nous tenir à un calme grave, à une habitude réfléchie et naturelle, qui nous fasse tout          goûter selon la mesure, nous permette une justice clairvoyante, dégagée des préoccupations          superbes, et, en sauvant nos productions sincères des changeantes saillies du jour et des          jargons bigarrés qui passent, nous établisse dans la situation intime la meilleure pour y          épancher le plus de ces vérités réelles, de ces beautés simples, de ces sentiments humains          bien ménagés, dont, sous des formes plus ou moins neuves et durables, les âges futurs          verront se confirmer à chaque épreuve l’éternelle jeunesse.</p><p>Cette réflexion nous a été inspirée au sujet de l’abbé Prévost, et nous croyons que c’est          une de celles qui, de nos jours, lui viendraient le plus naturellement à lui-même, s’il          pouvait se contempler dans le passé. Non pas que, durant le cours de sa longue et          laborieuse carrière, il ait jamais positivement obtenu ce quelque chose qui, à un moment          déterminé, éclate de la plénitude d’un disque éblouissant, et qu’on appelle la gloire ;          plutôt que la gloire, il eut de la célébrité diffuse, et posséda les honneurs du talent,          sans monter jusqu’au génie. Ce fut pourtant, si l’on parle un instant avec lui la langue          vaguement complaisante de Louis XIV, ce fut, à tout prendre, un heureux et facile génie,          d’un savoir étendu et lucide, d’une vaste mémoire, inépuisable en œuvres, également propre          aux histoires sérieuses et aux amusantes, renommé pour les grâces du style et la vivacité          des peintures, et dont les productions, à peine écloses, faisaient, disait-on alors, <hi rend="i">les délices des cœurs sensibles et des belles imaginations</hi>. Ses romans, en          effet, avaient un cours prodigieux ; on les contrefaisait de toutes parts ; quelquefois on          les continuait sous son nom, ce qui est arrivé pour le <hi rend="i">Cléveland ;</hi> les          libraires demandaient <hi rend="i">du l’abbé Prévost</hi>, comme précédemment du          Saint-Évremond ; lui-même, il ne les laissait guère en souffrance, et ses œuvres, y          compris <hi rend="i">le Pour et Contre</hi> et l’<hi rend="i">Histoire générale des            Voyages</hi>, vont beaucoup au-delà de cent volumes. De tous ces estimables travaux,          parmi lesquels on compte une bonne part de créations, que reste-t-il dont on se souvienne          et qu’on relise ? Si dans notre jeunesse nous nous sommes trouvés à portée de quelque          ancienne bibliothèque de famille, nous avons pu lire <hi rend="i">Cléveland, le Doyen de            Killerine</hi>, les <hi rend="i">Mémoires d’un Homme de qualité</hi>, que nous          recommandaient nos oncles ou nos pères ; mais, à part une occasion de ce genre, on les          estime sur parole, on ne les lit pas. Que si par hasard on les ouvre, on ne va presque          jamais jusqu’à la fin, pas plus que pour l’<hi rend="i">Astrée</hi> ou pour <hi rend="i">Clélie ;</hi> la manière en est déjà trop loin de notre goût, et rebute par son          développement, au lieu de prendre ; il n’y a que <hi rend="i">Manon Lescaut</hi> qui          réussisse toujours dans son accorte négligence, et dont la fraîcheur sans fard soit          immortelle. Ce petit chef-d’œuvre échappé en un jour de bonheur à l’abbé Prévost, et sans          plus de peine assurément que les innombrables épisodes, à demi réels, à demi inventés,          dont il a semé ses écrits, soutient à jamais son nom au-dessus du flux des années, et le          classe de pair, en lieu sûr, à côté de l’élite des écrivains et des inventeurs. Heureux          ceux qui, comme lui, ont eu un jour, une semaine, un mois dans leur vie, où à la fois leur          cœur s’est trouvé plus abondant, leur timbre plus pur, leur regard doué de plus de          transparence et de clarté, leur génie plus familier et plus présent ; où un fruit rapide          leur est né et a mûri sous cette harmonieuse conjonction de tous les astres intérieurs ;          où, en un mot, par une œuvre de dimension quelconque, mais complète, ils se sont élevés          d’un jet à l’idéal d’eux-mêmes ! Bernardin de Saint-Pierre dans <hi rend="i">Paul et            Virginie</hi>, Benjamin Constant par son <hi rend="i">Adolphe</hi>, ont eu cette bonne          fortune, qu’on mérite toujours si on l’obtient, de s’offrir, sous une enveloppe de résumé          admirable, au regard sommaire de l’avenir. On commence à croire que, sans cette tour          solitaire de René, qui s’en détache et monte dans la nue, l’édifice entier de          Chateaubriand se discernerait confusément à distance<note n="94" resp="author">J’écrivais            cela en 1831. Ceux qui m’accusent, comme ce léger M. de Loménie (qui n’est qu’un écho de            son monde), d’avoir attendu la mort de M. de Chateaubriand pour laisser voir ma pensée à            son sujet, ne m’ont pas bien lu. Béranger, au contraire, avait fort remarqué ce passage,            et il s’amusait quelquefois à taquiner M. de Chateaubriand sur ce que ses petits neveux            les romantiques pensaient de lui.</note>. L’abbé Prévost, sous cet aspect, n’a rien à          envier à tous ces hommes. Avec infiniment moins d’ambition qu’aucun, il a son point sur          lequel il est autant hors de ligne : Manon Lescaut subsiste à jamais, et, en dépit des          révolutions du goût et des modes sans nombre qui en éclipsent le vrai règne, elle peut          garder au fond sur son propre sort cette indifférence folâtre et languissante qu’on lui          connaît. Quelques-uns, tout bas, la trouvent un peu faible peut-être et par trop simple de          métaphysique et de nuances ; mais quand l’assaisonnement moderne se sera évaporé, quand          l’enluminure fatigante aura pâli, cette fille incompréhensible se retrouvera la même, plus          fraîche seulement par le contraste. L’écrivain qui nous l’a peinte restera apprécié dans          le calme, comme étant arrivé à la profondeur la plus inouïe de la passion par le simple          naturel d’un récit, et pour avoir fait de sa plume, en cette circonstance, un emploi cher          à certains cœurs dans tous les temps. Il est donc de ceux que l’oubli ne submergera pas,          ou qu’il n’atteindra du moins que quand, le goût des choses saines étant épuisé, il n’y          aura plus de regret à mourir.</p><p>Mais si la postérité s’en tient, dans l’essor de son coup d’œil, à cette brève          compréhension d’un homme, à ce relevé rapide d’une œuvre, il y a, jusque dans son sein,          des curiosités plus scrupuleuses et plus patientes qui éprouvent le besoin d’insister          davantage, de revenir à la connaissance des portions disparues, et de retrouver épars dans          l’ensemble, plus mélangés sans doute mais aussi plus étalés, la plupart des mérites dont          la pièce principale se compose. On veut suivre dans la continuité de son tissu, on veut          toucher de la main, en quelque sorte, l’étoffe et la qualité de ce génie dont on a déjà vu          le plus brillant échantillon, mais un échantillon, après tout, qui tient étroitement au          reste, et n’en est d’ordinaire qu’un accident mieux venu. C’est ce que nous tâchons de          faire aujourd’hui pour l’abbé Prévost. Un attrait tout particulier, dès qu’on l’a entrevu,          invite à s’informer de lui et à désirer de l’approfondir. Sa physionomie ouverte et bonne,          la politesse décente de son langage, laissent transpirer à son insu une sensibilité          intérieure profondément tendre, et, sous la généralité de sa morale et la multiplicité de          ses récits, il est aisé de saisir les traces personnelles d’une expérience bien          douloureuse. Sa vie, en effet, fut pour lui le premier de ses romans et comme la matière          de tous les autres. Il naquit, sur la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,          en avril 1697, à Hesdin dans l’Artois, d’une honnête famille et même noble ; son père          était procureur du roi au bailliage. Le jeune Prévost fit ses premières études chez les          jésuites de sa ville natale, et plus tard alla doubler sa rhétorique au collège          d’Harcourt, à Paris. On le soigna fort à cause des rares talents qu’il produisit de bonne          heure, et les jésuites l’avaient déjà entraîné au noviciat lorsqu’un jour (il avait seize          ans), les idées de monde l’ayant assailli, il quitta tout pour s’engager en qualité de          simple volontaire. La dernière guerre de Louis XIV tirait à sa fin ; les emplois à l’armée          étaient devenus très-rares ; mais il avait l’espérance, commune à une infinité de jeunes          gens, d’être avancé aux premières occasions ; et, comme lui-même il l’a dit par la suite          en réponse à ceux qui calomniaient cette partie de sa vie, « il n’étoit pas si disgracié          du côté de la naissance et de la fortune qu’il ne pût espérer de faire heureusement son          chemin. » Las pourtant d’attendre, et la guerre d’ailleurs finissant, il retourna à La          Flèche chez les pères jésuites, qui le reçurent avec toutes sortes de caresses ; il en fut          séduit au point de s’engager presque définitivement dans l’Ordre ; il composa, en          l’honneur de saint François Xavier, une ode qui ne s’est pas conservée. Mais une nouvelle          inconstance le saisit, et, sortant encore une fois de la retraite, il reprit le métier des          armes <hi rend="i">avec plus du distinction</hi>, dit-il, <hi rend="i">et d’agrément</hi>,          avec quelque grade par conséquent, lieutenance ou autre. Les détails manquent sur cette          époque critique de sa vie<note n="95" resp="author">Le biographe de l’édition de 1810, qui            est le même que celui de l’édition de 1783, a copié sur ce point le biographe qui a            publié les <hi rend="i">Pensées de l’abbé Prévost</hi> en 1764, et qui lui-même s’en            était tenu aux explications insérées dans le nombre 47 du <hi rend="i">Pour et              Contre</hi>. — On a imprimé dans je ne sais quel livre <hi rend="i">d’Ana</hi>, que            Prévost étant tombé amoureux d’une dame, à Hesdin probablement, son père, qui voyait            cette intrigue de mauvais œil, alla un soir à la porte de la dame pour morigéner son            fils au passage, et que celui-ci, dans la rapidité du mouvement qu’il fit pour            s’échapper, heurta si violemment son père que le vieillard mourut des suites du coup. Si            ce n’est pas là une calomnie atroce, c’est un conte, et Prévost a bien assez de            catastrophes dans sa vie sans celle-là. (Voir dans la <hi rend="i">Décade              philosophique</hi> du 20 thermidor an XI une lettre de M. L. Prévost d’Exiles, qui            dément et réfute péremptoirement cette anecdote sur son grand-oncle).</note>. On n’a          qu’une phrase de lui qui donne suffisamment à penser et qui révèle la teinte à la          direction de ses sentiments durant les orages de sa première jeunesse : « Quelques années          se passèrent, dit-il (à ce métier des armes) ; vif et sensible au plaisir, j’avouerai,          dans les termes de M. de Cambrai, que la sagesse demandoit bien des précautions qui          m’échappèrent. Je laisse à juger quels devoient être, depuis l’âge de vingt à vingt-cinq          ans, le cœur et les sentiments d’un homme qui a composé le <hi rend="i">Cléveland</hi>          trente-cinq ou trente-six. La malheureuse fin d’un engagement trop tendre me conduisit          enfin au <hi rend="i">tombeau</hi> : c’est le nom que je donne à l’Ordre respectable où          j’allai m’ensevelir, et où je demeurai quelque temps si bien mort, que mes parents et mes          amis ignorèrent ce que j’étois devenu. » Cet Ordre respectable dont il parle, et dans          lequel il entra à l’âge de vingt-quatre ans environ, est celui des Bénédictins de la          congrégation de Saint-Maur ; il y resta cinq ou six ans dans les pratiques religieuses et          dans l’assiduité de l’étude ; nous le verrons plus tard en sortir. Ainsi cette âme          passionnée, et par trop maniable aux impressions successives, ne pouvait se fixer à rien ;          elle était du nombre de ces natures déliées qu’on traverse et qu’on ébranle aisément sans          les tenir ; elle avait puisé dans l’ingénuité de son propre fonds et avait développé en          elle, par l’excellente éducation qu’elle avait reçue, mille sentiments honnêtes, délicats          et pieux, capables, ce semble, à volonté, de l’honorer parmi les hommes ou de la          sanctifier dans la retraite, et elle ne savait se résoudre ni à l’un ni à l’autre de ces          partis ; elle en essayait continuellement tour à tour ; la fragilité se perpétuait sous          les remords ; le monde, ses plaisirs, la variété de ses événements, de ses peintures, la          tendresse de ses liaisons, devenaient, au bout de quelques mois d’absence, des tentations          irrésistibles pour ce cœur trop tôt sevré, et, d’une autre part, aucun de ces biens ne          parvenait à le remplir au moment de la jouissance. Le repentir alors et une sorte          d’irritation croissante contre un ennemi toujours victorieux le rejetaient au premier choc          dans des partis extrêmes dont l’austérité ne tardait pas à mollir ; et, après une lutte          nouvelle, en un sens contraire au précédent, il retombait encore de la cellule dans les          aventures. On a conservé de lui le fragment d’une lettre écrite à l’un de ses frères au          commencement de son entrée chez les bénédictins ; elle se rapporte au temps de son séjour          à Saint-Ouen, vers 1721. Il y touche cet état moral de son âme en traits ingénus et suaves          qui marquent assez qu’il n’est pas guéri : « Je connois la foiblesse de mon cœur, et je          sens de quelle importance il est pour son repos de ne point m’appliquer à des sciences          stériles qui le laisseraient dans la sécheresse et dans la langueur ; il faut, si je veux          être heureux dans la religion, que je conserve dans toute sa force l’impression de grâce          qui m’y a amené ; il faut que je veille sans cesse à éloigner tout ce qui pourroit          l’affoiblir. Je n’aperçois que trop tous les jours de quoi je redeviendrois capable, si je          perdois un moment de vue la grande règle, ou même si je regardois avec la moindre          complaisance certaines images qui ne se présentent que trop souvent à mon esprit, et qui          n’auroient encore que trop de force pour me séduire, quoiqu’elles soient à demi effacées.          Qu’on a de peine, mon cher frère, à reprendre un peu de vigueur quand on s’est fait une          habitude de sa foiblesse ; et qu’il en coûte à combattre pour la victoire, quand on a          trouvé longtemps de la douceur à se laisser vaincre ! »</p><p>L’idéal de l’abbé Prévost, son rêve dès sa jeunesse, le modèle de félicité vertueuse          qu’il se proposait et qu’ajournèrent longtemps pour lui des erreurs trop vives, c’était un          mélange d’étude et de monde, de religion et d’honnête plaisir, dont il s’est plu en          beaucoup d’occasions à flatter le tableau. Une fois engagé dans des liens indissolubles,          il tâcha que toute image trop émouvante et trop propice aux désirs fût soigneusement          bannie de ce plan un peu chimérique, où le devoir était la mesure de la volupté. On aime à          s’étendre avec lui, en plus d’un endroit des <hi rend="i">Mémoires d’un Homme de            qualité</hi> et de <hi rend="i">Cléveland</hi>, sur ces promenades méditatives, ces          saintes lectures dans la solitude, au milieu des bois et des fontaines, une abbaye          toujours dans le fond ; sur ces conversations morales entre amis, <hi rend="i">qu’Horace            et Boileau ont marquées</hi>, nous dit-il, <hi rend="i">comme un des plus beaux traits            dont ils composent la vie heureuse</hi>. Son christianisme est doux et tempéré, on le          voit ; accommodant, mais pur ; c’est un christianisme formel qui <hi rend="i">ordonne à la            fois la pratique de la morale et la croyance des mystères</hi>, d’ailleurs nullement          farouche, fondé sur la Grâce et sur l’amour, fleuri d’atticisme, ayant passé par le          noviciat des jésuites et s’en étant dégagé avec candeur, bien qu’avec un souvenir toujours          reconnaissant. Gresset, dans plusieurs morceaux de ses épîtres, nous en donnerait quelque          idée que Prévost certainement ne désavouerait pas :</p><quote><p rend="i">Blandus honos, hilarisque tamen cum pondère virtus.</p></quote><p>Boileau, plus sévère et aussi humain, Boileau, que je me reproche de n’avoir pas assez          loué autrefois sur ce point non plus que sur quelques autres, a été inspiré de cet esprit          de piété solide dans son Épître à l’abbé Renaudot. L’admirable caractère de Tiberge, dans            <hi rend="i">Manon Lescaut</hi>, en offre en action toutes les lumières et toutes les          vertus réunies. Du milieu des bouleversements de sa jeunesse et des nécessités matérielles          qui en furent la suite, Prévost tendit d’un effort constant à cette sagesse pleine          d’humilité, et il mérita d’en cueillir les fruits dès l’âge mûr. Il conserva toute sa vie          un tendre penchant pour ses premiers maîtres, et les impressions qu’il avait reçues d’eux          ne le quitteront jamais. Il est possible, à la rigueur, que la philosophie, alors          commençante, l’ait séduit un moment dans l’intervalle de sa sortie de La Flèche à son          entrée chez les bénédictins, et que le personnage de Cléveland représente quelques          souvenirs personnels de cette époque. Mais au fond c’était une nature soumise, non          raisonneuse, altérée des sources supérieures, encline à la spiritualité, largement crédule          à l’invisible ; une intelligence de la famille de Malebranche en métaphysique ; une de ces          âmes qui, ainsi qu’il l’a dit de sa Cécile, <hi rend="i">se portent d’une ardeur étonnante            de sentiments vers un objet qui leur est incertain pour elles-mêmes ; qui aspirent au            bonheur d’aimer sans bornes et sans mesure</hi>, et s’en croient empêchées par les <hi rend="i">ténèbres des sens</hi> et le poids de la chair. Il obéit à un élan de cette          voix mystique en entrant chez les bénédictins : seulement il compta trop sur ses forces,          ou peut-être, parce qu’il s’en défiait beaucoup, il se hâta de s’interdire solennellement          toute récidive de défaillance. Le sacrifice une fois consommé, la conscience lucide lui          revint : « Je reconnus, dit-il, que ce cœur si vif étoit encore brûlant sous la cendre. La          perte de ma liberté m’affligea jusqu’aux larmes. Il étoit trop tard. Je cherchai ma          consolation durant cinq ou six ans, dans les charmes de l’étude ; mes livres étoient mes          amis fidèles, <hi rend="i">mais ils étoient morts comme moi ! »</hi></p><p>L’étude en effet, qui, suivant sa propre expression, a des douceurs, mais mélancoliques          et toujours uniformes ; ce genre d’étude surtout, héritage démembré des Mabillon, austère,          interminable, monotone comme une pénitence, sans mélange d’invention et de grâces, pouvait          suffire uniquement à la vie d’un dom Martenne, non à celle de dom Prévost. Il y était          propre toutefois, mais il l’était aussi à trop d’autres matières plus attrayantes. On          l’occupa successivement dans les diverses maisons de l’Ordre à Saint-Ouen de Rouen, où il          eut une polémique à son avantage avec un jésuite appelé Le Brun ; à l’abbaye du Bec, où,          tout en approfondissant la théologie, il fit connaissance d’un grand seigneur retiré de la          cour qui lui donna peut-être la pensée de son premier roman ; à Saint-Germer, où il          professa les humanités ; à Évreux et aux Blancs-Manteaux de Paris, où il prêcha avec une          vogue merveilleuse ; enfin à Saint-Germain-des-Prés, espèce de capitale de l’Ordre, où on          l’appliqua en dernier lieu au <hi rend="i">Gallia Christiana</hi>, dont un volume presque          entier, dit-on, est de lui. Il commença dès lors, selon toute apparence, à rédiger les <hi rend="i">Mémoires d’un Homme de qualité</hi>, et en même temps, par la multitude          d’histoires intéressantes qu’il contait à ravir, il faisait le charme des veillées du          cloître. Un léger mécontentement, qui n’était qu’un prétexte, mais en réalité ses idées,          dont le cours le détournait plus que jamais ailleurs, l’engagèrent à solliciter de Rome sa          translation dans une branche moins rigide de l’Ordre ; ce fut pour Cluny qu’il s’arrêta.          Il obtint sa demande ; le bref devait être fulminé par l’évêque d’Amiens à un jour          marqué ; Prévost y comptait, et de grand matin il s’échappa du couvent, en laissant pour          les supérieurs des lettres où il exposait ses motifs. Par l’effet d’une intrigue qu’il          avait ignorée jusqu’au dernier moment, le bref ne fut pas fulminé, et sa position de          déserteur devint tellement fausse qu’il n’y vit d’autre issue qu’une fuite en Hollande. Le          général de la congrégation tenta bien une démarche amicale pour lui rouvrir les portes ;          mais Prévost, déjà parti, n’en fut pas informé. Ce grand pas une fois fait, il dut en          accepter toutes les conséquences. Riche de savoir, rompu à l’étude, propre aux langues,          regorgeant, en quelque sorte, de souvenirs et d’aventures éprouvées ou recueillies qui          s’étaient amassées en lui dans le silence, il saisit sa plume facile et courante pour ne          la plus abandonner ; et par ses romans, ses compilations, ses traductions, ses journaux,          ses histoires, il s’ouvrit rapidement une large place dans le monde littéraire. Sa fuite          est de 1727 ou 1728 environ ; il avait trente et un ans, et demeura ainsi hors de France          au moins six années, tant en Hollande qu’en Angleterre. Dès les premiers temps de son          exil, nous voyons paraître de lui les <hi rend="i">Mémoires d’un Homme de qualité</hi>, un          volume traduit de l’<hi rend="i">Histoire universelle</hi> du président de Thou, une <hi rend="i">Histoire métallique du royaume des Pays-Bas</hi>, également traduite. <hi rend="i">Cléveland</hi> vint ensuite, puis <hi rend="i">Manon</hi>, et <hi rend="i">le            Pour et Contre</hi>, dont la publication commencée en 1733 ne finit qu’en 1740. Prévost          était déjà rentré en France lorsqu’il publia <hi rend="i">le Doyen de Killerine</hi>, en          1735. Comme ceci n’est pas un inventaire exact, ni même un jugement général des nombreux          écrits de notre auteur, nous ne nous arrêterons qu’à ceux qui nous aideront à le          peindre.</p><p>Les <hi rend="i">Mémoires d’un Homme de qualité</hi> nous semblent sans contredit, et <hi rend="i">Manon</hi> à part, <hi rend="i">Manon</hi> qui n’en est du reste qu’un charmant          épisode par post-scriptum, — nous semblent le plus naturel, le plus franc, le mieux          conservé des romans de l’abbé Prévost, celui où, ne s’étant pas encore blasé sur le          romanesque et l’imaginaire, il se tient davantage à ce qu’il a senti en lui ou observé          alentour. Tandis que, dans ses romans postérieurs, il se perd en des espaces de lieu          considérables et se prend à des personnages d’outre-mer, qu’il affuble de caractères          hybrides et dont la vraisemblance, contestable dès lors, ne supporte pas un coup d’œil          aujourd’hui, dans ces Mémoires au contraire il nous retrace en perfection, et sans y          songer, les manières et les sentiments de la bonne société vers la fin du règne de Louis          XIV. Le côté satirique que préfère Le Sage manque ici tout à fait ; la grossièreté et la          licence, qui se faisaient jour à tout instant sous ces beaux dehors, n’y ont aucune place.          J’omets toujours <hi rend="i">Manon</hi> et son Paris du temps du <hi rend="i">Système</hi>, son Paris de vice et de boue, où toutes les ordures sont entassées,          quoique d’occasion seulement, remarquez-le bien, quoique jetées là sans dessein de les          faire ressortir, et d’un bout à l’autre éclairées d’un même reflet sentimental. Mais le          monde habituel de Prévost, c’est le monde honnête et poli, vu d’un peu loin par un homme          qui, après l’avoir certainement pratiqué, l’a regretté beaucoup du fond de la province et          des cloîtres ; c’est le monde délicat, galant et plein d’honneur, tel que Louis XIV aurait          voulu le fixer, comme Boileau et Racine nous en ont décoré l’idéal, qui est à portée de la          cour, mais qui s’en abstient souvent ; où Montausier a passé, où la Régence n’est point          parvenue. Prévost tourne en plein ses récits au noble, au sérieux, au pathétique, et          s’enchante aisément. Son roman, — oui, son roman, nonobstant la fille de joie et l’escroc          que vous en connaissez, procède en ligne assez directe de l’<hi rend="i">Astrée</hi>, de          la <hi rend="i">Clélie</hi> et de ceux de madame de La Fayette. De composition et d’art          dans le cours de son premier ouvrage, non plus que dans les suivants, il n’y en a pas          l’ombre ; le marquis raconte ce qui lui est arrivé, à lui, et ce que d’autres lui ont          raconté d’eux-mêmes ; tout cela se mêle et se continue à l’aventure ; nulle proportion de          plans ; une lumière volontiers égale ; un style délicieux, rapide, distribué au hasard,          quoique avec un instinct de goût inaperçu ; enjambant les routes, les intervalles, les          préambules, tout ce que nous décririons aujourd’hui ; voyageant par les paysages en          carrosse bien roulant et les glaces levées ; sautant, si l’on est à bord d’un vaisseau,          sur <hi rend="i">une infinité de cordages et d’instruments de mer</hi>, sans désirer ni          savoir en nommer un seul, et, dans son ignorance extraordinaire, s’épanouissant mille fois          sur quelques scènes de cœur, renouvelées à profusion, et dont les plus touchantes ne sont          pas même encadrées. L’ouvrage se partage nettement en deux parts : l’auteur, voyant que la          première avait réussi, y rattacha l’autre. Dans cette première, qui est la plus courte,          après avoir moralisé au début sur les grandes passions, les avoir distinguées de la pure          concupiscence, et s’être efforcé d’y saisir un dessein particulier de la Providence pour          des fins inconnues, le marquis raconte les malheurs de son père, les siens propres, ses          voyages en Angleterre, en Allemagne, sa captivité en Turquie<note n="96" resp="author">Pendant qu’il est captif en Turquie, son maître Salem veut le convertir au Coran ; et            comme le marquis, en bon chrétien, s’élève contre l’impureté sensuelle sanctionnée par            Mahomet, Salem lui fait le raisonnement que voici : « Dieu, n’ayant pas voulu tout d’un            coup se communiquer aux hommes, ne s’est d’abord fait connoître à eux que par des            figures. La première loi, qui fut celle des Juifs, en est remplie. Il ne leur proposoit,            pour motif et pour récompense de la vertu, que des plaisirs charnels et des félicités            grossières. La loi des chrétiens, qui a suivi celle des Juifs, étoit beaucoup plus            parfaite, parce qu’elle donnoit tout à l’esprit, qui est sans contredit au-dessus du            corps… C’est un second état par lequel ce Dieu bon a voulu faire passer les hommes… Et            maintenant enfin ce ne sont plus les seuls biens du corps, comme dans la loi des Juifs,            ni les seuls biens spirituels, comme dans l’Évangile des chrétiens, c’est la félicité du            corps et de l’esprit que l’Alcoran promet tout à la fois aux véritables croyants. » Il            est curieux que Salem, c’est-à-dire notre abbé Prévost, ait conçu une manière d’union            des lois juive et chrétienne au sein de la loi musulmane, par un raisonnement tout            pareil à celui qui vient d’être si hardiment développé de nos jours dans le            saint-simonisme.</note>, la mort de sa chère Sélima, qu’il y avait épousée et avec          laquelle il était venu à Rome. C’est l’inconsolable douleur de cette perte qui lui fait          dire avec un accent de conviction naïve bien aussi pénétrant que nos obscurités          fastueuses : « Si les pleurs et les soupirs ne peuvent porter le nom de plaisir, il est          vrai néanmoins qu’ils ont une douceur infinie pour une personne mortellement affligée<note n="97" resp="author">Je trouve dans les lettres de mademoiselle Aïssé (1728) : « Il y a            ici un nouveau livre intitulé <hi rend="i">Mémoires d’un Homme de qualité retiré du              monde</hi>. Il ne vaut pas grand’chose ; cependant on en lit 190 pages en fondant en            larmes. » Ce n’est que de la première partie des <hi rend="i">Mémoires d’un Homme de              qualité</hi> que peut parler mademoiselle Aïssé ; 190 pages qu’on lit en fondant en            larmes, n’est-ce donc rien ?</note>. » Jeté par ce désespoir au sein de la religion,          dans l’abbaye de…., où il séjourne trois ans, le marquis en est tiré, à force de violences          obligeantes, par M. le duc de…, qui le conjure de servir de guide à son fils dans divers          voyages. Ils partent donc pour l’Espagne d’abord, puis visitent le Portugal et          l’Angleterre, le vieux marquis sous le nom de M. de Renoncour, le jeune sous le titre de          marquis de Rosemont. Les conseils du Mentor à son élève, son souci continuel et          respectueux pour <hi rend="i">la gloire de cet aimable marquis ;</hi> ce qu’il lui          recommande et lui permet de lecture, le <hi rend="i">Télémaque, la Princesse de            Clèves ;</hi> pourquoi il lui défend la langue espagnole ; son soin que chez un homme de          cette qualité, destiné aux grandes affaires du monde, l’étude ne devienne pas une <hi rend="i">passion comme chez un suppôt d’université ;</hi> les éclaircissements qu’il lui          donne sur les inclinations des sexes et les bizarreries du cœur, tous ces détails ont dans          le roman une saveur inexprimable qui, pour le sentiment des mœurs et du ton d’alors, fait          plus, et à moins de frais, que ne pourraient nos flots de couleur locale. L’amour du          marquis pour dona Diana, l’assassinat de cette beauté et surtout le mariage au lit de          mort, sont d’un intérêt qui, dans l’ordre romanesque, répond assez à celui de <hi rend="i">Bérénice</hi> en tragédie. Après le voyage d’Espagne et de Portugal, et durant la          traversée pour la Hollande, M. de Renoncour rencontre inopinément dans le vaisseau ses          deux neveux, les fils d’Amulem, frère de Sélima ; et cette gracieuse <hi rend="i">turquerie</hi>, jetée au travers de nos gentilshommes français, ne cause qu’autant de          surprise qu’il convient. Arrivé à terre, le digne gouverneur rejoint son beau-frère          lui-même, et les voilà se racontant leurs destinées mutuelles depuis la séparation. Il y          est parlé, entre autres particularités, d’une certaine Oscine, à qui Amulem a offert, sans          qu’elle ait accepté, d’être, en l’épousant, <hi rend="i">une des plus heureuses personnes            de l’Asie</hi><note n="98" resp="author">Il est question dans la <hi rend="i">Cléopâtre</hi> de La Calprenède d’une grande dame que Tiridate sauve à la nage, au            moment où elle se noyait près du rivage d’Alexandrie, et qui se trouve être <hi rend="i">une des plus importantes personnes de la terre</hi>.</note>. Quant à ces fils          d’Amulem, à ces neveux de M. de Renoncour, il se trouve que le plus charmant des deux est          une nièce qu’on avait déguisée de la sorte pour la sûreté du voyage ; mais le marquis, si          triste de la mort de sa Diana, n’a pas pris garde à ce piége innocent, et, à force d’aimer          son jeune ami Mémiscès, il devient, sans le savoir, infidèle à la mémoire de ce qu’il a          tant pleuré. En général, ces personnages sont oublieux, mobiles, adonnés à leurs          impressions et d’un laisser-aller qui par instants fait sourire ; l’amour leur naît          subitement d’un clin d’œil comme chez des oisifs et des âmes inoccupées ; ils ont des          songes merveilleux ; ils donnent ou reçoivent des coups d’épée avec une incroyable          promptitude ; ils guérissent par des poudres et des huiles secrètes ; ils s’évanouissent          et renaissent rapidement à chaque accès de douleur ou de joie. C’est l’espèce du          gentilhomme poli de ce temps-là que le romancier nous a quelque peu arrangée à sa manière.          Le jeune Rosemont dans le plus haut rang, le chevalier des Grieux jusque dans la dernière          abjection, conservent les caractères essentiels de ce type et le réalisent également sous          ses revers les plus opposés. Le premier, malgré ses emportements de passion et deux ou          trois meurtres bien involontaires, prélude déjà à tous les honneurs de la vertu d’un          Grandisson ; le chevalier, après quelques escroqueries et un assassinat de peu de          conséquence, demeure sans contredit le plus prévenant par sa bonne mine et le plus honnête          des infortunés. La démarcation entre les deux marquis, entre le marquis simple homme de          qualité et le marquis fils de duc, est tranchée fidèlement ; la prérogative ducale reluit          dans toute la splendeur du préjugé. L’embarras du bon M. de Renoncour quand son élève veut          épouser sa nièce, les représentations qu’il adresse à la pauvre enfant, en lui disant du          jeune homme : <hi rend="i">Avez-vous oublié ce qu’il est né</hi> ? son recours en          désespoir de cause au père du marquis, au noble duc, qui reçoit l’affaire comme si elle          lui semblait par trop impossible, et l’effleure avec une légèreté de grand ton qui serait          à nos yeux le suprême de l’impertinence ; ces traits-là, que l’âge a rendus piquants, ne          coûtaient rien à l’abbé Prévost, et n’empruntaient aucune intention de malice sous sa          plume indulgente. Il en faut dire autant de l’inclination du vieux marquis pour la belle          milady R… Prévost n’a voulu que rendre son héros perplexe et intéressant : le comique s’y          est glissé à son insu, mais un comique délicat à saisir, tempéré d’aménité, que le respect          domine, que l’attendrissement fait taire, et comme il s’en mêle dans Goldsmith au          personnage excellent de Primerose.</p><p>J’aime beaucoup moins le <hi rend="i">Cléveland</hi> que les <hi rend="i">Mémoires d’un            Homme de qualité</hi> : dans le temps on avait peut-être un autre avis ; aujourd’hui les          invraisemblances et les chimères en rendent la lecture presque aussi fade que celle d’<hi rend="i">Amadis</hi>. Nous ne pouvons revenir à cette géographie fabuleuse, à cette          nature de <hi rend="i">Pyrame et Thisbé</hi>, vaguement remplie de rochers, de grottes et          de sauvages. Ce qui reste beau, ce sont les raisonnements philosophiques d’une haute          mélancolie que se font en plusieurs endroits Cléveland et le comte de Clarendon. L’examen          à peu près psychologique, auquel s’applique le héros au début du livre sixième, nous          montre la droiture lumineuse, l’élévation sereine des idées, compatibles avec les          conséquences pratiques les plus arides et les plus amères. L’impuissance de la philosophie          solitaire en face des maux réels y est vivement mise à nu, et la tentative de suicide par          où finit Cléveland exprime pour nous et conclut visiblement cette moralité plus profonde,          j’ose l’assurer, qu’elle n’a dû alors le sembler à son auteur. Quant au <hi rend="i">Doyen            de Killerine</hi>, le dernier en date des trois grands romans de Prévost, c’est une          lecture qui, bien qu’elle languisse parfois et se prolonge sans discrétion, reste en somme          infiniment agréable, si l’on y met un peu de complaisance. Ce bon doyen de Killerine,          passablement ridicule à la manière d’Abraham Adams, avec ses deux bosses, ses jambes          crochues et sa verrue au front, tuteur cordial et embarrassé de ses frères et de sa jolie          sœur, me fait l’effet d’une poule qui, par mégarde, a couvé de petits canards ; il est          sans cesse occupé d’aller de Dublin à Paris pour ramener l’un ou l’autre qui s’écarte et          se lance sur le grand étang du monde. Ce genre de vie, auquel il est si peu propre,          l’engage au milieu des situations les plus amusantes pour nous, sinon pour lui, comme dans          cette scène de boudoir où la coquette essaye de le séduire, ou bien lorsque, remplissant          un rôle de femme dans un rendez-vous de nuit, il reçoit, à son corps défendant, les          baisers passionnés de l’amant qui n’y voit goutte. L’abbé Desfontaines, dans ses <hi rend="i">Observations sur les Écrits modernes</hi>, parmi de justes critiques du plan et          des invraisemblances de cet ouvrage, s’est montré de trop sévère humeur contre l’excellent          doyen, en le traitant de personnage plat et d’homme aussi insupportable au lecteur qu’à sa          famille. Pour sa famille, je ne répondrais pas qu’il l’amusât constamment ; mais nous qui          ne sommes pas amoureux, le moyen de lui en vouloir quand il nous dit : « Je lui prouvai          par un raisonnement sans réplique que ce qu’il nommoit amour invincible, constance          inviolable, fidélité nécessaire, étoient autant de chimères que la religion et l’ordre          même de la nature ne connoissoient pas dans un sens si badin ? » Malgré les démonstrations          du doyen, les passions de tous ces jolis couples allaient toujours et se compliquaient          follement ; l’aimable Rose, dans sa logique de cœur, ne soutenait pas moins à son frère          Patrice qu’en dépit du sort qui le séparait de son amante, ils étaient, lui et elle,          dignes d’envie, <hi rend="i">et que des peines causées par la fidélité et la tendresse            méritaient le nom du plus charmant bonheur</hi>. Au reste, <hi rend="i">le Doyen de            Killerine</hi> est peut-être de tous les romans de Prévost celui où se décèle le mieux          sa manière de faire un livre. Il ne compose pas avec une idée ni suivant un but ; il se          laisse porter à des événements qui s’entremêlent selon l’occurrence, et aux divers          sentiments qui, là-dessus, serpentent comme les rivières aux contours des vallées. Chez          lui, le plan des surfaces décide tout ; un flot pousse l’autre ; le phénomène domine ;          rien n’est conçu par masse, rien n’est assis ni organisé.</p><p><hi rend="i">Le Pour et Contre</hi>, « ouvrage périodique d’un goût nouveau, dans lequel          on s’explique librement sur ce qui peut intéresser la curiosité du public en matière de          sciences, d’arts, de livres, etc., etc., sans prendre aucun parti et sans offenser          personne », demeura consciencieusement fidèle à son titre. Il ressemble pour la forme aux          journaux anglais d’Addison, de Steele, de Johnson, avec moins de fini et de soigné, mais          bien du sens, de l’instruction solide et de la candeur. Quelques numéros du plagiaire          Desfontaines et de Lefebvre-de-Saint-Marc, continuateur de Prévost, ne doivent pas être          mis sur son compte. La littérature anglaise y est jugée fort au long dans la personne des          plus célèbres écrivains ; on y lit des notices détaillées sur Roscommon, Rochester,          Dennys, Wicherley, Savage ; des analyses intelligentes et copieuses de Shakspeare ; une          traduction du <hi rend="i">Marc-Antoine</hi> de Dryden, et d’une comédie de Steele.          Prévost avait étudié sur les lieux, et admirait sans réserve l’Angleterre, ses mœurs, sa          politique, ses femmes et son théâtre. Les ouvrages, alors récents, de Le Sage, de madame          de Tencin, de Crébillon fils, de Marivaux, sont critiqués par leur rival, à mesure qu’ils          paraissent, avec une sûreté de goût qui repose toujours sur un fonds de bienveillance ; on          sent quelle préférence secrète il accordait aux anciens, à D’Urfé, même à mademoiselle de          Scudéry, et quel regret il nourrissait de <hi rend="i">ces romans étendus, de ces composés            enchanteurs ;</hi> mais il n’y a trace nulle part de susceptibilité littéraire ni de          jalousie de métier. Il ne craint pas même à l’occasion (générosité que l’on aura peine à          croire) de citer avantageusement, par leur nom, les journaux ses confrères, <hi rend="i">le Mercure de France</hi> et <hi rend="i">le Verdun</hi>. En retour, quand Prévost a eu          à parler de lui-même et de ses propres livres, il l’a fait de bonne grâce, et ne s’est pas          chicané sur les éloges. Je trouve, dans le nombre 36, tome III, un compte rendu de <hi rend="i">Manon Lescaut</hi> qui se termine ainsi : « … Quel art n’a-t-il pas fallu pour          intéresser le lecteur et lui inspirer de la compassion par rapport aux funestes disgrâces          qui arrivent à cette fille corrompue !… Au reste, le caractère de Tiberge, ami du          chevalier, est admirable… Je ne dis rien du style de cet ouvrage ; il n’y a ni jargon, ni          affectation, ni réflexions sophistiques ; c’est la nature même qui écrit. Qu’un auteur          empesé et fardé paroît fade en comparaison ! Celui-ci ne court point après l’esprit ou          plutôt après ce qu’on appelle ainsi. Ce n’est point un style laconiquement constipé, mais          un style coulant, plein et expressif. Ce n’est partout que peintures et sentiments, mais          des peintures vraies et des sentiments naturels<note n="99" resp="author">On remarque, il            est vrai, dans ce <hi rend="i">nombre</hi> une circonstance qui semblerait indiquer une            autre plume que la sienne. C’est qu’on y parle, deux pages plus loin, de la <hi rend="i">Bibliothèque des Romans</hi> de Gordon de Percel (Lenglet-Dufresnoy), en des termes            qui ne s’accordent pas tout à fait avec ceux du nombre 47. Or le nombre 47, consacré à            une défense personnelle, est bien expressément de Prévost. Mais on doit croire que            Prévost, alors en Angleterre, ne parla la première fois de la <hi rend="i">Bibliothèque              des Romans</hi> que d’après quelques renseignements et sans l’avoir lue. D’ailleurs,            outre la physionomie de l’éloge, qui ne dément pas la paternité présumée, ce numéro où            il est question de <hi rend="i">Manon Lescaut</hi> fait partie d’une série dont Prévost            s’est avoué le rédacteur. Walter Scott, de nos jours, n’a-t-il pas écrit ainsi, sans            plus de façon, des articles d’éloges sur ses propres romans ?</note>. » Une ou deux fois          Prévost fut appelé sur le terrain de la défense personnelle, et il s’en tira toujours avec          dignité et mesure. Attaqué par un jésuite du <hi rend="i">Journal de Trévoux</hi> au sujet          d’un article sur Ramsay, il répliqua si décemment que les jésuites sentirent leur tort et          désavouèrent cette première sortie. Il releva avec plus de verdeur les calomnies de l’abbé          Lenglet-Dufresnoy ; mais sa justification morale l’exigeait, et on doit à cette nécessité          heureuse quelques-unes des explications dont nous avons fait usage sur les événements de          sa vie. Ce que nous n’avons pas mentionné encore et ce qui résulte, quoique plus          vaguement, du même passage, c’est que, depuis son séjour en Hollande, Prévost n’avait pas          été guéri de cette inclination à la tendresse d’où tant de souffrances lui étaient venues.          Sa figure, dit-on, et ses agréments avaient touché une demoiselle protestante d’une haute          naissance, qui voulait l’épouser. <hi rend="i">Pour se soustraire à cette passion            indiscrète</hi>, ajoute son biographe de 1764, Prévost passa en Angleterre ; mais comme          il emmena avec lui la demoiselle amoureuse, on a droit de conjecturer qu’il ne se          défendait qu’à demi contre une si furieuse passion. Lenglet l’avait brutalement accusé de          s’être laissé enlever par une belle : Prévost répondit que de tels enlèvements n’allaient          qu’aux <hi rend="i">Médor</hi> et aux <hi rend="i">Renaud</hi>, et il exposa en manière de          réfutation le portrait suivant, tracé de lui par lui-même : « Ce <hi rend="i">Médor</hi>,          si chéri des belles, est un homme de trente-sept à trente-huit ans, qui porte sur son          visage et dans son humeur les traces de ses anciens chagrins ; qui passe quelquefois des          semaines entières dans son cabinet, et qui emploie tous les jours sept ou huit heures à          l’étude ; qui cherche rarement les occasions de se réjouir ; qui résiste même à celles qui          lui sont offertes, et qui préfère une heure d’entretien avec un ami de bon sens à tout ce          qu’on appelle <hi rend="i">plaisirs du monde</hi> et passe-temps agréables : civil          d’ailleurs, par l’effet d’une excellente éducation, mais peu galant ; d’une humeur douce,          mais mélancolique ; sobre enfin et réglé dans sa conduite. Je me suis peint fidèlement,          sans examiner si ce portrait flatte mon amour-propre ou s’il le blesse. »</p><p><hi rend="i">Le Pour et Contre</hi> nous offre aussi une foule d’anecdotes du jour, de          faits singuliers, véritables ébauches et matériaux de romans ; l’histoire de dona Maria et          la vie du duc de Riperda sont les plus remarquables. Un savant Anglais, M. Hooker, s’était          plu, dans un journal de son pays, à développer une comparaison ingénieuse de l’antique          retraite de Cassiodore avec l’<hi rend="i">Arcadie</hi> de Philippe Sydney et le pays de          Forez au temps de Céladon. Cassiodore déjà vieux, comme on sait, et dégoûté de la cour par          la disgrâce de Boëce, se retira au monastère de Viviers, qu’il avait bâti dans une de ses          terres, et s’y livra avec ses religieux à l’étude des anciens manuscrits, surtout à celle          des saintes Lettres, à la culture de la terre et à l’exercice de la piété. Prévost s’étend          avec complaisance sur les douceurs de cette vie commune et diverse ; c’est évidemment son          idéal qu’il retrouve dans ce monastère de Cassiodore ; c’est son Saint-Germain-des-Prés,          son La Flèche, mais avec bien autrement de soleil, d’aisance et d’agréments. Et quant à la          ressemblance avec l’<hi rend="i">Arcadie</hi> et le pays de Céladon, que l’écrivain          anglais signale avec quelque malice, lui, il ne s’en effarouche aucunement, car il est          persuadé, dit-il, « que dans l’<hi rend="i">Arcadie</hi> et dans le pays de Forez, avec          des principes de justice et de charité, tels que la fiction les y représente, et des mœurs          aussi pures qu’on les suppose aux habitants, il ne leur manquoit que les idées de religion          plus justes pour en faire des gens très-agréables au Ciel<note n="100" resp="author">On            peut lire à ce sujet une gracieuse lettre de Mademoiselle, cousine de Louis XIV, à            madame de Motteville, où elle trace à son tour un plan de solitude divertissante qui se            ressent également de l’<hi rend="i">Astrée</hi>, et qui d’ailleurs fait un parfait            pendant à l’idéal de Prévost d’après Cassiodore, par un couvent de carmélites qu’elle            exige dans le voisinage.</note>. »</p><p>Après six années d’exil environ, Prévost eut la permission de rentrer en France sous          l’habit ecclésiastique séculier. Le cardinal de Bissy qui l’avait connu à Saint-Germain,          et le prince de Conti, le protégèrent efficacement ; ce dernier le nomma son aumônier.          Ainsi rétabli dans la vie paisible, et désormais au-dessus du besoin, Prévost, jeune          encore, partagea son temps entre la composition de nombreux ouvrages et les soins de la          société brillante où il se délassait. Le travail d’écrire lui était devenu si familier que          ce n’en était plus un pour lui : il pouvait à la fois laisser courir sa plume et suivre          une conversation. Nous devons dire que les écrits volumineux dont est remplie la dernière          moitié de sa carrière se ressentent de cette facilité extrême dégénérée en habitude. Que          ce soit une compilation, un roman, une traduction de Richardson, de Hume ou de Cicéron          qu’il entreprenne ; que ce soit une <hi rend="i">Histoire de Guillaume-le-Conquérant</hi>          ou une <hi rend="i">Histoire des Voyages</hi>, c’est le même style agréable, mais          fluidement monotone, qui court toujours et trop vite pour se teindre de la variété des          sujets. Toute différence s’efface, toute inégalité se nivelle, tout relief se polit et se          fond dans cette veine rapide d’une invariable élégance. Nous ne signalerons, entre les          productions dernières de sa prolixité, que l’<hi rend="i">Histoire d’une Grecque            moderne</hi>, joli roman dont l’idée est aussi délicate qu’indéterminée. Une jeune          Grecque d’abord vouée au sérail, puis rachetée par un seigneur français qui en voulait          faire sa maîtresse, résistant à l’amour de son libérateur, et n’étant peut-être pas aussi          insensible pour d’autres que pour lui ; ce <hi rend="i">peut-être</hi> surtout,          adroitement ménagé, que rien ne tranche, que la démonstration environne, effleure à tout          moment et ne parvient jamais à saisir ; il y avait là matière à une œuvre charmante et          subtile dans le goût de Crébillon fils : celle de Prévost, quoique gracieuse, est un peu          trop exécutée au hasard<note n="101" resp="author">On lit dans les lettres de l’aimable            madame de Staal (De Launay) à M. d’Héricourt : « J’ai commencé la Grecque à cause de ce            que vous m’en dites : on croit en effet que mademoiselle Aïssé en a donné l’idée ; mais            cela est bien brodé, car elle n’avait que trois ou quatre ans quand on l’amena en            France. » Mademoiselle Aïssé, mademoiselle De Launay, l’abbé Prévost, trois modèles            contemporains des sentiments les plus naturels dans la plus agréable diction !</note>.          Prévost vivait ainsi, heureux d’une étude facile, d’un monde choisi et du calme des sens,          quand un léger service de correction de feuilles rendu à un chroniqueur satirique le          compromit sans qu’il y eût songé, et l’envoya encore faire un tour à Bruxelles. Cette          disgrâce inattendue fut de courte durée et ne lui valut que de nouveaux protecteurs. A son          retour, il reprit sa place chez le prince de Conti, qui l’occupa aux matériaux de          l’histoire de sa maison ; et le chancelier Daguesseau, de son côté, le chargea de rédiger            l’<hi rend="i">Histoire générale des Voyages</hi><note n="102" resp="author">Chamfort            rapporte que le chancelier Daguesseau n’avait précédemment donné à l’abbé Prévost la            permission d’imprimer les premiers volumes de <hi rend="i">Cléveland</hi> que sous la            condition expresse que Cléveland se ferait catholique au dernier volume.</note>. Son          désintéressement au milieu de ces sources de faveur et même de richesse ne se démentit          pas ; il se refusait aux combinaisons qui lui eussent été le plus fructueuses ; il          abandonnait les profits à son libraire, avec qui on a remarqué (je le crois bien) qu’il          vécut toujours en très-bonne intelligence. Je crains même que, comme quelques gens de          lettres trop faciles et abandonnés, il ne se soit mis à la merci du spéculateur. Pour lui,          disait-il, un jardin, une vache et deux poules lui suffisaient<note n="103" resp="author">Jean-Jacques, dont c’était aussi le vœu, mais qui ne s’y tenait pas, eut occasion, à            ses débuts, de rencontrer souvent l’abbé Prévost chez leur ami commun Mussard, à Passy ;            il en parle dans ses <hi rend="i">Confessions</hi> (partie II, livre VIII), et avec un            sentiment de regret pour les moments heureux passés dans une société choisie. Énumérant            les amis distingués que s’était faits l’excellent Mussard : « A leur tête, dit-il, je            mets l’abbé Prévost, homme très-aimable et très-simple, dont le cœur vivifiait ses            écrits dignes de l’immortalité, et qui n’avait rien dans la société du coloris qu’il            donnait à ses ouvrages. » Il est permis de croire que l’abbé Prévost avait eu autrefois            ce <hi rend="i">coloris</hi> de conversation, mais qu’il l’avait un peu perdu en            vieillissant.</note>. Une petite maison qu’il avait achetée à Saint-Firmin, près de          Chantilly, était sa perspective d’avenir ici-bas, l’horizon borné et riant auquel il          méditait de confiner sa vieillesse. Il s’y rendait un jour seul par la forêt (23 novembre          1763), quand une soudaine attaque d’apoplexie l’étendit à terre sans connaissance. Des          paysans survinrent ; on le porta au prochain village, et, le croyant mort, un chirurgien          ignorant procéda sur l’heure à l’ouverture. Prévost, réveillé par le scalpel, ne recouvra          le sentiment que pour expirer dans d’affreuses douleurs. On trouva chez lui un petit          papier, écrit de sa main, qui contenait ces mots :</p><p>Trois ouvrages qui m’occuperont le reste de mes jours dans ma retraite :</p><p>1° L’un de raisonnement : — la Religion prouvée par ce qu’il y a de plus certain dans les          connaissances humaines ; méthode historique et philosophique qui entraîne la ruine des          objections ;</p><p>2° L’autre historique : — histoire de la conduite de Dieu pour le soutien de la foi          depuis l’origine du Christianisme ;</p><p>3° Le troisième de morale : — l’esprit de la Religion dans l’ordre de la société.</p><p>Ainsi se termina, par une catastrophe digne du <hi rend="i">Cléveland</hi>, cette vie          romanesque et agitée. Prévost appartient en littérature à la génération pâlissante, mais          noble encore, qui suivit immédiatement et acheva l’époque de Louis XIV. C’est un écrivain          du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, un <hi rend="i">l’abbé Fleury</hi> dans le roman ; c’est le contemporain          de Le Sage, de Racine fils, de madame de Lambert, du chancelier Daguesseau ; celui de          Desfontaines et de Lenglet-Dufresnoy en critique. De peintres et de sculpteurs, cette          génération n’en compte guère et ne s’en inquiète pas ; pour tout musicien, elle a le          mélodieux Rameau. Du fond de ce déclin paisible, Prévost se détache plus vivement qu’aucun          autre. Antérieur par sa manière au règne de l’analyse et de la philosophie, il ne copie          pourtant pas, en l’affaiblissant, quelque genre illustré par un formidable prédécesseur ;          son genre est une invention aussi originale que naturelle, et dans cet entre-deux des          groupes imposants de l’un et de l’autre siècle, la gloire qu’il se développe ne rappelle          que lui. Il ressuscite avec ampleur, après Louis XIV, après cette précieuse élaboration de          goût et de sentiments, ce que d’Urfé et mademoiselle de Scudery avaient prématurément          déployé ; et bien que chez lui il se mêle encore trop de convention, de fadeur et de          chimère, il atteint souvent et fait pénétrer aux routes secrètes de la vraie nature          humaine ; il tient dans la série des peintres du cœur et des moralistes aimables une place          d’où il ne pourrait disparaître sans qu’on aperçût un grand vide.</p><dateline><docDate when="1831-09">Septembre 1831</docDate></dateline><postscript><p>Pour compléter cet article, il faut y joindre celui qui a pour titre : <hi rend="i">L’Abbé Prévost et les Bénédictins</hi>, dans les <hi rend="i">Derniers              Portraits ;</hi> et, dans le tome IX des <hi rend="i">Causeries du Lundi</hi>, celle            qui a pour titre : <hi rend="i">Le Buste de l’abbé Prévost</hi>.</p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

