<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Présentation</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1829-04-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1829-04-01"><head>Boileau<note n="1" resp="author">Cet article fut le premier du premier numéro de la              <hi rend="i">Revue de Paris</hi> qui naissait (avril 1829) ; il parut sous la rubrique            assez légère de <hi rend="i">Littérature ancienne</hi>, que le spirituel directeur (M.            Véron) avait pris sur lui d’ajouter. Grand scandale dans un certain camp ! Quoi ? ces            modèles toujours présents, venir les ranger parmi les <hi rend="i">anciens</hi> ! Quinze            ans après, M. Cousin, à propos de Pascal, posait en principe, au sein de l’Académie,            qu’il était temps de traiter les auteurs du siècle de Louis XIV comme des <hi rend="i">anciens ;</hi> et l’Académie applaudissait. — Il est vrai que dans ce second temps et            depuis qu’on est entré méthodiquement dans cette voie, on s’est mis à appliquer aux            œuvres du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle tous les procédés de la critique            comme l’entendaient les anciens grammairiens. On s’est attaché à fixer le texte de            chaque auteur ; on en a dressé des lexiques. Je ne blâme pas ces soins ; bien loin de            là, je les honore, et j’en profite ; le moment en était venu sans doute ; mais            l’opiniâtreté du labeur, chez ceux qui s’y livrent, remplace trop souvent la vivacité de            l’impression littéraire, et tient lieu du goût. On creuse, on pioche à fond chaque coin            et recoin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Est-on arrivé, pour cela, à le            sentir, à le goûter avec plus de justesse ou de délicatesse          qu’auparavant ?</note></head><p>Depuis plus d’un siècle que Boileau est mort, de longues et continuelles querelles se          sont élevées à son sujet. Tandis que la postérité acceptait, avec des acclamations          unanimes, la gloire des Corneille, des Molière, des Racine, des La Fontaine, on discutait          sans cesse, on revisait avec une singulière rigueur les titres de Boileau au génie          poétique ; et il n’a guère tenu à Fontenelle, à d’Alembert, à Helvétius, à Condillac, à          Marmontel, et par instants à Voltaire lui-même, que cette grande renommée classique ne fût          entamée. On sait le motif de presque toutes les hostilités et les antipathies d’alors :          c’est que Boileau n’était pas <hi rend="i">sensible ;</hi> on invoquait là-dessus certaine          anecdote, plus que suspecte, insérée à <hi rend="i">l’Année littéraire</hi>, et reproduite          par Helvétius ; et comme au dix-huitième siècle le <hi rend="i">sentiment</hi> se mêlait à          tout, à une description de Saint-Lambert, à un conte de Crébillon fils, ou à l’histoire          philosophique des Deux-Indes, les belles dames, les philosophes et les géomètres avaient          pris Boileau en grande aversion<note n="2" resp="author">Rien ne saurait mieux donner idée            du degré de défaveur que la réputation de Boileau encourait à un certain moment, que de            voir dans l’excellent recueil intitulé <hi rend="i">l’Esprit des Journaux</hi> (mars            1785, page 243) le passage suivant d’un article sur l’<hi rend="i">Épître en vers</hi>,            adressé de Montpellier aux rédacteurs du journal ; ce passage, à mon sens, par son            incidence même et son hasard tout naturel, exprime mieux l’état de l’opinion courante            que ne le ferait un jugement formel : « Boileau, est-il dit, qui vint ensuite (après            Regnier), mit dans ce qu’il écrivit en ce genre <hi rend="i">la raison en vers              harmonieux et pleins d’images</hi> : c’est du plus célèbre poëte de ce siècle que nous            avons emprunté ce jugement sur les Épîtres de Boileau, parce qu’une infinité de            personnes dont l’autorité n’est point à mépriser, affectant aujourd’hui d’en juger plus            défavorablement, nous avons craint, en nous élevant contre leur opinion, de mettre nos            erreurs à la place des leurs. » Que de précautions pour oser louer !</note>. Pourtant,          malgré leurs épigrammes et leurs demi-sourires, sa renommée littéraire résista et se          consolida de jour en jour. Le <hi rend="i">Poète du bon sens</hi>, le <hi rend="i">législateur de notre Parnasse</hi> garda son rang suprême. Le mot de Voltaire, <hi rend="i">Ne disons pas de mal de Nicolas, cela porte malheur</hi>, fit fortune et passa          en proverbe ; les idées positives du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et la          philosophie condillacienne, en triomphant, semblèrent marquer d’un sceau plus durable la          renommée du plus sensé, du plus logique et du plus correct des poëtes. Mais ce fut surtout          lorsqu’une école nouvelle s’éleva en littérature, lorsque certains esprits, bien peu          nombreux d’abord, commencèrent de mettre en avant des théories inusitées et les          appliquèrent dans des œuvres, ce fut alors qu’en haine des innovations on revint de toutes          parts à Boileau comme à un ancêtre illustre et qu’on se rallia à son nom dans chaque          mêlée. Les académies proposèrent à l’envi son éloge : les éditions de ses œuvres se          multiplièrent ; des commentateurs distingués, MM. Viollet-le-Duc, Amar, de Saint-Surin,          l’environnèrent des assortiments de leur goût et de leur érudition ; M. Daunou en          particulier, ce vénérable représentant de la littérature et de la philosophie du              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, rangea autour de Boileau, avec une sorte          de piété, tous les faits, tous les jugements, toutes les apologies qui se rattachent à          cette grande cause littéraire et philosophique. Mais, cette fois, le concert de si dignes          efforts n’a pas suffisamment protégé Boileau contre ces idées nouvelles, d’abord obscures          et décriées, mais croissant et grandissant sous les clameurs. Ce ne sont plus en effet,          comme au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de piquantes épigrammes et des          personnalités moqueuses ; c’est une forte et sérieuse attaque contre les principes et le          fond même de la poétique de Boileau ; c’est un examen tout littéraire de ses inventions et          de son style, un interrogatoire sévère sur les qualités de poëte qui étaient ou n’étaient          pas en lui. Les épigrammes même ne sont plus ici de saison ; on en a tant fait contre lui          en ces derniers temps, qu’il devient presque de mauvais goût de les répéter. Nous n’aurons          pas de peine à nous les interdire dans le petit nombre de pages que nous allons lui          consacrer. Nous ne chercherons pas non plus à instruire un procès régulier et à prononcer          des conclusions définitives. Ce sera assez pour nous de causer librement de Boileau avec          nos lecteurs, de l’étudier dans son intimité, de l’envisager en détail selon notre point          de vue et les idées de notre siècle, passant tour à tour de l’homme à l’auteur, du          bourgeois d’Auteuil au poëte de Louis le Grand, n’éludant pas à la rencontre les graves          questions d’art et de style, les éclaircissant peut-être quelquefois sans prétendre jamais          les résoudre. Il est bon, à chaque époque littéraire nouvelle, de repasser en son esprit          et de revivifier les idées qui sont représentées par certains noms devenus sacramentels,          dût-on n’y rien changer, à peu près comme à chaque nouveau règne on refrappe monnaie et on          rajeunit l’effigie sans altérer le poids.</p><p>De nos jours, une haute et philosophique méthode s’est introduite dans toutes les          branches de l’histoire. Quand il s’agit de juger la vie, les actions, les écrits d’un          homme célèbre, on commence par bien examiner et décrire l’époque qui précéda sa venue, la          société qui le reçut dans son sein, le mouvement général imprimé aux esprits ; on          reconnaît et l’on dispose, par avance, la grande scène où le personnage doit jouer son          rôle ; du moment qu’il intervient, tous les développements de sa force, tous les          obstacles, tous les contrecoups sont prévus, expliqués, justifiés ; et de ce spectacle          harmonieux il résulte par degrés, dans l’âme du lecteur, une satisfaction pacifique où se          repose l’intelligence. Cette méthode ne triomphe jamais avec une évidence plus entière et          plus éclatante que lorsqu’elle ressuscite les hommes d’état, les conquérants, les          théologiens, les philosophes ; mais quand elle s’applique aux poètes et aux artistes, qui          sont souvent des gens de retraite et de solitude, les exceptions deviennent plus          fréquentes et il est besoin de prendre garde. Tandis que dans les ordres d’idées          différents, en politique, en religion, en philosophie, chaque homme, chaque œuvre tient          son rang, et que tout fait bruit et nombre, le médiocre à côté du passable, et le passable          à côté de l’excellent, dans l’art il n’y a que l’excellent qui compte ; et notez que          l’excellent ici peut toujours être une exception, un jeu de la nature, un caprice du ciel,          un don de Dieu. Vous aurez fait de beaux et légitimes raisonnements sur les races ou les          époques prosaïques ; mais il plaira à Dieu que Pindare sorte un jour de Béotie, ou qu’un          autre jour André Chénier naisse et meure au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.          Sans doute ces aptitudes singulières, ces facultés merveilleuses reçues en naissant se          coordonnent toujours tôt ou tard avec le siècle dans lequel elles sont jetées et en          subissent dès inflexions durables. Mais pourtant ici l’initiative humaine est en première          ligne et moins sujette aux causes générales ; l’énergie individuelle modifie, et, pour          ainsi dire, s’assimile les choses ; et d’ailleurs, ne suffit-il pas à l’artiste, pour          accomplir sa destinée, de se créer un asile obscur dans ce grand mouvement d’alentour, de          trouver quelque part un coin oublié, où il puisse en paix tisser sa toile ou faire son          miel ? Il me semble donc que lorsqu’on parle d’un artiste et d’un poëte, surtout d’un          poëte qui ne représente pas toute une époque, il est mieux de ne pas compliquer dès          l’abord son histoire d’un trop vaste appareil philosophique, de s’en tenir, en commençant,          au caractère privé, aux liaisons domestiques, et de suivre l’individu de près dans sa          destinée intérieure, sauf ensuite, quand on le connaîtra bien, à le traduire au grand          jour, et à le confronter avec son siècle. C’est ce que nous ferons simplement pour          Boileau.</p><p><hi rend="i">Fils d’un père greffier, né d’aïeux avocats</hi> (1636), comme il le dit          lui-même dans sa dixième épître, Boileau passa son enfance et sa première jeunesse rue de          Harlay (ou peut-être rue de Jérusalem), dans une maison du temps d’Henri IV, et eut à          loisir sous les yeux le spectacle de la vie bourgeoise et de la vie de palais. Il perdit          sa mère en bas âge ; la famille était nombreuse et son père très-occupé ; le jeune enfant          se trouva livré à lui-même, logé dans une guérite au grenier. Sa santé en souffrit, son          talent d’observation dut y gagner ; il remarquait tout, maladif et taciturne ; et comme il          n’avait pas la tournure d’esprit rêveuse et que son jeune âge n’était pas environné de          tendresse, il s’accoutuma de bonne heure à voir les choses avec sens, sévérité et          brusquerie mordante. On le mit bientôt au collège, où il achevait sa quatrième, lorsqu’il          fut attaqué de la pierre ; il fallut le tailler, et l’opération faite en apparence avec          succès lui laissa cependant pour le reste de sa vie une très-grande incommodité. Au          collège, Boileau lisait, outre les auteurs classiques, beaucoup de poëmes modernes, de          romans, et, bien qu’il composât lui-même, selon l’usage des rhétoriciens, d’assez          mauvaises tragédies, son goût et son talent pour les vers étaient déjà reconnus de ses          maîtres. En sortant de philosophie, il fut mis au droit ; son père mort, il continua de          demeurer chez son frère Jérôme qui avait hérité de la charge de greffier, se fit recevoir          avocat, et bientôt, las de la chicane, il s’essaya à la théologie sans plus de goût ni de          succès. Il n’y obtint qu’un bénéfice de 800 livres qu’il résigna après quelques années de          jouissance, au profit, dit-on, de la demoiselle Marie Poncher de Bretouville qu’il avait          aimée et qui se faisait religieuse. A part cet attachement, qu’on a même révoqué en doute,          il ne semble pas que la jeunesse de Despréaux ait été fort passionnée, et lui-même          convient qu’il est <hi rend="i">très-peu voluptueux</hi>. Ce petit nombre de faits connus          sur les vingt-quatre premières années de sa vie nous mènent jusqu’en 1660, époque où il          débute dans le monde littéraire par la publication de ses premières satires.</p><p>Les circonstances extérieures étant données, l’état politique et social étant connu, on          conçoit quelle dut être sur une nature comme celle de Boileau l’influence de cette          première éducation, de ces habitudes domestiques et de tout cet intérieur. Rien de tendre,          rien de maternel autour de cette enfance infirme et stérile ; rien pour elle de bien          inspirant ni de bien sympathique dans toutes ces conversations de chicane auprès du          fauteuil du vieux greffier, rien qui touche, qui enlève et fasse qu’on s’écrie avec          Ducis : « Oh ! que toutes ces pauvres maisons bourgeoises rient à mon cœur ! » Sans doute          à une époque d’analyse et de retour sur soi-même, une âme d’enfant rêveur eût tiré parti          de cette gêne et de ce refoulement ; mais il n’y fallait pas songer alors, et d’ailleurs          l’âme de Boileau n’y eût jamais été propre. Il y avait bien, il est vrai, la ressource de          la moquerie et du grotesque ; déjà Villon et Regnier avaient fait jaillir une abondante          poésie de ces mœurs bourgeoises, de cette vie de cité et de basoche ; mais Boileau avait          une retenue dans sa moquerie, une sobriété dans son sourire, qui lui interdisait les          débauches d’esprit de ses devanciers. Et puis les mœurs avaient perdu en saillie depuis          que la régularité d’Henri IV avait passé dessus : Louis XIV allait imposer le décorum.          Quant à l’effet hautement poétique et religieux des monuments d’alentour sur une jeune vie          commencée entre Notre-Dame et la Sainte-Chapelle, comment y penser en ce temps-là ? Le          sens du moyen-âge était complètement perdu ; l’âme seule d’un Milton pouvait en retrouver          quelque chose, et Boileau ne voyait guère dans une cathédrale que de gras chanoines et un          lutrin. Aussi que sort-il tout à coup, et pour premier essai, de cette verve de          vingt-quatre ans, de cette existence de poëte si longtemps misérable et comprimée ? Ce          n’est ni la pieuse et sublime mélancolie du <hi rend="i">Penseroso</hi> s’égarant de nuit,          tout en larmes, sous les cloîtres gothiques et les arceaux solitaires ; ni une charge          vigoureuse dans le ton de Regnier sur les orgies nocturnes, les allées obscures et les          escaliers en limaçon de la Cité ; ni une douce et onctueuse poésie de famille et de coin          du feu, comme en ont su faire La Fontaine et Ducis ; c’est <hi rend="i">Damon, ce grand            auteur</hi>, qui fait ses adieux à la ville, d’après Juvénal ; c’est une autre satire          sur les embarras des rues de Paris ; c’est encore une raillerie fine et saine des mauvais          rimeurs qui fourmillaient alors et avaient usurpé une grande réputation à la ville et à la          cour. Le frère de Gilles Boileau débutait, comme son caustique aîné, par prendre à partie          les Cotin et les Ménage. Pour verve unique, il avait <hi rend="i">la haine des sots            livres</hi>.</p><p>Nous venons de dire que le sens du moyen-âge était déjà perdu depuis longtemps ; il          n’avait pas survécu en France au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; l’invasion          grecque et romaine de la Renaissance l’avait étouffé. Toutefois, en attendant que cette          grande et longue décadence du moyen-âge fût menée à terme, ce qui n’arriva qu’à la fin du              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en attendant que l’ère véritablement          moderne commençât pour la société et pour l’art en particulier, la France, à peine reposée          des agitations de la Ligue et de la Fronde, se créait lentement une littérature, une          poésie, tardive sans doute et quelque peu artificielle, mais d’un mélange habilement          fondu, originale dans son imitation, et belle encore au déclin de la société dont elle          décorait la ruine. Le drame mis à part, on peut considérer Malherbe et Boileau comme les          auteurs officiels et en titre du mouvement poétique qui se produisit durant les deux          derniers siècles, aux sommités et à la surface de la société française. Ils se distinguent          tous les deux par une forte dose d’esprit critique et par une opposition sans pitié contre          leurs devanciers immédiats. Malherbe est inexorable pour Ronsard, Des Portes et leurs          disciples, comme Boileau le fut pour Colletet, Ménage, Chapelain, Benserade, Scudery.          Cette rigueur, surtout celle de Boileau, peut souvent s’appeler du nom d’équité ;          pourtant, même quand ils ont raison, Malherbe et Boileau ne l’ont jamais qu’à la manière          un peu vulgaire du bon sens, c’est-à-dire sans portée, sans principes, avec des vues          incomplètes, insuffisantes. Ce sont des médecins empiriques ; ils s’attaquent à des vices          réels, mais extérieurs, à des symptômes d’une poésie déjà corrompue au fond ; et, pour la          régénérer, ils ne remontent pas au cœur du mal. Parce que Ronsard et Des Portes, Scudery          et Chapelain leur paraissent détestables, ils en concluent qu’il n’y a de vrai goût, de          poésie véritable, que chez les anciens ; ils négligent, ils ignorent, ils suppriment tout          net les grands rénovateurs de l’art au moyen-âge ; ils en jugent à l’aveugle par quelques          pointes de Pétrarque, par quelques concetti du Tasse auxquels s’étaient attachés les beaux          esprits du temps d’Henri III et de Louis XIII. Et lorsque dans leurs idées de réforme, ils          ont décidé de revenir à l’antiquité grecque et romaine, toujours fidèles à cette logique          incomplète du bon sens qui n’ose pousser au bout des choses, ils se tiennent aux Romains          de préférence aux Grecs ; et le siècle d’Auguste leur présente au premier aspect le type          absolu du beau. Au reste, ces incertitudes et ces inconséquences étaient inévitables en un          siècle épisodique, sous un règne en quelque sorte accidentel, et qui ne plongeait          profondément ni dans le passé ni dans l’avenir. Alors les arts, au lieu de vivre et de          cohabiter au sein de la même sphère et d’être ramenés sans cesse au centre commun de leurs          rayons, se tenaient isolés chacun à son extrémité et n’agissaient qu’à la surface.          Perrault, Mansart, Lulli, Le Brun, Boileau, Vauban, bien qu’ils eussent entre eux, dans la          manière et le procédé, des traits généraux de ressemblance, ne s’entendaient nullement et          ne sympathisaient pas, emprisonnés qu’ils étaient dans le technique et le métier. Aux          époques vraiment <hi rend="i">palingénésiques</hi>, c’est tout le contraire ; Phidias          qu’Homère inspire suppléerait Sophocle avec son ciseau ; Orcagna commente Pétrarque ou          Dante avec son crayon ; Chateaubriand comprend Bonaparte. Revenons à Boileau. Il eût été          trop dur d’appliquer à lui seul des observations qui tombent sur tout son siècle, mais          auxquelles il a nécessairement grande part en qualité de poëte critique et de législateur          littéraire.</p><p>C’est là en effet le rôle et la position que prend Boileau par ses premiers essais. Dès          1664, c’est-à-dire à l’âge de vingt-huit ans, nous le voyons intimement lié avec tout ce          que la littérature du temps a de plus illustre, avec La Fontaine et Molière déjà célèbres,          avec Racine dont il devient le guide et le conseiller. Les dîners de la rue du          Vieux-Colombier s’arrangent pour chaque semaine, et Boileau y tient le dé de la critique.          Il fréquente les meilleures compagnies, celles de M. de La Rochefoucauld, de mesdames de          La Fayette et de Sévigné, connaît les Lamoignon, les Vivonne, les Pomponne, et partout ses          décisions en matière de goût font loi. Présenté à la cour en 1669, il est nommé          historiographe en 1677 ; à cette époque, par la publication de presque toutes ses satires          et ses épîtres, de son <hi rend="i">Art poétique</hi> et des quatre premiers chants du <hi rend="i">Lutrin</hi>, il avait atteint le plus haut degré de sa réputation.</p><p>Boileau avait quarante-un ans, lorsqu’il fut nommé historiographe ; on peut dire que sa          carrière littéraire se termine à cet âge. En effet, durant les quinze années qui suivent,          jusqu’en 1693, il ne publia que les deux derniers chants du <hi rend="i">Lutrin ;</hi> et          jusqu’à la fin de sa vie (1711), c’est-à-dire pendant dix-huit autres années, il ne fit          plus que la satire <hi rend="i">sur les Femmes, l’Ode à Namur</hi>, les épîtres <hi rend="i">à ses Vers, à Antoine, et sur l’Amour de Dieu</hi>, les satires <hi rend="i">sur l’Homme</hi> et <hi rend="i">sur l’Équivoque</hi>. Cherchons dans la vie privée de          Boileau l’explication de ces irrégularités, et tirons-en quelques conséquences sur la          qualité de son talent.</p><p>Pendant le temps de sa renommée croissante, Boileau avait continué de loger chez son          frère le greffier Jérôme. Cet intérieur devait être assez peu agréable au poëte, car la          femme de Jérôme était, à ce qu’il paraît, grondeuse et revêche. Mais les distractions du          monde ne permettaient guère alors à Boileau de se ressentir des chicanes domestiques qui          troublaient le ménage de son frère. En 1679, à la mort de Jérôme, il logea quelques années          chez son neveu Dongois, aussi greffier ; mais bientôt, après avoir fait en carrosse les          campagnes de Flandre et d’Alsace, il put acheter avec les libéralités du roi une petite          maison à Auteuil, et on l’y trouve installé dès 1687. Sa santé d’ailleurs, toujours si          délicate, s’était dérangée de nouveau ; il éprouvait une extinction de voix et une surdité          qui lui interdisaient le monde et la cour. C’est en suivant Boileau dans sa solitude          d’Auteuil qu’on apprend à le mieux connaître ; c’est en remarquant ce qu’il fit ou ne fit          pas alors, durant près de trente ans, livré à lui-même, faible de corps, mais sain          d’esprit, au milieu d’une campagne riante, qu’on peut juger avec plus de vérité et de          certitude ses productions antérieures et assigner les limites de ses facultés. Eh bien !          le dirons-nous ? chose étrange, inouïe ! pendant ce long séjour aux champs, en proie aux          infirmités du corps qui, laissant l’âme entière, la disposent à la tristesse et à la          rêverie, pas un mot de conversation, pas une ligne de correspondance, pas un vers qui          trahisse chez Boileau une émotion tendre, un sentiment naïf et vrai de la nature et de la            campagne<note n="3" resp="author"><p>Afin d’êtnre juste, il ne faut pourtant pas oublier              que quelques années auparavant (1677), dans l’Épître à M. de Lamoignon, le poëte avait              fait une description charmante de la campagne d’Hautile près La Roche-Guyon, où il              était allé passer l’été chez son neveu Dongois. Il y peignait, en homme qui en sait              jouir, les fraîches délices des champs, les divers détails du paysage ; c’est là qu’il              est question de gaules <hi rend="i">non plantés</hi>,</p><quote><p>Et de noyers                souvent du passant insultés.</p></quote><p>Mais ces accidents champêtres, et              toujours et avant tout ingénieux, sont rares chez Boileau, et ils le devinrent de plus              en plus avec l’Age. — Puisque nous en sommes à ce détail, ne laissons pas de remarquer              encore que la fontaine <hi rend="i">Polycrècne</hi>, dont il est question dans la même              épître et qui arrose la vallée de Saint-Chéron, près de Bàville, fontaine chantée en              latin par tous les doctes et les beaux-esprits du temps, Rapin, Huet, etc., est restée              connue dans le pays sous le nom de <hi rend="i">fontaine de Boileau</hi>. Le beau              bouquet d’arbres qui en couronnait le bassin a été abattu il y a peu d’années.              Était-ce un présage ? (Voir ci-après l’épître en vers sur ce sujet.)</p></note>.</p><p>Non, il n’est pas indispensable, pour provoquer en nous cette vive et profonde          intelligence des choses naturelles, de s’en aller bien loin, au-delà des mers, parcourant          les contrées aimées du soleil et la patrie des citronniers, se balançant tout le soir dans          une gondole, à Venise ou à Baïa, aux pieds d’une Elvire ou d’une Guiccioli. Non, bien          moins suffit : voyez Horace, comme il s’accommode, pour rêver, d’un petit champ, d’une          petite source d’eau vive, et d’un peu de bois au-dessus, <hi rend="i">et paulùm sylvae            super his foret ;</hi> voyez La Fontaine, comme il aime s’asseoir et s’oublier de          longues heures sous un chêne ; comme il entend à merveille les bois, les eaux, les prés,          les garennes et les lapins broutant le thym et la rosée, les fermes avec leurs fumées,          leurs colombiers et leurs basses-cours. Et le bon Ducis, qui demeura lui-même à Auteuil,          comme il aime aussi et comme il peint les petits fonds riants et les revers de coteaux !          « J’ai fait une lieue ce matin, écrit-il à l’un de ses amis, dans les plaines de bruyères,          et quelquefois entre des buissons qui sont couverts de fleurs et qui chantent. » Rien de          tout cela chez Boileau. Que fait-il donc à Auteuil ? Il y soigne sa santé, il y traite ses          amis Rapin, Bourdaloue, Bouhonrs ; il y joue aux quilles ; il y cause, après boire,          nouvelles de cour, Académie, abbé Cotin, Charpentier ou Perrault, comme Nicole causait          théologie sous les admirables ombrages de Port-Royal ; il écrit à Racine de vouloir bien          le rappeler au souvenir du roi et de madame de Maintenon ; il lui annonce qu’il compose          une ode, qu’il <hi rend="i">y hasarde des choses fort neuves, jusqu’à parler de la plume            blanche que le roi a sur son chapeau ;</hi> les jours de verve, il rêve et récite aux          échos de ses bois cette terrible Ode sur la prise de Namùr. Ce qu’il fait de mieux, c’est          assurément une ingénieuse <hi rend="i">épître à Antoine</hi> : encore ce bon jardinier y          est-il transformé en <hi rend="i">gouverneur</hi> du jardin ; il ne <hi rend="i">plante</hi> pas, mais <hi rend="i">dirige</hi> l’if et le <hi rend="i">chèvre-feuil</hi>, et <hi rend="i">exerce</hi> sur les espaliers <hi rend="i">l’art de            la Quintinie ;</hi> il y avait même à Auteuil du Versailles. Cependant Boileau vieillit,          ses infirmités augmentent, ses amis meurent : La Fontaine et Racine lui sont enlevés.          Disons, à la louange de l’homme bon, dont en ce moment nous jugeons le talent avec une          attention sévère, disons qu’il fut sensible à l’amitié plus qu’à toute autre affection.          Dans une lettre, datée de 1695 et adressée à M. de Maucroix au sujet de la mort de La          Fontaine, on lit ce passage, le seul touchant peut-être que présente la correspondance de          Boileau : « Il me semble, monsieur, que voilà une longue lettre. Mais quoi ? le loisir que          je me suis trouvé aujourd’hui à Auteuil m’a comme transporté à Reims, où je me suis          imaginé que je vous entretenois dans votre jardin, et que je vous revoyois encore comme          autrefois, avec tous ces chers amis que nous avons perdus, et qui ont disparu velut          somnium surgentis. » Aux infirmités de l’âge se joignirent encore un procès désagréable à          soutenir, et le sentiment des malheurs publics. Boileau, depuis la mort de Racine, ne          remit pas les pieds à Versailles ; il jugeait tristement les choses et les hommes ; et          même, en matière de goût, la décadence lui paraissait si rapide, qu’il allait jusqu’à          regretter le temps des Bonnecorse et des Pradon. Ce qu’on a peine à concevoir, c’est qu’il          vendit sur ses derniers jours sa maison d’Auteuil et qu’il vint mourir, en 1711, au          cloître Notre-Dame, chez le chanoine Lenoir, son confesseur. Le principal motif fut la          piété sans doute, comme le dit le Nécrologe de Port-Royal ; mais l’économie y entra aussi          pour quelque chose, car il ne haïssait pas l’argent<note n="4" resp="author">Cizeron-Rival, d’après Brossette, <hi rend="i">Récréations littéraires</hi>.</note>. La          vieillesse du poëte historiographe ne fut pas moins triste et morose que celle du          Monarque.</p><p>On doit maintenant, ce nous semble, comprendre notre opinion sur Boileau. Ce n’est pas du          tout un poëte, si l’on réserve ce titre aux êtres fortement doués d’imagination et d’âme :          son <hi rend="i">Lutrin</hi> toutefois nous révèle un talent capable d’invention, et          surtout des beautés pittoresques de détail. Boileau, selon nous, est un esprit sensé et          fin, poli et mordant, peu fécond ; d’une agréable brusquerie ; religieux observateur du          vrai goût ; bon écrivain en vers ; d’une correction savante, d’un enjouement ingénieux ;          l’oracle de la cour et des lettrés d’alors ; tel qu’il fallait pour plaire à la fois à          Patru et à M. de Bussy, à M. Daguesseau et à madame de Sévigné, à M. Arnauld et à madame          de Maintenon, pour imposer aux jeunes courtisans, pour agréer aux vieux, pour être estimé          de tous honnête homme et d’un mérite solide. C’est le <hi rend="i">poète-auteur</hi>,          sachant converser et vivre<note n="5" resp="author">Voir l’agréable conversation entre            Despréaux, Racine, M. Daguesseau, l’abbé Renaudot, etc., etc., écrite par Valincour et            publiée par Adry, à la fin de son édition de la <hi rend="i">Princesse de Clèves</hi>            (1807). — Le fait est que Boileau, de bonne heure en possession du sceptre, passa la            très-grande moitié de sa vie à converser et à tenir tête à tout venant : « Il est            heureux comme un roi (écrivait Racine, 1698), dans sa solitude ou plutôt son hôtellerie            d’Auteuil. Je l’appelle ainsi, parce qu’il n’y a point de jour où il n’y ait quelque            nouvel écot, et souvent deux ou trois qui ne se connoissent pas trop les uns les autres.            Il est heureux de s’accommoder ainsi de tout le monde ; pour moi, j’aurois cent fois            vendu la maison. » Ce qui pourtant explique qu’à la fin Boileau, devenu morose, l’ait            vendue.</note>, mais véridique, irascible à l’idée du faux, prenant feu pour le juste,          et arrivant quelquefois par sentiment d’équité littéraire à une sorte d’attendrissement          moral et de rayonnement lumineux, comme dans son Épître à Racine<note n="6" resp="author">« La raison, dit Vauvenargues, n’était pas en Boileau distincte du sentiment. »            Mademoiselle de Meulan (depuis madame Guizot) ajoute : « C’était, en effet, jusqu’au            fond du cœur que Boileau se sentait saisi de la raison et de la vérité. La raison fut            son génie ; c’était en lui un organe délicat, prompt, irritable, blessé d’un mauvais            sens comme une oreille sensible l’est d’un mauvais son, et se soulevant comme une partie            offensée sitôt que quelque chose venait à la choquer. » Cette même raison si sensible,            qui lui inspirait, nous dit-il, dès quinze ans, <hi rend="i">la haine</hi> d’un sot            livre, lui faisait <hi rend="i">bénir</hi> son siècle après <hi rend="i">Phèdre</hi>.</note>. Celui-ci représente très-bien le côté tendre et passionné de Louis          XIV et de sa cour ; Boileau en représente non moins parfaitement la gravité soutenue, le          bon sens probe relevé de noblesse, l’ordre décent. La littérature et la poétique de          Boileau sont merveilleusement d’accord avec la religion, la philosophie, l’économie          politique, la stratégie et tous les arts du temps : c’est le même mélange de sens droit et          d’insuffisance, de vues provisoirement justes, mais peu décisives.</p><p>Il réforma les vers, mais comme Colbert les finances, comme Pussort le code, avec des          idées de détail. Brossette le comparait à M. Domat qui restaura la raison dans la          jurisprudence. Racine lui écrivait du camp près de Namur : « La vérité est que notre          tranchée est quelque chose de prodigieux, embrassant à la fois plusieurs montagnes et          plusieurs vallées avec une infinité de tours et de retours, autant presque qu’il y a de          rues à Paris. » Boileau répondait d’Auteuil, en parlant de la Satire des Femmes qui          l’occupait alors : « C’est un ouvrage qui me tue par la multitude des transitions, qui          sont, à mon sens, le plus difficile chef-d’œuvre de la poésie. » Boileau faisait le vers à          la Vauban ; les transitions valent les circonvallations ; la grande guerre n’était pas          encore inventée. Son Épître sur le passage du Rhin est tout à fait un tableau de Van der          Meulen. On a appelé Boileau le janséniste de notre poésie ; <hi rend="i">janséniste</hi>          est un peu fort, <hi rend="i">gallican</hi> serait plus vrai. En effet, la théorie          poétique de Boileau ressemble souvent à la théorie religieuse des évêques de 1682 ; sage          en application, peu conséquente aux principes. C’est surtout dans la querelle des anciens          et des modernes et dans la polémique avec Perrault, que se trahit cette infirmité propre à          la logique du sens commun. Perrault avait reproché à Homère une multitude de mots bas, et            <hi rend="i">les mots bas</hi>, selon Longin et Boileau, <hi rend="i">sont autant de            marques honteuses qui flétrissent l’expression</hi>. Jaloux de défendre Homère, Boileau,          au lieu d’accueillir bravement la critique de Perrault et d’en décorer son poëte à titre          d’éloge, au lieu d’oser admettre que la cour d’Agamemnon n’était pas tenue à la même          étiquette de langage que celle de Louis le Grand, Boileau se rejette sur ce que Longin,          qui reproche des termes bas à plusieurs auteurs et à Hérodote en particulier, ne parle pas          d’Homère : preuve évidente que les œuvres de ce poëte ne renferment point un seul terme          bas, et que toutes ses expressions sont nobles. Mais voilà que, dans un petit traité,          Denis d’Halicarnasse, pour montrer que la beauté du style consiste principalement dans          l’arrangement des mots, a cité l’endroit de l’Odyssée où, à l’arrivée de Télémaque, les          chiens d’Eumée n’aboient pas et remuent la queue ; sur quoi le rhéteur ajoute que c’est          bien ici l’arrangement et non le choix des mots qui fait l’agrément ; car, dit-il, la          plupart des mots employés sont <hi rend="i">très-vils</hi> et <hi rend="i">très-bas</hi>.          Racine lit, un jour, cette observation de Denis d’Halicarnasse, et vite il la communique à          Boileau qui niait les termes prétendus vils et bas, reprochés par Perrault à Homère :          « J’ai fait réflexion, lui écrit Racine, qu’au lieu de dire que le mot d’âne est en grec          un mot très-noble, vous pourriez vous contenter de dire que c’est un mot qui n’a rien de          bas, et qui est comme celui de cerf, de cheval, de brebis, etc. Ce <hi rend="i">très-noble</hi> me paraît un peu trop fort. » C’est là qu’en étaient ces grands hommes          en fait de théorie et de critique littéraire. Un autre jour, il y eut devant Louis XIV une          vive discussion à propos de l’expression <hi rend="i">rebrousser chemin</hi>, que le roi          désapprouvait comme basse, et que condamnaient à l’envi tous les courtisans, et Racine le          premier. Boileau seul, conseillé de son bon sens, osa défendre l’expression ; mais il la          défendit bien moins comme nette et franche en elle-même que comme reçue dans le style          noble et poli, depuis que Vaugelas et d’Ablancourt l’avaient employée.</p><p>Si de la théorie poétique de Boileau nous passons à l’application qu’il en fait en          écrivant, il ne nous faudra, pour le juger, que pousser sur ce point l’idée générale tant          de fois énoncée dans cet article. Le style de Boileau, en effet, est sensé, soutenu,          élégant et grave ; mais cette gravité va quelquefois jusqu’à la pesanteur, cette élégance          jusqu’à la fatigue, ce bon sens jusqu’à la vulgarité. Boileau, l’un des premiers et plus          instamment que tout autre, introduisit dans les vers la manie des périphrases, dont nous          avons vu sous Delille le grotesque triomphe ; car quel misérable progrès de versification,          comme dit M. Émile Deschamps, qu’un logogriphe en huit alexandrins, dont le mot est <hi rend="i">chiendent</hi> ou <hi rend="i">carotte</hi> ? « Je me souviens, écrit Boileau à          M. de Maucroix, que M. de La Fontaine m’a dit plus d’une fois que les deux vers de mes          ouvrages qu’il estimait davantage, c’étaient ceux où je loue le roi d’avoir établi la          manufacture des points de France à la place des points de Venise. Les voici : c’est dans          la première épître à Sa Majesté :</p><quote><lg><l>Et nos voisins frustrés de ces tributs serviles</l><l>Que payoit à leur art le luxe de nos villes.</l></lg></quote><p>Assurément, La Fontaine était bien humble de préférer ces vers laborieusement élégants de          Boileau à tous les autres ; à ce prix, les siens propres, si francs et si naïfs          d’expression, n’eussent guère rien valu. « Croiriez-vous, dit encore Boileau dans la même          lettre en parlant de sa dixième Épître, croiriez-vous qu’un des endroits où tous ceux à          qui je l’ai récitée se récrient le plus, c’est un endroit qui ne dit autre chose sinon          qu’aujourd’hui que j’ai cinquante-sept ans, je ne dois plus prétendre à l’approbation          publique ? cela est dit en quatre vers, que je veux bien vous écrire ici, afin que vous me          mandiez si vous les approuvez :</p><quote><lg><l>Mais aujourd’hui qu’enfin la vieillesse venue,</l><l>Sous mes faux cheveux blonds déjà toute chenue,</l><l>A jeté sur ma tête avec ses doigts pesants</l><l>Onze lustres complets surchargés de deux ans.</l></lg></quote><p>« Il me semble que la perruque est assez heureusement frondée dans ces vers. » Cela          rappelle cette autre hardiesse avec laquelle dans l’Ode à Namur, Boileau parle <hi rend="i">de la plume blanche que le roi a sur son chapeau</hi><note n="7" resp="author">« Il ne s’est jamais vanté, comme il est dit dans le <hi rend="i">Bolœana</hi>, d’avoir            le premier parlé en vers de notre artillerie, et son dernier commentateur prend une            peine fort inutile en rappelant plusieurs vers d’anciens poëtes pour prouver le            contraire. La gloire d’avoir parlé le premier du fusil et du canon n’est pas grande. Il            se vantoit d’en avoir le premier parlé poétiquement, et par de nobles périphrases. »            (Racine fils, <hi rend="i">Mémoires</hi> sur la vie de son père.)</note>. En général,          Boileau, en écrivant, attachait trop de prix aux petites choses : sa théorie du style,          celle de Racine lui-même, n’était guère supérieure aux idées que professait le bon Rollin.          « On ne m’a pas fort accablé d’éloges sur le sonnet de ma parente, écrit Boileau à          Brossette ; cependant, monsieur, oserai-je vous dire que c’est une des choses de ma façon          dont je m’applaudis le plus, et que je ne crois pas avoir rien dit de plus gracieux          que :</p><quote><l>A ses jeux innocents enfant associé,</l></quote><p>et</p><quote><l>Rompit de ses beaux jours le fil trop délié,</l></quote><p>et</p><quote><l>Fut le premier démon qui m’inspira des vers.</l></quote><p>« C’est à vous à en juger. » Nous estimons ces vers fort bons sans doute, mais non pas si          merveilleux que Boileau semble le croire. Dans une lettre à Brossette, on lit encore ce          curieux passage : « L’autre objection que vous me faites est sur ce vers de ma          Poétique :</p><quote><l>De Styx et d’Achéron peindre les noirs torrents.</l></quote><p>Vous croyez que</p><quote><l>Du Styx, de l’Achéron peindre les noirs torrents,</l></quote><p>seroit mieux. Permettez-moi de vous dire que vous avez en cela l’oreille un peu          prosaïque, et qu’un homme vraiment poëte ne me fera jamais cette difficulté, parce que <hi rend="i">de Styx et d’Achéron</hi> est beaucoup plus soutenu que <hi rend="i">du Styx,            de l’Achéron. Sur les bords fameux de Seine et de Loire</hi> seroit bien plus noble dans          un vers, que <hi rend="i">sur les bords fameux de la Seine et de la Loire</hi>. Mais ces          agréments sont des mystères qu’Apollon n’enseigne qu’à ceux qui sont véritablement initiés          dans son art. » La remarque est juste, mais l’expression est bien forte. Où en          serions-nous, bon Dieu ! si en ces sortes de choses gisait la poésie avec tous ses <hi rend="i">mystères</hi> ? Chez Boileau, cette timidité du bon sens, déjà signalée, fait          que la métaphore est bien souvent douteuse, incohérente, trop tôt arrêtée et tarie, non          pas hardiment logique, tout d’une venue et comme à pleins bords.</p><quote><lg><l>Le François, né malin, forma le vaudeville,</l><l>Agréable indiscret, qui, conduit parle chant,</l><l>Passe de bouche en bouche et s’accroît en marchant.</l></lg></quote><p>Qu’est-ce, je le demande, qu’un <hi rend="i">indiscret</hi> qui <hi rend="i">passe de            bouche en bouche</hi> et <hi rend="i">s’accroît en marchant</hi> ? Ailleurs Boileau          dira :</p><quote><l>Inventez des ressorts qui puissent m’attacher,</l></quote><p>comme si l’on <hi rend="i">attachait</hi> avec des <hi rend="i">ressorts ;</hi> des <hi rend="i">ressorts poussent, mettent en jeu</hi>, mais <hi rend="i">n’attachent</hi> pas.          Il appellera Alexandre <hi rend="i">ce fougueux l’Angeli</hi>, comme si l’Angeli, fou de          roi, était réellement un fou privé de raison ; il fera <hi rend="i">monter la trop courte            beauté sur des patins</hi>, comme si une <hi rend="i">beauté</hi> pouvait être <hi rend="i">longue</hi> ou <hi rend="i">courte</hi>. Encore un coup, chez Boileau la          métaphore évidemment ne surgit presque jamais une, entière, indivisible et tout armée : il          la compose, il l’achève à plusieurs reprises ; il la fabrique avec labeur, et l’on          aperçoit la trace des soudures<note place="bottom" resp="author">Plus d’une fois, dans la suite de ces            volumes, on trouvera des modifications apportées à cette théorie trop absolue que je            donnais ici de la métaphore. La métaphore, je suis venu à le reconnaître, n’a pas            besoin, pour être légitime et belle, d’être si complètement armée de pied en cap ; elle            n’a pas besoin d’une rigueur matérielle si soutenue jusque dans le moindre détail.            S’adressant à l’esprit et faite avant tout pour lui figurer l’idée, elle peut sur            quelques points laisser l’idée elle-même apparaître dans les intervalles de l’image. Ce            défaut de cuirasse, en fait de métaphore, n’est pas d’un grand inconvénient ; il suffit            qu’il n’y ait pas contradiction ni disparate. Quelle que soit la beauté de l’image            employée, l’esprit sait bien que ce n’est qu’une image, et que c’est à l’idée surtout            qu’il a affaire. Il en est de la perfection métaphorique un peu comme de l’illusion            scénique à laquelle il ne faut pas trop sacrifier dans le sens matériel, puisque            l’esprit n’en est jamais dupe. Il y a même de l’élégance vraie et du gallicisme dans            l’incomplet de certaines métaphores.</note>. A cela près, et nos réserves une fois          posées, personne plus que nous ne rend hommage à cette multitude de traits fins et          solides, de descriptions artistement faites, à cette moquerie tempérée, à ce mordant sans          fiel, à cette causerie mêlée d’agrément et de sérieux, qu’on trouve dans les bonnes pages          de Boileau<note n="9" resp="author">Dans son éloge de Despréaux (<hi rend="i">Hist. de              l’Acad. des Inscript.</hi>), M. de Boze a dit très-judicieusement : « Nous croyons            qu’il est inutile de vouloir donner au public une idée plus particulière des Satires de            M. Despréaux. Qu’ajouterions-nous à l’idée qu’il en a déjà ? Devenues l’appui ou la            ressource de la plupart des conversations, combien de maximes, de proverbes ou de bons            mots ont-elles fait naître dans notre langue ! et de la nôtre, combien en ont-elles fait            passer dans celle des étrangers ! Il y a peu de livres qui aient plus agréablement            exercé la mémoire des hommes, et il n’y en a certainement point qu’il fût aujourd’hui            plus aisé de restituer, si toutes les copies et toutes les éditions en étoient            perdues. »</note>. Il nous est impossible pourtant de ne pas préférer le style de          Regnier ou de Molière.</p><p>Que si maintenant on nous oppose qu’il n’était pas besoin de tant de détours pour énoncer          sur Boileau une opinion si peu neuve et que bien des gens partagent au fond, nous          rappellerons qu’en tout ceci nous n’avons prétendu rien inventer ; que nous avons          seulement voulu rafraîchir en notre esprit les idées que le nom de Boileau réveille,          remettre ce célèbre personnage en place, dans son siècle, avec ses mérites et ses          imperfections, et revoir sans préjugés, de près à la fois et à distance, le correct,          l’élégant, l’ingénieux rédacteur d’un code poétique abrogé.</p><dateline><docDate when="1829-04">Avril 1829</docDate></dateline><postscript><p>Comme correctif à cet article critique, on demande la permission d’insérer ici la pièce            de vers suivante, qui est postérieure de près de quinze ans. A ceux qui l’accuseraient            encore d’avoir jeté la pierre aux statues de Racine et de Boileau, l’auteur, pour toute            réponse, a droit maintenant de faire remarquer qu’en écrivant <hi rend="i">les Larmes de              Racine</hi> et <hi rend="i">la Fontaine de Boileau</hi>, il a témoigné,            très-incomplètement sans doute, de son admiration sincère pour ces deux poëtes, mais            qu’en cela même il a donné bien autant de gages peut-être que ne l’ont fait certains de            ses accusateurs.</p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

