<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Jean-Baptiste Rousseau</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1829-06-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1829-06-01"><head>Jean-Baptiste Rousseau</head><p>Louis XIV vieillissait au milieu de toutes sortes de disgrâces et survivait à ce qu’on a          bien voulu appeler <hi rend="i">son siècle</hi>. Les grands écrivains comme les grands          généraux avaient presque tous disparu. On perdait des batailles en Flandre ; on donnait          droit de préséance aux bâtards légitimés sur les ducs ; on applaudissait Campistron. C’est          précisément alors, si l’on en croit un bruit assez généralement répandu depuis une          centaine d’années, que commença de briller un poëte illustre, <hi rend="i">notre grand            lyrique</hi>, comme disent encore quelques-uns. Né en 1669 ou 70 à Paris, d’un père          cordonnier, qu’il renia plus tard, ou qu’au moins il aurait certainement troqué          très-volontiers contre un autre, Jean-Baptiste Rousseau se sentit de bonne heure l’envie          de sortir d’une si basse condition. On ne sait trop comment se passèrent ses premières          années ; il s’est bien gardé d’en parler jamais, et il paraît s’être expressément          interdit, comme une honte, tout souvenir d’enfance ; c’était mal imiter Horace pour le          début. Rousseau se destinait pourtant à la poésie lyrique. Il connut Boileau, alors vieux          et chagrin, et reçut de lui des conseils et des traditions. Il s’insinua auprès de grands          seigneurs qui le protégèrent, le baron de Breteuil, Bonrepeaux, Chamillart, Tallard, et          fut même attaché à ce dernier dans l’ambassade d’Angleterre. Il avait vu à Londres          Saint-Évremond ; à Paris, il était des familiers du <hi rend="i">Temple</hi>, des habitués          du café <hi rend="i">Laurens ;</hi> il s’essayait au théâtre par de froides comédies ; il          paraphrasait les psaumes que le maréchal de Noailles lui commandait pour la cour, et          composait pour la ville d’obscènes épigrammes, qu’il appelait les <hi rend="i">Gloria            Patri</hi> de ses psaumes. Son existence littéraire, comme on voit, ne laissait pas de          devenir considérable : il était membre de l’Académie des Inscriptions ; l’opinion le          désignait pour l’Académie française, comme héritier présomptif de Boileau. En un mot, tout          annonçait à J.-B. Rousseau qu’il allait, durant quelques années, tenir un des premiers          rangs, le premier rang peut-être !… dans les cercles littéraires, entre La Motte,          Crébillon, La Fosse, Duché, La Grange-Chancel, Saurin, de l’Académie des Sciences, et          autres. Tout cela se passait vers 1710.</p><p>Mais, comme nous l’avons déjà indiqué, et comme il le dit lui-même avec une élégance          parfaite, il s’était <hi rend="i">accoquiné à la hantise</hi> du café Laurens ; c’était          rue Dauphine, non loin du Théâtre-Français, qui de la rue Guénégaud avait passé dans celle          des Fossés-Saint-Germain-des-Prés. Les établissements de l’espèce des <hi rend="i">cafés</hi> ne dataient guère que de ces années-là, et remplaçaient avantageusement pour          les auteurs et gens de lettres le cabaret, où s’étaient encore enivrés sans vergogne          Chapelle et Boileau. Le café n’avait pas passé de mode, malgré la prédiction de madame de          Sévigné ; bien au contraire, il devait exercer une assez grande influence sur le              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sur cette époque si vive et si hardie,          nerveuse, irritable, toute de saillies, de conversations, de verve artificielle,          d’enthousiasme après quatre heures du soir ; j’en prends à témoin Voltaire et son amour du          Moka. Ce café de la veuve <hi rend="i">Laurens</hi> était donc une espèce de café <hi rend="i">Procope</hi> du temps ; on y politiquait ; on y jugeait la pièce nouvelle ; on          s’y récitait à l’oreille l’épigramme de Gacon sur <hi rend="i">l’Athénaïs</hi> de La          Grange-Chancel, le huitain de La Grange en réponse aux critiques de M. Le Noble ; on y          comparait la musique de Lulli et celle de Campra. Or, Rousseau, après quelques essais          lyriques peu goûtés, avait donné en 1696, au Théâtre-Français, la comédie du <hi rend="i">Flatteur</hi>, qui n’avait eu qu’un demi-succès, et en 1700, <hi rend="i">le            Capricieux</hi>, qui réussit encore moins. Il s’en prit de sa disgrâce aux habitués du          café et les chansonna dans de grossiers couplets à rimes riches, ce qui le fit aussitôt          reconnaître. On peut juger du scandale. Rousseau se <hi rend="i">désaccoquina</hi> du café          et désavoua les couplets dans le monde ; mais on en parlait toujours ; de temps à autre de          nouveaux couplets clandestins se retrouvaient sur les tables, sous les portes ; cette          petite guerre dura dix ans et ouvrit le siècle. Enfin, en 1710, quelques derniers          couplets, si infâmes qu’on doit les croire fabriqués à dessein par les ennemis de          Rousseau, mirent le comble à l’indignation. Rousseau, non content de s’en laver, les          imputa à Saurin ; de là procès en diffamation et en calomnie, arrêt du Parlement en 1712,          et bannissement de Rousseau à perpétuité hors du royaume.</p><p>Jean-Baptiste avait quarante-deux ans ; quelque long que fût alors le noviciat des          poëtes, son éducation lyrique devait être achevée. Il avait déjà composé quelques odes, et          sa haine contre La Motte, qui en composait aussi, n’avait pas peu contribué, sans doute, à          déterminer sa vocation laborieuse et tardive. Qu’est-ce donc qu’un poëte lyrique ? Avec sa          nature d’esprit et ses habitudes, Rousseau pouvait-il prétendre à l’être ? pouvait-il s’en          rencontrer un, vers 1710 ?</p><p>Un poëte lyrique, c’est une âme à nu qui passe et chante au milieu du monde ; et selon          les temps, et les souffles divers, et les divers tons où elle est montée, cette âme peut          rendre bien des espèces de sons. Tantôt, flottant entre un passé gigantesque et un          éblouissant avenir, égarée comme une harpe sous la main de Dieu, l’âme du prophète          exhalera les gémissements d’une époque qui finit, d’une loi qui s’éteint, et saluera avec          amour la venue triomphale d’une loi meilleure et le char vivant d’Emmanuel ; tantôt, à des          époques moins hautes, mais belles encore et plus purement humaines, quand les rois sont          héros ou fils de héros, quand les demi-dieux ne sont morts que d’hier, quand la force et          la vertu ne sont toujours qu’une même chose, et que le plus adroit à la lutte, le plus          rapide à la course, est aussi le plus pieux, le plus sage et le plus vaillant, le chantre          lyrique, véritable prêtre comme le statuaire, décernera au milieu d’une solennelle          harmonie les louanges des vainqueurs ; il dira les noms des coursiers et s’ils sont de          race généreuse ; il parlera des aïeux et des fondateurs de villes, et réclamera les          couronnes, les coupes ciselées et les trépieds d’or. Il sera lyrique aussi, bien qu’avec          moins de grandeur et de gloire, celui qui, vivant dans les loisirs de l’abondance et à la          cour des tyrans, chantera les délices gracieuses de la vie et les pensées tristes qui          viendront parfois l’effleurer dans les plaisirs. Et à toutes les époques de trouble et de          renouvellement, quiconque, témoin des orages politiques, en saisira par quelque côté le          sens profond, la loi sublime, et répondra à chaque accident aveugle par un écho          intelligent et sonore ; ou quiconque, en ces jours de révolution et d’ébranlement, se          recueillera en lui-même et s’y fera un monde à part, un monde poétique de sentiments et          d’idées, d’ailleurs anarchique ou harmonieux, funeste ou serein, de consolation ou de          désespoir, ciel, chaos ou enfer ; ceux-là encore seront lyriques, et prendront place entre          le petit nombre dont se souvient l’humanité et dont elle adore les noms. Nous voilà bien          loin de Jean-Baptiste ; il n’a rien été de tout cela. Fils honteux de son père, sans          enfance, vain, malicieux, clandestin, obscène en propos, de vie équivoque, ballotté des          cafés aux antichambres, il eût été bon peut-être à donner quelques jolies chansons au <hi rend="i">Temple</hi>, s’il avait eu plus de sensibilité, de naturel et de mollesse. On          lui a fait honneur, et Chaulieu l’a félicité agréablement, d’avoir refusé une place dans          les Fermes, que lui offrait le ministre Chamillart ; mais ce refus nous semble moins tenir          à des principes d’honorable indépendance, qu’au goût qu’avait Rousseau pour la vie de          Paris et les tripots littéraires. Sans dire positivement qu’il fût un malhonnête homme,          sans trancher ici la question restée indécise des derniers couplets, on peut affirmer que          ce fut un cœur bas, un caractère louche, tracassier, né pour la domesticité des grands          seigneurs ; avec cela, nul génie, peu d’esprit, tout en métier. Quand il eut quitté la          France en 1712, et durant les trente années <hi rend="i">dignes de pitié</hi> qui          succédèrent aux trente années <hi rend="i">dignes d’envie</hi>, Rousseau, successivement          protégé du comte du Luc, du prince Eugène, du duc d’Aremberg, dut travailler sur lui-même          pour mériter ces faveurs dont il vivait et rétablir sa réputation compromise. Dans          l’insignifiante correspondance qu’il entretenait avec d’Olivet, Brossette, Des Fontaines          et M. Boutet, on remarque un grand étalage de principes religieux, moraux, et un caractère          anti-philosophique très-prononcé. En supposant cette conversion sincère, on s’étonne que          Rousseau n’ait pas plus tiré parti pour sa poésie de cette nature de sentiments ; c’était          peut-être en effet la seule corde lyrique qui fût capable de vibrer en ces temps-là. Les          événements extérieurs dégoûtaient par leur petitesse et leur pauvreté ; la guerre se          faisait misérablement et même sans l’éclat des désastres ; les querelles religieuses          étaient sottes, criardes, sans éloquence, quoique persécutrices ; les mœurs, infâmes et          platement hideuses : c’était une société et un trône sourdement en proie aux vers et à la          pourriture. Ce qu’il y avait de plus clair, c’est que l’ordre ancien dépérissait, que la          religion était en péril, et qu’on se précipitait dans un avenir mauvais et fatal. Voilà ce          que sentaient et disaient du moins les partisans et les débris du dernier règne, M.          Daguesseau et Racine fils par exemple. Or, sans faire d’hypothèse gratuite, sans demander          aux hommes plus que leur siècle ne comporte, on conçoit, ce me semble, dans cette          atmosphère de souvenirs et d’affections, une âme tendre, chaste, austère, effrayée de la          contagion croissante et du débordement philosophique, fidèle au culte de la monarchie de          Louis XIV, assez éclairée pour dégager la religion du jansénisme, et cette âme, alarmée,          avant l’orage, de pressentiments douloureux, et gémissant avec une douceur triste ;          quelque chose en un mot comme Louis Racine, d’aussi honnête, et de plus fort en talent et          en lumières. Rousseau manqua à cette mission, dont il n’était pas digne. Il avait reçu          comme une lettre morte les traditions du règne qui finissait ; il s’y attacha          obstinément ; ses antipathies littéraires et sa jalousie contre les talents rivaux l’y          repoussèrent chaque jour de plus en plus ; il tint pour le dernier siècle, parce que le            <hi rend="i">petit Arouet</hi> était du nouveau. Dans les poésies à la mode, il était          bien plus choqué des mauvaises rimes que du mauvais goût et des mauvais principes. De la          sorte, chez lui, nul sentiment vrai du passé non plus que du présent ; son esprit était le          plus terne des miroirs ; rien ne s’y peignait, il ne réfléchit rien ; sans originalité,          sans vue intime ou même finement superficielle, sans vivacité de souvenirs, aussi loin des          chœurs d’<hi rend="i">Esther</hi> que des vers datés de Philisbourg, tenant tout juste au          siècle de Louis XIV par l’<hi rend="i">Ode sur Namur</hi>, ce fut le moins lyrique de tous          les hommes à la moins lyrique de toutes les époques.</p><p>Avec un auteur aussi peu naïf que Jean-Baptiste, chez qui tout vient de labeur et rien          d’inspiration, il n’est pas inutile de rechercher, avant l’examen des œuvres, quelles          furent les idées d’après lesquelles il se dirigea, et de constater sa critique et sa          poétique. Deux mots suffiront. Le bon Brossette, ce personnage excellent mais banal, un          des dévots empressés de feu Despréaux, espèce de courtier littéraire, qui caressait les          illustres pour recevoir des exemplaires de leur part et faire collection de leurs lettres,          s’était lourdement avisé, en écrivant à Rousseau, de lui signaler, comme une découverte,          dans l’<hi rend="i">Ode à la Fortune</hi>, un passage qui semblait imité de Lucrèce.          Là-dessus Rousseau lui répondit : « Il est vrai, monsieur, et vous l’avez bien remarqué,          que j’ai eu en vue le passage de Lucrèce, <hi rend="i">quò magis in dubiis</hi>, etc.,          dans la strophe que vous me citez de mon <hi rend="i">Ode à la Fortune ;</hi> et je vous          avoue, puisque vous approuvez la manière dont je me suis approprié la pensée de cet          ancien, que je m’en sais meilleur gré que si j’en étois l’auteur, par la raison que c’est          l’expression seule qui fait le poëte, et non la pensée, qui appartient au philosophe et à          l’orateur, comme à lui. » L’aveu est formel ; on conçoit maintenant que Saurin ait dit          qu’il ne regardait Rousseau que comme <hi rend="i">le premier entre les plagiaires</hi>.          Les jugements et les lectures de Rousseau répondaient à une aussi forte poétique ; c’est          de finesse surtout qu’il manque. Il aime et admire Regnier, mais il le range après          Malherbe, et trouve qu’<hi rend="i">il ne lui a manqué que le bonheur de naître sous le            règne de Louis le Grand</hi>. Il appelle Gresset un <hi rend="i">génie supérieur</hi>,          et ne le chicane que sur ses rimes : Des Fontaines se croit obligé de l’avertir que c’est          aller un peu trop loin. Il ne voit rien <hi rend="i">de plus élevé ni de plus rempli de            fureur et de sublime</hi> que les vers de Duché, ce qui ne l’empêche pas d’écrire à          propos de M. de Monchesnay : « Je ne connois que lui (<hi rend="i">M. de          Monchesnay</hi> !) présentement (1716), qui sache faire des vers marqués au bon coin. » Au          même moment, il traite l’auteur du <hi rend="i">Diable boiteux</hi> comme un faquin du          plus bas étage : « L’auteur, écrit-il, ne pouvoit mieux faire que s’associer avec des          danseurs de corde : son génie est dans sa véritable sphère. » Réfugié à Bruxelles en 1724,          il prie son ami l’abbé d’Olivet de lui envoyer un paquet de tragédies ; en voici la          liste : elle serait plus complète et plus piquante, si Rotrou ne s’y trouvait pas :</p><quote><l><hi rend="i">Venceslas</hi>, de Rotrou ;</l><l><hi rend="i">Cléopâtre</hi>, de La Chapelle ;</l><l><hi rend="i">Géta</hi>, de Péchantré ;</l><l><hi rend="i">Andronic, Tiridate</hi>, de Campistron ;</l><l><hi rend="i">Polyxène, Manlius, Thésée</hi>, de La Fosse ;</l><l><hi rend="i">Absalon</hi>, de Duché.</l></quote><p>Je me suis trompé en disant que Rousseau ne s’inquiétait jamais de l’idée ; il a fait une          ode <hi rend="i">sur les Divinités poétiques</hi>, dans laquelle est exposé en style          barbare un système d’allégorisation qui ne va à rien moins qu’à mettre Bellone pour la          guerre, Tisiphone pour la peur. Le plus plaisant, c’est que pour cette démonstration <hi rend="i">esthétique</hi>, comme on dirait aujourd’hui, il s’est imaginé de recourir à          l’ombre d’Alcée :</p><quote><l>Je la vois ; c’est l’Ombre d’Alcée</l><l>Qui me la découvre à l’instant,</l><l>Et qui déjà, d’un œil content,</l><l>Dévoile à ma vue empressée</l><l>Ces déités d’adoption,</l><l>Synonymes de la pensée,</l><l>Symboles de l’abstraction.</l></quote><p>Alcée se met donc à chanter en ces termes :</p><quote><l>Des sociétés temporelles</l><l>Le premier lien est la voix,</l><l>Qu’en divers sons l’homme, à son choix,</l><l>Modifie et fléchit pour elles ;</l><l>Signes communs et naturels,</l><l>Où les âmes incorporelles</l><l>Se tracent aux sens corporels.</l></quote><p>Rousseau avait probablement attrapé ces lambeaux de métaphysique, sinon dans le commerce          d’Alcée, du moins dans les livres ou les conversations de son ami M. de Crousaz. Il y          tenait au reste beaucoup plus qu’on ne croirait. Ses odes en sont chamarrées ; et ses <hi rend="i">allégories</hi>, qu’il estimait autant et plus que ses odes, nous offrent comme          la mise en œuvre et le résultat direct du système.</p><p>Attaquons-nous maintenant, sans plus tarder, aux œuvres de Jean-Baptiste : nous          laisserons de côté son théâtre, et puisque nous avons nommé ses <hi rend="i">allégories</hi>, nous les frapperons tout d’abord. Le fantastique au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en France, avait dégénéré dans tous les arts. De          brillant, de gracieux, de grotesque ou de terrible qu’il était au Moyen-Age et à la          Renaissance, il était devenu froid, lourd et superficiel ; on le tourmentait comme une          énigme, parce qu’on ne l’entendait plus à demi-mot. Le fantastique en effet n’est autre          chose qu’une folle réminiscence, une charmante étourderie, un caprice étincelant,          quelquefois un effroyable éclair sur un front serein ; c’est un jeu à la surface dont          l’invisible ressort gît au plus profond de l’âme de la Muse. Que les faciles et soudains          mouvements de cette âme se ralentissent et se perdent ; que ce jeu de physionomie devienne          calculé et de pure convenance ; qu’on sourie, qu’on éclate, qu’on grimace, qu’on fasse la          folle à tout propos, et voilà la Muse devenue une femme à la mode, sotte, minaudière,          insupportable ; c’est à peu près ce qui arriva de l’art au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le fantastique surtout, cette portion la plus délicate et la plus          insaisissable, y fut méconnu et défiguré. On eut les Amours de Boucher ; on eut des <hi rend="i">oves</hi> et des <hi rend="i">volutes</hi>, au lieu d’acanthes et d’arabesques          de toutes formes : on eut <hi rend="i">les Bijoux indiscrets</hi>, les métamorphoses de            <hi rend="i">la Pucelle, l’Écumoir, le Sopha</hi>, et ces contes de Voisenon où des          hommes et des femmes sont changés en anneaux ou en baignoires. Cazotte seul, par son          esprit, rappela un peu la grâce frivole d’Hamilton ; mais on n’était pas moins éloigné          alors de l’Arioste, de Rabelais et de Jean Goujon, que de Michel-Ange. On peut rendre          encore cette justice à J.-B. Rousseau, qu’à la moins fantastique de toutes les époques, il          a été le moins fantastique de tous les hommes. Ses allégories sont jugées tout d’une          voix : baroques, métaphysiques, sophistiquées, sèches, inextricables, nul défaut n’y          manque. Nous renvoyons à <hi rend="i">Torticolis</hi>, à <hi rend="i">la Grotte de            Merlin</hi>, au <hi rend="i">Masque de Laverne</hi>, à <hi rend="i">Morosophie ;</hi>          lise et comprenne qui pourra ! Le style est d’un langage marotique hérissé de grec, et          qu’on croirait forgé à l’enclume de Chapelain ; on ne sait pas où les prendre, et j’en          dirais volontiers, comme Saint-Simon de M. Pussort, que c’est un <hi rend="i">fagot            d’épines</hi>.</p><p>Mais les odes, mais les cantates, voilà les vrais titres, les titres immortels de          Rousseau à la gloire ! Patience, nous y arrivons. — Les odes sont, ou sacrées, ou          politiques, ou personnelles. Quand on a lu la Bible, quand on a comparé au texte des          prophètes les paraphrases de Jean-Baptiste, on s’étonne peu qu’en taillant dans ce sublime          éternel, il en ait quelquefois détaché en lambeaux du grave et du noble ; et l’on admire          bien plutôt qu’il ait si souvent affaibli, méconnu, remplacé les beautés suprêmes qu’il          avait sous la main. A prendre en effet la plus renommée de ses imitations, celle du          Cantique d’Ézéchias, qu’y voit-on ? Ici, la critique de détail est indispensable, et j’en          demande pardon au lecteur. Rousseau dit :</p><quote><lg><l>J’ai vu mes tristes journées</l><l>Décliner vers leur penchant ;</l><l>Au midi de mes années</l><l>Je touchois à mon couchant.</l><l>La Mort déployant ses ailes</l><l>Couvroit d’ombres éternelles</l><l>La clarté dont je jouis,</l><l>Et dans cette nuit funeste</l><l>Je cherchois en vain le reste</l><l>De mes jours évanouis.</l></lg><lg><l>Grand Dieu, votre main réclame</l><l>Les dons que j’en ai reçus ;</l><l>Elle vient couper la trame</l><l>Des jours qu’elle m’a tissus :</l><l>Mon dernier soleil se lève,</l><l>Et votre souffle m’enlève</l><l>De la terre des vivants,</l><l>Comme la feuille séchée,</l><l>Qui, de sa tige arrachée,</l><l>Devient le jouet des vents.</l></lg></quote><p>Les quatre premiers vers de la première strophe sont bien, et les six derniers passables          grâce à l’harmonie, quoiqu’un peu vides et chargés de mots ; mais il fallait tenir compte          du verset si touchant d’Isaïe : « Hélas ! ai-je dit, je ne verrai donc plus le Seigneur,          le Seigneur dans le séjour des vivants ! Je ne verrai plus les mortels qui habitent avec          moi la terre ! » Ne plus voir les autres hommes, ses frères en douleurs, voilà ce qui          afflige surtout le mourant. La seconde strophe est faible et commune, excepté les trois          vers du milieu ; à la place de cette <hi rend="i">trame</hi> usée qu’on voit partout, il y          a dans le texte : « Le tissu de ma vie a été tranché comme la trame du tisserand. » Qu’est          devenu ce tisserand auquel est comparé le Seigneur ? Au lieu de la <hi rend="i">feuille            séchée</hi>, le texte donne : « Mon pèlerinage est fini ; il a été emporté comme la          tente du pasteur. » Qu’est devenue cette tente du désert, disparue du soir au matin, et si          pareille à la vie ? Et plus loin :</p><quote><l>Comme un lion plein de rage</l><l>Le mal a brisé mes os ;</l><l>Le tombeau m’ouvre un passage</l><l>Dans ses lugubres cachots.</l><l>Victime foible et tremblante,</l><l>A cette image sanglante</l><l>Je soupire nuit et jour,</l><l>Et, dans ma crainte mortelle,</l><l>Je suis comme l’hirondelle</l><l>Sous la griffe du vautour.</l></quote><p>Les deux derniers vers ne seraient pas mauvais, si on ne lisait dans le texte : « Je          criais vers vous comme les petits de l’hirondelle, et je gémissais comme la colombe. » On          voit que Rousseau a précisément laissé de côté ce qu’il y a de plus neuf et de plus marqué          dans l’original. Et pourtant il aurait dû, ce semble, comprendre la force de ce cantique          si rempli d’une pieuse tristesse, l’homme malheureux, et peut-être coupable, que Dieu          avait frappé à son midi, et qui avait besoin de retrouver le reste de ses jours pour se          repentir et pleurer. De notre temps, auprès de nous, un grand poëte s’est inspiré aussi du          Cantique d’Ézéchias ; lui aussi il a demandé grâce sous la verge de Dieu, et s’est écrié          en gémissant :</p><quote><l>Tous les jours sont à toi : que t’importe leur nombre ?</l><l>Tu dis : le temps se hâte, ou revient sur ses pas.</l><l>Eh ! n’es-tu pas Celui qui fis reculer l’ombre</l><l>Sur le cadran rempli d’un roi que tu sauvas ?</l></quote><p>Voilà comment on égale les prophètes sans les paraphraser ; qu’on relise la quatorzième          des <hi rend="i">secondes Méditations ;</hi> qu’on relise en même temps dans les <hi rend="i">premières</hi> le dithyrambe intitulé <hi rend="i">Poésie sacrée</hi>, et qu’on          le compare avec l’<hi rend="i">Épode</hi> du premier livre de Jean-Baptiste.</p><p>L’ode politique n’a aucun caractère dans Rousseau : il en partage la faute avec les          événements et les hommes qu’il célèbre. La naissance du duc de Bretagne, la mort du prince          de Conti, la guerre civile des Suisses en 1712, l’armement des Turcs contre Venise en            1715<note n="33" resp="author"><p>Il est juste pourtant de noter, dans l’ode aux princes              chrétiens au sujet de cet armement, un écho retentissant et harmonieux des              Croisades :</p><quote><l>……………………………….</l><l>Et des vents du midi la dévorante haleine</l><l>N’a consumé qu’à peine</l><l>Leurs ossements blanchis dans les champs d’Ascalon.</l></quote></note>, la bataille          même de Péterwaradin, tout cela eut dans le temps plus ou moins d’importance, mais n’en a          presque aucune aux yeux de la postérité. Le poëte a beau se démener, se commander          l’enthousiasme, se provoquer au délire, il en est pour ses frais, et l’on rit de          l’entendre, à la mort du prince de Conti, s’écrier dans le pindarisme de ses regrets :</p><quote><l>Peuples, dont la douleur aux larmes obstinée,</l><l>De ce prince chéri déplore le trépas,</l><l>Approchez, et voyez quelle est la destinée</l><l>Des grandeurs d’ici-bas.</l></quote><p>De nos jours, si féconds en grands événements et en grands hommes, il en est advenu tout          autrement. De simples naissances, de simples morts de princes et de rois ont été          d’éclatantes leçons, de merveilleux compléments de fortune, des chutes ou des          résurrections d’antiques dynasties, de magnifiques symboles des destinées sociales. De          telles choses ont suscité le poëte qui les devait célébrer ; l’ode politique a été          véritablement fondée en France ; <hi rend="i">les Funérailles de Louis XVIII</hi> en sont          le chef-d’œuvre.</p><p>Rousseau ne s’est pas contenté de mettre du pindarisme extérieur et de l’enthousiasme à          froid dans ses odes politiques, pour tâcher d’en réchauffer les sujets : il a porté ces          habitudes d’écolier jusque dans les pièces les plus personnelles et, pour ainsi dire, les          plus domestiques. Le comte du Luc, son patron, tombe malade ; Rousseau en est touché ; il          veut le lui dire et lui souhaiter une prompte convalescence, rien de mieux ; c’était          matière à des vers sentis et touchants ; mais Rousseau aime bien mieux déterrer dans          Pindare une ode à Hiéron, roi de Syracuse, qui, vainqueur aux jeux Pythiques par son          coursier Phérénicus, n’a pu recevoir le prix en personne pour cause de maladie. Là les          digressions mythologiques sur Chiron, Esculape, sont longues, naturelles et à leur place.          Rousseau calque le dessein de la pièce et tâche d’en reproduire le mouvement. Dès le          début, il voudrait nous faire croire qu’il est en lutte avec le génie comme avec Protée ;          mais tout cet attirail convenu de <hi rend="i">regard furieux</hi>, de <hi rend="i">ministre terrible</hi>, de <hi rend="i">souffle invincible</hi>, de <hi rend="i">tête            échevelée</hi>, de <hi rend="i">sainte manie</hi>, d’<hi rend="i">assaut          victorieux</hi>, de <hi rend="i">joug impérieux</hi>, ne trompe pas le lecteur, et le          soi-disant inspiré ressemble trop à ces faux braves qui, après s’être frotté le visage et          ébouriffé la perruque, se prétendent échappés avec honneur d’une rencontre périlleuse.          Puis vient la comparaison avec Orphée et la prière aux trois sœurs filandières pour le          comte du Luc ; on y trouve quelques strophes assez touchantes, que La Harpe, d’ordinaire          peu favorable à Jean-Baptiste, mais attendri cette fois comme Pluton, a jugées tout à fait            <hi rend="i">dignes d’Orphée</hi>. Par malheur, ce qui glace aussitôt, c’est que le          moderne Orphée nous raconte que</p><quote><l>… jamais sous les yeux de l’auguste Cybèle</l><l>La terre ne fit naître un plus parfait modèle</l><l>Entre les dieux mortels</l></quote><p>que le comte du Luc. Une jolie comparaison du poëte avec l’abeille, vers la fin de la          pièce, est empruntée et affaiblie d’Horace. Quant à l’harmonie tant vantée de ce simulacre          d’ode, elle n’est que celle du mètre que Rousseau emploie, qu’il n’a pas inventé, et dont          il ne tire jamais tout le parti possible. Rousseau n’invente rien : il s’en tient aux          strophes de Malherbe ; il n’a pas le génie de construction rythmique. S’il rime avec soin,          c’est presque toujours aux dépens du sens et de la précision ; la rime ne lui donne jamais          l’image, comme il arrive aux vrais poëtes ; mais elle l’induit en dépense d’épithètes et          de périphrases. Félicitons-le pourtant d’avoir, avec Piron, La Faye, et quelques autres,          protesté contre les déplorables violations de forme prêchées par La Motte et autorisées          par Voltaire<note n="34" resp="author">La plus belle ode que l’on doive à J.-B. Rousseau            est peut-être encore celle de Le Franc sur sa mort ; la meilleure pièce lyrique du genre            en est l’épitaphe. Nul mieux que lui ne semble propre à vérifier ce propos du malin :              <hi rend="i">Faute d’idée, il allait faire une ode</hi> !</note>.</p><p>Les cantates de Rousseau jouissent encore d’une certaine réputation ; celle de <hi rend="i">Circé</hi>, en particulier, passe pour un beau morceau de poésie musicale. Elle          nous paraît, à nous, exactement comparable pour l’harmonie à un chœur médiocre de <hi rend="i">libretto</hi>. Nul rhythme, nulle science même dans ces petits vers si          célèbres, et où fourmillent les banalités de <hi rend="i">redoutable, formidable,            effroyable</hi>, de <hi rend="i">terreur, fureur</hi> et <hi rend="i">horreur</hi>. Le          caractère de la magicienne est aussi celui d’une <hi rend="i">Circé</hi> ou d’une <hi rend="i">Médée</hi> d’opéra ; elle ne ressemble pas même à Calypso, et ne sort pas des          fadaises et des frénésies dont Quinault a donné recette. Jean-Baptiste avait probablement          oublié de relire le dixième livre de l’<hi rend="i">Odyssée</hi>, ou même, s’il l’avait          relu, il y aurait saisi peu de chose ; car il manquait du sentiment des époques et des          poésies, et s’il mêlait sans scrupule Orphée et Protée avec le comte de Luc, Flore et          Cérès avec le comte de Zinzindorf, il n’hésitait pas non plus à madrigaliser l’antiquité,          et à marier Danchet et Homère. Depuis qu’on a <hi rend="i">le Mendiant</hi> et <hi rend="i">l’Aveugle</hi> d’André Chénier, on comprend ce que pourrait être une <hi rend="i">Circé</hi>, et il n’est plus permis de citer celle de Jean-Baptiste que comme          un essai sans valeur.</p><p>Pour écrire avec génie, il faut penser avec génie ; pour bien écrire, il suffit d’une          certaine dose de sens, d’imagination et de goût. Boileau en est la preuve : il imite, il          traduit, il arrange à chaque instant les idées et les expressions des anciens ; mais tous          ces larcins divers sont artistement reçus et disposés sur un fond commun qui lui est          propre : son style a une couleur, une texture ; Boileau est bon écrivain en vers. Le style          de Rousseau, au contraire, ne se tient nullement et ne forme pas une seule et même trame.          Cette strophe commence avec éclat, puis finit en détonnant ; cette métaphore qui          promettait avorte ; cette image est brillante, mais jure au milieu de son entourage terne,          comme de l’argent plaqué sur de l’étain. C’est que ce brillant et ce beau appartiennent          tantôt à Platon, tantôt à Pindare, tantôt même à Boileau et à Racine : Rousseau s’en est          emparé comme un rhétoricien fait d’une bonne expression qu’il place à toute force dans le          prochain discours. Ce qui est bien de lui, c’est le prosaïque, le commun, la déclamation à          vide, ou encore le mauvais goût, comme les <hi rend="i">livrées de Vertumne</hi> et les            <hi rend="i">haleines qui fondent l’écorce des eaux</hi>. A vrai dire, le style de          Rousseau n’existe pas.</p><p>Notre opinion sur Jean-Baptiste est dure, mais sincère ; nous la préciserons davantage          encore. Si, en juin 1829, un jeune homme de vingt ans, inconnu, nous arrivait un matin          d’Auxerre ou de Rouen avec un manuscrit contenant le <hi rend="i">Cantique          d’Ézéchias</hi>, l’<hi rend="i">Ode au comte du Luc</hi> et la <hi rend="i">Cantate de            Circé</hi>, ou l’équivalent, après avoir jeté un coup d’œil sur les trois chefs-d’œuvre,          on lui dirait, ce me semble, ou du moins on penserait à part soi : « Ce jeune homme n’est          pas dénué d’habitude pour les vers ; il a déjà dû en brûler beaucoup ; il sent assez bien          l’harmonie de détail, mais sa strophe est pesante et son vers symétrique. Son style a de          la gravité, quelque noblesse, mais peu d’images, peu de consistance, nulle originalité ;          il y a de beaux traits, mais ils sont pris. Le pire, c’est que l’auteur manque d’idées et          qu’il se traîne pour en ramasser de toutes parts. Il a besoin de travailler beaucoup, car,          le génie n’y étant pas, il ne fera passablement qu’à force d’étude. » Et là-dessus, tout          haut on l’encouragerait fort, et tout bas on n’en espérerait rien.</p><p>Que restera-t-il donc de J.-B. Rousseau ? Il a aiguisé une trentaine d’épigrammes en          style marotique, assez obscènes et laborieusement naïves ; c’est à peu près ce qui reste          aussi de Mellin de Saint-Gelais<note n="35" resp="author">« … Mellin de Saint-Gelais dont            les poésies sont fastidieuses à la mort, à dix ou douze épigrammes près, qui sont            véritablement excellentes. » (Lettre de Rousseau à Brossette, du 25 janvier 1718). Mais            Rousseau fait le bon apôtre quand il dit (29 janvier 1716) : « Il y a des choses dont            les libertins même un peu raisonnables ne sauroient rire, et la liberté de l’épigramme            doit avoir des bornes. Marot et Saint-Gelais ne les ont point passées… S’ils ont badiné            aux dépens des religieux, ils n’ont point ri aux dépens de la religion. » (Voir, si l’on            veut s’édifier là-dessus, mon <hi rend="i">Tableau de la Poésie française au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>, 1843, page 37.)</note>.</p><p>Mêlé toute sa vie aux querelles littéraires, salué, comme Crébillon, du nom de <hi rend="i">grand</hi> par Des Fontaines, Le Franc et la faction anti-voltairienne,          Rousseau avait perdu sa réputation à mesure que la gloire de son rival s’était affermie et          que les principes philosophiques avaient triomphé ; il avait été même assez sévèrement          apprécié par la Harpe et Le Brun. Mais, depuis qu’au commencement de ce siècle d’ardents          et généreux athlètes ont rouvert l’arène lyrique et l’ont remplie de luttes encore          inouïes, cet instinct bas et envieux, qui est de toutes les époques, a ramené Rousseau en          avant sur la scène littéraire, comme adversaire de nos jeunes contemporains : on a redoré          sa vieille gloire et recousu son drapeau. Gacon, de nos jours, se fût réconcilié avec lui,          et l’eût appelé <hi rend="i">notre grand lyrique</hi>. C’est cette tactique peu digne,          quoique éternelle, qui a provoqué dans cet article notre sévérité franche et sans réserve.          Si nous avions trouvé le nom de Jean-Baptiste sommeillant dans un demi-jour paisible, nous          nous serions gardé d’y porter si rudement la main ; ses malheurs seuls nous eussent          désarmé tout d’abord, et nous l’eussions laissé sans trouble à son rang, non loin de          Piron, de Gresset et de tant d’autres, qui certes le valaient bien.</p><dateline><docDate when="1820-06">Juin 1829</docDate></dateline><postscript><p>Cet article, dont le ton n’est pas celui des précédents ni des suivants, et dont            l’auteur aujourd’hui désavoue entièrement l’amertume blessante, a été reproduit ici            comme pamphlet propre à donner idée du paroxysme littéraire de 1829. Ajoutons seulement            que, sans trop modifier le fond de notre jugement sur les odes, qui n’est guère après            tout que celui qu’a porté Vauvenargues (<hi rend="i">Je ne sais si Rousseau a surpassé              Horace et Pindare dans ses odes : s’il les a surpassés, j’en conclus que l’ode est un              mauvais genre, etc., etc.</hi>), il nous semble injuste et dur, en y réfléchissant, de            ne pas prendre en considération ces trente dernières années de sa vie, où Rousseau            montra jusqu’au bout de la constance et une honorable fermeté à ne pas vouloir rentrer            dans sa patrie par grâce, sans jugement et réhabilitation. Quels qu’aient été sa            conduite secrète, ses nouveaux tracas à l’étranger, sa brouille avec le prince Eugène,            etc., etc., il demeura digne à l’article du bannissement. Sa correspondance durant ce            temps d’exil avec Rollin, Racine fils, Brossette, M. de Chauvelin et le baron de            Breteuil, a des parties qui recommandent son goût et qui tendent à relever son            caractère. Quelques-uns de ses vers religieux (en les supposant écrits depuis cette date            fatale) semblent même s’inspirer du sentiment énergique qu’il a de sa propre innocence :              « M<hi rend="i">ais de ces langues diffamantes Dieu saura venger l’innocent</hi>,            etc. », et plusieurs semblables endroits. Il est fâcheux que, non content de protester            pour lui, il ait persisté à incriminer les autres, comme Rollin le lui fit sentir un            jour (voir l’<hi rend="i">Éloge de Rollin</hi> par de Boze). A le juger impartialement,            on conçoit que l’abbé d’Olivet et d’autres contemporains de mérite, sous l’influence et            l’illusion de l’amitié, aient pu dire, en parlant de lui, <hi rend="i">l’illustre              malheureux</hi>. On doit désirer (sans toutefois en être bien certain) qu’ils aient            plus raison que Lenglet-Dufresnoy dans ses <hi rend="i">Pièces curieuses sur              Rousseau</hi>. — Contradiction des jugements humains, même chez les plus compétents !            la première fois que j’eus l’honneur d’être présenté à M. de Chateaubriand, il me reprit            tout d’abord sur cet article ; la première fois que j’eus l’honneur de voir M.            Royer-Collard, tout d’abord il m’en félicita.</p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

