<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Jouffroy</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1833-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1833-12-01"><head>M. Jouffroy</head><p>Il y a une génération qui, née tout à la fin du dernier siècle, encore enfant ou trop          jeune sous l’Empire, s’est émancipée et a pris la robe virile au milieu des orages de 1814          et 1815. Cette génération dont l’âge actuel est environ quarante ans, et dont la presque          totalité lutta, sous la Restauration, contre l’ancien régime politique et religieux,          occupe aujourd’hui les affaires, les Chambres, les Académies, les sommités du pouvoir ou          de la science. La Révolution de 1830, à laquelle cette génération avait tant poussé par sa          lutte des quinze années, s’est faite en grande partie pour elle, et a été le signal de son          avénement. Le gros de la génération dont il s’agit constituait, par un mélange d’idées          voltairiennes, bonapartistes et semi-républicaines, ce qu’on appelait le libéralisme. Mais          il y avait une élite qui, sortant de ce niveau de bon sens, de préjugés et de passions,          s’inquiétait du fond des choses et du terme, aspirait à fonder, à achever avec quelque          élément nouveau ce que nos pères n’avaient pu qu’entreprendre avec l’inexpérience des          commencements. Dans l’appréciation philosophique de l’homme, dans la vue des temps et de          l’histoire, cette jeune élite éclairée se croyait, non sans apparence de raison,          supérieure à ses adversaires d’abord, et aussi à ses pères qui avaient défailli ou          s’étaient rétrécis et aigris à la tâche. Le plus philosophe et le plus réfléchi de tous,          dans une de ces pages merveilleuses qui s’échappent brillamment du sein prophétique de la          jeunesse et qui sont comme un programme idéal qu’on ne remplit jamais, — le plus calme, le          plus lumineux esprit de cette élite écrivait en 1823<note n="107" resp="author">L’article,            écrit en 1823, n’a été publié qu’en 1825, dans <hi rend="i">le Globe</hi>.</note> :          « Une génération nouvelle s’élève qui a pris naissance au sein du scepticisme dans le          temps où les deux partis avaient la parole. Elle a écouté et elle a compris… Et déjà ces          enfants ont dépassé leurs pères et senti le vide de leurs doctrines. Une foi nouvelle          s’est fait pressentir à eux : ils s’attachent à cette perspective ravissante avec          enthousiasme, avec conviction, avec résolution… Supérieurs à tout ce qui les entoure, ils          ne sauraient être dominés ni par le fanatisme renaissant, ni par l’égoïsme sans croyance          qui couvre la société… Ils ont le sentiment de leur mission et l’intelligence de leur          époque ; ils comprennent ce que leurs pères n’ont point compris, ce que leurs tyrans          corrompus n’entendent pas ; ils savent ce que c’est qu’une révolution, et ils le savent          parce qu’ils sont venus à propos. »</p><p>Dans le morceau (<hi rend="i">Comment les Dogmes finissent</hi>) dont nous pourrions          citer bien d’autres passages, dans ce manifeste le plus explicite et le plus général          assurément qui ait formulé les espérances de la jeune élite persécutée, M. Jouffroy          envisageait le dogme religieux, ce semble, encore plus que le dogme politique ; il          annonçait en termes expressifs la religion philosophique prochaine, et avec une ferveur          d’accent qui ne s’est plus retrouvée que dans la tentative néo-chrétienne du          saint-simonisme. Vers ce même temps de 1823, de mémorables travaux historiques, appliqués          soit au Moyen-Age par M. Thierry, soit à l’époque moderne par M. Thiers, marquaient et          justifiaient en plusieurs points ces prétentions de la génération nouvelle, qui visait à          expliquer et à dominer le passé, et qui comptait faire l’avenir. <hi rend="i">Le            Globe</hi>, fondé en 1824, vint opérer une sorte de révolution dans la critique, et, par          son vif et chaleureux éclectisme, réalisa une certaine unité entre des travaux et des          hommes qui ne se seraient pas rapprochés sans cela. Sur la masse constitutionnelle et          libérale, fonds estimable mais assez peu éclairé de l’Opposition, il s’organisa donc une          élite nombreuse et variée, une brillante école à plusieurs nuances ; philosophie,          histoire, critique, essai d’art nouveau, chaque partie de l’étude et de la pensée avait          ses hommes. Je n’indique qu’à peine l’art, parce que, bien que sorti d’un mouvement          parallèle, il appartient à une génération un peu plus récente, et, à d’autres égards, trop          différente de celle que nous voulons ici caractériser. Quoi qu’il en soit, vers la fin de          la Restauration, et grâce aux travaux et aux luttes enhardies de cette jeunesse déjà en          pleine virilité, le spectacle de la société française était mouvant et beau : les          espérances accrues s’étaient à la fois précisées davantage ; elles avaient perdu peut-être          quelque chose de ce premier mysticisme plus grandiose et plus sombre qu’elles devaient, en          1823, à l’exaltation solitaire et aux persécutions ; mais l’avenir restait bien assez          menaçant et chargé d’augures pour qu’il y eût place encore à de vastes projets, à          d’héroïques pressentiments. On allait à une révolution, on se le disait ; on gravissait          une colline inégale, sans voir au juste où était le sommet, mais il ne pouvait être loin.          Du haut de ce sommet, et tout obstacle franchi, que découvrirait-on ? C’était là          l’inquiétude et aussi l’encouragement de la plupart ; car, à coup sûr, ce qu’on verrait          alors, même au prix des périls, serait grand et consolant. On accomplirait la dernière          moitié de la tâche, on appliquerait la vérité et la justice, on rajeunirait le monde. Les          pères avaient dû mourir dans le désert, on serait la génération qui touche au but et qui          arrive. Tandis qu’on se flattait de la sorte tout en cheminant, le dernier sommet, qu’on          n’attendait pourtant pas de sitôt, a surgi au détour d’un sentier ; l’ennemi l’occupait en          armes, il fallut l’escalader, ce qu’on fit au pas de course et avant toute réflexion. Or,          ce rideau de terrain n’étant plus là pour borner la vue, lorsque l’étonnement et le          tumulte de la victoire furent calmés, quand la poussière tomba peu à peu et que le soleil          qu’on avait d’abord devant soi eut cessé de remplir les regards, qu’aperçut-on enfin ? Une          espèce de plaine, une plaine qui recommençait, plus longue qu’avant la dernière colline,          et déjà fangeuse. La masse libérale s’y rua pesamment comme dans une Lombardie féconde ;          l’élite fut débordée, déconcertée, éparse. Plusieurs qu’on réputait des meilleurs firent          comme la masse, et prétendirent qu’elle faisait bien. Il devint clair, à ceux qui avaient          espéré mieux, que ce ne serait pas cette génération si pleine de promesses et tant flattée          par elle-même, qui arriverait.</p><p>Et non-seulement elle n’arrivera pas à ce grand but social qu’elle présageait et qu’elle          parut longtemps mériter d’atteindre ; mais on reconnaît même que la plupart, détournés ou          découragés depuis lors, ne donneront pas tout ce qu’ils pourraient du moins d’œuvres          individuelles et de monuments de leur esprit. On les voit ingénieux, distingués,          remarquables ; mais aucun jusqu’ici qui semble devoir sortir de ligne et grandir à          distance, comme certains de nos pères, auteurs du premier mouvement : aucun dont le nom          menace d’absorber les autres et puisse devenir le signe représentatif, par excellence, de          sa génération : soit que, dans ces partages des grandes renommées aux dépens des moyennes,          il se glisse toujours trop de mensonge et d’oubli de la réalité pour que les contemporains          très-rapprochés s’y prêtent ; soit qu’en effet parmi ces natures si diversement douées il          n’y ait pas, à proprement parler, un génie supérieur ; soit qu’il y ait dans les          circonstances et dans l’atmosphère de cette période du siècle quelque chose qui intercepte          et atténue ce qui, en d’autres temps, eût été du vrai génie.</p><p>Cependant, si de plus près, et sans se borner aux résultats extérieurs qui ne          reproduisent souvent l’individu qu’infidèlement, on examine et l’on étudie en eux-mêmes          les esprits distingués<note n="108" resp="author"><p>Le mot <hi rend="i">distingué</hi>,              qui revient fréquemment dans cet article et qui s’applique si bien à la génération              qu’on y représente, a commencé d’être pris dans le sens où on l’emploie aujourd’hui, à              partir de la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. On lit dans une              lettre de Ninon vieillie au vieux Saint-Évremond : « S’il (<hi rend="i">votre                recommandé</hi>) est amoureux du mérite qu’on appelle ici <hi rend="i">distingué</hi>, peut-être que votre souhait sera rempli ; car tous les jours on me              veut consoler de mes pertes par ce beau mot. » Il paraît toutefois que ce mot <hi rend="i">distingué</hi> pris absolument, et sans être déterminé par rien, ne fit              alors qu’une courte fortune, et il n’était pas encore pleinement autorisé à la fin du                  <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Je trouve dans l’<hi rend="i">Esprit                des Journaux</hi>, mars 1788, page 232 et suiv., une lettre là-dessus, tirée du <hi rend="i">Journal de Paris : Lettre d’un Gentilhomme flamand à mademoiselle Émilie                d’Ursel, âgée de cinq ans</hi>. Dans des observations qui suivent, on répond fort              bien à ce <hi rend="i">gentilhomme flamand</hi>, un peu puriste, que, s’il est bon de              bannir de la conversation et des écrits ces mots <hi rend="i">aventuriers</hi> dont              parle La Bruyère, qui font fortune quelque temps, il ne faut pas exclure les              expressions que le besoin introduit ; et à propos de <hi rend="i">distingué</hi> tout              court qui choquait alors beaucoup de gens et que beaucoup d’autres se permettaient, on              le justifie par d’assez bonnes raisons : « On parle d’un peintre et on dit que c’est              un homme <hi rend="i">distingué</hi> : on sait bien que ce doit être par ses              tableaux ; pourquoi sera-t-on obligé de l’ajouter ? Si je dis que M. l’abbé Delille              est un homme de lettres <hi rend="i">distingué</hi>, est-il quelque Français qui              s’avise de me demander par quoi ?</p><p>« Pourquoi ne dirait-on pas un homme <hi rend="i">distingué</hi>, absolument, comme on dit un homme <hi rend="i">supérieur</hi> ? car ce dernier indique une relation même plus immédiate. Dans              toutes les langues, et surtout dans les plus belles, les mots qui n’ont été employés              d’abord qu’avec des régimes s’en séparent ensuite et conservent un sens très-précis,              très-clair, même en restant tout seuls. » — Nous recommandons humblement cette note au              Dictionnaire de l’Académie française.</p></note> dont nous parlons, que de talents          heureux, originaux ! quelle promptitude, quelle ouverture de pensée ! quelles ressources          de bien dire ! Comme ils paraissent alors supérieurs à leur œuvre, à leur action ! On se          demande ce qui les arrête, pourquoi ils ne sont ni plus féconds, eux si faciles, ni plus          certains, eux autrefois si ardents ; on se pose, comme une énigme, ces belles          intelligences en partie infructueuses. Mais parmi celles qui méritent le plus l’étude et          qui appellent longtemps le regard par l’étendue, la sérénité et une sorte de froideur, au          premier aspect, immobile, apparaît surtout M. Jouffroy, celui-là même dont nous avons          signalé le premier manifeste éloquent. Dans une génération où chacun presque possède à un          haut degré la facilité de saisir et de comprendre ce qui s’offre, son caractère          distinctif, à lui par-dessus tous, est encore la compréhension, l’intelligence. S’il est          exact, comme il le dit quelque part, que l’air que nous respirons sache douer au berceau          les esprits distingués de notre siècle, de celle de toutes les qualités qui est la plus          difficile et la moins commune, de <hi rend="i">l’étendue</hi>, il faut croire que, sur la          montagne du Jura où il est né, un air plus vif, un ciel plus vaste et plus clair, ont de          bonne heure reculé l’horizon et fait un spectacle spacieux dans son âme comme dans sa          Prunelle.</p><p>L’intelligence à un degré excellent, l’intelligence en ce qu’elle a de large, de profond          et de recueilli, de parfaitement net et clarifié, voilà donc l’attribut le plus apparent          de M. Jouffroy, et qui se déclare à la première observation, soit qu’on juge le philosophe          sur ses pages lentes et pleines, soit qu’on assiste au développement continu et régulier          de sa parole. Je comparerais cette intelligence à un miroir presque plan, très-légèrement          concave, qui a la faculté de s’égaler aux objets devant lesquels il est placé, et même de          les dépasser en tous sens, mais sans en fausser les rapports. Ce n’est pas de ces miroirs          à facettes qui tournent et brillent volontiers, ne représentant en saillie qu’une étroite          portion de l’objet à la fois ; ce n’est pas de ces miroirs ardents, trop concentriques,          d’où naît bientôt la flamme. Car il y a aussi des intelligences trop vives, trop          impatientes en présence de l’objet. Elles ne se tiennent pas aisément à le réfléchir,          elles l’absorbent ou vont au-devant, elles font irruption au travers et y laissent          d’éclatants sillons. M. Cousin, quand il n’y prend pas garde, est sujet à cette manière.          Chez lui, l’<hi rend="i">acies</hi>, le <hi rend="i">celeritas ingenii</hi> l’emporte ; il          pressent, il devine, il recompose. Il y a plus de longanimité dans le seul emploi de          l’intelligence ; il ne faut nul ennui des préliminaires et d’un appareil qui, quelquefois          aussi, semble bien lent.</p><p>A l’égard des objets de l’intelligence, on peut se comporter de deux manières. Tout          esprit est plus ou moins armé, en présence des idées, du bouclier ou miroir de la          réflexion, et du glaive de l’invention, de l’action pénétrante et remuante : réfléchir et          oser. Le génie consiste dans l’alliance proportionnée des deux moyens, avec la          prédominance d’oser. M. Jouffroy, disons-nous, a surtout le miroir ; dans sa première          période, il se servait aussi du glaive qui simplifie, débarrasse et ouvre des combinaisons          nouvelles ; il s’en servait avec mille éclairs, quand il tranchait cette périlleuse          question, <hi rend="i">Comment les Dogmes finissent</hi>. Mais depuis lors, et par une loi          naturelle aux esprits, laquelle a reçu chez lui une application plus prompte, c’est dans          le miroir, dans l’intelligence et l’exposition des choses, qu’il s’est par degrés replié          et qu’il se déploie aujourd’hui de préférence. Le miroir en son sein est devenu plus          large, plus net et plus reposé que jamais, d’une sérénité admirable, bien qu’un peu          glacée, un beau lac de Nantua dans ses montagnes.</p><p>Mais tout lac, en reflétant les objets, les décolore et leur imprime une sorte d’humide          frisson conforme à son onde, au lieu de la chaleur naturelle et de la vie. Il y a ainsi à          dire que l’intelligence exclusivement étalée décolore le monde, en refroidit le tableau et          est trop sujette à le réfléchir par les aspects analogues à elle-même, par les pures          abstractions et idées qui s’en détachent comme des ombres.</p><p>Il y a à dire que l’intelligence, si fidèle qu’elle soit, ne donne pas tout, que son          miroir le plus étendu ne représente pas suffisamment certains points de la réalité, même          dans la sphère de l’esprit. Le tranchant, par exemple, et la pointe de ce glaive de          volonté et de pensée pénétrante dont nous avons parlé, se réfléchissent assez peu et          tiennent dans l’intelligence contemplative moins de place qu’ils n’ont réellement de          valeur et d’effet dans le progrès commun. Il faut avoir agi beaucoup par les idées et          continuer d’agir et de pousser le glaive devant soi, pour sentir combien ce qui tient si          peu de place à distance a pourtant de poids et d’effet dans la mêlée, Or, M. Jouffroy,          dans ses lucides et placides représentations d’intelligence, en est venu souvent à ne pas          tenir compte de l’action, de l’impulsion communiquée aux hommes par les hommes, à ne          croire que médiocrement à l’efficacité d’un génie individuel vivement employé. L’énergie          des forces initiales l’atteint peu. Il est trop question avec lui, au point de vue où il          se place, de se croiser les bras et de regarder, — avec lui qui, à l’heure la plus ardente          de sa jeunesse, peignant la noble élite dont il faisait partie, écrivait : « L’espérance          des nouveaux jours est en eux ; ils en sont les apôtres prédestinés, et c’est dans leurs          mains qu’est le salut du monde… Ils ont foi à la vérité et à la vertu, ou plutôt, par une          providence conservatrice qu’on appelle aussi la force des choses, ces deux images          impérissables de la Divinité, sans lesquelles le monde ne saurait aller longtemps, se sont          emparées de leurs cœurs pour revivre par eux et pour rajeunir l’humanité. »</p><p>Et c’est ici, peut-être, que s’explique un coin de l’énigme que nous nous posions plus          haut, au sujet de ces intelligences si supérieures à leur action et à leur œuvre. Quand          nous avons dit qu’il y a dans l’atmosphère de cette période du siècle quelque chose qui          coupe et atténue des talents, capables en d’autres époques de monter au génie, et quand M.          Jouffroy a dit qu’il y a dans l’air qu’on respire quelque chose qui procure aux esprits          l’étendue, ce n’est, je le crains, qu’un même fait diversement exprimé ; car cette étendue          si précoce, cette intelligence ouverte et traversée, qui se laisse, faire et accueille          tour à tour ou à la fois toutes choses, est l’inverse de la concentration nécessaire au          génie, qui, si élargi qu’il soit, tient toujours de l’allure du glaive.</p><p>Mais voilà que nous sommes déjà en plein à peindre l’homme, et nous n’avons pas encore          donné l’idée de sa philosophie, de son rôle dans la science, de la méthode qu’il y          apporte, et des résultats dont il peut l’avoir enrichie. C’est que nous ne toucherons qu’à          peine ces endroits réguliers sur lesquels notre incompétence est grande ; d’autres les          traiteront ou les ont assez traités. M. Leroux, dans un bien remarquable article<note n="109" resp="author"><hi rend="i">Revue encyclopédique</hi>.</note>, a entamé, avec le          philosophe et le psychologiste, une discussion capitale qu’il continuera. M. Jules Le            Chevalier<note n="110" resp="author"><hi rend="i">Revue du Progrès social</hi>.</note> a          fait également. Et puis, nous l’avouerons, comme science, la philosophie nous affecte de          moins en moins : qu’il nous suffise d’y voir toujours un noble et nécessaire exercice, une          gymnastique de la pensée que doit pratiquer pendant un temps toute vigoureuse jeunesse. La          philosophie est perpétuellement à recommencer pour chaque génération depuis trois mille          ans, et elle est bonne en cela ; c’est une exploration vers les hauts lieux, loin des          objets voisins qui offusquent ; elle replace sur nos têtes à leur vrai point les questions          éternelles, mais elle ne les résout et ne les rapproche jamais. Il est, avec elle, nombre          de vérités de détail, de racines salutaires que le pied rencontre en chemin ; mais dans la          prétention principale qui la constitue, et qui s’adresse à l’abîme infini du ciel, la          philosophie n’aboutit pas. Aussi je lui dirai à peu près comme Paul-Louis Courier disait          de l’histoire : « Pourvu que ce soit exprimé à merveille, et qu’il y ait bien des vérités,          de saines et précieuses observations de détail, il m’est égal à bord de quel système et à          la suite de quelle méthode tout cela est embarqué. » Ce n’est donc pas le philosophe          éclectique, le régulateur de la méthode des faits de conscience, le continuateur de          Stewart et de Reid, celui qui, avec son modeste ami M. Damiron, s’est installé à demeure          dans la psychologie d’abord conquise, sillonnée, et bientôt laissée derrière par M.          Cousin, et qui y règne aujourd’hui à peu près seul comme un vice-roi émancipé, ce n’est          pas ce représentant de la science que nous discuterons en M. Jouffroy<note n="111" resp="author">Ce que j’ai avancé de la philosophie me semble surtout vrai de la            psychologie. La psychologie en elle-même (si je l’ose dire), à part un certain nombre de            vérités de détail et de remarques fines qu’on en peut tirer, ne sert guère qu’au            sentiment solitaire du contemplateur et ne se transmet pas. Comme science, elle est            perpétuellement à recommencer pour chacun. Le psychologiste pur me fait l’effet du            pêcheur à la ligne, immobile durant des heures dans un endroit calme, au bord d’une            rivière doucement courante. Il se regarde, il se distingue dans l’eau, et aperçoit mille            nuances particulières à son visage. Son illusion est de croire pouvoir aller au-delà de            ce sentiment d’observation contemplative ; car, s’il veut tirer le poisson hors de            l’eau, s’il agite sa ligne, comme, en cette sorte de pêche, le poisson, c’est sa propre            image, c’est soi-même, au moindre effort et au moindre ébranlement, tout se trouble, la            proie s’évanouit, le phénomène à saisir n’est déjà plus.</note> ; c’est l’homme          seulement que nous voulons de lui, l’écrivain, le penseur, une des figures intéressantes          et assez mystérieuses qui nous reviennent inévitablement dans le cercle de notre époque,          un personnage qui a beaucoup occupé notre jeune inquiétude contemplative, une parole qui          pénètre, et un front qui fait rêver.</p><p>M. Théodore Jouffroy est né en 1796, au hameau des Pontets près de Mouthe, sur les          hauteurs du Jura, d’une famille ancienne et patriarcale de cultivateurs. Son grand-père,          qui vécut tard, et dont la jeunesse s’était passée en quelque charge de l’ancien régime,          avait conservé beaucoup de solennité, une grandeur polie et presque seigneuriale dans les          manières. La famille était si unie, que les biens de l’oncle et du père de M. Jouffroy          restèrent <hi rend="i">indivis</hi>, malgré l’absence de l’oncle qui était commerçant,          jusqu’à la mort du père. Il fit ses premières études à Lons-le-Saulnier, sous un autre          vieil oncle prêtre ; de là il partit pour Dijon, où il suivit le collège sans y être          renfermé, lisant beaucoup à part des cours, et se formant avec indépendance. Il avait un          goût marqué pour les comédies, et essaya même d’en composer. Reçu élève de l’École Normale          par l’inspecteur-général, M. Roger, qui fut frappé de son savoir ; il vint à Paris en          1813. Sa haute taille, ses manières simples et franches, une sorte de rudesse âpre qu’il          n’avait pas dépouillée, tout en lui accusait ce type vierge d’un enfant des montagnes, et          qui était fier d’en être ; ses camarades lui donnèrent le sobriquet de <hi rend="i">Sicambre</hi>. Ses premiers essais à l’École attestaient une lecture immense, et          particulièrement des études historiques très-nourries. Un grand mouvement d’émulation          animait alors l’intérieur de l’École ; les élèves provinciaux, entrés l’année précédente,          MM. Dubois, Albrand aîné, Cayx, etc., s’étaient mis en devoir de lutter avec les élèves          parisiens, jusque-là en possession des premiers rangs. MM. Jouffroy, Damiron, Bautain,          Albrand jeune, qui survinrent en 1813, achevèrent de constituer en bon pied les          provinciaux. Cette première année se passa pour eux à des exercices historiques et          littéraires ; il fallait la révolution de 1814 pour qu’une spécialité philosophique pût          être créée au sein de l’École par M. Cousin. MM. La Romiguière et Boyer-Collard n’avaient          professé qu’à la Faculté des Lettres, mais aucun enseignement philosophique approprié ne          s’adressait aux élèves ; M. Cousin eut, en 1814, l’honneur de le fonder, et MM. Jouffroy,          Damiron et Bautain furent ses premiers disciples.</p><p>Je me suis demandé souvent si M. Jouffroy avait bien rencontré sa vocation la plus          satisfaisante en s’adonnant à la philosophie ; je me le suis demandé toutes les fois que          j’ai lu des pages historiques ou descriptives où sa plume excelle, toutes les fois que je          l’ai entendu traiter de l’Art et du Beau avec une délicatesse si sentie et une expansion          qui semble augmentée par l’absence, <hi rend="i">ripae ulterioris amore</hi>, ou enfin          lorsqu’en certains jours tristes, au milieu des matières qu’il déduit avec une lucidité          constante, j’ai cru saisir l’ennui de l’âme sous cette logique, et un regret profond dans          son regard d’exilé. Mais non ; si M. Jouffroy ne trouve pas dans la seule philosophie          l’emploi de toutes ses facultés cachées, si quelques portions pittoresques ou passionnées          restent chez lui en souffrance, il n’est pas moins fait évidemment pour cette réflexion          vaste et éclaircie. Son tort, si nous osons percer au dedans, est, selon nous, d’avoir          trop combattu le génie actif qui s’y mêlait à l’origine, d’avoir effacé l’imagination          platonique qui prêtait sa couleur aux objets et baignait à son gré les horizons. Un rude          sacrifice s’est accompli en lui ; il a fait pour le bien, il a pris sa science au sérieux          et a voulu que rien de téméraire et de hasardé n’y restât. La réserve a empiété de jour en          jour sur l’audace. En proie durant quinze années à cet inquiétant problème de la destinée          humaine, il a voulu mettre ordre à ses doutes, à ses conjectures, et au petit nombre des          certitudes ; il s’y est calmé, mais il s’y est refroidi. Sa raison est demeurée          victorieuse, mais quelque chose en lui a regretté la flamme, et son regard paraît          souffrant. Nous disons qu’il a eu tort pour sa gloire, mais c’est un rare mérite moral que          de faire ainsi ; toute sagesse ici-bas est plus ou moins une contrition.</p><p>Le retour de l’île d’Elbe jeta M. Jouffroy et ses amis dans les rangs des volontaires          royaux à la suite de M. Cousin, ce qui signifie tout simplement que ces jeunes philosophes          n’étaient pas bonapartistes, et qu’ils acceptaient la Restauration comme plus favorable à          la pensée que l’Empire. Dans un article de M. Jouffroy sur les Lettres de Jacopo Ortis,          inséré au <hi rend="i">Courrier Français</hi> en 1819, je trouve exprimé à nu, et avec une          fermeté de style à la Salluste, ce sentiment d’opposition aux conquêtes et à la force          militaire : « Un peuple ne doit tirer l’épée que pour défendre ou conquérir son          indépendance. S’il attaque ses voisins pour les soumettre à son pouvoir, il se déshonore ;          s’il envahit leur territoire sous le prétexte d’y fonder la liberté, on le trompe ou il se          trompe lui-même. Violer tous les droits d’une nation pour les rétablir, est à la fois          l’inconséquence la plus étrange et l’action la plus injuste.</p><p>« L’amour de la liberté commença la Révolution française ; l’Europe, désavouant la          politique de ses rois, nous accordait son estime et son admiration. Mais bientôt les          applaudissements cessèrent. La justice avait été foulée aux pieds par les factions ; la          liberté devait périr avec elle : aussi ne la revit-on plus. Le nom seul subsista quelques          années, pour accréditer auprès du peuple des chefs ambitieux et servir d’instrument à          l’établissement du despotisme.</p><p>« Le mal passa dans les camps. La fin de la guerre fut corrompue, et l’héroïsme de nos          soldats prostitué. L’épée française devait être plantée sur la frontière délivrée, pour          avertir l’Europe de notre justice. On la promena en Allemagne, en Hollande, en Suisse, en          Italie. Elle fit partout de funestes miracles : on vit bien qu’elle pouvait tout, mais on          ne vit pas ce qu’elle saurait respecter. »</p><p>Ce que M. Jouffroy exprimait si énergiquement en 1819, il ne le sentait pas moins          vivement en 1815, sous le coup d’une première invasion et à la menace d’une seconde. Ses          craintes réalisées, et dans toute l’amertume du rôle de vaincu, il reprit avec ses amis          les études philosophiques ; un sentiment exalté de justice et de devoir dominait ce jeune          groupe ; ils étaient dans leur période stoïque, dans cette période de Fichte, par où          passent d’abord toutes les âmes vertueuses. M. Jouffroy gagna le doctorat avec deux thèses          remarquables, l’une sur <hi rend="i">le Beau et le Sublime</hi>, et l’autre sur <hi rend="i">la Causalité</hi>. A partir de 1816, il devint maître de conférences à l’École,          et fut en même temps attaché au collège Bourbon jusqu’en 1822, époque où M. Corbière, qui          avait brisé l’École, le destitua aussi de ses fonctions au collège. M. Jouffroy, au sortir          de l’École, entretenait une correspondance active d’idées et d’épanchements avec ses amis          dispersés en province, avec MM. Damiron et Dubois particulièrement, qu’on avait envoyés à          Falaise, et ensuite avec ce dernier, à Limoges. C’étaient souvent des saillies          d’imagination philosophique, non pas sur un tel point spécial et borné, mais sur          l’ensemble des choses et leur harmonie, sur la destinée future, le rôle des planètes dans          l’ascension des âmes, et l’espérance de rejoindre en ces Élysées supérieurs les devanciers          illustres qu’on aura le plus aimés, Platon ou Montaigne. On surprend là tout à nu l’homme          qui plus tard, et déjà tempéré par la méthode, n’a pu s’empêcher de lancer ses ingénieux          et hardis paradoxes sur <hi rend="i">le Sommeil</hi>, et qui consacre plusieurs leçons de          son cours à la question de <hi rend="i">la vie antérieure</hi>. C’étaient encore, dans          cette correspondance, des retours de désir vers le pays natal, vers la montagne d’où il          tirait sa source, et le besoin de peindre à ses amis qui les ignoraient, ces grands          tableaux naturels dont il était sevré : « Qui vous dira la fraîcheur de nos fontaines, la          modeste rougeur de nos fraises ? qui vous dira les murmures et les balancements de nos          sapins, le vêtement de brouillard que chaque matin ils prennent, et la funèbre obscurité          de leurs ombres ? et l’hiver, dans la tempête, les tourbillons de neige soulevés, les          chemins disparus sous de nouvelles montagnes, l’aigle et le corbeau qui planent au plus          haut de l’air, les loups sans asile, hurlant de faim et de froid, tandis que les familles          s’assemblent au bruit des toits ébranlés, et prient Dieu pour le voyageur ? Ô mon pays que          je regrette, quand vous reverrai-je ? »</p><p>En 1820, ayant perdu son père, il revit ce Jura tant désiré, et toute sa chère Helvétie.          Il fit ce voyage avec M. Dubois, qui, placé alors à Besançon, et lui-même atteint de          cruelles douleurs et pertes domestiques, y cherchait un allégement dans l’entretien de          l’amitié et dans les impressions pacifiantes d’une majestueuse nature. M. Dubois a écrit          et a bien voulu nous lire un récit de cette époque de sa vie où son âme et celle de M.          Jouffroy se confondirent si étroitement. Un tel morceau, puissant de chaleur et minutieux          de souvenirs, où revivent à côté des circonstances individuelles les émotions religieuses          et politiques d’alors, serait la révélation biographique la plus directe, tant sur les          deux amis que sur toute la génération d’élite à laquelle ils appartiennent. Mais il faut          se borner à une pâle idée. Après avoir reconnu et salué le toit patriarcal, le bois de          sapins en face, à gauche, qui projette en montant ses <hi rend="i">funèbres ombres</hi>,          avoir foulé la mousse épaisse, les humides lisières où sont les fraises, et s’être assis          derrière le rucher d’abeilles, dont le miel avait enduit dès le berceau une lèvre          éloquente, il s’agissait pour les deux amis de se donner le spectacle des Alpes ; pour M.          Jouffroy, de les revoir et de les montrer ; pour M. Dubois, de les découvrir ; — car          c’était tout au plus si ce dernier les avait, en venant, aperçues de loin à l’horizon dans          la brume, et comme un ruban d’argent. M. Jouffroy conduisit donc son ami un matin, dès          avant le lever du soleil, à travers les vallées et les prairies, jusqu’à la pente de la          Dôle qu’ils gravirent. La Dôle est le point culminant du Jura, et où le Doubs prend sa          source. En montant par un certain versant et par des sentiers bien choisis, on arrive au          plus haut sans rien découvrir, et, au dernier pas exactement qui vous porte au plateau du          sommet, tout se déclare. C’est ce qui eut lieu pour M. Dubois, à qui son guide habile          ménageait la surprise : « Toutes les Alpes, comme il le dit, jaillirent devant lui d’un          seul jet ! » L’amphithéâtre glorieux encadrant le pays de Vaud, le miroir du Léman, dans          un coin la Savoie rabaissée au pied du Mont-Blanc sublime ; cet ensemble solennel que la          plume, quand l’œil n’a pas vu, n’a pas le droit de décrire ; la vapeur et les rayons du          matin s’y jouant et luttant en mille manières, voilà ce qui l’assaillit d’abord et le          stupéfia. M. Jouffroy, plus familier à l’admiration de ces lieux, en jouissait tout en          jouissant de l’immobile extase de l’ami qu’il avait guidé ; il reportait son regard avec          sourire tantôt sur le spectacle éclatant, et tantôt sur le visage ébloui ; il était comme          satisfait de sa lente démonstration si magnifiquement couronnée, il était satisfait de sa          montagne. A quelques pas en avant, un pâtre debout, les bras croisés et appuyé sur son          bâton, semblait aussi absorbé dans la grandeur des choses ; le philosophe en fut vivement          frappé, et dit : « Il y a en cette âme que voilà toutes les mêmes impressions que dans les          nôtres. » — Les images nombreuses et si belles dans la bouche de M. Jouffroy, où le pâtre          intervient souvent, datent de cette rencontre ; c’est ce qui lui a fait dire dans son          émouvant discours sur <hi rend="i">la Destinée humaine</hi> : « Le pâtre rêve comme nous à          cette infinie création dont il n’est qu’un fragment ; il se sent comme nous perdu dans          cette chaîne d’êtres dont les extrémités lui échappent ; entre lui et les animaux qu’il          garde, il lui arrive aussi de chercher le rapport ; il lui arrive de se demander si, de          même qu’il est supérieur à eux, il n’y aurait pas d’autres êtres supérieurs à lui…, et de          son propre droit, de l’autorité de son intelligence qu’on qualifie d’infirme et de bornée,          il a l’audace de poser au Créateur cette haute et mélancolique question : Pourquoi m’as-tu          fait ? et que signifie le rôle que je joue ici-bas ? » Dans ses leçons sur <hi rend="i">le            Beau</hi>, qui par malheur n’ont été nulle part recueillies, M. Jouffroy disait          fréquemment d’une voix pénétrée : « Tout parle, tout vit dans la nature ; la pierre          elle-même, le minéral le plus informe vit d’une vie sourde, et nous parle un langage          mystérieux ; et ce langage, le pâtre, dans sa solitude, l’entend, l’écoute, le sait autant          et plus que le savant et le philosophe, autant que le poëte ! »</p><p>Lorsque les amis voulurent redescendre du sommet, M. Jouffroy s’étant adressé au pâtre          pour le choix d’un certain sentier, le pâtre, sans sortir de son silence, fit signe du          bâton et rentra dans son immobilité. Avant de savoir que M. Jouffroy avait eu cette          matinée culminante sur la Dôle, qu’il avait remarqué ce pâtre sur ce plateau, et que sa          contemplation avait trouvé à une heure déterminée de sa jeunesse une forme de tableau si          en rapport et si harmonieuse, je me l’étais souvent figuré, en effet, sur un plateau élevé          des montagnes, avec moins de soleil, il est vrai, avec un horizon moins meublé de réalités          et d’images, bien qu’avec autant d’air dans les cieux. A propos de son cours sur <hi rend="i">la Destinée humaine</hi>, où il semblait n’indiquer qu’à peine aux jeunes âmes          inquiètes un sentier religieux qu’on aurait voulu alors lui entendre nommer, on disait          dans un article du <hi rend="i">Globe</hi> de décembre 1830 : « Comme un pasteur          solitaire, mélancoliquement amoureux du désert et de la nuit, il demeure immobile et          debout sur son tertre sans verdure ; mais du geste et de la voix il pousse le troupeau qui          se presse à ses pieds et qui a besoin d’abri, il le pousse à tout hasard au bercail, du          seul côté où il peut y en avoir un. »</p><p>Le propre de M. Jouffroy, c’est bien de tout voir de la montagne ; s’il envisage          l’histoire, s’il décrit géographiquement les lieux, c’est par masses et formes générales,          sans scrupule des détails, et avec une sorte de vérité ou d’illusion toujours majestueuse.          « Les événements, a-t-il dit quelque part, sont si absolument déterminés par les idées, et          les idées se succèdent et s’enchaînent d’une manière si fatale, que la seule chose dont le          philosophe puisse être tenté, c’est de se croiser les bras et de regarder s’accomplir des          révolutions auxquelles les hommes peuvent si peu. » Voilà tout entier dans cet aveu notre          philosophe-pasteur : voir, regarder, assister, comprendre, expliquer. Aussi cette          promenade sur la Dôle est-elle une merveilleuse figure de la destinée de M. Jouffroy.          Chacun, en se souvenant bien, chacun a eu de la sorte son Sinaï dans sa jeunesse, sa          mystérieuse montagne où la destinée s’est comme offerte aux yeux, mieux éclairée seulement          qu’elle ne le sera jamais depuis. Nul ne le sait que nous ; et ce que le monde admire          ensuite de nos œuvres, n’est guère que le reflet affaibli et l’ombre d’un sublime moment          envolé.</p><p>Dans cette ascension de la Dôle, j’ai oublié, pour compléter la scène, de dire qu’outre          les deux amis et le pâtre, il y avait là un vieux capitaine de leur connaissance, redevenu          campagnard, révolutionnaire de vieille souche et grand lecteur de Voltaire. Comme il          redescendait le premier dans le sentier indiqué, et qu’il voyait les deux amis avoir peine          à se détacher du sommet et se retourner encore, il les gourmandait de leur lenteur, en          criant : « Quand on a vu, on a vu ! » Ce capitaine voltairien, près du pâtre, dut paraître          au philosophe le bon sens goguenard et prosaïque, à côté du bon sens naïf et profond.</p><p>Quelquefois, à travers leurs courses de la journée, il arrivait aux deux amis de passer à          diverses reprises la frontière ; ils se sentaient plus libres alors, soulagés du poids que          le régime de ce temps imposait aux nobles âmes, et ils entonnaient de concert <hi rend="i">la Marseillaise</hi>, comme un défi et une espérance. Le soir, quand ils trouvaient des          feux presque éteints, qu’avaient allumés les bergers, ils s’asseyaient auprès, et M.          Jouffroy, en y apportant des branches pour les ranimer, se rappelait les irruptions des          Barbares, lesquels, comme des brassées de bois vert, la Providence avait jetés de temps à          autre dans le foyer expirant des civilisations. Nul, s’il l’avait voulu, n’aurait eu plus          que lui, au service de sa pensée, de ces grandes images agrestes et naturelles.</p><p>En 1821, de retour à Paris, MM. Jouffroy et Dubois exercèrent l’un sur l’autre une          influence continue fort vive : M. Jouffroy initiait philosophiquement son ami qui n’avait          pas, jusque-là, secoué tout à fait l’autorité en matière religieuse ; M. Dubois          entrecoupait par ses élans politiques ce qu’aurait eu de trop métaphysique et spéculatif          le cours d’idées du philosophe. Leur santé à tous deux s’était fort altérée. M. Jouffroy          acquit dès lors cette constitution plus nerveuse et cette délicatesse fine de complexion,          si d’accord avec son âme, mais que quelque chose de plus robuste avait dissimulée. M.          Cousin s’était engagé dans le carbonarisme et y poussait avec prosélytisme ; après quelque          hésitation, les deux amis y entrèrent, mais par M. Augustin Thierry, dans une vente dont          faisaient partie MM. Scheffer, Bertrand, Roulin, Leroux, Guinard, etc. ; ils ne manquèrent          à aucune des démonstrations civiques qui eurent lieu au convoi de Lallemand et à celui de          Camille Jordan. En 1822, M. Jouffroy fut destitué ; M. Dubois l’était déjà. En 1823, notre          philosophe écrivait dans la solitude cet article, <hi rend="i">Comment les Dogmes            finissent</hi>, où éclatent la vertu et la foi frémissantes sous la persécution, où          retentit dans le langage de la philosophie comme un écho sacré des catacombes. M. Jouffroy          ne s’est jamais élevé à une plus grande hauteur d’audace que dans cette inspiration          refoulée ; depuis il s’est épanché, étendu, élargi, en descendant à la manière des          fleuves, dont le flot peut s’accroître, mais ne regagne plus le niveau de la source. — En          septembre 1824, <hi rend="i">le Globe</hi> fut fondé.</p><p>Il semble aujourd’hui, à ouïr certaines gens, que <hi rend="i">le Globe</hi> n’eût pour          but que de faire arriver plus commodément au pouvoir messieurs les doctrinaires grands et          petits, après avoir passé six longues années à s’encenser les uns les autres. Peu de mots          remettront à leur place ces ignorances et ces injures. M. Dubois, destitué, traduisait la          Chronique de Flodoard pour la collection de M. Guizot, écrivait quelques articles aux <hi rend="i">Tablettes universelles</hi>, qui trop tôt manquèrent, se dévorait enfin dans          l’intimité d’hommes fervents, étouffés comme lui, et dans les conversations brûlantes de          chaque jour. M. Leroux, qui, après d’excellentes études faites à Rennes au même collège          que M. Dubois, et avant de prendre rang comme une des natures de penseur les plus          puissantes et les plus ubéreuses d’aujourd’hui, était simplement ouvrier typographe, M.          Leroux avait imaginé, avec M. Lachevardière, imprimeur, d’entreprendre un journal utile,          composé d’extraits de littérature étrangère, d’analyses des principaux voyages et de faits          curieux et instructifs rassemblés avec choix. Il communiqua son cadre d’essai à M. Dubois,          qui jugea que, dans cette simple idée de magasin à l’anglaise, il n’y avait pas assez de          chance d’action ; qu’il fallait y implanter une portion de doctrine, y introduire les          questions de liberté littéraire, se poser contre la littérature impériale, et, sans songer          à la politique puisqu’on était en pleine Censure, fonder du moins une critique nouvelle et          philosophique. Des deux idées combinées de MM. Leroux et Dubois, naquit <hi rend="i">le            Globe ;</hi> mais celle de M. Dubois, bien que venue à l’occasion de l’autre, était          évidemment l’idée active, saillante et nécessaire ; aussi imprima-t-il au <hi rend="i">Globe</hi> le caractère de sa propre physionomie. M. Leroux y maintint toutefois sur le          second plan l’exécution de son projet ; et toute cette matière de voyages, de faits          étrangers, de particularités scientifiques, qui occupa longtemps les premières pages du            <hi rend="i">Globe</hi> avant l’invasion de la politique quotidienne, était ménagée par          lui. Sous le rapport des doctrines et de l’influence morale, M. Leroux ne se fit          d’ailleurs au <hi rend="i">Globe</hi>, jusqu’en 1830, qu’une position bien inférieure à          ses rares mérites et à sa portée d’esprit ; par modestie, par fierté, cachant des          convictions entières sous une bonhomie qu’on aurait dû forcer, il s’effaça trop ; quatre          ou cinq morceaux de fonds qu’il se décida à y écrire frappèrent beaucoup, mais ne l’y          assirent pas au rang qu’il aurait fallu. Il dirigeait le matériel du journal, mais en fait          d’idées il y passa toujours plus ou moins pour un rêveur. Ses opinions, afin de prévaloir,          avaient besoin d’arriver par M. Dubois<note n="112" resp="author">Nous laissons subsister            cette page qui fut exacte, nous la maintenons, bien que nos sentiments et nos jugements            à l’égard de M. Leroux aient changé à mesure qu’il changeait lui-même. Ce n’est plus de            sa modestie qu’il semblerait à propos de venir parler aujourd’hui. Lui aussi il est            entré à pleines voiles, comme tant d’autres, dans cet Océan Pacifique de l’orgueil, et            il a franchi son détroit de Magellan. Nous l’avions connu et aimé homme <hi rend="i">distingué</hi>, nous l’abandonnons révélateur et prophète. Mais nous irions jusqu’à            regretter de l’avoir connu et loué, quand nous le voyons provoquer l’outrage, à propos            de Jouffroy mort, contre les amis les plus chers et les plus consciencieux de cet homme            excellent, quand nous le voyons déverser l’amertume sur l’irréprochable et intègre M.            Damiron ; et tout cela parce que M. Leroux veut faire de Jouffroy son <hi rend="i">précurseur</hi> comme il a fait de M. Cousin son <hi rend="i">Antechrist</hi>. — Qu’il nous suffise de répéter ici que, nonobstant toutes les            variations subséquentes, cet historique du <hi rend="i">Globe</hi> reste d’une parfaite            exactitude.</note>.</p><p>M. Dubois s’était donc mis à l’œuvre en septembre 1824, secondé de M. Leroux, et          moyennant les avances financières de M. Lachevardière. MM. Jouffroy et Damiron, ses amis          intimes, ne pouvaient lui manquer. M. Trognon travailla aussi dès les premiers numéros.          Comme il y avait exposition de peinture au début, M. Thiers se chargea d’en rendre          compte ; sauf ce coup de main du commencement, il ne donna rien depuis au journal. M.          Mérimée donna quelque chose d’abord, mais ne continua pas sa collaboration. Quelques          jeunes gens, élèves distingués de MM. Jouffroy et Damiron, entrèrent de bonne heure, parmi          lesquels MM. Vitet et Duchâtel, qui n’étaient pas plus des doctrinaires alors que M.          Thiers. Ils connaissaient les doctrinaires sans doute, ils étaient liés, ainsi que leurs          maîtres, avec M. Guizot, avec M. de Broglie, peut-être de loin avec M. Royer-Collard ;          personne dans cette réunion commençante n’en était aux préjugés brutaux et aux          déclamations ineptes du <hi rend="i">Constitutionnel ;</hi> mais par M. Dubois, âme du          journal, un vif sentiment révolutionnaire et girondin se tenait en garde ; et, dès que la          Censure fut levée, cette pointe généreuse perça en toute occasion. M. de Rémusat, le plus          doctrinaire assurément des rédacteurs du <hi rend="i">Globe</hi> par la subtilité de son          esprit, par ses habitudes et ses liens de société, ne toucha longtemps que des sujets de          pure littérature et de poésie ; ce qu’il faisait avec une souplesse bien élégante. M.          Duvergier de Hauranne n’avait pas à un moindre degré la préoccupation littéraire, et son          zèle spirituel s’attaquait, dans l’intervalle de ses voyages d’Italie et d’Irlande, à des          points délicats de la controverse romantique. Ce n’est guère à M. Magnin toujours net et          progressif, ou à M. Ampère survenu plus tard et adonné aux excursions studieuses, qu’on          imputera un rôle dans la prétendue ligue. <hi rend="i">Le Globe</hi> n’a pas été fondé et          n’a pas grandi sous le patronage des doctrinaires, c’est-à-dire des trois ou quatre hommes          éminents à qui s’adressait alors ce nom. La bourse de M. Lachevardière, l’idée de M.          Leroux, l’impulsion de M. Dubois, voilà les données primitives ; des jeunes gens pauvres,          des talents encore obscurs, des proscrits de l’Université, ce furent les vrais          fondateurs ; la génération des salons qui s’y joignit ensuite n’étouffa jamais          l’autre.</p><p>Le public, qui aime à faire le moins de frais possible en renommée, et qui est dur à          accepter des noms nouveaux, voyant <hi rend="i">le Globe</hi> surgir, tenta d’en expliquer          le succès, et presque le talent, par l’influence invisible et suprême de quelques          personnages souvent cités. Ces personnages étaient sans doute bienveillants au <hi rend="i">Globe</hi>, mais cette bienveillance, tempérée de blâme fréquent ou même          d’épigrammes légères, ne justifiait pas l’honneur qu’on leur en faisait. Financièrement,          lorsqu’en 1828, <hi rend="i">le Globe</hi> devenant tout à fait politique, M.          Lachevardière retira ses capitaux, M. Guizot, seul parmi les doctrinaires d’alors, prit          une action. M. de Broglie aida au cautionnement ; mais c’était un simple placement de          fonds sans enjeu. Du reste, occupés de leurs propres travaux, ces messieurs n’ont jamais          contribué de leur plume à l’illustration du journal ; une seule fois, s’il m’en souvient,          M. Guizot écrivit une colonne officieuse sur un tableau de M. Gérard ; peut-être a-t-il          récidivé pour quelque autre cas analogue, mais c’est tout. M. de Barante n’a fait qu’un          seul article ; M. de Broglie n’y a jamais écrit. Les prétendus patrons hantaient si peu ce          lieu-là, qu’il a été possible à l’un des rédacteurs assidus de n’avoir pas, une seule fois          durant les six ans, l’honneur d’y rencontrer leur visage. La verdeur de certains articles          allait, de temps à autre, éveiller leur sévérité et raviver les nuances. M. Royer-Collard          réprouva hautement l’article pour lequel M. Dubois fut mis en cause et condamné, quelques          mois avant juillet 1830. M. Cousin lui-même, bien que plus rapproché du journal par son          âge et par ses amis, s’en séparait crûment dans la conversation ; il ne répondait pas de          ses disciples, il censurait leur marche, et savait marquer plus d’un défaut avec quelque          trait de cette verve incomparable qu’on lui pardonne toujours, et que <hi rend="i">le            Globe</hi> ne lui paya jamais qu’en respects.</p><p>Si l’on examine enfin l’allure et le langage du <hi rend="i">Globe</hi> depuis qu’il          devint expressément politique, c’est-à-dire sous les ministères Martignac et Polignac, on          y trouve une hardiesse, une fermeté de ton qu’aucun organe de l’opposition d’alors n’a          surpassées. Le ministère Martignac y fut attaqué de bonne heure avec une exigence dont MM.          de Rémusat, Duchâtel et Duvergier de Hauranne ont quelque droit aujourd’hui de s’étonner.          La question des Jésuites et de la liberté absolue d’enseignement prêta jusqu’au bout, sous          la plume de M. Dubois, à une controverse, excentrique si l’on veut, et par trop          chevaleresque pour le moment, mais du moins aussi peu doctrinaire que possible. M. de          Rémusat, qui traita presque seul la politique des derniers mois avant Juillet, durant la          prison de M. Dubois, ne détourna pas un seul instant le journal de la ligne extrême où il          était lancé ; vers cette fin de la lutte, toutes les pensées n’en faisaient qu’une pour la          délivrance, il semblait même qu’il y eût dans cette rédaction du <hi rend="i">Globe</hi>          des vues et des ressources d’avenir plus vastes qu’ailleurs. Quand M. Thiers, au début du            <hi rend="i">National</hi>, développait sa théorie constitutionnelle, et venait          professer Delorme comme résumé de son Histoire de la Révolution, ces articles ingénieux          étaient regardés comme de purs jeux de forme et des fictions un peu vaines au prix de la          grande question populaire et sociale ; et ce n’était pas M. Dubois seulement qui jugeait          ainsi, c’était M. Duchâtel ou tout autre. S’il y avait alors dissidence marquée, division          au <hi rend="i">Globe</hi> en quelque matière, cette dissidence portait, le dirai-je ? sur          la question dite romantique. L’école romantique des poëtes ne put jamais faire irruption          au <hi rend="i">Globe</hi>, et le gagner comme organe à elle ; mais elle y avait des          alliés et des intelligences. M. Leroux, M. Magnin, et celui qui écrit ces lignes,          penchaient plus ou moins du côté novateur en poésie ; MM. Dubois, Duvergier, de Rémusat,          et l’ensemble de la rédaction, étaient en méfiance, quoique généralement bienveillants.          Tous ces petits mouvements intérieurs se dessinèrent avec feu à l’occasion du drame de <hi rend="i">Hernani</hi>, qui eut pour résultat d’augmenter la bienveillance. Mais, hélas !          rapprochement littéraire, union politique, tout cela manqua bientôt.</p><p>Au <hi rend="i">Globe</hi>, M. Jouffroy tint une grande place ; il était le philosophe          généralisateur, le dogmatique par excellence, de même que M. Damiron était le psychologue          analyste et sagace, de même que M. Dubois était le politique ému et acéré, le critique          chaleureux. Indépendamment des articles recueillis dans le volume des <hi rend="i">Mélanges</hi>, M. Jouffroy en a écrit plusieurs sur des sujets d’histoire ou de          géographie, et y a porté sa large manière. Il cherchait à tirer des antécédents          historiques, des conditions géographiques et de l’esprit religieux des peuples, la loi de          leur mouvement et de leur destinée. Les résultats les plus généraux de ses méditations à          ce sujet sont consignés dans deux leçons d’un cours particulier professé par lui en 1826            (<hi rend="i">de l’État actuel de l’Humanité</hi>). Il ne s’y interdisait pas, comme il          l’a trop fait depuis, l’impulsion active et stimulante, l’appel à l’énergie morale d’un          chacun ; il n’y imposait pas, comme dans ses articles sur mistress Trolloppe, le calme et          le quiétisme brahmanique aux assistants éclairés, sous peine de déchéance aveugle et de          fatuité. Au contraire, il y marquait l’initiative à la civilisation chrétienne, et le          devoir d’agir à chacun de ses membres ; il y disait avec plainte : « Comment aurions-nous          des hommes politiques, des hommes d’État, quand les questions dont la solution réfléchie          peut seule les former ne sont pas même poses, pas même soupçonnées de ceux qui sont assis          au gouvernail ; quand, au lieu de regarder à l’horizon, ils regardent à leurs pieds ;          quand, au lieu d’étudier l’avenir du monde, et dans cet avenir celui de l’Europe, et dans          celui de l’Europe la mission de leur pays, ils ne s’inquiètent, ils ne s’occupent que des          détails du ménage national ?… Nous ne concevons pas que tant de gens de conscience se          jettent dans les affaires politiques, et poussent le char de notre fortune dans un sens ou          dans un autre, avant d’avoir songé à se poser ces grandes questions…. Je sais que la          marche de l’humanité est tracée, et que Dieu n’a pas laissé son avenir aux chances des          faiblesses et des caprices de quelques hommes : mais ce que nous ne pouvons empêcher ni          faire, nous pouvons du moins le retarder ou le précipiter par notre mauvaise ou bonne          conduite. Dans les larges cadres de la destinée que la Providence a faite au monde, il y a          place pour la vertu et la folie des hommes, pour le dévouement des héros et l’égoïsme des          lâches. »</p><p>C’était dans sa chambre de la rue du Four-Saint-Honoré, à l’ouverture d’un des cours          particuliers auxquels le confinait l’interdiction universitaire, que M. Jouffroy          s’exprimait ainsi. Ces cours privés étaient fort recherchés ; quelques esprits déjà mûrs,          des camarades du maître, des médecins depuis célèbres, une élite studieuse des salons,          plusieurs représentants de la jeune et future pairie, composaient l’auditoire ordinaire,          peu nombreux d’ailleurs, car l’appartement était petit, et une réunion plus apparente          serait aisément devenue suspecte avant 1828. On se rendait, une fois par semaine          seulement, à ces prédications de la philosophie ; on y arrivait comme avec ferveur et          discrétion ; il semblait qu’on y vînt puiser à une science nouvelle et défendue, qu’on y          anticipât quelque chose de la foi épurée de l’avenir. Quand les quinze ou vingt auditeurs          s’étaient rassemblés lentement, que la clef avait été retirée de la porte extérieure, et          que les derniers coups de sonnette avaient cessé, le professeur, debout, appuyé à la          cheminée, commençait presque à voix basse, et après un long silence. La figure, la          personne même de M. Jouffroy est une de celles qui frappent le plus au premier aspect, par          je ne sais quoi de mélancolique, de réservé, qui fait naître l’idée involontaire d’un          mystérieux et noble inconnu. Il commençait donc à parler ; il parlait du Beau, ou du Bien          moral, ou de l’immortalité de l’âme ; ces jours-là, son teint plus affaibli, sa joue          légèrement creusée, le bleu plus profond de son regard, ajoutaient dans les esprits aux          réminiscences idéales du <hi rend="i">Phédon</hi>. Son accent, après la première moitié          assez monotone, s’élevait et s’animait ; l’espace entre ses paroles diminuait ou se          remplissait de rayons. Son éloquence déployée prolongeait l’heure et ne pouvait se          résoudre à finir. Le jour qui baissait agrandissait la scène ; on ne sortait que croyant          et pénétré, et en se félicitant des germes reçus. Depuis qu’il professe en public, M.          Jouffroy a justifié ce qu’on attendait de lui ; mais pour ceux qui l’ont entendu dans          l’enseignement privé, rien n’a rendu ni ne rendra le charme et l’ascendant d’alors<note n="113" resp="author">Voir, si l’on veut, dans les poésies de Joseph Delorme deux pièces            adressées à M. Jouffroy, qui n’y est pas nommé, l’une à M*** : <hi rend="i">Ô vous qui              lorsque seul</hi>, etc., etc. ; et l’autre qui a pour titre : <hi rend="i">Le Soir de              la Jeunesse</hi>. Nous ne croyons pas nous tromper en disant que cette dernière pièce            a été également inspirée par lui. — Dans une dernière édition de <hi rend="i">Joseph              Delorme</hi> (1861), on peut lire (page 299) une lettre de Jouffroy adressée à            l’auteur ; il s’était en partie reconnu.</note>.</p><p>M. Jouffroy en était, en ces années-là, à cette période heureuse où luit l’étoile de la          jeunesse, à la période de nouveauté et d’invention ; il se sentait, à l’égard de chaque          vérité successive, dans la fraîcheur d’un premier amour ; depuis, il se répète, il se          souvient, il développe. Le malheur a voulu qu’avec sa facilité de parler et son indolence          d’écrire, il ait improvisé ses leçons les plus neuves, et qu’elles n’aient nulle part été          fixées dans leur verve délicate et leur vivacité naissante. M. Jouffroy se détermine          malaisément à écrire, bien qu’une fois à l’œuvre sa plume jouisse de tant d’abondance. Il          n’a publié d’original que la préface en tête des <hi rend="i">Esquisses morales</hi> de          Stewart, et ses articles, la plupart recueillis dans les <hi rend="i">Mélanges</hi> :          l’introduction promise des œuvres de Reid n’a pas paru. Philosophe et démonstrateur          éloquent encore plus qu’écrivain, la forme, qui a tant d’attrait pour l’artiste, convie          peu M. Jouffroy ; il souffre évidemment et retarde le plus possible de s’y emprisonner ;          il la déborde toujours. La lutte étroite, la joute de la pensée et du style ne lui va pas.          Il ne s’applique point à la fermeté de Pascal ; sa forme, à lui, quand il lui en faut une,          est belle et ample, mais lâchée, comme on dit.</p><p>Saint Jérôme appelle quelque part saint Hilaire, évêque de Poitiers, <hi rend="i">le            Rhône de l’éloquence gauloise</hi>. M. Jouffroy serait bien plutôt une Loire épanouie          qu’un Rhône impétueux, comme elle lent, large, inégalement profond, noyant démesurément          ses rives.</p><p>M. Jouffroy, entré à la Chambre depuis deux ans, a montré peu d’inclination pour la          politique, et s’est à peine efforcé d’y réussir. On le conçoit ; dans ses habitudes de          pensée et de parole, il a besoin d’espace et de temps pour se dérouler, et de silence en          face de lui. Il avait contre son début, dans cette assemblée assez vulgaire, d’être          suspect de métaphysique dès le moindre préambule. Et pourtant la parole, hardiment prise          en deux ou trois occasions, eût vaincu ce préjugé ; M. Jouffroy aurait eu beau jeu à          entamer la question européenne selon ses idées de tout temps, à tracer le rôle obligé de          la France, et à flétrir pour le coup la politique <hi rend="i">de ménage</hi> à laquelle          on l’assujettit : il n’en a rien fait, soit que l’humeur contemplative ait prédominé et          l’ait découragé de l’effort individuel, soit que, voyant une Chambre si ouverte à          entendre, il ait souri sur son banc avec dédain<note n="114" resp="author">M. Jouffroy,            depuis, s’est décidé à parler, et il l’a fait avec le succès que nous présagions, bien            que dans un sens un peu différent de celui qui nous semblait probable à cette date de            décembre 1833, et que nous eussions préféré.</note>.</p><p>Car, malgré tout le progrès de la disposition contemplative, il y a en M. Jouffroy le          côté dédaigneux, ironique, l’ancien côté actif refoulé, qui se fait sentir amèrement par          retours, et qui tranche, comme un éclair, sur un grand fonds de calme et d’ennui. Il y a          le vieil homme, qui fut sévère au passé, hostile aux révélations, l’adversaire railleur du          baron d’Eckstein, le philosophe qui ignore et supprime ce qui le gêne, comme Malebranche          supprimait l’histoire. Il y a l’aristocratie du penseur et du montagnard, froideur et          hauteur, le premier mouvement susceptible et chatouilleux, la lèvre qui s’amincit et se          pince, une rougeur rapide à une joue qui soudain pâlit.</p><p>Mais il y a tout aussitôt et très-habituellement le côté bon, plébéien, condescendant,          explicatif et affectueux, qui s’accommode aux intelligences, qui, au sortir d’un paradoxe          presque outrageux, vous démontre au long des clartés et sait y démêler de nouvelles          finesses ; une disposition humaine et morale, une bienveillance qui prend intérêt, qui ne          se dégoûte ni ne s’émousse plus. L’idée de devoir préside à cette noble partie de l’âme          que nous peignons ; si le premier mouvement s’échappe quelquefois, la seconde pensée          répare toujours.</p><p>Outre les travaux et écrits ultérieurs qu’on a droit d’espérer de M. Jouffroy, il est une          œuvre qu’avant de finir nous ne pouvons nous empêcher de lui demander, parce qu’il nous y          semble admirablement propre, bien que ce soit hors de sa ligne apparente. On a reproché à          quelques endroits de sa psychologie de tenir du roman ; nous sommes persuadé qu’un roman          de lui, un vrai roman, serait un trésor de psychologie profonde. Qu’il s’y dispose de          longue main, qu’il termine par là un jour ! il s’y fondera à côté de la science une gloire          plus durable ; Pétrarque doit la sienne à ses vers vulgaires, qui seuls ont vécu. Un roman          de M. Jouffroy (et nous savons qu’il en a déjà projeté), ce serait un lieu sûr pour toute          sa psychologie réelle, qui consiste, selon nous, en observations détachées plutôt qu’en          système ; ce serait un refuge brillant pour toutes les facultés poétiques de sa nature qui          n’ont pas donné. Je la vois d’ici d’avance, cette histoire du cœur, ce <hi rend="i">Woldemar</hi> non subtil, bien supérieur à l’autre de Jacobi. L’exposition serait          lente, spacieuse, aérée, comme celles de l’Américain dont l’auteur a tant aimé la prairie          et les mers<note n="115" resp="author">Fenimore Cooper.</note>. Il y aurait dès l’abord          des pâturages inclinés et de ces tableaux de mœurs antiques que savent les hommes des          hautes terres. Les personnages surviendraient dans cette région avec harmonie et beauté.          Le héros, l’amant, flotterait de la passion à la philosophie, et on le suivrait pas à pas          dans ses défaillances touchantes et dans ses reprises généreuses. Comme l’amitié, comme          l’amour naissant qui s’y cache, se revêtiraient d’un coloris sans fard, et nous          livreraient quelques-uns de leurs mystères par des aspects aplanis ! Comme les pâles et          arides intervalles s’étendraient avec tristesse jusqu’au sein des vertes années ! Que la          lutte serait longue, marquée de sacrifice, et que le triomphe du devoir coûterait de          pleurs silencieux ! Allez, osez, ô Vous dont le drame est déjà consommé au dedans ;          remontez un jour en idée cette Dôle avec votre ami vieilli ; et là, non plus par le soleil          du matin, mais à l’heure plus solennelle du couchant, reposez devant nous le mélancolique          problème des destinées ; au terme de vos récits abondants et sous une forme qui se grave,          montrez-nous le sommet de la vie, la dernière vue de l’expérience, la masse au loin qui          gagne et se déploie, l’individu qui souffre comme toujours, et le divin, l’inconsolé désir          ici-bas du poëte, de l’amant et du sage !</p><dateline><docDate when="1833-12">Décembre 1833</docDate></dateline><postscript><p>M. Jouffroy, que nous tâchions ainsi de peindre avec un soin et des couleurs où se            mêlait l’affection, est mort le 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1842, laissant à tous            d’amers regrets. Son ami M. Damiron publia de lui, peu après, un volume posthume de <hi rend="i">Nouveaux Mélanges philosophiques ;</hi> la haine et l’esprit de parti s’en            emparèrent. Les funérailles de l’honnête homme et du sage furent célébrées par des            querelles furieuses ; l’infamie des insultes particulières aux gazettes ecclésiastiques            n’y manqua pas. Un penseur mélancolique a dit : « Tenons-nous bien, ne mourons pas ;            car, sitôt morts, notre cercueil, pour peu qu’il en vaille la peine, servira de            marchepied à quelqu’un pour se faire voir et pérorer. Trop heureux si, derrière notre            pierre, le lâche et le méchant ne s’abritent pas pour lancer leurs flèches, comme Pâris            caché derrière le tombeau d’Ilus ! »</p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

