<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le Brun</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1829-07-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1829-07-01"><head>Le Brun</head><p>Vers l’époque où J.-B. Rousseau banni adressait à ses protecteurs des odes composées au          jour le jour, sans unité d’inspiration, et que n’animait ni l’esprit du siècle nouveau ni          celui du siècle passé, en 1729, à l’hôtel de Conti, naissait d’un des serviteurs du prince          un poëte qui devait bientôt consacrer aux idées d’avenir, à la philosophie, à la liberté,          à la nature, une lyre incomplète, mais neuve et sonore, et que le temps ne brisera pas.          C’est une remarque à faire qu’aux approches des grandes crises politiques et au milieu des          sociétés en dissolution, sont souvent jetées d’avance, et comme par une ébauche anticipée,          quelques âmes douées vivement des trois ou quatre idées qui ne tarderont pas à se dégager          et qui prévaudront dans l’ordre nouveau. Mais en même temps, chez ces individus de nature          fortement originale, ces idées précoces restent fixes, abstraites, isolées, déclamatoires.          Si c’est dans l’art qu’elles se produisent et s’expriment, la forme en sera nue, sèche et          aride, comme tout ce qui vient avant la saison. Ces hommes auront grand mépris de leur          siècle, de sa mesquinerie, de sa corruption, de son mauvais goût. Ils aspireront à quelque          chose de mieux, au simple, au grand, au vrai, et se dessécheront et s’aigriront à          l’attendre ; ils voudront le tirer d’eux-mêmes ; ils le demanderont à l’avenir, au passé,          et se feront antiques pour se rajeunir ; puis les choses iront toujours, les temps          s’accompliront, la société mûrira, et lorsque éclatera la crise, elle les trouvera déjà          vieux, usés, presque en cendres ; elle en tirera des étincelles, et achèvera de les          dévorer. Ils auront été malheureux, âcres, moroses, peut-être violents et coupables. Il          faudra les plaindre, et tenir compte, en les jugeant, de la nature des temps et de la          leur. Ce sont des espèces de victimes publiques, des Prométhées dont le foie est rongé par          une fatalité intestine ; tout l’enfantement de la société retentit en eux, et les          déchire ; ils souffrent et meurent du mal dont l’humanité, qui ne meurt pas, guérit, et          dont elle sort régénérée. Tels furent, ce me semble, au dernier siècle, Alfieri en Italie,          et Le Brun en France.</p><p>Né dans un rang inférieur, sans fortune et à la charge d’un grand seigneur, Le Brun dut          se plier jeune aux nécessités de sa condition. Il mérita vite la faveur du prince de Conti          par des éloges entremêlés de conseils et de maximes philosophiques. A la fois secrétaire          des commandements et poëte lyrique, il releva le mieux qu’il put la dépendance de sa vie          par l’audace de sa pensée, et il s’habitua de bonne heure à garder pour l’ode, ou même          pour l’épigramme, cette verdeur franche et souvent acerbe qui ne pouvait se faire jour          ailleurs. Aussi, plus tard, bien qu’il conservât au fond l’indépendance intérieure qu’il          avait annoncée dès ses premières années, on le voit toujours au service de quelqu’un. Ses          habitudes de domesticité trouvent moyen de se concilier avec sa nature énergique. Au          prince de Conti succèdent le comte de Vaudreuil et M. de Calonne, puis Robespierre, puis          Bonaparte ; et pourtant, au milieu de ces servitudes diverses, Le Brun demeure ce qu’il a          été tout d’abord, méprisant les bassesses du temps, vivant d’avenir, <hi rend="i">effréné            de gloire</hi>, plein de sa mission de poëte, croyant en son génie, rachetant une action          plate par une belle ode, ou se vengeant d’une ode contre son cœur par une épigramme          sanglante. Sa vie littéraire présente aussi la même continuité de principes, avec beaucoup          de taches et de mauvais endroits. Élève de Louis Racine, qui lui avait légué le culte du          grand siècle et celui de l’antiquité, nourri dans l’admiration de Pindare et, pour ainsi          dire, dans la religion lyrique, il était simple que Le Brun s’accommodât peu des mœurs et          des goûts frivoles qui l’environnaient ; qu’il se séparât de la cohue moqueuse et          raisonneuse des beaux-esprits à la mode ; qu’il enveloppât dans une égale aversion          Saint-Lambert et d’Alembert, Linguet et La Harpe, Rulhière et Dorat, Lemierre et          Colardeau, et que, forcé de vivre des bienfaits d’un prince, il se passât du moins d’un          patron littéraire. Certes il y avait, pour un poëte comme Le Brun, un beau rôle à remplir          au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Lui-même en a compris toute la noblesse ;          il y a constamment visé, et en a plus d’une fois dessiné les principaux traits. C’eût été          d’abord de vivre à part, loin des coteries et des salons patentés, dans le silence du          cabinet ou des champs ; de travailler là, peu soucieux des succès du jour, pour soi, pour          quelques amis de cœur et pour une postérité indéfinie ; c’eût été d’ignorer les          tracasseries et les petites guerres jalouses qui fourmillaient aux pieds de trois ou          quatre grands hommes, d’admirer sincèrement, et à leur prix, Montesquieu, Buffon,          Jean-Jacques et Voltaire, sans épouser leurs arrière-pensées ni les antipathies de leurs          sectateurs ; et puis, d’accepter le bien, de quelque part qu’il vînt, de garder ses amis,          dans quelques rangs qu’ils fussent, et s’appelassent-ils Clément, Marmontel ou Palissot.          Voilà ce que concevait Le Brun, et ce qu’il se proposait en certains moments ; mais il fut          loin d’y atteindre. Caustique et irascible, il se montra souvent injuste par vengeance ou          mauvaise humeur. Au lieu de négliger simplement les salons littéraires et philosophiques,          pour vaquer avec plus de liberté à son génie et à sa gloire, il les attaqua en toute          occasion, sans mesure et en masse. Il se délectait à la satire, et décochait ses traits à          Gilbert ou à Beaumarchais aussi volontiers qu’à La Harpe lui-même. Une fois, par sa <hi rend="i">Wasprie</hi>, il compromit étrangement sa chasteté lyrique, en se prenant au          collet avec Fréron. Reconnaissons pourtant que sa conduite ne fut souvent ni sans dignité          ni sans courage. La noble façon dont il adressa mademoiselle Corneille à Voltaire, la          respectueuse indépendance qu’il maintint en face de ce monarque du siècle, le soin qu’il          mit toujours à se distinguer de ses plats courtisans, l’amitié pour Buffon, qu’il          professait devant lui, ce sont là des traits qui honorent une vie d’homme de lettres. Le          Brun aimait les grandes existences à part : celle de Buffon dut le séduire, et c’était          encore un idéal qu’il eût probablement aimé à réaliser pour lui-même. Peut-être, si la          fortune lui eût permis d’y arriver, s’il eût pu se fonder ainsi, loin d’un monde où il se          sentait déplacé, une vie grande, simple, auguste ; s’il avait eu sa tour solitaire au          milieu de son parc, ses vastes et majestueuses allées, pour y déclamer en paix et y          raturer à loisir son poëme de <hi rend="i">la Nature ;</hi> si rien autour de lui n’avait          froissé son âme hautaine et irritable, peut-être toutes ces boutades de conduite, toutes          ces sorties colériques d’amour-propre eussent-elles complètement disparu : l’on n’eût pu          lui reprocher, comme à Buffon, que beaucoup de morgue et une excessive plénitude de          lui-même. Mais Le Brun fut longtemps aux prises avec la gêne et les chagrins domestiques.          Son procès avec sa femme que le prince de Conti lui avait séduite<note n="36" resp="author">On alla jusqu’à dire qu’il l’avait vendue au prince, et, chose fâcheuse            pour le caractère de Le Brun, plusieurs ont pu le croire. — Voir son élégie infamante à              <hi rend="i">Némésis</hi>, où il trouve moyen de flétrir d’un seul coup sa <hi rend="i">mère</hi>, sa <hi rend="i">sœur</hi> et sa <hi rend="i">femme</hi> ! Une            telle élégie est unique dans son genre.</note>, la banqueroute du prince de Guémené,          puis la Révolution, tout s’opposa à ce qu’il consolidât jamais son existence. Je me          trompe : vieux, presque aveugle, au-dessus du besoin grâce aux bienfaits du            Gouvernement<note n="37" resp="author">Le Brun dut ses bienfaits à son talent sans            doute, à sa renommée lyrique, mais par malheur aussi à sa méchanceté satirique que le            pouvoir achetait de sa servilité. On cite une épigramme contre Carnot, lors du vote de            Carnot contre l’Empire ; elle fut commandée à Le Brun et payée d’une pension.</note>, il          s’était logé dans les combles du Palais-Royal, pour y trouver le calme nécessaire à la          correction de ses odes ; c’était là sa tour de Montbar. Une servante mégère, qu’il avait          épousée, lui en faisait souvent une prison. A une telle âme, dans une pareille vie, on          doit pardonner un peu d’injustice et d’aigreur.</p><p>Le talent lyrique de Le Brun est grand, quelquefois immense, presque partout incomplet.          Quelques hautes pensées, qui n’ont jamais quitté le poëte depuis son enfance jusqu’à sa          mort, dominent toutes ses belles odes, s’y reproduisent sans cesse, et, à travers la          diversité des circonstances où il les composa, leur impriment un caractère marquant          d’unité. Patriotisme, adoration de la nature, liberté républicaine, royauté du génie,          telles sont les sources fécondes et retentissantes auxquelles Le Brun d’ordinaire          s’abreuve. De bonne heure, et comme par un instinct de sa mission future, il s’est pénétré          du rôle de Tyrtée, et il gourmande déjà nos défaites sous Contades, Soubise et Clermont,          comme plus tard il célébrera le <hi rend="i">naufrage victorieux</hi> du <hi rend="i">Vengeur</hi> et Marengo. Au sortir des boudoirs, des toilettes et de tous ces bosquets          de Cythère et d’Amathonte, dont il s’est tant moqué, mais dont il aurait dû se garder          davantage, il se réfugie au sein de la nature, comme en un temple majestueux où il respire          et se déploie plus à l’aise ; il la voit peu et sait peu la retracer sous les couleurs          aimables et fraîches dont elle se peint autour de lui ; il préfère la contempler face à          face dans ses soleils, ses volcans, ses tremblements de terre, ses comètes échevelées, et          plonge avec Buffon à travers les déserts des temps. Quant à la liberté, elle eut toujours          ses vœux, soit que dans les salons de l’hôtel de Conti, sous Louis XV, il s’écrie avec une          douleur de citoyen :</p><quote><l>Les Anténors vendent l’empire,</l><l>Thaïs l’achète d’un sourire ;</l><l>L’or paie, absout les attentats.</l><l>Partout, à la cour, à l’armée,</l><l>Règne un dédain de renommée</l><l>Qui fait la chute des États ;</l></quote><p>soit qu’il prélude à ses hymnes républicains dans les soirées du ministère Calonne ; soit          même qu’en des temps horribles, auxquels ses chants furent trop mêlés<note n="38" resp="author"><p>Il y a de vilains vers de lui sur Marie-Antoinette ; on ne les a pas              compris dans ses œuvres. Ils parurent en brochure vers l’an III ; on y lit :</p><quote><l>Oh ! que Vienne aux Français fit un présent funeste !</l><l>Toi qui de la Discorde allumas le flambeau,</l><l>Reine que nous donna la colère céleste,</l><l>Que la foudre n’a-t-elle embrasé ton berceau !</l></quote><p>Les suivants, pires encore, sont trop atroces pour que je les transcrive. Le              jour où le roi lui avait accordé une pension, il avait pourtant fait un quatrain de              remercîment qui finissait ainsi :</p><quote><l>Larmes, que n’avait pu m’arracher le malheur,</l><l>Coulez pour la reconnaissance !</l></quote><p>Une strophe de lui préluda à la violation des tombes de Saint-Denis et sembla              directement la provoquer.</p><quote><l>Purgeons le sol des patriotes,</l><l>Par les rois encore infecté :</l><l>La terre de la liberté</l><l>Rejette les os des despotes.</l><l>De ces monstres divinisés</l><l>Que tous les cercueils soient brisés !</l><l>Que leur mémoire soit flétrie !</l><l>Et qu’avec leurs mânes errants</l><l>Sortent du sein de la patrie</l><l>Les cadavres de ces tyrans !</l></quote><p>Tandis que Le Brun écrivait ces horreurs en 93, David ne craignait pas de              peindre Marat. Ces <hi rend="i">Rois de la lyre et du savant pinceau</hi>, qu’avait              chantés André Chénier, étaient tous deux apostats de cette amitié sainte.</p></note>,          et dont il n’eut pas le courage de se séparer hautement, il exhale dans le silence cette          ode touchante, dont le début, imité d’un psaume, ressemble à quelque chanson de          Béranger :</p><quote><l>Prends les ailes de la colombe,</l><l>Prends, disais-je à mon âme, et fuis dans les déserts<note n="39" resp="author">De              religion à proprement parler, et de rien qui y ressemble, Le Brun en avait même moins              qu’il ne convenait à son temps. Il était là-dessus aussi sec et net que Volney. On lit              en marge d’une édition de La Fontaine annotée par lui, à propos du poëme de la <hi rend="i">Captivité de saint Malc</hi> : « Ce petit poëme, <hi rend="i">quoique le                sujet en soit pieux</hi>, est rempli d’intérêt, de vers heureux et de beautés              neuves. »</note>.</l></quote><p>Enfin, toutes les fois qu’il veut décrire l’enthousiasme lyrique et marquer les traits du          vrai génie, Le Brun abonde en images éblouissantes et sublimes. Si Corneille en personne          se fût adressé à Voltaire, il n’eût pas, certes, plus dignement parlé que Le Brun ne l’a          fait en son nom. Il faut voir encore comme en toute occasion le poëte a conscience de          lui-même, comme il a foi en sa gloire, et avec quelle sécurité sincère, du milieu de la          tourbe qui l’importune, il se fonde sur la justice des âges :</p><quote><l>Ceux dont le présent est l’idole</l><l>Ne laissent point de souvenir ;</l><l>Dans un succès vain et frivole</l><l>Ils ont usé leur avenir.</l><l>Amants des roses passagères,</l><l>Ils ont les grâces mensongères</l><l>Et le sort des rapides fleurs.</l><l>Leur plus long règne est d’une aurore ;</l><l>Mais le temps rajeunit encore</l><l>L’antique laurier des neuf Sœurs.</l></quote><p>Après cet hommage rendu au talent de Le Brun, il nous sera permis d’insister sur ses          défauts. Le principal, le plus grave selon nous, celui qui gâte jusqu’à ses plus belles          pages, est un défaut tout systématique et calculé. Il avait beaucoup médité sur la langue          poétique, et pensait qu’elle devait être radicalement distincte de la prose. En cela, il          avait fort raison, et le procédé si vanté de Voltaire, d’écrire les vers sous forme de          prose pour juger s’ils sont bons, ne mène qu’à faire des vers prosaïques, comme le sont,          au reste, trop souvent ceux de Voltaire. Mais, à force de méditer sur les prérogatives de          la poésie, Le Brun en était venu à envisager les <hi rend="i">hardiesses</hi> comme une          qualité à part, indépendante du mouvement des idées et de la marche du style, une sorte de          beauté mystique touchant à l’essence même de l’ode ; de là, chez lui, un souci perpétuel          des <hi rend="i">hardiesses</hi>, un accouplement forcé des termes les plus disparates, un          placage extérieur de métaphores ; de là, surtout vers la fin, un abus intolérable de la          Majuscule, une minutieuse personnification de tous les substantifs, qui reporte          involontairement le lecteur au culte de la déesse Raison et à ces temps d’apothéose pour          toutes les vertus et pour tous les vices. C’est ce qui a fait dire à un poëte de nos jours          singulièrement spirituel, que Le Brun était</p><quote><l>Fougueux comme Pindare… et plus mythologique<note n="40" resp="author"><p>En fait de                mythologie, rien n’égale chez Le Brun la strophe suivante, tirée de l’ode sur <hi rend="i">le triomphe de nos Paysages</hi>, et que Charles Nodier aime à citer avec                sourire :</p><quote><l>La colline qui vers le pôle</l><l>Borne nos fertiles marais,</l><l>Occupe les enfants d’Éole</l><l>A broyer les dons de Cérès.</l><l>Vanvres que chérit Galatée</l><l>Sait du lait d’Io, d’Amalthée</l><l>Épaissir les flots écumeux ;</l><l>Et Sèvres, d’une pure argile,</l><l>Compose l’albâtre fragile</l><l>Où Moka nous verse ses feux.</l></quote><p>Tout cela pour dire : Au nord de Paris, Montmartre et ses <hi rend="i">moulins à vent ;</hi> de l’autre côté, Vanvres, son <hi rend="i">beurre</hi> et                  <hi rend="i">ses fromages ;</hi> et la <hi rend="i">porcelaine</hi> de Sèvres !                « Je ne crois pas, écrivait Ginguené au rédacteur du journal <hi rend="i">le                  Modérateur</hi> (22 janvier 1790), que nous ayons beaucoup de vers à mettre                au-dessus de cette strophe. » Et Andrieux, l’Aristarque, n’en disconvenait pas ; il                avouait que si tout avait été aussi beau, il aurait fallu rendre les armes.                Aujourd’hui il n’est pas un écolier qui n’en rie. On rencontre dans le goût, aux                diverses époques, de ces veines bizarres.</p></note>.</l></quote><p>A part ce défaut, qui chez Le Brun avait dégénéré en une espèce de tic, son style, son          procédé et sa manière le rapprochent beaucoup d’Alfieri et du peintre David, auxquels il          ne nous paraît nullement inférieur. C’est également quelque chose de fort, de noble, de          nu, de roide, de sec et de décharné, de grec et d’académique, un retour laborieux vers le          simple et le vrai. D’un côté comme de l’autre, c’est avant tout une protestation contre le          mauvais goût régnant, une gageure d’échapper aux fades pastorales et aux opéras          langoureux, aux Amours de Boucher et aux abbés de Watteau, aux descriptions de          Saint-Lambert et aux vers musqués de Bernis. L’accent déclamatoire perce à tout moment          dans le talent de Le Brun, lors même que ce talent s’abandonne le plus à sa pente. Ses          odes républicaines, excepté celle du <hi rend="i">Vengeur</hi>, semblent à bon droit          communes, sèches et glapissantes ; elles ne lui furent peut-être pas pour cela moins          énergiquement inspirées par les circonstances. C’est qu’avec beaucoup d’imagination il est          naturellement peu coloriste, et qu’il a besoin, pour arriver à une expression vivante,          d’évoquer, comme par un soubresaut galvanique, les êtres de l’ancienne mythologie. Son          pinceau maigre, quoique étincelant, joue d’ordinaire sur un fond abstrait ; il ne prend          guère de splendeur large que lorsque le poëte songe à Buffon et retrace d’après lui la          nature. Mais un mauvais exemple que Buffon donna à Le Brun, ce fut cette habitude de          retoucher et de corriger à satiété, que l’illustre auteur des <hi rend="i">Époques</hi>          possédait à un haut degré, en vertu de cette patience qu’il appelait génie. On rapporte          qu’il recopia ses <hi rend="i">Époques</hi> jusqu’à dix-huit fois. Le Brun faisait ainsi          de ses odes. Il passa une moitié de sa vie à les remanier la plume en main, à en trier les          brouillons, à les remettre au net et à en préparer une édition qui ne vint pas. Une note,          placée en tête de la première publication du <hi rend="i">Vengeur</hi>, nous avertit,          comme motif d’excuse ou cas singulier, que le poëte a composé cette ode, de soixante-dix          vers environ, en très-peu de jours et <hi rend="i">presque d’un seul jet</hi>. Si Le Brun          avait eu plus de temps, il aurait peut-être trouvé moyen de la gâter.</p><p>En se déclarant contre le mauvais goût du temps par ses épigrammes et par ses œuvres, Le          Brun ne sut pas assez en rester pur lui-même. Sans aucune sensibilité, sans aucune          disposition rêveuse et tendre, il aimait ardemment les femmes, probablement à la manière          de Buffon, quoiqu’en seigneur moins suzerain et avec plus de galanterie. De là mille          billets en vers à propos de rien, et, pêle-mêle avec ses odes, une prodigieuse quantité            d’<hi rend="i">Eglés</hi>, de <hi rend="i">Zirphés</hi>, de <hi rend="i">Delphires</hi>,          de <hi rend="i">Céphises</hi>, de <hi rend="i">Zélis</hi>, et de <hi rend="i">Zelmis</hi>.          Tantôt c’est un <hi rend="i">persiflage doux et honnête à une jeune coquette très-aimable            et très-vaine qui m’appelait son berger dans ses lettres, et qui prétendait à tous les            talents et à tous les cœurs ;</hi> tantôt ce sont des vers fugitifs <hi rend="i">sur ce            que M. de Voltaire, bienfaiteur de mesdemoiselles Corneille et de Varicour, les a            mariées toutes deux, après les avoir célébrées dans ses vers</hi>. Enfin, vers le temps          d’Arcole et de Rivoli, il soutint, comme personne ne l’ignore, sa fameuse querelle avec          Legouvé, sur la question de savoir <hi rend="i">si l’encre sied ou ne sied pas aux doigts            de rose</hi>.</p><p>Nous dirons un mot des élégies de Le Brun, parce que c’est pour nous une occasion de          parler d’André Chénier, dont le nom est sur nos lèvres depuis le commencement de cet          article, et auquel nous aspirons, comme à une source vive et fraîche dans la brûlante          aridité du désert. En 1763, Le Brun, âgé de trente-quatre ans, adressait à l’Académie de          La Rochelle un discours sur Tibulle, où on lit ce passage : « Peut-être qu’au moment où          j’écris, tel auteur, vraiment animé du désir de la gloire et dédaignant de se prêter à des          succès frivoles, compose dans le silence de son cabinet un de ces ouvrages qui deviennent          immortels, parce qu’ils ne sont pas assez ridiculement jolis pour faire le charme des          toilettes et des alcôves, et dont tout l’avenir parlera, parce que les grands du jour n’en          diront rien à leurs petits soupers. » André Chénier fut cet homme ; il était né en 1762,          un an précisément avant la prédiction de Le Brun. Vingt ans plus tard, on trouve les deux          poëtes unis entre eux par l’amitié et même par les goûts, malgré la différence des âges.          Les détails de cette société charmante, où vivaient ensemble, vers 1782, Lebrun, Chénier,          le marquis de Brazais, le chevalier de Pange, MM. de Trudaine, cette vie de campagne, aux          environs de Paris, avec des excursions fréquentes d’où l’on rapportait matière aux élégies          du matin et aux confidences du soir, tout cela est resté couvert d’un voile mystérieux,          grâce à l’insouciance et à la discrétion des éditeurs. On devine pourtant et l’on rêve à          plaisir ce petit monde heureux, d’après quelques épîtres réciproques et quelques vers          épars :</p><quote><l>Abel, mon jeune Abel, et Trudaine et son frère,</l><l>Ces vieilles amitiés de l’enfance première,</l><l>Quand tous quatre muets, sous un maître inhumain,</l><l>Jadis au châtiment nous présentions la main ;</l><l>Et mon frère, et Le Brun, les Muses elles-mêmes ;</l><l>De Pange fugitif de ces neuf Sœurs qu’il aime :</l><l>Voilà le cercle entier qui, le soir quelquefois,</l><l>A des vers, non sans peine obtenus de ma voix,</l><l>Prête une oreille amie et cependant sévère.</l></quote><p>Le Brun dut aimer dès l’abord, chez le jeune André, un sentiment exquis et profond de          l’antique, une âme modeste, candide, indépendante, faite pour l’étude et la retraite ; il          n’avait vu en Gilbert que le <hi rend="i">corbeau du Pinde</hi>, il en vit dans Chénier le          cygne. Un goût vif des plaisirs les unissait encore. Les amours de Le Brun avec la femme          qu’il a célébrée sous le nom d’Adélaïde se rapportent précisément au temps dont nous          parlons. Chénier, dans une délicieuse épître, dit à sa Muse qu’il envoie au logis de son          ami :</p><quote><l>… Là, ta course fidèle</l><l>Le trouvera peut-être aux genoux d’une belle ;</l><l>S’il est ainsi, respecte un moment précieux ;</l><l>Sinon, tu peux entrer…</l></quote><p>Et il ajoute sur lui-même :</p><quote><l>Les ruisseaux et les bois, et Vénus, et l’étude,</l><l>Adoucissent un peu ma triste solitude.</l></quote><p>Tous deux ont chanté leurs plaisirs et leurs peines d’amour en des élégies qui sont, à          coup sûr, les plus remarquables du temps<note n="41" resp="author"><p>Au livre second des              odes de Le Brun, la quinzième <hi rend="i">A un jeune Ami</hi> s’adresse évidemment à              André :</p><quote><l>Souviens-toi des mœurs de Byzance ;</l><l>Digne de ton berceau, maîtrise la beauté !…</l></quote><p>Et les derniers vers de l’ode indiquent qu’elle fut composée au moment d’une              rupture ou menace de rupture entre les Turcs et les Russes (1787            probablement).</p></note>. Mais la victoire reste tout entière du côté d’André Chénier.          L’élégie de Le Brun est sèche, nerveuse, vengeresse, déjà sur le retour, savante dans le          goût de Properce et de Callimaque ; l’imitation de l’antique n’en exclut pas toujours le          fade et le commun moderne. L’élégie d’André Chénier est molle, fraîche, blonde,          gracieusement éplorée, voluptueuse avec une teinte de tristesse, et chaste même dans sa          sensualité. La nature de France, les bords de la Seine, les îles de la Marne, tout ce          paysage riant et varié d’alentour se mire en sa poésie comme en un beau fleuve ; on sent          qu’il vient de Grèce, qu’il y est né, qu’il en est plein : mais ses souvenirs d’un autre          ciel se lient harmonieusement avec son émotion présente, et ne font que l’éclairer, pour          ainsi dire, d’un plus doux rayon. Cette charmante mythologie que le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avait défigurée en l’adoptant, et dont le jargon          courait les ruelles, il la recompose, il la rajeunit avec un art admirable ; il la fond          merveilleusement dans la couleur de ses tableaux, dans ses analyses de cœur, et autant          qu’il le faut seulement pour élever les mœurs d’alors à la poésie et à l’idéal. Mais, par          malheur, cette vie de loisir et de jeunesse dura peu. La Révolution, qui brisa tant de          liens, dispersa tout d’abord la petite société choisie que nous aurions voulu peindre, et          Le Brun, qui partageait les opinions ardentes de Marie-Joseph, se trouva emporté bien loin          du sage André. On souffre à penser quel refroidissement, sans doute même quelle aigreur,          dut succéder à l’amitié fraternelle des premiers temps. Ici tout renseignement nous          manque. Mais Le Brun, qui survécut treize années à son jeune ami, n’en a parlé depuis en          aucun endroit ; il n’a pas daigné consacrer un seul vers à sa mémoire, tandis que chaque          jour, à chaque heure, il aurait dû s’écrier avec larmes : « J’ai connu un poëte, et il est          mort, et vous l’avez laissé tuer, et vous l’oubliez ! » Il est à craindre pour Le Brun que          les dissentiments politiques n’aient aigri son cœur, et que l’échafaud d’André ne soit          venu ayant la réconciliation. Pour moi, j’ai peine à croire qu’il ne fût pas au nombre de          ceux dont l’infortuné poëte a dit avec un reproche mêlé de tendresse :</p><quote><l>Que pouvaient mes amis ? Oui, de leur voix chérie</l><l>Un mot à travers ces barreaux</l><l>Eût versé quelque baume en mon âme flétrie ;</l><l>De l’or peut-être à mes bourreaux…</l><l>Mais tout est précipice. Ils ont eu droit de vivre.</l><l>Vivez, amis ; vivez contents.</l><l>En dépit de Bavus soyez lents à me suivre.</l><l>Peut-être en de plus heureux temps</l><l>J’ai moi-même, à l’aspect des pleurs de l’infortune,</l><l>Détourné mes regards distraits ;</l><l>A mon tour aujourd’hui mon malheur importune :</l><l>Vivez, amis, vivez en paix<note n="42" resp="author"><p>Il serait dur, mais pas trop                invraisemblable, de conjecturer qu’en écrivant les vers suivants (voir l’édition                d’Eugène Renduel), Chénier a pu songer au jour où il se sentit déçu et blessé dans                son admiration première pour Le Brun :</p><quote><l>Ah ! j’atteste les Cieux que j’ai voulu le croire,</l><l>J’ai voulu démentir et mes yeux et l’histoire ;</l><l>Mais non : il n’est pas vrai que les cœurs excellents</l><l>Soient les seuls en effet où germent les talents.</l><l>Un mortel peut toucher une lyre sublime,</l><l>Et n’avoir qu’un cœur faible, étroit, pusillanime,</l><l>Inhabile aux vertus qu’il sait si bien chanter,</l><l>Ne les imiter point et les faire imiter, etc., etc.</l></quote></note>.</l></quote><p>Quoi qu’il en soit, la gloire de Le Brun, dans l’avenir, ne sera pas séparée de celle          d’André Chénier. On se souviendra qu’il l’aima longtemps, qu’il le prédit, qu’il le goûta          en un siècle de peu de poésie, et qu’il sentit du premier coup que ce jeune homme faisait          ce que lui-même aurait voulu faire. On lui tiendra compte de ses efforts, de ses veilles,          de sa poursuite infatigable de la gloire, de la tradition lyrique qu’il soutint avec          éclat, de cette flamme intérieure enfin, qui ne lui échappait que par accès, et qui minait          sa vie. On verra en lui un de ces hommes d’essai que la nature lance un peu au hasard, un          des précurseurs aventureux du siècle dont a déjà resplendi l’aurore.</p><dateline><docDate when="1829-07">Juillet 1829</docDate></dateline><postscript><p>(Voir encore sur Le Brun un article essentiel dans le tome V des <hi rend="i">Causeries              du Lundi</hi>)</p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

