<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>George Farcy</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1831-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1831-01-01_a"><head>George Farcy<note n="72" resp="author">Ce morceau a fait partie du recueil de vers et            opuscules de Farcy, publié chez M. Hachette (1831).</note></head><p>La Révolution de Juillet a mis en lumière peu d’hommes nouveaux, elle a dévoré peu          d’hommes anciens ; elle a été si prompte, si spontanée, si confuse, si populaire, elle a          été si exclusivement l’œuvre des masses, l’exploit de la jeunesse, qu’elle n’a guère donné          aux personnages déjà connus le temps d’y assister et d’y coopérer, sinon vers les          dernières heures, et qu’elle ne s’est pas donné à elle-même le temps de produire ses          propres personnages. Tout ce qui avait déjà un nom s’y est rallié un peu tard ; tout ce          qui n’avait pas encore de nom a dû s’en retirer trop tôt. Consultez les listes des          héroïques victimes ; pas une illustration, ni dans la science, ni dans les lettres, ni          dans les armes, pas une gloire antérieure ; c’était bien du pur et vrai peuple, c’étaient          bien de vrais jeunes hommes ; tous ces nobles martyrs sont et resteront obscurs. Le nom de          Farcy est peut-être le seul qui frappe et arrête, et encore combien ce nom sonnait peu          haut dans la renommée ! comme il disparaissait timidement dans le bruit et l’éclat de tant          de noms contemporains ! comme il avait besoin de travaux et d’années pour signifier aux          yeux du public ce que l’amitié y lisait déjà avec confiance ! Mais la mort, et une telle          mort, a plus fait pour l’honneur de Farcy qu’une vie plus longue n’aurait pu faire, et          elle n’a interrompu la destinée de notre ami que pour la couronner.</p><p>Nous publions les vers de Farcy, et pourtant, nous le croyons, sa vocation était          ailleurs : son goût, ses études, son talent original, les conseils de ses amis les plus          influents, le portaient vers la philosophie ; il semblait né pour soutenir et continuer          avec indépendance le mouvement spiritualiste émané de l’École normale. Il n’avait traversé          la poésie qu’en courant, dans ses voyages, par aventure de jeunesse, et comme on traverse          certains pays et certaines passions. Au moment où les forces de son esprit plus rassis et          plus mûr se rassemblaient sur l’objet auquel il était éminemment propre et qui allait          devenir l’étude de sa vie, la Providence nous l’enleva. Ces vers donc, ces rêves          inachevés, ces soupirs exhalés çà et là dans la solitude, le long des grandes routes, au          sein des îles d’Italie, au milieu des nuits de l’Atlantique ; ces vagues plaintes de          première jeunesse, qui, s’il avait vécu, auraient à jamais sommeillé dans son portefeuille          avec quelque fleur séchée, quelque billet dont l’encre a jauni, quelques-uns de ces          mystères qu’on n’oublie pas et qu’on ne dit pas ; ces essais un peu pâles et indécis où          sont pourtant épars tous les traits de son âme, nous les publions comme ce qui reste d’un          homme jeune, mort au début, frappé à la poitrine eu un moment immortel, et qui, cher de          tout temps à tous ceux qui l’ont connu, ne saurait désormais demeurer indifférent à la          patrie.</p><p>Jean-George Farcy naquit à Paris le 20 novembre 1800, d’une extraction honnête, mais fort          obscure. Enfant unique, il avait quinze mois lorsqu’il perdit son père et sa mère ; sa          grand’mère le recueillit et le fit élever. On le mit de bonne heure en pension chez M.          Gandon, dans le faubourg Saint-Jacques ; il y commença ses études, et lorsqu’il fut assez          avancé, il les poursuivit au collège de Louis-le-Grand, dont l’institution de M. Gandon          fréquentait les cours. En 1819, ses études terminées, il entra à l’École normale, et il en          sortait lorsque l’ordonnance du ministre Corbière brisa l’institution en 1822.</p><p>Durant ces vingt-deux années, comment s’était passée la vie de l’orphelin Farcy ? La          portion extérieure en est fort claire et fort simple ; il étudia beaucoup, se distingua          dans ses classes, se concilia l’amitié de ses condisciples et de ses maîtres ; il allait          deux fois le jour au collège ; il sortait probablement tous les dimanches ou toutes les          quinzaines pour passer la journée chez sa grand’mère. Voilà ce qu’il fit régulièrement          durant toutes ces belles et fécondes années ; mais ce qu’il sentait là-dessous, ce qu’il          souffrait, ce qu’il désirait secrètement ; mais l’aspect sous lequel il entrevoyait le          monde, la nature, la société ; mais ces tourbillons de sentiments que la puberté excitée          et comprimée éveille avec elle ; mais son jeune espoir, ses vastes pensées de voyages,          d’ambition, d’amour ; mais son vœu le plus intime, son point sensible et caché, son côté          pudique ; mais son roman, mais son cœur, qui nous le dira ?</p><p>Une grande timidité, beaucoup de réserve, une sorte de sauvagerie ; une douceur          habituelle qu’interrompait parfois quelque chose de nerveux, de pétulant, de fugitif ; le          commerce très-agréable et assez prompt, l’intimité très-difficile et jamais absolue ; une          répugnance marquée à vous entretenir de lui-même, de sa propre vie, de ses propres          sensations, à remonter en causant et à se complaire familièrement dans ses souvenirs,          comme si, lui, il n’avait pas de souvenirs, comme s’il n’avait jamais été apprivoisé au          sein de la famille, comme s’il n’y avait rien eu d’aimé et de choyé, de doré et de fleuri          dans son enfance ; une ardeur inquiète, déjà fatiguée, se manifestant par du mouvement          plutôt que par des rayons ; l’instinct voyageur à un haut degré ; l’humeur libre, franche,          indépendante, élancée, un peu fauve, comme qui dirait d’un chamois ou d’un oiseau<note n="73" resp="author">« A sa taille mince, à des favoris d’un blond vif, on l’eût pris            pour un Écossais », a dit de lui M. de Latouche (<hi rend="i">Vallée-aux-Loups</hi>). Ce            trait est saisi d’après nature, il peint tout Farcy au physique et résume les plus            minutieuses descriptions qu’on pourrait faire de lui : Écossais de physionomie et aussi            de philosophie, c’est juste cela.</note> ; mais avec cela un cœur d’homme ouvert à          l’attendrissement et capable au besoin de stoïcisme : un front pudique comme celui d’une          jeune fille, et d’abord rougissant aisément ; l’adoration du beau, de l’honnête ;          l’indignation généreuse contre le mal ; sa narine s’enflant alors et sa lèvre se relevant,          pleine de dédain ; puis un coup d’œil rapide et sûr, une parole droite et concise, un nerf          philosophique très-perfectionné : tel nous apparaît Farcy au sortir de l’École normale ;          il avait donc, du sein de sa vie monotone, beaucoup senti déjà et beaucoup vu ; il s’était          donné à lui-même, à côté de l’éducation classique qu’il avait reçue, une éducation morale          plus intérieure et toute solitaire.</p><p>L’École normale dissoute, Farcy se logea dans la rue d’Enfer, près de son maître et de          son ami M. Victor Cousin, et se disposa à poursuivre les études philosophiques vers          lesquelles il se sentait appelé. Mais le régime déplorable qui asservissait l’instruction          publique ne laissait aux jeunes hommes libéraux et indépendants aucun espoir prochain de          trouver place, même aux rangs les plus modestes. Une éducation particulière chez une noble          dame russe se présenta, avec tous les avantages apparents qui peuvent dorer ces sortes de          chaînes ; Farcy accepta. Il avait beaucoup désiré connaître le monde, le voir de près dans          son éclat, dans les séductions de son opulence, respirer les parfums des robes de femmes,          ouïr les musiques des concerts, s’ébattre sous l’ombrage des parcs ; il vit, il eut tout          cela, mais non en spectateur libre et oisif, non sur ce pied complet d’égalité qu’il          aurait voulu, et il en souffrait amèrement. C’était là une arrière-pensée poignante que          toute l’amabilité délicate et ingénieuse de la mère<note n="74" resp="author">La belle            madame de Narischkin.</note> ne put assoupir dans l’âme du jeune précepteur. Il se          contint durant près de trois ans. Puis enfin, trouvant son pécule assez grossi et sa          chaîne par trop pesante, il la secoua. Je trouve, dans des notes qu’il écrivait alors,          l’expression exagérée, mais bien vive, du sentiment de fierté qui l’ulcérait : « Que me          parlez-vous de joie ? Oh ! voyez, voyez mon âme encore marquée des flétrissantes          empreintes de l’esclavage, voyez ces blessures honteuses que le temps et mes larmes n’ont          pu fermer encore… Laissez-moi, je veux être libre… Ah ! j’ai dédaigné de plus douces          chaînes ; je veux être libre. J’aime mieux vivre avec dignité et tristesse que de trouver          des joies factices dans l’esclavage et le mépris de moi-même. »</p><p>Ce fut un an environ avant de quitter ses fonctions de précepteur (1825) qu’il publia une          traduction du troisième volume des <hi rend="i">Éléments de la Philosophie de l’Esprit            humain</hi>, par Dugald Stewart. Ce travail, entrepris d’après les conseils de M.          Cousin, était précédé d’une introduction dans laquelle Farcy éclaircissait avec sagacité          et exposait avec précision divers points délicats de psychologie. Il donna aussi quelques          articles littéraires au <hi rend="i">Globe</hi> dans les premiers temps de sa          fondation.</p><p>Enfin, vers septembre 1826, voilà Farcy libre, maître de lui-même ; il a de quoi se          suffire durant quelques années, il part ; tout froissé encore du contact de la société,          c’est la nature qu’il cherche, c’est la terre que tout poëte, que tout savant, que tout          chrétien, que tout amant désire : c’est l’Italie. Il part seul ; lui, il n’a d’autre but          que de voir et de sentir, de s’inonder de lumière, de se repaître de la couleur des lieux,          de l’aspect général des villes et des campagnes, de se pénétrer de ce ciel si calme et si          profond, de contempler avec une âme harmonieuse tout ce qui vit, nature et hommes. Hors de          là, peu de choses l’intéressent ; l’antiquité ne l’occupe guère, la société moderne ne          l’attire pas. Il se laisse et il se sent vivre. A Rome, son impression fut particulière.          Ce qu’il en aima seulement, ce fut ce sublime silence de mort quand on en approche ; ce          furent ces vastes plaines désolées où plus rien ne se laboure ni ne se moissonne jamais,          ces vieux murs de brique, ces ruines au dedans et au dehors ; ce soleil d’aplomb sur des          routes poudreuses, ces villas sévères et mélancoliques dans la noirceur de leurs pins et          de leurs cyprès. La Rome moderne ne remplit pas son attente ; son goût simple et pur          repoussait les colifichets : « Décidément, écrivait-il, je ne suis pas fort émerveillé de          Saint-Pierre, ni du pape, ni des cardinaux, ni des cérémonies de la Semaine sainte, celle          de la bénédiction de Pâques exceptée. » De plus, il ne trouvait pas là assez d’agréable          mêlé à l’imposant antique pour qu’on en pût faire un séjour de prédilection. Mais Naples,          Naples, à la bonne heure ! Non pas la ville même, trop souvent les chaleurs y accablent,          et les gens y révoltent : « Quel peuple abandonné dans ses allures, dans ses paroles, dans          ses mœurs ! Il y a là une atmosphère de volupté grossière qui relâcherait les cœurs les          plus forts. Ceux qui viennent en Italie pour refaire leur santé doivent porter leurs          projets de sagesse ailleurs<note n="75" resp="author"><quote><l>Quam Romanus honos el                Graeca licentia miscet,</l></quote><p>a dit Stace de Naples : la dernière partie du              vers se vérifie à Naples, mais il n’y a plus trace de ce qu’indique la première. Le                <hi rend="i">miscet</hi> règne ; c’est l’<hi rend="i">honos</hi> qui n’est pas              resté.</p></note>. » Mais le golfe, la mer, les îles, c’était bien là pour lui le pays          enchanté où l’on demeure et où l’on oublie. Combien de fois, sur ce rivage admirable,          appuyé contre une colonne, et la vague se brisant amoureusement à ses pieds, il dut          ressentir, durant des heures entières, ce charme indicible, cet attiédissement voluptueux,          cette transformation éthérée de tout son être, si divinement décrite par Chateaubriand au          cinquième livre des <hi rend="i">Martyrs</hi> ! Ischia, qu’a chantée Lamartine, fut encore          le lieu qu’il préféra entre tous ces lieux. Il s’y établit, et y passa la saison des          chaleurs. La solitude, la poésie, l’amitié, un peu d’amour sans doute, y remplirent ses          loisirs. M. Colin, jeune peintre français, d’un caractère aimable et facile, d’un talent          bien vif et bien franc, se trouvait à Ischia en même temps que Farcy ; tous deux se          convinrent et s’aimèrent. Chaque matin, l’un allait à ses croquis, l’autre à ses rêves, et          ils se retrouvaient le soir. Farcy restait une bonne partie du jour dans un bois          d’orangers, relisant Pétrarque, André Chénier, Byron ; songeant à la beauté de quelque          jeune fille qu’il avait vue chez son hôtesse ; se redisant, dans une position assez          semblable, quelqu’une de ces strophes chéries, qui réalisent à la fois l’idéal comme          poésie mélodieuse et comme souvenir de bonheur :</p><quote><l>Combien de fois, près du rivage</l><l>Où Nisida dort sur les mers,</l><l>La beauté crédule ou volage</l><l>Accourut à nos doux concerts !</l><l>Combien de fois la barque errante</l><l>Berça sur l’onde transparente</l><l>Deux couples par l’amour conduits,</l><l>Tandis qu’une déesse amie</l><l>Jetait sur la vague endormie</l><l>Le voile parfumé des nuits !</l></quote><p>En passant à Florence, Farcy avait vu Lamartine ; n’ayant pas de lettre d’introduction          auprès de son illustre compatriote, il composa des vers et les lui adressa ; il eut soin          d’y joindre un petit billet <hi rend="i">qu’il fit le plus cavalier possible</hi>, comme          il l’écrivit depuis à M. Viguier, de peur que le grand poëte ne crût voir arriver un          rimeur bien pédant, bien humble et bien vain. L’accueil de Lamartine et son jugement          favorable encouragèrent Farcy à continuer ses essais poétiques. Il composa donc plusieurs          pièces de vers durant son séjour à Ischia ; il les envoyait en France à son excellent ami          M. Viguier, qu’il avait eu pour maître à l’École normale, réclamant de lui un avis          sincère, de bonnes et franches critiques, et, comme il disait, <hi rend="i">des critiques            antiques avec le mot propre sans périphrase</hi>. Pour exprimer toute notre pensée, ces          vers de Farcy nous semblent une haute preuve de talent, comme étant le produit d’une          puissante et riche faculté très-fatiguée, et en quelque sorte épuisée avant la          production : on y trouve peu d’éclat et de fraîcheur ; son harmonie ne s’exhale pas, son          style ne rayonne pas ; mais le sentiment qui l’inspire est profond, continu, élevé ; la          faculté philosophique s’y manifeste avec largeur et mouvement. L’impression qui résulte de          ces vers, quand on les a lus ou entendus, est celle d’un stoïcisme triste et résigné qui          traverse noblement la vie en contenant une larme. Nous signalons surtout au lecteur la          pièce adressée à un ami victime de l’amour ; elle est sublime de gravité tendre et          d’accent à la fois viril et ému. Dans la pièce à madame O’R…., alors enceinte, on          remarquera une strophe qui ferait honneur à Lamartine lui-même : c’est celle où le poëte,          s’adressant à l’enfant qui ne vit encore que pour sa mère, s’écrie :</p><quote><l>Tu seras beau ; les Dieux, dans leur magnificence,</l><l>N’ont pas en vain sur toi, dès avant ta naissance,</l><l>Épuisé les faveurs d’un climat enchanté ;</l><l>Comme au sein de l’artiste une sublime image,</l><l>N’es-tu pas né parmi les œuvres du vieil âge ?</l><l>N’es-tu pas fils de la beauté ?</l></quote><p>Ce que nous disons avec impartialité des vers de Farcy, il le sentit lui-même de bonne          heure et mieux que personne ; il aimait vivement la poésie, mais il savait surtout qu’on          doit ou y exceller ou s’en abstenir : « Je ne voudrais pas, écrivait-il à M. Viguier, que          mes vers fussent de ceux dont on dit : <hi rend="i">Mais cela n’est pas mal en          vérité</hi> ! et qu’on laisse là pour passer à autre chose. » Sans donc renoncer, dès le          début, à cette chère et consolante poésie, il ne s’empressa aucunement de s’y livrer tout          entier. D’autres idées le prirent à cette époque : il avait dû aller en Grèce avec son ami          Colin ; mais ce dernier ayant été obligé par des raisons privées de retourner en France,          Farcy ajourna son projet. Ses économies d’ailleurs tiraient à leur fin. L’ambition de          faire fortune, pour contenter ensuite ses goûts de voyage, le préoccupa au point de          l’engager dans une entreprise fort incertaine et fort coûteuse avec un homme qui le leurra          de promesses et finalement l’abusa<note n="76" resp="author">M. Jacques Coste, qui vendit            au ministère les <hi rend="i">Tablettes universelles</hi> en 1823 et qui fonda ensuite            le journal <hi rend="i">le Temps</hi>.</note>. Plein de son idée, Farcy quitta Naples à          la fin de l’année 1827, revint à Paris, où il ne passa que huit jours, et ne vit qu’à          peine ses amis, pour éviter leurs conseils et remontrances, puis partit en Angleterre,          d’où il s’embarqua pour le Brésil. Nous le retrouvons à Paris en avril 1829. Tout ce que          ses amis surent alors, c’est que cette année d’absence s’était passée pour lui dans les          ennuis, les mécomptes, et que sa candeur avait été jouée. Il ne s’expliquait jamais          là-dessus qu’avec une extrême réserve ; il avait ceci pour constante maxime : « Si tu veux          que ton secret reste caché, ne le dis à personne ; car pourquoi un autre serait-il plus          discret que toi-même dans tes affaires ? Ta confidence est déjà pour lui un mauvais          exemple et une excuse. » Et encore : « Ne nous plaignons jamais de notre destinée : qui se          fait plaindre se fait mépriser. » Mais nous avons trouvé, dans un journal qu’il écrivait à          son usage, quelques détails précieux sur cette année de solitude et d’épreuves :</p><p>« J’ai quitté Londres le lundi 2 juin 1828 ; le navire <hi rend="i">George et Mary</hi>,          sur lequel j’avais arrêté mon passage, était parti le dimanche matin ; il m’a fallu le          joindre à Gravesend : c’est de là que j’ai adressé mes derniers adieux à mes amis de          France. J’ai encore éprouvé une fois combien les émotions, dans ce qu’on appelle les          occasions solennelles, sont rares pour moi ; à moins que ce ne soient pas là mes occasions          solennelles. J’ai quitté l’Angleterre pour l’Amérique, avec autant d’indifférence que si          je faisais mon premier pas pour une promenade d’un mille : il en a été de même de la          France, mais il n’en a pas été de même de l’Italie : c’est là que j’ai joui pour la          première fois de mon indépendance, c’est là que j’ai été le plus puissant de corps et          d’esprit. Et cependant que j’y ai mal employé de temps et de forces ! Ai-je mérité ma          liberté ? — Quand je pense que je n’avais déjà plus alors que des réminiscences          d’enthousiasme, que je regrettais la vivacité et la fraîcheur de mes sensations et de mes          pensées d’autrefois ! Était-ce seulement que les enfants s’amusent de tout, et que j’étais          devenu plus sévère avec moi-même ? — Mais la pureté d’âme, mais les croyances encore          naïves, mais les rêves qui embrassent tout, parce qu’ils ne reposent sur rien, c’en était          déjà fait pour moi. Je ne voyais qu’un présent dont il fallait jouir, et jouir seul, parce          que je n’avais ni richesses, ni bonheur à faire partager à personne, parce que l’avenir ne          m’offrait que des jouissances déjà usées avec des moyens plus restreints ; et ne pas          croître dans la vie, c’est déchoir. — Et cependant, du moins, tout ce que je voyais alors          agissait sur moi pour me ranimer ; tout me faisait fête dans la nature ; c’était vraiment          un concert de la terre, des cieux, de la mer, des forêts et des hommes ; c’était une          harmonie ineffable, qui me pénétrait, que je méditais et que je respirais à loisir ; et          quand je croyais y avoir dignement mêlé ma voix à mon tour, par un travail et par un          succès égal à mes forces et au ton du chœur qui m’environnait, j’étais heureux ; — oui,          j’étais heureux, quoique seul ; heureux par la nature et avec Dieu. Et j’ai pu être assez          faible pour livrer plus de la moitié de ce temps aux autres, pour ne pas m’établir          définitivement dans cette félicité. La peur de quelque dépense m’a retenu, et la vanité,          et pis encore, m’ont emporté plus d’argent qu’il n’en eût fallu pour jouir en roi de ce          que j’avais sous les yeux. — La société ?… — moi qui ne vaux rien que seul et inconnu, moi          qui n’aime et n’aimerai peut-être plus jamais rien que la solitude et <hi rend="i">le            sombre plaisir d’un cœur mélancolique</hi>. — Mais il faudrait des événements et des          sentiments pour appuyer cela ; il faudrait au moins des études sérieuses pour me rendre          témoignage à moi-même. Un goût vague ne se suffit pas à lui seul, et c’est pourquoi il est          si aisé au premier venu de me faire abandonner ce qui tout a l’heure me semblait ma vie.          J’en demeure bien marqué assez profondément au fond de mon âme, et il me reste toujours          une part qu’on ne peut ni corrompre ni m’enlever. Est-ce par là que j’échapperai, ou ce          secret parfum lui-même s’évaporera-t-il ? »</p><p>Cette longue traversée, le manque absolu de livres et de conversation, son ignorance de          l’astronomie qui lui fermait l’étude du ciel, tout contribuait à développer démesurément          chez lui son habitude de rêverie sans objet et sans résultat.</p><p>« 29 <hi rend="i">juillet</hi>. — Encore dix jours au plus, j’espère, et nous serons à          Rio. Je me promets beaucoup de plaisir et de vraies jouissances au milieu de cette nature          grande et nouvelle. De jour en jour je me fortifie dans l’habitude de la contemplation          solitaire. Je puis maintenant passer la moitié d’une belle nuit, seul, à rêver en me          promenant, sans songer que la nuit est le temps du retour à la chambre et du repos, sans          me sentir appesanti par l’exemple de tout ce qui m’entoure. C’est là un progrès dont je me          félicite. Je crois que l’âge, en m’ôtant de plus en plus le besoin de sommeil, augmentera          cette disposition. Il me semble que c’est une des plus favorables à qui veut occuper son          esprit. La pensée arrive alors, non plus seulement comme vérité, mais comme sentiment. Il          y a un calme, une douceur, une tristesse dans tout ce qui vous environne, qui pénètre par          tous les sens ; et cette douceur, cette tristesse tombent vraiment goutte à goutte sur le          cœur, comme la fraîcheur du soir. Je ne connais rien qui doive être plus doux que de se          promener à cette heure-là avec une femme aimée. » Pauvre Farcy ! voilà que tout à la fin,          sans y songer, il donne un démenti à son projet contemplatif, et qu’avec un seul être de          plus, avec une compagne telle qu’il s’en glisse inévitablement dans les plus doux vœux du          cœur, il peuple tout d’un coup sa solitude. C’est qu’en effet il ne lui a manqué d’abord          qu’une femme aimée, pour entrer en pleine possession de la vie et pour s’apprivoiser parmi          les hommes.</p><p>« 29 <hi rend="i">novembre, Rio-Janeiro</hi>. — Que n’ai-je écouté ma répugnance à          m’engager avec une personne dont je connaissais les fautes antérieures, et qui, du côté du          caractère, me semblait plus habile qu’estimable ! Mais l’amour de m’enrichir m’a séduit.          En voyant ses relations rétablies sur le pied de l’amitié et de la confiance avec les gens          les plus distingués, j’ai cru qu’il y aurait de ma part du pédantisme et de la pruderie à          être plus difficile que tout le monde. J’ai craint que ce ne fût que l’ennui de me          déranger qui me déconseillât cette démarche. Je me suis dit qu’il fallait s’habituer à          vivre avec tous les caractères et tous les principes ; qu’il serait fort utile pour moi de          voir agir un homme d’affaires raisonnant sa conduite et marchant adroitement au succès.          J’ai résisté à mes penchants, qui me portaient à la vie solitaire et contemplative. J’ai          ployé mon caractère impatient jusqu’à condescendre aux désirs souvent capricieux d’un          homme que j’estimais au-dessous de moi en tout, excepté dans un talent équivoque de faire          fortune. Si je m’étais décidé à quelque dépense, j’avais la Grèce sous les yeux, où je          vivais avec Molière (<hi rend="i">le philhellène</hi>), avec qui j’aimerais mieux une          mauvaise tente qu’un palais avec l’autre. Eh bien ! cet argent que je me suis refusé d’une          part, je l’ai dépensé de l’autre inutilement, ennuyeusement, à voyager et à attendre. J’ai          sacrifié tous mes goûts, l’espoir assez voisin de quelque réputation par mes vers, et, par          là encore, d’un bon accueil à mon retour en France. En ce faisant, j’ai cru accomplir un          grand acte de sagesse, me préparer de grands éloges de la part de la prudence humaine, et,          l’événement arrivé, il se trouve que je n’ai fait qu’une grosse sottise… Enfin me voilà à          deux mille lieues de mon pays, sans ressources, sans occupation, forcé de recourir à la          pitié des autres, en leur présentant pour titre à leur confiance une histoire qui          ressemble à un roman très-invraisemblable ; — et, pour terminer peut-être ma peine et          cette plate comédie, un duel qui m’arrive pour demain avec un mauvais sujet, reconnu tel          de tout le monde, qui m’a insulté grossièrement en public, sans que je lui en eusse donné          le moindre motif ; — convaincu que le duel, et surtout avec un tel être, est une          absurdité, et ne pouvant m’y soustraire ; — ne sachant, si je suis blessé, où trouver          mille reis pour me faire traiter, ayant ainsi en perspective la misère extrême, et          peut-être la mort ou l’hôpital ; — et cependant, <hi rend="i">content et aimé des            Dieux</hi>. — Je dois avouer pourtant que je ne sais comment ils (<hi rend="i">les            Dieux</hi>) prendront cette dernière folie. <hi rend="i">Je ne sais</hi>, oui, c’est le          seul mot que je puisse dire ; et, en vérité, je l’ai souvent cherché de bonne foi et de          sang-froid ; d’où je conclus qu’il n’y a pas au fond tant de mal dans cette démarche que          beaucoup le disent, puisqu’il n’est pas clair comme le jour qu’elle est criminelle, comme          de tuer par trahison, de voler, de calomnier, et même d’être adultère (quoique la chose          soit aussi quelque peu difficile à débrouiller en certains cas). Je conclus donc que, pour          un cœur droit qui se présentera devant eux avec cette ignorance pour excuse, ils se          serviront de l’axiome de nos juges de la justice humaine : <hi rend="i">Dans le doute, il            faut incliner vers le parti le plus doux ;</hi> transportant ici le doute, comme il          convient à des Dieux, de l’esprit des juges à celui de l’accusé. »</p><p>L’affaire du duel terminée (et elle le fut à l’honneur de Farcy), l’embarras d’argent          restait toujours ; il parvint à en sortir, grâce à l’obligeance cordiale de MM. Polydore          de La Rochefoucauld et Pontois, qui allèrent au-devant de sa pudeur. Farcy leur en garda à          tous deux une profonde reconnaissance que nous sommes heureux de consigner ici.</p><p>De retour en France, Farcy était désormais un homme achevé : il avait l’expérience du          monde, il avait connu la misère, il avait visité et senti la nature ; les illusions ne le          tentaient plus ; son caractère était mûr par tous les points ; et la conscience qu’il eut          d’abord de cette dernière métamorphose de son être lui donnait une sorte d’aisance au          dehors dont il était fier en secret : « Voici l’âge, se disait-il, où tout devient          sérieux, où ma personne ne s’efface plus devant les autres, où mes paroles sont écoutées,          où l’on compte avec moi en toutes manières, où mes pensées et mes sentiments ne sont plus          seulement des rêves de jeune homme auxquels on s’intéresse si on en a le temps, et qu’on          néglige sans façon dès que la vie sérieuse recommence. Et pour moi même, tout prend dans          mes rapports avec les autres un caractère plus positif ; sans entrer dans les affaires, je          ne me défie plus de mes idées ou de mes sentiments, je ne les renferme plus en moi ; je          dis aux uns que je les désapprouve, aux autres que je les aime ; toutes mes questions          demandent une réponse ; mes actions, au lieu de se perdre dans le vague, ont un but ; je          veux influer sur les autres, etc. »</p><p>En même temps que cette défiance excessive de lui-même faisait place à une noble aisance,          l’âpreté tranchante dans les jugements et les opinions, qui s’accorde si bien avec          l’isolement et la timidité, cédait chez lui à une vue des choses plus calme, plus étendue          et plus bienveillante. Les élans généreux ne lui manquaient jamais ; il était toujours          capable de vertueuses colères ; mais sa sagesse désespérait moins promptement des hommes ;          elle entendait davantage les tempéraments et entrait plus avant dans les raisons. Souvent,          quand M. Viguier, ce sage optimiste par excellence, cherchait, dans ses causeries          abandonnées, à lui épancher quelque chose de son impartialité intelligente, il lui          arrivait de rencontrer à l’improviste dans l’âme de Farcy je ne sais quel endroit          sensible, pétulant, récalcitrant, par où cette nature, douce et sauvage tout ensemble, lui          échappait ; c’était comme un coup de jarret qui emportait le cerf dans les bois. Cette          facilité à s’emporter et à s’effaroucher disparaissait de jour en jour chez Farcy. Il en          était venu à tout considérer et à tout comprendre. Je le comparerais, pour la sagesse          prématurée, à Vauvenargues, et plusieurs de ses pensées morales semblent écrites en prose          par André Chénier :</p><p>« Le jeune homme est enthousiaste dans ses idées, âpre dans ses jugements, passionné dans          ses sentiments, audacieux et timide dans ses actions.</p><p>« Il n’a pas encore de position ni d’engagements dans le monde ; ses actions et ses          paroles sont sans conséquence.</p><p>« Il n’a pas encore d’idées arrêtées ; il cherche à connaître et vit avec les livres plus          qu’avec les hommes ; il ramène tout, par désir d’unité, par élan de pensée, par ignorance,          au point de vue le plus simple et le plus abstrait ; il raisonne au lieu d’observer, il          est logicien intraitable ; le droit non-seulement domine, mais opprime le fait.</p><p>« Plus tard on apprend que toute doctrine a sa raison, tout intérêt son droit, toute          action son explication et presque son excuse.</p><p>« On s’établit dans la vie ; on est las de ce qu’il y a de roide et de contemplatif dans          les premières années de la jeunesse ; on est un peu plus avant dans le secret des Dieux ;          on sent qu’on a à vivre pour soi, pour son bien-être, son plaisir, pour le développement          de toutes ses facultés, et non-seulement pour réaliser un type abstrait et simple ; on vit          de tout son corps et de toute son âme, avec des hommes, et non seul avec des idées. Le          sentiment de la vie, de l’effort contraire, de l’action et de la réaction, remplace la          conception de l’idée abstraite et subtile, et morte pour ainsi dire, puisqu’elle n’est pas          incarnée dans le monde… On va, on sent avec la foule ; on a failli parce qu’on a vécu, et          l’on se prend d’indulgence pour les fautes des autres. Toutes nos erreurs nous sont          connues ; l’âpreté de nos jugements d’autrefois nous revient à l’esprit avec honte ; on          laisse désormais pour le monde le temps faire ce qu’il a fait pour nous, c’est-à-dire          éclairer les esprits, modérer les passions. »</p><p>Il n’était pas temps encore pour Farcy de rentrer dans l’Université ; le ministère de M.          de Vatimesnil ne lui avait donné qu’un court espoir. Il accepta donc un enseignement de          philosophie dans l’institution de M. Morin, à Fontenay-aux-Roses ; il s’y rendait deux          fois par semaine, et le reste du temps il vivait à Paris, jouissant de ses anciens amis et          des nouveaux qu’il s’était faits. Le monde politique et littéraire était alors divisé en          partis, en écoles, en salons, en coteries. Farcy regarda tout et n’épousa rien          inconsidérément. Dans les arts et la poésie, il recherchait le beau, le passionné, le          sincère, et faisait la plus grande part à ce qui venait de l’âme et à ce qui allait à          l’âme. En politique, il adoptait les idées généreuses, propices à la cause des peuples, et          embrassait avec foi les conséquences du dogme de la perfectibilité humaine. Quant aux          individus célèbres, représentants des opinions qu’il partageait, auteurs des écrits dont          il se nourrissait dans la solitude, il les aimait, il les révérait sans doute, mais il ne          relevait d’aucun, et, homme comme eux, il savait se conserver en leur présence une liberté          digne et ingénue, aussi éloignée de la révolte que de la flatterie. Parmi le petit nombre          d’articles qu’il inséra vers cette époque au <hi rend="i">Globe</hi>, le morceau sur          Benjamin Constant est bien propre à faire apprécier l’étendue de ses idées politiques et          la mesure de son indépendance personnelle.</p><p>Il n’y avait plus qu’un point secret sur lequel Farcy se sentait inexpérimenté encore, et          faible, et presque enfant, c’était l’amour ; cet amour que, durant les tièdes nuits          étoilées du tropique, il avait soupçonné devoir être si doux ; cet amour dont il n’avait          guère eu en Italie que les délices sensuelles, et dont son âme, qui avait tout anticipé,          regrettait amèrement la puissance tarie et les jeunes trésors. Il écrivait dans une          note :</p><p>« Je rends grâces à Dieu ;</p><p>« De ce qu’il m’a fait homme et non point femme ;</p><p>« De ce qu’il m’a fait Français ;</p><p>« De ce qu’il m’a fait plutôt spirituel et spiritualiste que le contraire, plutôt bon que          méchant, plutôt fort que faible de caractère.</p><p>« Je me plains du sort,</p><p>« Qui ne m’a donné ni génie, ni richesse, ni naissance.</p><p>« Je me plains de moi-même,</p><p>« Qui ai dissipé mon temps, affaibli mes forces, rejeté ma pudeur naturelle, tué en moi          la foi et l’amour. »</p><p>Non, Farcy, ton regret même l’atteste, non, tu n’avais pas rejeté ta pudeur naturelle ;          non, tu n’avais pas tué l’amour dans ton âme ! Mais chez toi la pudeur de l’adolescence,          qui avait trop aisément cédé par le côté sensuel, s’était comme infiltrée et développée          outre mesure dans l’esprit, et, au lieu de la mâle assurance virile qui charme et qui          subjugue, au lieu de ces rapides étincelles du regard,</p><quote><p>Qui d’un désir craintif font rougir la beauté<note n="77" resp="author">Lamartine.</note>,</p></quote><p>elle s’était changée avec l’âge en défiance de toi-même, en répugnance à oser, en          promptitude à se décourager et à se troubler devant la beauté superbe. Non, tu n’avais pas          tué l’amour dans ton cœur ; tu en étais plutôt resté au premier, au timide et novice          amour ; mais sans la fraîcheur naïve, sans l’ignorance adorable, sans les torrents, sans          le mystère ; avec la disproportion de tes autres facultés qui avaient mûri ou vieilli ; de          ta raison qui te disait que rien ne dure ; de ta sagacité judicieuse qui te représentait          les inconvénients, les difficultés et les suites ; de tes sens fatigués qui          n’environnaient plus, comme à dix-neuf ans, l’être unique de la vapeur d’une émanation          lumineuse et odorante ; ce n’était pas l’amour, c’était l’harmonie de tes facultés et de          leur développement que tu avais brisée dans ton être ! Ton malheur est celui de bien des          hommes de notre âge.</p><p>Farcy se disait pourtant que cette disproportion entre ce qu’il savait en idées et ce          qu’il avait éprouvé en sentiments devait cesser dans son âme, et qu’il était temps enfin          d’avoir une passion, un amour. La tête, chez lui, sollicitait le cœur ; et il se portait          en secret un défi, il se faisait une gageure d’aimer. Il vit beaucoup, à cette époque, une          femme connue par ses ouvrages, par l’agrément de son commerce et sa beauté<note n="78" resp="author">Le respect nous empêche de la nommer ; mais Béranger l’a chantée, et tous            ses amis la reconnaîtront ici sous le nom d’Hortense.</note>, s’imaginant qu’il en était          épris, et tâchant, à force de soins, de le lui faire comprendre. Mais, soit qu’il          s’exprimât trop obscurément, soit que la préoccupation de cette femme distinguée fût          ailleurs, elle ne crut jamais recevoir dans Farcy un amant malheureux. Pourtant il          l’était, quoique moins profondément qu’il n’eût fallu pour que cela fût une passion. Voici          quelques vers commencés que nous trouvons dans ses papiers :</p><quote><lg><l>Thérèse, que les Dieux firent en vain si belle,</l><l>Vous que vos seuls dédains ont su trouver fidèle,</l><l>Dont l’esprit s’éblouit à ses seules lueurs,</l><l>Qui des combats du cœur n’aimez que la victoire,</l><l>Et qui rêvez d’amour comme on rêve de gloire, </l><l>L’œil fier et non voilé de pleurs ;</l></lg><lg><l>Vous qu’en secret jamais un nom ne vient distraire,</l><l>Qui n’aimez qu’à compter, comme une reine altière,</l><l>La foule des vassaux s’empressant sur vos pas ;</l><l>Vous à qui leurs cent voix sont douces à comprendre,</l><l>Mais qui n’eûtes jamais une âme pour entendre</l><l>Des vœux qu’on murmure plus bas ;</l></lg><lg><l>Thérèse, pour longtemps adieu !…..</l></lg></quote><p>La suite manque, mais l’idée de la pièce avait d’abord été crayonnée en prose. Les vers y          auraient peu ajouté, je pense, pour l’éclat et le mouvement ; ils auraient retranché          peut-être à la fermeté et à la concision.</p><p>« Thérèse, que la nature fit belle en vain, plus ravie de dominer que d’aimer ; pour qui          la beauté n’est qu’une puissance, comme le courage et le génie ;</p><p>« Thérèse, qui vous amusez aux lueurs de votre esprit ; qui rêvez d’amour comme un autre          de combats et de gloire, l’œil fier et jamais humide ;</p><p>« Thérèse, dont le regard, dans le cercle qui vous entoure de ses hommages, ne cherche          personne ; que nul penser secret ne vient distraire, que nul espoir n’excite, que nul          regret n’abat ;</p><p>« Thérèse, pour longtemps adieu ! car j’espérerais en vain auprès de vous de ce que votre          cœur ne saurait me donner, et je ne veux pas de ce qu’il m’offre ;</p><p>« Car, où mon amour est dédaigné, mon orgueil n’accepte pas d’autre place ; je ne veux          pas flatter votre orgueil par mes ardeurs comme par mes respects.</p><p>« Mon âge n’est point fait à ces empressements paisibles, à ce partage si nombreux ; je          sais mal, auprès de la beauté, séparer l’amitié de l’amour ; j’irai chercher ailleurs ce          que je chercherais vainement auprès de vous.</p><p>« Une âme plus faible ou plus tendre accueillera peut-être celui que d’autres ont          dédaigné ; d’autres discours rempliront mes souvenirs ; une autre image charmera mes          tristesses rêveuses, et je ne verrai plus vos lèvres dédaigneuses et vos yeux qui ne          regardent pas.</p><p>« Adieu jusqu’en des temps et des pays lointains ; jusqu’aux lieux où la nature          accueillera l’automne de ma vie, jusqu’aux temps où mon cœur sera paisible, où mes yeux          seront distraits auprès de vous ! Adieu jusques à nos vieux jours ! »</p><p>Il sourirait à notre fantaisie de croire que la scène suivante se rapporte à quelque          circonstance fugitive de la liaison dont elle aurait marqué le plus vif et le plus aimable          moment. Quoi qu’il en soit, le tableau que Farcy a tracé de souvenir est un chef-d’œuvre          de délicatesse, d’attendrissement gracieux, de naturel choisi, d’art simple et vraiment          attique : Platon ou Bernardin de Saint-Pierre n’auraient pas conté autrement.</p><p>« 19 <hi rend="i">juin</hi>. — Hélène se tut, mais ses joues se couvrirent de rougeur ;          elle lança sur Ghérard un regard plein de dédain, tandis que ses lèvres se contractaient,          agitées par la colère. Elle retomba sur le divan, à demi assise, à demi couchée, appuyant          sa tête sur une main, tandis que l’autre était fort occupée à ramener les plis de sa robe.          — Ghérard jeta les yeux sur elle ; à l’instant toute sa colère se changea en confusion. Il          vint à quelques pas d’elle, s’appuyant sur la cheminée, ému et inquiet. Après un moment de          silence : « Hélène, lui dit-il d’une voix troublée, je vous ai affligée, et pourtant je          vous jure… » — « Moi, monsieur ? non, vous ne m’avez point affligée ; vos offenses n’ont          pas ce pouvoir sur moi. » — « Hélène, eh bien ! oui, j’ai eu tort de parler ainsi, je          l’avoue ; mais pardonnez-moi… » — « Vous pardonner !… Je n’ai pour vous ni ressentiment ni          pardon, et j’ai déjà oublié vos paroles. »</p><p>« Ghérard s’approcha vivement d’elle : — « Hélène, lui dit-il en cherchant à s’emparer de          sa main : pour un mot dont je me repens… » — « Laissez-moi, lui dit-elle en retirant sa          main : faudra-t-il que je m’enfuie, et ne vous suffit-il pas d’une injure ? »</p><p>« Ghérard s’en revint tristement à la cheminée, cachant son front dans ses mains, puis          tout à coup se retourna, les yeux humides de larmes ; il se jeta à ses pieds, et ses mains          s’avançaient vers elle, de sorte qu’il la serrait presque dans ses bras.</p><p>« Oui, s’écria-t-il, je vous ai offensée, je le sais bien ; oui, je suis rude, grossier ;          mais je vous aime, Hélène ; oh ! cela, je vous défie d’en douter. Et si vous n’avez pas          pitié de moi, vous qui êtes si bonne, Hélène, qui réconciliez ceux qui se haïssent… » Et          voyant qu’elle se défendait faiblement : « Dites que vous me pardonnez ! Faites-moi des          reproches, punissez-moi, châtiez-moi, j’ai tout mérité. Oui, vous devez me châtier comme          un enfant grossier. Hélène, dit-il en osant poser son visage sur ses genoux, si vous me          frappez, alors je croirai qu’après m’avoir puni, vous me pardonnez. »</p><p>« Ghérard était beau ; une de ses joues s’appuyait sur les genoux d’Hélène, tandis que          l’autre s’offrait ainsi à la peine. Il était là, tombé à ses pieds avec grâce, et elle ne          se sentit pas la force de l’obliger à s’éloigner. Elle leva la main et l’abaissa vers son          visage ; puis sa tête s’abaissa elle-même avec sa main : elle sourit doucement en le          voyant ainsi penché sans être vue de lui. Et sans le vouloir, et en se laissant aller à          son cœur et à sa pensée, qui achevaient le tableau commencé devant ses yeux, sur le visage          de Ghérard, au lieu de sa main, elle posa ses lèvres.</p><p>« Elle se leva au même instant, effrayée de ce qu’elle avait fait, et cherchant à se          dégager des bras de Ghérard qui l’avaient enlacée. Le cœur de Ghérard nageait dans la          joie, et ses yeux rayonnants allaient chercher les yeux d’Hélène sous leurs paupières          abaissées. « Oh ! ma belle amie, lui dit-il en la retenant, comme un bon chrétien,          j’aurais baisé la main qui m’eût frappé ; voudriez-vous m’empêcher d’achever ma          pénitence ? » Et plus hardi à mesure qu’elle était plus confuse, il la serra dans ses          bras, et il rendit à ses lèvres qui fuyaient les siennes, le baiser qu’il en avait          reçu.</p><p>« Elle alla s’asseoir à quelques pas de lui, et l’heureux Ghérard, pour dissiper le          trouble qu’il avait causé, commença à l’entretenir de ses projets pour le lendemain,          auxquels il voulait l’associer. — « Ghérard, lui dit-elle après un long silence, ces          folies d’aujourd’hui, oubliez-les, je vous en prie, et n’abusez pas d’un moment… » —          « Ah ! dit Ghérard, que le Ciel me punisse si jamais je l’oublie ! Mais vous, oh !          promettez-moi que cet instant passé, vous ne vous en souviendrez pas pour me faire expier          à force de froideur et de réserve un bonheur si grand. Et moi, ma belle amie, vous m’avez          mis à une école trop sévère pour que je ne tremble pas de paraître fier d’une          faveur. »</p><p>« Eh bien ! je vous le promets, dit-elle en souriant ; soyez donc sage. » Et Ghérard le          lui jura, en baisant sa main qu’il pressa sur son cœur. »</p><p>Durant les deux derniers mois de sa vie, Farcy avait loué une petite maison dans le          charmant vallon d’Aulnay, près de Fontenay-aux-Roses où l’appelaient ses occupations.          Cette convenance, la douceur du lieu, le voisinage des bois, l’amitié de quelques          habitants du vallon, peut-être aussi le souvenir des noms célèbres qui ont passé là, les          parfums poétiques que les camélias de Chateaubriand ont laissés alentour, tout lui faisait          d’Aulnay un séjour de bonne, de simple et délicieuse vie. Il réalisait pour son compte le          vœu qu’un poëte de ses amis avait laissé échapper autrefois en parcourant ce joli          paysage :</p><quote><l>Que ce vallon est frais, et que j’y voudrais vivre !</l><l>Le matin, loin du bruit, quel bonheur d’y poursuivre</l><l>Mon doux penser d’hier qui, de mes doigts tressé,</l><l>Tiendrait mon lendemain à la veille enlacé !</l><l>Là, mille fleurs sans nom, délices de l’abeille ;</l><l>Là, des prés tout remplis de fraise et de groseille ;</l><l>Des bouquets de cerise aux bras des cerisiers ;</l><l>Des gazons pour tapis, pour buissons des rosiers ;</l><l>Des châtaigniers en rond sous le coteau des aulnes ;</l><l>Les sentiers du coteau mêlant leurs sables jaunes</l><l>Au vert doux et touffu des endroits non frayés,</l><l>Et grimpant au sommet le long des flancs rayés ;</l><l>Aux plaines d’alentour, dans des foins, de vieux saules</l><l>Plus qu’à demi noyés, et cachant leurs épaules</l><l>Dans leurs cheveux pendants, comme on voit des nageurs ;</l><l>De petits horizons nuancés de rougeurs ;</l><l>De petits fonds riants, deux ou trois blancs villages</l><l>Entrevus d’assez loin à travers des feuillages ;</l><l>Oh ! que j’y voudrais vivre, au moins vivre un printemps,</l><l>Loin de Paris, du bruit des propos inconstants,</l><l>Vivre sans souvenir !………</l></quote><p>Dans cette retraite heureuse et variée, l’âme de Farcy s’ennoblissait de jour en jour ;          son esprit s’élevait, loin des fumées des sens, aux plus hautes et aux plus sereines          pensées. La politique active et quotidienne ne l’occupait que médiocrement, et sans doute,          la veille des Ordonnances, il en était encore à ses méditations métaphysiques et morales,          ou à quelque lecture, comme celle des <hi rend="i">Harmonies</hi>, dans laquelle il se          plongeait avec enivrement. Nous extrayons religieusement ici les dernières pensées écrites          sur son journal ; elles sont empreintes d’un instinct inexplicable et d’un pressentiment          sublime :</p><p>« Chacun de nous est un artiste qui a été chargé de sculpter lui-même sa statue pour son          tombeau, et chacun de nos actes est un des traits dont se forme notre image. C’est à la          nature à décider si ce sera la statue d’un adolescent, d’un homme mûr ou d’un vieillard.          Pour nous, tâchons seulement qu’elle soit belle et digne d’arrêter les regards. Du reste,          pourvu que les formes en soient nobles et pures, il importe peu que ce soit Apollon ou          Hercule, la Diane chasseresse ou la Vénus de Praxitèle. »</p><p>« Voyageur, annonce à Sparte que nous sommes morts ici pour obéir à ses saints          commandements. »</p><p>« Ils moururent irréprochables dans la guerre comme dans l’amitié<note n="79" resp="author">Cette épitaphe et la précédente se trouvent citées par Jean-Jacques au            livre IV de l’<hi rend="i">Émile</hi>.</note>. »</p><p>« Ici reposent les cendres de don Juan Diaz Porlier, général des armées espagnoles, qui a          été heureux dans ce qu’il a entrepris contre les ennemis de son pays, mais qui est mort          victime des dissensions civiles. »</p><p>Peut-être, après tout, ces nobles épitaphes de héros ne lui revinrent-elles à l’esprit          que le mardi, dans l’intervalle des Ordonnances à l’insurrection, et comme un écho naturel          des héroïques battements de son cœur. Le mercredi, vers les deux heures après midi, à la          nouvelle du combat, il arrivait à Paris, rue d’Enfer, chez son ami Colin, qui se trouvait          alors en Angleterre. Il alla droit à une panoplie d’armes rares suspendue dans le cabinet          de son ami, et il se munit d’un sabre, d’un fusil et de pistolets. Madame Colin essayait          de le retenir et lui recommandait la prudence : « Eh ! qui se dévouera, madame, lui          répondit-il, si nous, qui n’avons ni femme ni enfants, nous ne bougeons pas ? » Et il          sortit pour parcourir la ville. L’aspect du mouvement lui parut d’abord plus incertain          qu’il n’aurait souhaité ; il vit quelques amis : les conjectures étaient contradictoires.          Il courut au bureau du <hi rend="i">Globe</hi>, et de là à la maison de santé de M. Pinel,          à Chaillot, où M. Dubois, rédacteur en chef du journal, était détenu. Les troupes royales          occupaient les Champs-Élysées, et il lui fallut passer la nuit dans l’appartement de M.          Dubois. Son idée fixe, sa crainte était le manque de direction ; il cherchait les chefs du          mouvement, des noms signalés, et il n’en trouvait pas. Il revint le jeudi de grand matin à          la ville, par le faubourg et la rue Saint-Honoré, de compagnie avec M. Magnin ; chemin          faisant, la vue de quelques cadavres lui remit la colère au cœur et aussi l’espoir. Arrivé          à la rue Dauphine, il se sépara de M. Magnin en disant : « Pour moi, je vais reprendre mon          fusil que j’ai laissé ici près, et me battre. » Il revit pourtant dans la matinée M.          Cousin, qui voulut le retenir à la mairie du onzième arrondissement, et M. Géruzez, auquel          il dit cette parole d’une magnanime équité : « Voici des événements dont, plus que          personne, nous profiterons ; c’est donc à nous d’y prendre part et d’y aider<note n="80" resp="author">C’est tout à fait le même raisonnement généreux qui anime, dans Homère,            Sarpédon s’adressant à Glaucus au moment de l’assaut du camp (<hi rend="i">Iliade</hi>,            XII) : « Ô Glaucus, pourquoi sommes-nous entre tous honorés en Lycie et par le siége, et            par les mets et les coupes d’honneur ? pourquoi tous nous considèrent-ils comme des            dieux, et à quel titre, aux rives du Xanthe, possédons-nous notre grand domaine, riche            en vergers et en terres fécondes ? C’est pour cela qu’aujourd’hui il nous faut faire            tête au premier rang des Lyciens, et nous lancer au feu de la mêlée, afin qu’au moins            chacun des nôtres dise, etc., etc… » Pour Farcy les avantages à conquérir avaient certes            moins de splendeur, et le grand <hi rend="i">domaine</hi>, c’eût été une chaire. Mais            plus le prix reste bourgeois, et plus est noble l’héroïsme, ou, pour l’appeler par son            vrai nom, plus est pur le sentiment du devoir.</note>. » Il se porta avec les attaquants          vers le Louvre, du côté du Carrousel ; les soldats royaux faisaient un feu nourri dans la          rue de Rohan, du haut d’un balcon qui est à l’angle de cette rue et de la rue          Saint-Honoré ; Farcy, qui débouchait au coin de la rue de Rohan et de celle de          Montpensier, tomba l’un des premiers, atteint de haut en bas d’une balle dans la poitrine.          C’est là, et non, comme on l’a fait, à la porte de l’hôtel de Nantes, que devrait être          placée la pierre funéraire consacrée à sa mémoire. Farcy survécut près de deux heures à sa          blessure. M. Littré, son ami, qui combattait au même rang et aux pieds duquel il tomba, le          fit transporter à la distance de quelques pas, dans la maison du marchand de vin, et le          hasard lui amena précisément M. Loyson, jeune chirurgien de sa connaissance. Mais l’art          n’y pouvait rien : Farcy parla peu, bien qu’il eût toute sa présence d’esprit. M. Loyson          lui demanda s’il désirait faire appeler quelque parent, quelque ami ; Farcy dit qu’il ne          désirait personne ; et comme M. Loyson insistait, le mourant nomma un ami qu’on ne trouva          pas chez lui, et qui ne fut pas informé à temps pour venir. Une fois seulement, à un bruit          plus violent qui se faisait dans la rue, il parut craindre que le peuple n’eût le dessous          et ne fût refoulé ; on le rassura ; ce furent ses dernières paroles ; il mourut calme et          grave, recueilli en lui-même, sans ivresse comme sans regret. (29 juillet 1830.)</p><p>Le corps fut transporté et inhumé au Père-Lachaise, dans la partie du cimetière où          reposent les morts de Juillet. Plusieurs personnes, et entre autres M. Guigniaut,          prononcèrent de touchants adieux.</p><p>Les amis de Farcy n’ont pas été infidèles au culte de la noble victime ; ils lui ont          élevé un monument funéraire qui devra être replacé au véritable endroit de sa chute. M.          Colin a vivement reproduit ses traits sur la toile. M. Cousin lui a dédié sa traduction          des <hi rend="i">Lois</hi> de Platon, se souvenant que Farcy était mort en combattant pour          les <hi rend="i">lois</hi>. Et nous, nous publions ses vers, comme on expose de pieuses            reliques<note n="81" resp="author"><p>Deux poëtes généreux et délicats, dont l’un avait              connu Farcy et dont l’autre l’avait vu seulement, MM. Antony Deschamps et Brizeux, ont              consacré à sa mémoire des vers que nous n’avons garde d’omettre dans cette liste              d’hommages funèbres. Voici ceux de M. Deschamps :</p><quote><l>Que ne suis-je couché dans un tombeau profond,</l><l>Percé comme Farcy d’une balle de plomb,</l><l>Lui dont l’âme était pure, et si pure la vie,</l><l>Sans troubles ni remords également suivie !</l><l>Lui qui, lorsque j’étais dans l’<hi rend="i">île Procida</hi>, </l><l>Sur le bord de la mer un matin m’aborda,</l><l>Me parla de Paris, de nos amis de France,</l><l>De Rome qu’il quittait, puis de quelque souffrance…</l><l>Et s’asseyant au seuil d’une blanche maison,</l><l>Lut dans André Chénier : <hi rend="i">Ô Sminthée Apollon !</hi></l><l>Et quand il eut fini cette belle lecture,</l><l>Ému par le climat et la douce nature,</l><l>Se leva brusquement, et me tendant la main,</l><l>Grimpa, comme un chevreau, sur le coteau voisin.</l></quote><p>M. Brizeux a dit :</p><quote><label type="head">A LA MÉMOIRE DE GEORGE FARCY.</label><quote><l>Il adorait</l><l>La France, la Poésie et la Philosophie.</l><l>Que la patrie conserve son nom !</l><bibl>(Victor Cousin.)</bibl></quote><lg><l>Oui ! toujours j’enviai, Farcy, de te connaître,</l><l>Toi que si jeune encore on citait comme un maître.</l><l>Pauvre cœur qui d’un souffle, hélas ! T’intimidais,</l><l>Attentif à cacher l’or pur que tu gardais !</l><l>Un soir, en nous parlant de Naple et de ses grèves,</l><l>Beaux pays enchantés où se plaisaient tes rêves,</l><l>Ta bouche eut un instant la douceur de Platon ;</l><l>Tes amis souriaient, … lorsque, changeant de ton,</l><l>Tu devins brusque et sombre, et te mordis la lèvre,</l><l>Fantasque, impatient, rétif comme la chèvre !</l><l>Ainsi tu te plaisais à secouer la main</l><l>Qui venait sur ton front essuyer ton chagrin.</l><l>Que dire ? le linceul aujourd’hui te recouvre,</l><l>Et, j’en ai peur, c’est lui que tu cherchais au Louvre.</l><l>Paix à toi, noble cœur ! ici tu fus pleuré</l><l>Par un ami bien vrai, de toi-même ignoré ;</l><l>Là-haut, réjouis-toi ! Platon parmi les Ombres</l><l>Te dit le Verbe pur, Pythagore les Nombres.</l></lg></quote></note>.</p><p>Mais s’il nous est permis de parler un moment en notre propre nom, disons-le avec          sincérité, le sentiment que nous inspire la mémoire de Farcy n’est pas celui d’un regret          vulgaire ; en songeant à la mort de notre ami, nous serions tenté plutôt de l’envier. Que          ferait-il aujourd’hui, s’il vivait ? que penserait-il ? que sentirait-il ? Ah ! certes, il          serait encore le même, loyal, solitaire, indépendant, ne jurant par aucun parti,          s’engouant peu pour tel ou tel personnage ; au lieu de professer la philosophie chez M.          Morin, il la professerait dans un collège royal ; rien d’ailleurs ne serait changé à sa          vie modeste, ni à ses pensées ; il n’aurait que quelques illusions de moins, et ce          désappointement pénible que le régime héritier de la Révolution de Juillet fait éprouver à          toutes les âmes amoureuses d’idées et d’honneur<note n="82" resp="author">Ce mot est dur            pour la monarchie de Juillet ; je ne l’aurais pas écrit plus tard ; et pourtant il            exprime un sentiment que bien des hommes de ma génération partagèrent. Et cette            monarchie, malgré ses mérites raisonnés, ne put jamais s’absoudre de cette tâche            originelle qui la fit sembler peureuse et circonspecte à l’excès en naissant. On est            coupable en France, quelque intérêt qu’on allègue, si l’on manque, faute d’élan,            certains moments de grandeur et de gloire qui ne se retrouvent plus. Il n’est qu’un            temps pour la jeunesse : nous avions lieu, en 1830, d’espérer pour la nôtre un régime            plus actif et plus généreux que celui de la parole. Nous fûmes refoulés et nous            souffrîmes. La littérature me consola.</note>. Il aurait foi moins que jamais aux          hommes ; et, sans désespérer des progrès d’avenir, il serait triste et dégoûté dans le          présent. Son stoïcisme se serait réfugié encore plus avant dans la contemplation          silencieuse des choses ; la réalité pratique, indigne de le passionner, ne lui          apparaîtrait de jour en jour davantage que sous le côté médiocre des intérêts et du          bien-être ; il s’y accommoderait en sage, avec modération ; mais cela seul est déjà trop :          la tiédeur s’ensuit à la longue ; fatigué d’enthousiasme, une sorte d’ironie involontaire,          comme chez beaucoup d’esprits supérieurs, l’aurait peut-être gagné avec l’âge : il a mieux          fait de bien mourir ! — Disons seulement, en usant d’un mot du chœur antique : « Ah ! si          les belles et bonnes âmes comme la sienne pouvaient avoir deux jeunesses<note n="83" resp="author">Euripide, <hi rend="i">Hercules furens</hi> (édit. de Boissonade, v. 648).          </note> ! »</p><dateline><docDate when="1831-06">Juin 1831</docDate></dateline><postscript><p>NOTE. — Bien des années après avoir écrit cette Notice, j’ai reçu de M. Géruzez,            héritier des papiers de Farcy, la communication d’une note qui me concernait moi-même,            et qui m’a montré que Farcy avait bien voulu s’occuper de mes essais poétiques d’alors :            il y juge <hi rend="i">Joseph Delorme</hi> et <hi rend="i">les Consolation</hi>, d’une            manière psychologique et morale qui est à lui. Ce jugement est assez favorable pour que            je m’en honore, et il est à la fois assez sévère pour que j’ose le reproduire ici :</p><quote><p>« Dans le premier ouvrage (dans <hi rend="i">Joseph Delorme</hi>), dit-il, c’était              une âme flétrie par des études trop positives et par les habitudes des sens qui              emportent un jeune homme timide, pauvre, et en même temps délicat et instruit ; car              ces hommes ne pouvant se plaire à une liaison continuée où on ne leur rapporte en              échange qu’un esprit vulgaire et une âme façonnée à l’image de cet esprit, ennuyés et              ennuyeux auprès de telles femmes, et d’ailleurs ne pouvant plaire plus haut ni par              leur audace ni par des talents encore cachés, cherchent le plaisir d’une heure qui              amène le dégoût de soi-même. Ils ressemblent à ces femmes bien élevées et sans              richesses, qui ne peuvent souffrir un époux vulgaire, et à qui une union mieux              assortie est interdite par la fortune.</p><p>« Il y a une audace et un abandon dans la confidence des mouvements d’un pareil cœur,              bien rares en notre pays et qui annoncent le poëte.</p><p>« Aujourd’hui (dans <hi rend="i">les Consolations</hi>) il sort de sa débauche et de              son ennui ; son talent mieux connu, une vie littéraire qui ressemble à un combat, lui              ont donné de l’importance et l’ont sauvé de l’affaissement. Son âme honnête et pure a              ressenti cette renaissance avec tendresse, avec reconnaissance. Il s’est tourné vers              Dieu d’où vient la paix et la joie.</p><p>« Il n’est pas sorti de son abattement par une violente secousse : c’est un esprit              trop analytique, trop réfléchi, trop habitué à user ses impressions en les commentant,              à se dédaigner lui-même en s’examinant beaucoup ; il n’a rien en lui pour être épris              éperdument et pousser sa passion avec emportement et audace ; plus tard peut-être :              aujourd’hui il cherche, il attend et se défie.</p><p>« Mais son cœur lui échappe et s’attache à une fausse image de l’amour. L’étude, la              méditation religieuse, l’amitié l’occupent si elles ne le remplissent pas, et              détournent ses affections. La pensée de l’art noblement conçu le soutient et donne à              ses travaux une dignité que n’avaient pas ses premiers essais, simples épanchements de              son âme et de sa vie habituelle. — Il comprend tout, aspire à tout, et n’est maître de              rien ni de lui-même. Sa poésie a une ingénuité de sentiments et d’émotions qui              s’attachent à des objets pour lesquels le grand nombre n’a guère de sympathie, et où              il y a plutôt travers d’esprit ou habitudes bizarres de jeune homme pauvre et              souffreteux, qu’attachement naturel et poétique. La misère domestique vient gémir dans              ses vers à côté des élans d’une noble âme et causer ce contraste pénible qu’on              retrouve dans certaines scènes de Shakspeare (<hi rend="i">Lear</hi>, etc), qui excite              notre pitié, mais non pas une émotion plus sublime.</p><p>« Ces goûts changeront ; cette sincérité s’altérera ; le poëte se révélera avec plus              de pudeur, il nous montrera les blessures de son âme, les pleurs de ses yeux, mais non              plus les flétrissures livides de ses membres, les égarements obscurs de ses sens, les              haillons de son indigence morale. Le libertinage est poétique quand c’est un              emportement du principe passionné en nous, quand c’est philosophie audacieuse, mais              non quand il n’est qu’un égarement furtif, une confession honteuse. Cet état convient              mieux au pécheur qui va se régénérer ; il va plus mal au poëte qui doit toujours              marcher simple et le front levé ; à qui il faut l’enthousiasme ou les amertumes              profondes de la passion.</p><p>« L’auteur prend encore tous ses plaisirs dans la vie solitaire, mais il y est ramené              par l’ennui de ce qui l’entoure, et aussi effrayé par l’immensité où il se plonge en              sortant de lui-même. En rentrant dans sa maison, il se sent plus à l’aise, il sent              plus vivement par le contraste ; il chérit son étroit horizon où il est à l’abri de ce              qui le gêne, où son esprit n’est pas vaguement égaré par une trop vaste perspective.              Mais si la foule lui est insupportable, le vaste espace l’accable encore, ce qui est              moins poétique. Il n’a pas pris assez de fierté et d’étendue pour dominer toute cette              nature, pour l’écouter, la comprendre, la traduire dans ses grands spectacles. Sa              poésie par là est étroite, chétive, étouffée : on n’y voit pas un miroir large et pur              de la nature dans sa grandeur, la force et la plénitude de sa vie : ses tableaux              manquent d’air et de lointains fuyants.</p><p>« Il s’efforce d’aimer et de croire, parce que c’est là-dedans qu’est le poëte : mais              sa marche vers ce sentiment est critique et logique, si je puis ainsi dire. Il va de              l’amitié à l’amour comme il a été de l’incrédulité à l’élan vers Dieu.</p><p>« Cette amitié n’est ni morale ni poétique… »</p></quote><p>Ici s’arrête la note inachevée. Si jamais le troisième Recueil qui fait suite            immédiatement aux <hi rend="i">Consolations</hi> et à <hi rend="i">Joseph Delorme</hi>,            et qui n’est que le développement critique et poétique des mêmes sentiments dans une            application plus précise, vient à paraître (ce qui ne saurait avoir lieu de longtemps),            il me semble, autant qu’on peut prononcer sur soi-même, que le jugement de Farcy se            trouvera en bien des points confirmé.</p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

