<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Racine</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-01-01_a"><head>II</head><p>Racine fut dramatique sans doute, mais il le fut dans un genre qui l’était peu. En            d’autres temps, en des temps comme les nôtres, où les proportions du drame doivent être            si différentes de ce qu’elles étaient alors, qu’aurait-il fait ? Eût-il également tenté            le théâtre ? Son génie, naturellement recueilli et paisible, eût-il suffi à cette            intensité d’action que réclame notre curiosité blasée, à cette vérité réelle dans les            mœurs et dans les caractères qui devient indispensable après une époque de grande            révolution, à cette philosophie supérieure qui donne à tout cela un sens, et fait de            l’action autre chose qu’un <hi rend="i">imbroglio</hi>, de la couleur historique autre            chose qu’un <hi rend="i">badigeonnage</hi> ? Eût-il été de force et d’humeur à mener            toutes ces parties de front, à les maintenir en présence et en harmonie, à les unir, à            les enchaîner sous une forme indissoluble et vivante ; à les fondre l’une dans l’autre            au feu des passions ? N’eût-il pas trouvé plus simple et plus conforme à sa nature de            retirer tout d’abord la passion du milieu de ces embarras étrangers dans lesquels elle            aurait pu se perdre comme dans le sable, en s’y versant ; de la faire rentrer en son lit            pour n’en plus sortir, et de suivre solitaire le cours harmonieux de cette grande et            belle élégie, dont <hi rend="i">Esther</hi> et <hi rend="i">Bérénice</hi> sont les plus            limpides, les plus transparents réservoirs ? C’est là une délicate question, sur            laquelle on ne peut exprimer que des conjectures : j’ai hasardé la mienne ; elle n’a            rien d’irrévérent pour le génie de Racine. M. Étienne, dans son discours de réception à            l’Académie, déclare qu’il admire Molière bien plus comme philosophe que comme poëte. Je            ne suis pas sur ce point de l’avis de M. Étienne, et dans Molière la qualité de poëte ne            me paraît inférieure à aucune autre ; mais je me garderai bien d’accuser le spirituel            auteur des <hi rend="i">Deux Gendres</hi> de vouloir renverser l’autel du plus grand            maître de notre scène. Or, est-ce davantage vouloir renverser Racine que de déclarer            qu’on préfère chez lui la poésie pure au drame, et qu’on est tenté de le rapporter à la            famille des génies lyriques, des chantres élégiaques et pieux, dont la mission ici-bas            est de célébrer l’<hi rend="i">amour</hi> (en prenant <hi rend="i">amour</hi> dans le            même sens que Dante et Platon) ?</p><p>Indépendamment de l’examen direct des œuvres, ce qui nous a surtout confirmé dans notre            opinion, c’est le silence de Racine et la disposition d’esprit qu’il marqua durant les            longues années de sa retraite. Les facultés innées qu’on a exercées beaucoup et qu’on            arrête brusquement au milieu de la carrière, après les premiers instants donnés au            délassement et au repos, se réveillent et recommencent à désirer le genre de mouvement            qui leur est propre. D’abord il n’en vient à l’âme qu’une plainte sourde, lointaine,            étouffée, qui n’indique pas son objet et nous livre à tout le vague de l’<hi rend="i">ennui</hi>. Bientôt l’inquiétude se décide ; la faculté sans aliment s’<hi rend="i">affame</hi>, pour ainsi dire ; elle crie au dedans de nous : c’est comme un coursier            généreux qui hennit dans l’étable et demande l’arène ; on n’y peut tenir, et tous les            projets de retraite sont oubliés. Qu’on se figure, par exemple, à la place de Racine, au            sein du même loisir, quelqu’un de ces génies incontestablement dramatiques, Shakspeare,            Molière, Beaumarchais, Scott. Oh ! les premiers mois d’inaction passés, comme le cerveau            du poète va fermenter et se remplir ! comme chaque idée, chaque sentiment va revêtir à            ses yeux un masque, un personnage, et marcher à ses côtés ! que de générations            spontanées vont éclore de toutes parts et lever la tête sur cette eau dormante ! que            d’êtres inachevés, flottants, passeront dans ses rêves et lui feront signe de venir !            que de voix plaintives lui parleront comme à Tancrède dans la forêt enchantée ! La reine            Mab descendra en char et se posera sur ce front endormi. Soudain Ariel ou Puck, Scapin            ou Dorine, Chérubin ou Fenella, merveilleux lutins, messagers malicieux et empressés,            s’agiteront autour du maître, le tirailleront de mille côtés pour qu’il prenne garde à            leurs êtres chéris, à leurs amants séparés, à leurs princesses malheureuses ; ils les            évoqueront devant lui, comme dans l’Élysée antique le devin Tirésias, ou plutôt le vieil            Anchise, évoquait les âmes des héros qui n’avaient pas vécu ; ils les feront passer par            groupes, ombres fugitives, rieuses ou éplorées, demandant la vie, et, dans les limbes            inexplicables de la pensée, attendant la lumière du jour. Diana Vernon à cheval,            franchissant les barrières et se perdant dans le taillis ; Juliette au balcon tendant            les bras à Roméo ; l’ingénue Agnès à son balcon aussi, et rendant à son amant salut pour            salut du matin au soir ; la moqueuse Suzanne et la belle comtesse habillant le page ;            que sais-je ? toutes ces ravissantes figures, toutes ces apparitions enchantées            souriront au poëte et l’appelleront à elles du sein de leur nuage. Il n’y résistera pas            longtemps, et se relancera, tête baissée, dans ce monde qui tourbillonne autour de lui.            Chacun reviendra à ses goûts et à sa nature. Beaumarchais, comme un joueur excité par            l’abstinence, tentera de nouveau avec fureur les chances et la folie des intrigues.            Scott, plus insouciant peut-être, et comme un voyageur simplement curieux qui a déjà vu            beaucoup de siècles et de pays, mais qui n’est pas las encore, se remettra en marche au            risque de repasser, chemin faisant, par les mêmes aventures. Molière, penseur profond,            triste au dedans, ayant hâte de sortir de lui-même et d’échapper à ses peines secrètes,            sera cette fois d’un comique plus grave ou plus fou qu’à l’ordinaire. Shakspeare            redoublera de grâce, de fantaisie ou d’effroi. Le grand Corneille enfin (car il est de            cette famille), Corneille couvert de cicatrices, épuisé, mais infatigable et sans            relâche comme ses héros, pareil à ce valeureux comte de Fuentès dont parle Bossuet, et            qui combattit à Rocroi jusqu’au dernier soupir, Corneille ramènera obstinément au combat            ses vieilles bandes espagnoles et ses drapeaux déchirés.</p><p>Voilà les poëtes dramatiques. Dirai-je que Racine ne leur ressembla jamais dans sa            retraite ; qu’il ne vit plus rien de ce qu’il avait quitté ; qu’il n’eut point, à ses            heures de rêverie, des apparitions charmantes qui remuaient, comme autrefois, son cœur ?            Ce serait faire injure à son génie. Mais ces créations mêmes vers lesquelles un doux            penchant dut le rentraîner d’abord, ces Monime, ces Phèdre, ces Bérénice au long voile,            ces nobles amantes solitaires qu’il revoyait, à la nuit tombante, sous les traits de la            Champmeslé, et qui s’enfuyaient, comme Didon, dans les bocages, qu’étaient-elles, je le            demande ? Où voulaient-elles le ramener ? Différaient-elles beaucoup de l’<hi rend="i">Élégie à la voix gémissante ;</hi></p><quote><l>Au ris mêlé de pleurs, aux longs cheveux épars,</l><l>Belle, levant au ciel ses humides regards ?</l></quote><p>Et quand il se fut tout à fait réfugié dans l’amour divin, ces formes attrayantes d’un            amour profane continuèrent-elles longtemps à repasser dans ses songes ? Pour moi, je ne            le crois point. Il fut prompt à les dissiper et à les oublier : ses affections bientôt            allèrent toutes ailleurs ; il ne pensait qu’à Port-Royal, alors persécuté, et se            complaisait délicieusement dans ses souvenirs d’enfance : « En effet, dit-il, il n’y            avoit point de maison religieuse qui fût en meilleure odeur que Port-Royal. Tout ce            qu’on en voyoit au dehors inspiroit de la piété ; on admiroit la manière grave et            touchante dont les louanges de Dieu y étoient chantées, la simplicité et en même temps            la propreté de leur église, la modestie des domestiques, la solitude des parloirs, le            peu d’empressement des religieuses à y soutenir la conversation, leur peu de curiosité            pour savoir les choses du monde et même les affaires de leurs proches ; en un mot, une            entière indifférence pour tout ce qui ne regardoit point Dieu. Mais combien les            personnes qui connoissoient l’intérieur de ce monastère y trouvoient-elles de nouveaux            sujets d’édification ! Quelle paix ! quel silence ! quelle charité ! quel amour pour la            pauvreté et pour la mortification ! Un travail sans relâche, une prière continuelle,            point d’ambition que pour les emplois les plus vils et les plus humiliants, aucune            impatience dans les sœurs, nulle bizarrerie dans les mères, l’obéissance toujours            prompte et le commandement toujours raisonnable. » Et vers le même temps il écrivait à            son fils : « M. de Rost m’a appris que la Champmeslé étoit à l’extrémité, de quoi il me            paroît très-affligé ; mais ce qui est le plus affligeant, c’est de quoi il ne se soucie            guère apparemment, je veux dire l’obstination avec laquelle cette pauvre malheureuse            refuse de renoncer à la comédie, ayant déclaré, à ce qu’on m’a dit, qu’elle trouvoit            très-glorieux pour elle de mourir comédienne. Il faut espérer que, quand elle verra la            mort de plus près, elle changera de langage comme font d’ordinaire la plupart de ces            gens qui font tant les fiers quand ils se portent bien. Ce fut madame de Caylus qui            m’apprit hier cette particularité dont elle étoit effrayée, et qu’elle a sue, comme je            crois, de M. le curé de Saint-Sulpice. » Et dans une autre lettre : « Le pauvre M. Boyer            est mort fort chrétiennement ; sur quoi je vous dirai, en passant, que je dois            réparation à la mémoire de la Champmeslé, qui mourut avec d’assez bons sentiments, après            avoir renoncé à la comédie, très-repentante de sa vie passée, mais surtout fort affligée            de mourir : du moins M. Despréaux me l’a dit ainsi, l’ayant appris du curé d’Auteuil,            qui l’assista à la mort ; car elle est morte à Auteuil, dans la maison d’un maître à            danser, où elle étoit venue prendre l’air. » On a besoin de croire, pour excuser ce ton            de sécheresse, que Racine voulait faire indirectement la leçon à son fils, et condamner            ses propres erreurs dans la personne de celle qui en avait été l’objet. Mais, même en            tenant compte de l’intention, on peut conclure hardiment, après avoir lu et comparé ces            passages, que les sentiments du poëte ne prenaient plus la forme dramatique, et que la            figure de la Champmeslé lui était depuis longtemps sortie de la mémoire. Port-Royal            avait toute son âme ; il y puisait le calme, il y rapportait ses prières ; il était            plein des gémissements de cette maison affligée, quand il fit entendre, pour l’heureuse            maison de Saint-Cyr, la mélodie touchante des chœurs d’<hi rend="i">Esther</hi><note n="26" resp="author">Racine se trouvait précisément dans l’église du monastère des              Champs, quand l’archevêque Harlay de Champvallon y vint, le 17 mai 1679, à neuf heures              du matin, pour renouveler la persécution qui avait été interrompue durant dix années,              mais qui, à partir de ce jour-là, ne cessa plus jusqu’à l’entière ruine. Il causa              quelque temps avec le prélat qui, l’ayant aperçu, l’avait fait appeler par politesse.              Plus tard, surtout quand sa tante fut abbesse, il devint à Versailles le chargé              d’affaires en titre des pauvres persécutées. Toutes les demandes d’adoucissement près              de l’archevêque, les suppliques pour obtenir tel ou tel confesseur, roulaient sur lui.              Il usait son temps et son crédit à ces démarches, avec un zèle où il entrait quelque              pensée d’expiation.</note>. En un mot, c’était la disposition lyrique qui prévalait            évidemment dans le poëte, et qui le plus souvent, au défaut d’épanchement convenable,            débordait dans ces larmes dont nous avons parlé. Un de nos amis les plus chers, qui,            pour être romantique, à ce qu’on dit, n’en garde pas moins à Racine un respect profond            et un sincère amour, a essayé de retracer l’état intérieur de cette belle âme dans une            pièce de vers qu’il ne nous est pas permis de louer, mais que nous insérons ici comme            achevant de mettre en lumière notre point de vue critique.</p><quote><label type="head">LES LARMES DE RACINE.</label><quote><l rend="i">Racine, qui veut pleurer, viendra à la profession de la sœur                Lalie.</l><bibl>(Madame de Maintenon.)</bibl></quote><lg><l>Jean Racine, le grand poëte,</l><l>Le poëte aimant et pieux,</l><l>Après que sa lyre muette</l><l>Se fut voilée à tous les yeux,</l><l>Renonçant à la gloire humaine,</l><l>S’il sentait en son âme pleine</l></lg><lg><l>Le flot contenu murmurer,</l><l>Ne savait que fondre en prière,</l><l>Pencher l’urne dans la poussière</l><l>Aux pieds du Seigneur, et pleurer.</l></lg><lg><l>Comme un cœur pur de jeune fille</l><l>Qui coule et déborde en secret,</l><l>A chaque peine de famille,</l><l>Au moindre bonheur, il pleurait ;</l><l>A voir pleurer sa fille aînée ;</l><l>A voir sa table couronnée</l><l>D’enfants, et lui-même au déclin ;</l><l>A sentir les inquiétudes</l><l>De père, tout causant d’études,</l><l>Les soirs d’hiver, avec Rollin ;</l></lg><lg><l>Ou si dans la sainte patrie,</l><l>Berceau de ses rêves touchants,</l><l>Il s’égarait par la prairie</l><l>Au fond de Port-Royal-des-Champs ;</l><l>S’il revoyait du cloître austère</l><l>Les longs murs, l’étang solitaire,</l><l>Il pleurait comme un exilé ;</l><l>Pour lui, pleurer avait des charmes.</l><l>Le jour que mourait dans les larmes</l><l>Ou La Fontaine ou Champmeslé<note n="27" resp="author">Il est permis de supposer,                  malgré ce qu’on a vu plus haut, que le poëte donna secrètement à la Champmeslé                  quelques larmes et quelques prières.</note>.</l></lg><lg><l>Surtout ces pleurs avec délices</l><l>En ruisseaux d’amour s’écoulaient,</l><l>Chaque fois que sous des cilices</l><l>Des fronts de seize ans se voilaient ;</l><l>Chaque fois que des jeunes filles,</l><l>Le jour de leurs vœux, sous les grilles</l><l>S’en allaient aux yeux des parents,</l><l>Et foulant leurs bouquets de fête,</l><l>Livrant les cheveux de leur tête,</l><l>Épanchaient leur âme à torrents.</l></lg><lg><l>Lui-même il dut payer sa dette ;</l><l>Au temple il porta son agneau ;</l><l>Dieu marquant sa fille cadette,</l><l>La dota du mystique anneau.</l><l>Au pied de l’autel avancée,</l><l>La douce et blanche fiancée</l><l>Attendait le divin Époux ;</l><l>Mais, sans voir la cérémonie,</l><l>Parmi l’encens et l’harmonie</l><l>Sanglotait le père à genoux<note n="28" resp="author">Lope de Vega eut aussi une                  fille, et la plus chérie, qui se fit religieuse ; il composa sur cette prise de                  voile une pièce de vers fort touchante, où il décrit avec beaucoup d’exaltation                  les alternatives de ses émotions de père et de ses joies comme chrétien (Fauriel ;                    <hi rend="i">Vie de Lope de Vega</hi>). Mais Racine ne put que                pleurer.</note>.</l></lg><lg><l>Sanglots, soupirs, pleurs de tendresse,</l><l>Pareils à ceux qu’en sa ferveur</l><l>Madeleine la pécheresse</l><l>Répandit aux pieds du Sauveur ;</l><l>Pareils aux flots de parfum rare</l><l>Qu’en pleurant la sœur de Lazare</l><l>De ses longs cheveux essuya ;</l><l>Pleurs abondants comme les vôtres,</l><l>Ô le plus tendre des apôtres,</l><l>Avant le jour d’Alleluia !</l></lg><lg><l>Prière confuse et muette,</l><l>Effusion de saints désirs,</l><l>Quel luth se fera l’interprète</l><l>De ces sanglots, de ces soupirs ?</l><l>Qui démêlera le mystère</l><l>De ce cœur qui ne peut se taire,</l><l>Et qui pourtant n’a point de voix ?</l><l>Qui dira le sens des murmures</l><l>Qu’éveille à travers les ramures</l><l>Le vent d’automne dans les bois ?</l></lg><lg><l>C’était une offrande avec plainte,</l><l>Comme Abraham en sut offrir ;</l><l>C’était une dernière étreinte</l><l>Pour l’enfant qu’on a vu nourrir ;</l><l>C’était un retour sur lui-même,</l><l>Pécheur relevé d’anathème,</l><l>Et sur les erreurs du passé ;</l><l>Un cri vers le Juge sublime,</l><l>Pour qu’en faveur de la victime</l><l>Tout le reste fût effacé.</l></lg><lg><l>C’était un rêve d’innocence,</l><l>Et qui le faisait sangloter,</l><l>De penser que, dès son enfance,</l><l>Il aurait pu ne pas quitter</l><l>Port-Royal et son doux rivage,</l><l>Son vallon calme dans l’orage,</l><l>Refuge propice aux devoirs ;</l><l>Ses châtaigniers aux larges ombres,</l><l>Au dedans les corridors sombres,</l><l>La solitude des parloirs.</l></lg><lg><l>Oh ! si, les yeux mouillés encore,</l><l>Ressaisissant son luth dormant,</l><l>Il n’a pas dit, à voix sonore,</l><l>Ce qu’il sentait en ce moment ;</l><l>S’il n’a pas raconté, poëte,</l><l>Son âme pudique et discrète,</l><l>Son holocauste et ses combats,</l><l>Le Maître qui tient la balance</l><l>N’a compris que mieux son silence :</l><l>Ô mortels, ne le blâmez pas !</l></lg><lg><l>Celui qu’invoquent nos prières</l><l>Ne fait pas descendre les pleurs</l><l>Pour étinceler aux paupières,</l><l>Ainsi que la rosée aux fleurs ;</l><l>Il ne fait pas sous son haleine</l><l>Palpiter la poitrine humaine,</l><l>Pour en tirer d’aimables sons ;</l><l>Mais sa rosée est fécondante ;</l><l>Mais son haleine, immense, ardente,</l><l>Travaille à fondre nos glaçons.</l></lg><lg><l>Qu’importent ces chants qu’on exhale,</l><l>Ces harpes autour du saint lieu ;</l><l>Que notre voix soit la cymbale</l><l>Marchant devant l’arche de Dieu ;</l><l>Si l’âme, trop tôt consolée,</l><l>Comme une veuve non voilée</l><l>Dissipe ce qu’il faut sentir ;</l><l>Si le coupable prend le change,</l><l>Et tout ce qu’il paye en louange,</l><l>S’il le retranche au repentir ?</l></lg></quote><p>Les derniers sentiments exprimés dans cette pièce ne furent point étrangers à l’âme de            Racine. Dans un très-beau cantique <hi rend="i">sur la Charité</hi>, imité de saint            Paul, il dit lui-même, en des termes assez semblables, et dont notre ami paraît s’être            souvenu :</p><quote><l>En vain je parlerais le langage des Anges,</l><l>En vain, mon Dieu, de tes louanges</l><l>Je remplirois tout l’univers :</l><l>Sans amour ma gloire n’égale</l><l>Que la gloire de la cymbale,</l><l>Qui d’un vain bruit frappe les airs.</l></quote><p>Si maintenant l’on m’objecte que cette théorie conjecturale serait admissible peut-être            si Racine n’avait pas fait <hi rend="i">Athalie</hi>, mais qu’<hi rend="i">Athalie</hi>            seule répond victorieusement à tout et révèle dans le poëte un génie essentiellement            dramatique, je répliquerai à mon tour qu’en admirant beaucoup <hi rend="i">Athalie</hi>,            je ne lui reconnais point tant de portée ; que la quantité d’élévation, d’énergie et de            sublime qui s’y trouve ne me paraît pas du tout dépasser ce qu’il en faut pour réussir            dans le haut lyrique, dans la grande poésie religieuse, dans l’hymne, et qu’à mon gré            cette magnifique tragédie atteste seulement chez Racine des qualités fortes et            puissantes qui couronnaient dignement sa tendresse habituelle.</p><p>L’examen un peu approfondi du style de Racine nous ramènera involontairement aux mêmes            conclusions sur la nature et la vocation de son talent. Qu’est-ce, en effet, qu’un style            dramatique ? C’est quelque chose de simple, de familier, de vif, d’entrecoupé, qui se            déploie et se brise, qui monte et redescend, qui change sans effort en passant d’un            personnage à l’autre, et varie dans le même personnage selon les moments de la passion.            On se rencontre, on cause, on plaisante ; puis l’ironie s’aiguise, puis la colère se            gonfle, et voilà que le dialogue ressemble à la lutte étincelante de deux serpents            entrelacés. Les gestes, les inflexions de voix et les sinuosités du discours sont en            parfaite harmonie ; les hasards naturels, les particularités journalières d’une            conversation qui s’anime, se reproduisent en leur lieu. Auguste est assis avec Cinna            dans son cabinet et lui parle longuement ; chaque fois que Cinna veut l’interrompre,            l’empereur l’apaise d’autorité, étend la main, ralentit sa parole, le fait rasseoir et            continue. Le jeu de Talma, c’était tout le style dramatique mis en dehors et traduit aux            yeux. — Les personnages du drame, vivant de la vie réelle comme tout le monde, doivent            en rappeler à chaque instant les détails et les habitudes. <hi rend="i">Hier,              aujourd’hui, demain</hi>, sont des mots très-significatifs pour eux. Les plus chers            souvenirs dont se nourrit leur passion favorite leur apparaissent au complet avec une            singulière vivacité dans les moindres circonstances. Il leur échappe souvent de dire :              <hi rend="i">Tel jour, à telle heure, en tel endroit</hi>. L’amour dont une âme est            pleine, et qui cherche un langage, s’empare de tout ce qui l’entoure, en tire des            images, des comparaisons sans nombre, en fait jaillir des sources imprévues de            tendresse. Juliette, au balcon, croit entendre le chant de l’alouette, et presse son            jeune époux de partir ; mais Roméo veut que ce soit le rossignol qu’on entend, afin de            rester encore.</p><p>La douleur est superstitieuse ; l’âme, en ses moments extrêmes, a de singuliers            retours ; elle semble, avant de quitter cette vie, s’y rattacher à plaisir par les fils            les plus déliés et les plus fragiles. Desdemona, émue du vague pressentiment de sa fin,            revient toujours, sans savoir pourquoi, à <hi rend="i">une chanson de Saule</hi> que lui            chantait dans son enfance une vieille esclave qu’avait sa mère. C’est ainsi que le            lyrique même, grâce aux détails naïfs qui le retiennent et le fixent dans la réalité, ne            fait pas hors-d’œuvre, et concourt directement à l’effet dramatique.</p><p>Le pittoresque épique, le descriptif pompeux sied mal au style du drame ; mais sans se            mettre exprès à décrire, sans étaler sa toile pour peindre, il est tel mot de pure            causerie qui, jeté comme au hasard, va nous donner la couleur des lieux et préciser            d’avance le théâtre où se déploiera la passion. Duncan arrive avec sa suite au château            de Macbeth ; il en trouve le site agréable, et Banco lui fait remarquer qu’il y a des            nids de martinets à chaque frise et à chaque créneau : preuve, dit-il, que l’air est            salubre en cet endroit. Shakspeare abonde en traits pareils ; les tragiques grecs en            offriraient également. Racine n’en a jamais.</p><p>Le style de Racine se présente, dès l’abord, sous une teinte assez uniforme d’élégance            et de poésie ; rien ne s’y détache particulièrement. Le procédé en est d’ordinaire            analytique et abstrait ; chaque personnage principal, au lieu de répandre sa passion au            dehors en ne faisant qu’un avec elle, regarde le plus souvent cette passion au dedans de            lui-même, et la raconte par ses paroles telle qu’il la voit au sein de ce monde            intérieur, au sein de ce <hi rend="i">moi</hi>, comme disent les philosophes : de là une            manière générale d’exposition et de récit qui suppose toujours dans chaque héros ou            chaque héroïne un certain loisir pour s’examiner préalablement ; de là encore tout un            ordre d’images délicates, et un tendre coloris de demi-jour, emprunté à une savante            métaphysique du cœur ; mais peu ou point de réalité, et aucun de ces détails qui nous            ramènent à l’aspect humain de cette vie. La poésie de Racine élude les détails, les            dédaigne, et quand elle voudrait y atteindre, elle semble impuissante à les saisir. Il y            a dans <hi rend="i">Bajazet</hi> un passage, entre autres, fort admiré de Voltaire :            Acomat explique à Osmin comment, malgré les défenses rigoureuses du sérail, Roxane et            Bajazet ont pu se voir et s’aimer :</p><quote><l>Peut-être il te souvient qu’un récit peu fidèle</l><l>De la more d’Amurat fit courir la nouvelle.</l><l>La sultane, à ce bruit feignant de s’effrayer,</l><l>Par des cris douloureux eut soin de l’appuyer.</l><l>Sur la foi de ses pleurs ses esclaves tremblèrent ;</l><l>De l’heureux Bajazet les gardes se troublèrent :</l><l>Et les dons achevant d’ébranler leur devoir,</l><l>Leurs captifs dans ce trouble osèrent s’entrevoir.</l></quote><p>Au lieu d’une explication nette et circonstanciée de la rencontre, comme tout cela est            touché avec précaution ! comme le mot propre est habilement évincé ! <hi rend="i">les              esclaves tremblèrent ! les gardes se troublèrent</hi> ! Que d’efforts en pure perte !            que d’élégances déplacées dans la bouche sévère du grand-vizir ! — Monime a voulu            s’étrangler avec son bandeau, ou, comme dit Racine, <hi rend="i">faire un affreux lien              d’un sacré diadème ;</hi> elle apostrophe ce diadème en vers enchanteurs que je me            garderai bien de blâmer. Je noterai seulement que, dans la colère et le mépris dont elle            accable ce <hi rend="i">fatal tissu</hi>, elle ne l’ose nommer qu’en termes généraux et            avec d’exquises injures. Il résulte de cette perpétuelle nécessité de noblesse et            d’élégance que s’impose le poëte, que lorsqu’il en vient à quelques-unes de ces parties            de transition qu’il est impossible de relever et d’ennoblir, son vers inévitablement            déroge, et peut alors sembler prosaïque par comparaison avec le ton de l’ensemble.            Chamfort s’est amusé à noter dans <hi rend="i">Esther</hi> le petit nombre de vers qu’il            croit entachés de prosaïsme. Au reste, Racine a tellement pris garde à ce genre de            reproche, qu’au risque de violer les convenances dramatiques, il a su prêter des paroles            pompeuses ou fleuries à ses personnages les plus subalternes comme à ses héros les plus            achevés. Il traite ses confidentes sur le même pied que ses reines ; Arcas s’exprime            tout aussi majestueusement qu’Agamemnon. M. Villemain a déjà remarqué que, dans            Euripide, le vieillard qui tient la place d’Arcas n’a qu’un langage simple, non figuré,            conforme à sa condition d’esclave : « Pourquoi donc sortir de votre tente, ô roi            Agamemnon, lorsque autour de nous tout est assoupi dans un calme profond, lorsqu’on n’a            point encore relevé la sentinelle qui veille sur les retranchements ? » Et c’est            Agamemnon qui dit : « Hélas ! on n’entend ni le chant des oiseaux, ni le bruit de la            mer ; le silence règne sur l’Euripe. » Dans Racine au contraire, Arcas prend les devants            en poésie, et il est le premier à s’écrier :</p><quote><l>Mais tout dort, et l’armée, et les vents, et Neptune.</l></quote><p>Chez Euripide, le vieillard a vu Agamemnon dans tout le désordre d’une nuit de            douleur ; il l’a vu allumer un flambeau, écrire une lettre et l’effacer, y imprimer le            cachet et le rompre, jeter à terre ses tablettes et verser un torrent de larmes. Racine            fils avoue avec candeur qu’on peut regretter dans l’Iphigénie française cette vive            peinture de l’Agamemnon grec ; mais Euripide n’avait pas craint d’entrer dans            l’intérieur de la tente du héros, et de nommer certaines choses de la vie par leur              nom<note n="29" resp="author">Euripide d’ailleurs ne s’était pas fait faute, on le              voit, de quelques anachronismes de mœurs et de moyens. On n’écrivait pas de lettres au              siège de Troie ; il n’est jamais question d’écriture dans Homère ; mais les Grecs              songeaient plus aux convenances dramatiques qu’à l’exactitude historique.</note>.</p><p>Le procédé continu d’analyse dont Racine fait usage, l’élégance merveilleuse dont il            revêt ses pensées, l’allure un peu solennelle et arrondie de sa phrase, la mélodie            cadencée de ses vers, tout contribue à rendre son style tout à fait distinct de la            plupart des styles franchement et purement dramatiques. Talma, qui, dans ses dernières            années, en était venu à donner à ses rôles, surtout à ceux que lui fournissait            Corneille, une simplicité d’action, une familiarité saisissante et sublime, l’aurait            vainement essayé pour les héros de Racine ; il eût même été coupable de briser la            déclamation soutenue de leur discours, et de ramener à la causerie ce beau vers un peu            chanté. Est-ce à dire pourtant que le caractère dramatique manque entièrement à cette            manière de faire parler des personnages ? Loin de notre pensée un tel blasphème ! Le            style de Racine convient à ravir au genre de drame qu’il exprime, et nous offre un            composé parfait des mêmes qualités heureuses. Tout s’y tient avec art, rien n’y jure et            ne sort du ton ; dans cet idéal complet de délicatesse et de grâce, Monime, en vérité,            aurait bien tort de parler autrement. C’est une conversation douce et choisie, d’un            charme croissant, une confidence pénétrante et pleine d’émotion, comme on se figure            qu’en pouvait suggérer au poëte le commerce paisible de cette société où une femme            écrivait <hi rend="i">la Princesse de Clèves ;</hi> c’est un sentiment intime, unique,            expansif, qui se mêle à tout, s’insinue partout, qu’on retrouve dans chaque soupir, dans            chaque larme, et qu’on respire avec l’air. Si l’on passe brusquement des tableaux de            Rubens à ceux de M. Ingres, comme on a l’œil rempli de l’éclatante variété pittoresque            du grand maître flamand, on ne voit d’abord dans l’artiste français qu’un ton assez            uniforme, une teinte diffuse de pâle et douce lumière. Mais qu’on approche de plus près            et qu’on observe avec soin : mille nuances fines vont éclore sous le regard ; mille            intentions savantes vont sortir de ce tissu profond et serré ; on ne peut plus en            détacher ses yeux. C’est le cas de Racine lorsqu’on vient à lui en quittant Molière ou            Shakspeare : il demande alors plus que jamais à être regardé de très-près et longtemps ;            ainsi seulement on surprendra les secrets de sa manière : ainsi, dans l’atmosphère du            sentiment principal qui fait le fond de chaque tragédie, on verra se dessiner et se            mouvoir les divers caractères avec leurs traits personnels ; ainsi, les différences            d’accentuation, fugitives et ténues, deviendront saisissables, et prêteront une sorte de            vérité relative au langage de chacun ; on saura avec précision jusqu’à quel point Racine            est dramatique, et dans quel sens il ne l’est pas.</p><p>Racine a fait <hi rend="i">les Plaideurs ;</hi> et, dans cette admirable farce, il a            tellement atteint du premier coup le vrai style de la comédie, qu’on peut s’étonner            qu’il s’en soit tenu à cet essai. Comment n’a-t-il pas deviné, se dit involontairement            la critique questionneuse de nos jours, que l’emploi de ce style sincèrement dramatique,            qu’il venait de dérober à Molière, n’était pas limité à la comédie ; que la passion la            plus sérieuse pouvait s’en servir et l’élever jusqu’à elle ? Comment ne s’est-il pas            rappelé que le style de Corneille, en bien des endroits pathétiques, ne diffère pas            essentiellement de celui de Molière ? il ne s’agissait que d’achever la fusion ; l’œuvre            de réforme dramatique qui se poursuit maintenant sous nos yeux eût été dès lors            accomplie. — C’est que, sans doute, dans la tragédie telle qu’il la concevait, Racine            n’avait nullement besoin de ce franc et libre langage ; c’est que <hi rend="i">les              Plaideurs</hi> ne furent jamais qu’une débauche de table, un accident de cabaret dans            sa vie littéraire ; c’est que d’invincibles préjugés s’opposent toujours à ces fusions            si simples que combine à son aise la critique après deux siècles. Du temps de Racine,            Fénelon, son ami, son admirateur, et qui semble un de ses parents les plus proches par            le génie, écrivait de Molière : « En pensant bien, il parle souvent mal. Il se sert des            phrases les plus forcées et les moins naturelles. Térence dit en quatre mots, avec la            plus élégante simplicité, ce que celui-ci ne dit qu’avec une multitude de métaphores qui            approchent du galimatias. J’aime bien mieux sa prose que ses vers. Par exemple, l’<hi rend="i">Avare</hi> est moins mal écrit que les pièces qui sont en vers : il est vrai            que la versification françoise l’a gêné ; il est vrai même qu’il a mieux réussi pour les            vers dans l’<hi rend="i">Amphitryon</hi>, où il a pris la liberté de faire des vers            irréguliers. Mais en général il me paroît, jusque dans sa prose, ne parler point assez            simplement pour exprimer toutes les passions. » Il faut se souvenir que l’auteur de cet            étrange jugement avait la manière d’écrire la plus antipathique à Molière qui se puisse            imaginer. Il était doux, fleuri, agréablement subtil, épris des antiques chimères, doué            des signes gracieux de l’avenir ; et sa prose, <hi rend="i">encor qu’un peu              traînante</hi>, ne ressemblait pas mal à ces beaux vieillards divins dont il nous            parle souvent, à longue barbe plus blanche que la neige, et qui, soutenus d’un bâton            d’ivoire, s’acheminaient lentement au milieu des bocages vers un temple du plus pur            marbre de Paros. Quoi qu’il en soit, il énonçait à coup sûr, dans cette lettre à            l’Académie, l’opinion de plus d’un esprit délicat, de plus d’un académicien de son            temps, et Racine lui-même se serait probablement entendu avec lui pour critiquer sur            beaucoup de points la diction de Molière.</p><p>La sienne est scrupuleuse, irréprochable, et tout l’éloge qu’on a coutume de faire du            style de Racine en général doit s’appliquer sans réserve à sa diction. Nul n’a su mieux            que lui la valeur des mots, le pouvoir de leur position et de leurs alliances, l’art des            transitions, <hi rend="i">ce chef-d’œuvre le plus difficile de la poésie</hi>, comme lui            disait Boileau ; on peut voir là-dessus leur correspondance. En se tenant à un            vocabulaire un peu restreint, Racine a multiplié les combinaisons et les ressources. On            remarquera que dans ses tours il conserve par moments des traces légères d’une langue            antérieure à la sienne, et je trouve pour mon compte un charme infini à ces idiotismes            trop peu nombreux qui lui ont valu d’être souligné quelquefois par les critiques du            dernier siècle.</p><p>En somme, et ceci soit dit pour dernier mot, il y aurait injustice, ce me semble, à            traiter Racine autrement que tous les vrais poëtes de génie, à lui demander ce qu’il n’a            pas, à ne pas le prendre pour ce qu’il est, à ne pas accepter, en le jugeant, les            conditions de sa nature. Son style est complet en soi, aussi complet que son drame            lui-même ; ce style est le produit d’une organisation rare et flexible, modifiée par une            éducation continuelle et par une multitude de circonstances sociales qui ont pour jamais            disparu ; il est, autant qu’aucun autre, et à force de finesse, sinon avec beaucoup de            saillie, marqué au coin d’une individualité distincte, et nous retrace presque partout            le profil noble, tendre et mélancolique de l’homme avec la date du temps. D’où il            résulte aussi que vouloir ériger ce style en <hi rend="i">style-modèle</hi>, le            professer à tout propos et en toute occurrence, y rapporter toutes les autres manières            comme à un type invariable, c’est bien peu le comprendre et l’admirer bien            superficiellement, c’est le renfermer tout entier dans ses qualités de grammaire et de            diction. Nous croyons faire preuve d’un respect mieux entendu en déclarant le style de            Racine, comme celui de La Fontaine et de Bossuet, digne sans doute d’une éternelle            étude, mais impossible, mais inutile à imiter, et surtout d’une forme peu applicable au            drame nouveau, précisément parce qu’il nous paraît si bien approprié à un genre de            tragédie qui n’est plus.</p><dateline><docDate when="1830-01">Janvier 1830</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

