<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Bruyère</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1836-07-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1836-07-01"><head>La Bruyère</head><p>Vers 1687, année où parut le livre des <hi rend="i">Caractères</hi>, le siècle de Louis          XIV arrivait à ce qu’on peut appeler sa troisième période ; les grandes œuvres qui avaient          illustré son début et sa plus brillante moitié étaient accomplies ; les grands auteurs          vivaient encore la plupart, mais se reposaient. On peut distinguer, en effet, comme trois          parts dans cette littérature glorieuse. La première, à laquelle Louis XIV ne fit que          donner son nom et que prêter plus ou moins sa faveur, lui vint toute formée de l’époque          précédente ; j’y range les poëtes et les écrivains nés de 1620 à 1626, ou même avant 1620,          La Rochefoucauld, Pascal, Molière, La Fontaine, madame de Sévigné. La maturité de ces          écrivains répond ou au commencement ou aux plus belles années du règne auquel on les          rapporte, mais elle se produisait en vertu d’une force et d’une nourriture antérieures.          Une seconde génération très-distincte et propre au règne même de Louis XIV, est celle en          tête de laquelle on voit Boileau et Racine, et qui peut nommer encore Fléchier,          Bourdaloue, etc., etc., tous écrivains ou poëtes, nés à dater de 1632, et qui débutèrent          dans le monde au plus tôt vers le temps du mariage du jeune roi. Boileau et Racine avaient          à peu près terminé leur œuvre à cette date de 1687 ; ils étaient tout occupés de leurs          fonctions d’historiographes. Heureusement, Racine allait être tiré de son silence de dix          années par madame de Maintenon. Bossuet régnait pleinement par son génie en ce milieu du          grand règne, et sa vieillesse commençante en devait longtemps encore soutenir et rehausser          la majesté. C’était donc un admirable moment que cette fin d’été radieuse, pour une          production nouvelle de mûrs et brillants esprits. La Bruyère et Fénelon parurent et          achevèrent, par des grâces imprévues, la beauté d’un tableau qui se calmait sensiblement          et auquel il devenait d’autant plus difficile de rien ajouter. L’air qui circulait dans          les esprits, si l’on peut ainsi dire, était alors d’une merveilleuse sérénité. La chaleur          modérée de tant de nobles œuvres, l’épuration continue qui s’en était suivie, la constance          enfin des astres et de la saison, avaient amené l’atmosphère des esprits à un état          tellement limpide et lumineux, que du prochain beau livre qui saurait naître, pas un mot          immanquablement ne serait perdu, pas une pensée ne resterait dans l’ombre, et que tout          naîtrait dans son vrai jour. Conjoncture unique ! éclaircissement favorable en même temps          que redoutable à toute pensée ! car combien il faudra de netteté et de justesse dans la          nouveauté et la profondeur ! La Bruyère en triompha. Vers les mêmes années, ce qui devait          nourrir à sa naissance et composer l’aimable génie de Fénelon était également disposé et          comme pétri de toutes parts ; mais la fortune et le caractère de La Bruyère ont quelque          chose de plus singulier.</p><p>On ne sait rien ou presque rien de la vie de La Bruyère, et cette obscurité ajoute, comme          on l’a remarqué, à l’effet de son œuvre, et, on peut dire, au bonheur piquant de sa          destinée. S’il n’y a pas une seule ligne de son livre unique qui, depuis le premier          instant de la publication, ne soit venue et restée en lumière, il n’y a pas, en revanche,          un détail particulier de l’auteur qui soit bien connu. Tout le rayon du siècle est tombé          juste sur chaque page du livre, et le visage de l’homme qui le tenait ouvert à la main          s’est dérobé.</p><p>Jean de La Bruyère était né dans un village proche Dourdan, en 1639, disent les uns ; en          1644, disent les autres et D’Olivet le premier, qui le fait mourir à cinquante-deux ans          (1696). En adoptant cette date de 1644<note n="136" resp="author">On sait enfin            maintenant, après bien des tâtonnements, et d’une manière positive, que La Bruyère est            né à Paris et y a été baptisé le 17 août 1645. Le registre des naissances de la paroisse            Saint-Christophe-en-Cité eu fait foi.</note>, La Bruyère aurait eu vingt ans quand parut            <hi rend="i">Andromaque ;</hi> ainsi tous les fruits successifs de ces riches années          mûrirent pour lui et furent le mets de sa jeunesse ; il essuyait, sans se hâter, la          chaleur féconde de ces soleils. Nul tourment, nulle envie. Que d’années d’étude ou de          loisir durant lesquelles il dut se borner à lire avec douceur et réflexion, allant au fond          des choses et attendant ! Il résulte d’une note écrite vers 1720 par le Père Bougerel ou          par le Père Le Long, dans des mémoires particuliers qui se trouvaient à la bibliothèque de          l’Oratoire, que La Bruyère a été de cette congrégation<note n="137" resp="author">Histoire            manuscrite de l’Oratoire, par Adry, aux Archives du Royaume.</note>. Cela veut-il dire          qu’il y fut simplement élevé ou qu’il y fut engagé quelque temps ? Sa première relation          avec Bossuet se rattache peut-être à cette circonstance. Quoi qu’il en soit, il venait          d’acheter une charge de trésorier de France à Caen lorsque Bossuet, qu’il connaissait on          ne sait d’où, l’appela près de M. le Duc pour lui enseigner l’histoire. La Bruyère passa          le reste de ses jours à l’hôtel de Condé à Versailles, attaché au prince en qualité          d’homme de lettres avec mille écus de Pension.</p><p>D’Olivet, qui est malheureusement trop bref sur le célèbre auteur, mais dont la parole a          de l’autorité, nous dit en des termes excellents : « On me l’a dépeint comme un          philosophe, qui ne songeoit qu’à vivre tranquille avec des amis et des livres, faisant un          bon choix des uns et des autres ; ne cherchant ni ne fuyant le plaisir ; toujours disposé          à une joie modeste, et ingénieux à la faire naître ; poli dans ses « manières et sage dans          ses discours ; craignant toute sorte d’ambition, même celle de montrer de l’esprit<note n="138" resp="author">J’hésite presque à glisser cette parole de Ménage, moins bon            juge : elle concorde pourtant : « Il n’y a pas longtemps que M. de La « Bruyère m’a fait            l’honneur de me venir voir, mais je ne l’ai pas vu « assez de temps pour le bien            connoître. « Il m’a paru que ce n’étoit pas un grand parleur. » (<hi rend="i">Menagiana</hi>, tome III.) — On a opposé depuis à cette idée qu’on se faisait            jusqu’ici de La Bruyère quelques mots tirés de lettres et billets de M. de            Pontchartrain. et desquels il résulterait que La Bruyère était sujet à des accès de joie            extravagante ; c’est peu probable. Dans la disette des documents, on tire les moindres            mots par les cheveux. Mais enfin il paraît bien qu’il était très-gai par          moments.</note>. » Le témoignage de l’académicien se trouve confirmé d’une manière          frappante par celui de Saint-Simon, qui insiste, avec l’autorité d’un témoin non suspect          d’indulgence, précisément sur ces mêmes qualités de bon goût et de sagesse : « Le public,          dit-il, perdit bientôt après (1696) un homme illustre par son esprit, par son style et par          la connoissance des hommes ; mes ; je veux dire La Bruyère, qui mourut d’apoplexie à          Versailles, après avoir surpassé Théophraste en travaillant d’après lui et avoir peint les          hommes de notre temps dans ses nouveaux <hi rend="i">Caractères</hi> d’une manière          inimitable. C’étoit d’ailleurs un fort honnête homme, de très-bonne compagnie, simple,          sans rien de pédant et fort désintéressé. Je l’avois assez connu pour le regretter et les          ouvrages que son âge et sa santé pouvoient faire espérer de lui. » Boileau se montrait un          peu plus difficile en fait de ton et de manières que le duc de Saint-Simon, quand il          écrivait à Racine, 19 mai 1687 : « Maximilien (<hi rend="i">pourquoi ce sobriquet de            Maximilien</hi> ?) « m’est venu voir à Auteuil et m’a lu quelque chose de son <hi rend="i">Théophraste</hi>. C’est un fort honnête homme à qui il ne manquerait rien, si          la nature l’avoit fait aussi agréable qu’il a envie de l’être. Du reste, il a de l’esprit,          du savoir et du mérite. » Nous reviendrons sur ce jugement de Boileau. La Bruyère était          déjà, un peu à ses yeux un homme des générations nouvelles, un de ceux en qui volontiers          l’on trouve que l’envie d’avoir de l’esprit après nous, et autrement que nous, est plus          grande qu’il ne faudrait.</p><p>Ce même Saint-Simon, qui regrettait La Bruyère et qui avait plus d’une fois causé avec            lui<note n="139" resp="author">Une pensée inévitable naît, de ce rapprochement : Quand            La Bruyère et le duc de Saint-Simon causaient ensemble à Versailles dans l’embrasure            d’une croisée, lequel des deux était le peintre de son siècle ? Ils l’étaient, certes,            tous les deux ; mais l’un, le peintre alors avoué, et dont les portraits aujourd’hui            sont devenus un peu voilés et mystérieux ; l’autre, le peintre inconnu alors et            clandestin, et dont les portraits aujourd’hui manifestes trahissent leurs originaux à            nu.</note>, nous peint la maison de Condé et M. le Duc en particulier, l’élève du          philosophe, en des traits qui réfléchissent sur l’existence intérieure de celui-ci. A          propos de la mort de M. le Duc (1710), il nous dit avec ce feu qui mêle tout, et qui fait          tout voir à la fois : « Il étoit d’un jaune livide, l’air presque toujours furieux, mais          en tout temps si fier, si audacieux, qu’on avoit peine à s’accoutumer à lui. Il avoit de          l’esprit, de la lecture, des restes d’une excellente éducation (<hi rend="i">je le crois            bien</hi>), de la politesse et des grâces même quand il vouloit, mais il vouloit          très-rarement… Sa férocité étoit extrême, et se montroit en tout. C’étoit une meule          toujours en l’air, qui faisoit fuir devant elle, et dont ses amis n’étoient jamais en          sûreté, tantôt par des insultes extrêmes, tantôt par des plaisanteries cruelles en face,          etc. » A l’année 1697, il raconte comment, tenant les États de Bourgogne à Dijon à la          place de M. le Prince son père, M. le Duc y donna un grand exemple de l’amitié des princes          et une bonne leçon à ceux qui la recherchent. Ayant un soir, en effet, poussé Santeul de          vin de Champagne, il trouva plaisant de verser sa tabatière de tabac d’Espagne dans un          grand verre de vin et le lui offrit à boire ; le pauvre <hi rend="i">Théodas</hi> si naïf,          si ingénu, si bon convive et plein de verve et de bons mots, mourut dans d’affreux            vomissements<note n="140" resp="author">Au tome second des <hi rend="i">Œuvres              choisies</hi> de La Monnoye (page 296), on lit un récit détaillé de cette mort de            Santeul par La Monnoye ; témoin presque oculaire ; rien n’y vient ouvertement à l’appui            du dire de Saint-Simon : Santeul s’était levé le 4 août, encore gai et bien portant ; il            ne fut pris de ses atroces douleurs d’entrailles que sur les onze heures du matin ; il            expira dans la nuit, vers une heure et demie. La Monnoye, qui devait dîner avec lui ce            jour-là, le vint voir dans l’après-midi et le trouva moribond ; il causa même du malade            avec M. le Duc, qui témoigna s’y intéresser beaucoup. Après cela, les symptômes            extraordinaires rapportés par La Monnoye, et les réponses peu nettes des médecins, aussi            bien que le traitement employé, s’accorderaient assez avec le récit de Saint-Simon ; on            conçoit que la chose ait été étouffée le plus possible. On se demande seulement si les            effets de la tabatière avalée au souper de la veille ont bien pu retarder jusqu’au            lendemain onze heures du matin ; c’est un cas de médecine légale que je laisse aux            experts.</note>. Tel était le petit-fils du grand Condé et l’élève de La Bruyère. Déjà          le poëte Sarasin était mort autrefois sous le bâton d’un Conti dont il était secrétaire. A          la manière énergique dont Saint-Simon nous parle de cette race des Condés, on voit comment          par degrés en elle le héros en viendra à n’être plus que quelque chose tenant du chasseur          ou du sanglier. Du temps de La Bruyère, l’esprit y conservait une grande part ; car, comme          dit encore Saint-Simon de Santeul, « M. le Prince l’avoit presque toujours à Chantilly          quand il y alloit ; M. le Duc le mettoit de toutes ses parties, c’étoit de toute la maison          de Condé à qui l’aimoit le mieux, et des assauts continuels avec lui de pièces d’esprit en          prose et en vers, et de toutes sortes d’amusements, de badinages et de plaisanteries. » La          Bruyère dut tirer un fruit inappréciable, comme observateur, d’être initié de près à cette          famille si remarquable alors par ce mélange d’heureux dons, d’urbanité brillante, de          férocité et de débauche<note n="141" resp="author">La Bruyère descendait d’un ancien            ligueur, très-fameux dans les Mémoires du temps, et qui joua à Paris un des grands rôles            municipaux dans cette faction anti-bourbonienne ; il est piquant que le petit-fils,            précepteur d’un Bourbon, ait pu étudier de si près la race. Notre moraliste dut songer,            en souriant, à cet aïeul qu’il ne nomme pas, un peu plus souvent qu’au Geoffroy de La            Bruyère des Croisades dont il plaisante. Voir dans la <hi rend="i">Satyre Ménippée</hi>            de Le Duchat les nombreux passages où il est question de ces La Bruyère, père et fils            (car ils étaient deux), notamment au tome second, pages 67 et 339. Je me trompe fort, ou            de tels souvenirs domestiques furent un fait capital dans l’expérience secrète et la            maturité du penseur.</note>. Toutes ses remarques sur les <hi rend="i">héros</hi> et les            <hi rend="i">enfants des Dieux</hi> naissent de là : il y a toujours dissimulé          l’amertume : « Les enfants des Dieux, pour ainsi dire, se tirent des règles de la nature          et en sont comme l’exception. Ils n’attendent presque rien du temps et des années. Le          mérite chez eus devance l’âge. Ils naissent instruits, et ils sont plus tôt des hommes          parfaits que le commun des hommes ne sort de l’enfance. » Au chapitre des <hi rend="i">Grands</hi>, il s’est échappé à dire ce qu’il avait dû penser si souvent : « L’avantage          des Grands sur les autres hommes est immense par un endroit : je leur cède leur bonne          chère, leurs riches ameublements, leurs chiens, leurs chevaux, leurs singes, leurs nains,          leurs fous et leurs flatteurs ; mais je leur envie le bonheur d’avoir à leur service des          gens qui les égalent par le cœur et par l’esprit, et qui les passent quelquefois. » Les          réflexions inévitables que le scandale, des mœurs princières lui inspirait n’étaient pas          perdues, on peut le croire, et ressortaient moyennant détour : « Il y a des misères sur la          terre qui saisissent le cœur : il manque à quelques-uns jusqu’aux aliments ; ils redoutent          l’hiver ; ils appréhendent de vivre. L’on mange ailleurs des fruits précoces : l’on force          la terre et les saisons pour fournir à sa délicatesse. De simples bourgeois, seulement à          cause qu’ils étaient riches, ont eu l’audace d’avaler en un seul morceau la nourriture de          cent familles. Tienne qui voudra contre de si grandes extrémités, je me jette et me          réfugie dans la médiocrité. » Les <hi rend="i">simples bourgeois</hi> viennent là bien à          propos pour endosser le reproche, mais je ne répondrais pas que la pensée ne fût écrite un          soir en rentrant d’un de ces soupers de demi-dieux, où M. le Duc <hi rend="i">poussait de            Champagne</hi> Santeul<note n="142" resp="author">Bien des passages de Mme de Staël (De            Launay) viennent à l’appui de ce qu’a dû sentir La Bruyère ; ainsi dans une lettre à Mme            Du Deffand (17 septembre 1747) : « Les Grands, à force de s’étendre, deviennent si            minces qu’on voit le jour au travers : c’est une belle étude de les contempler, je ne            sais rien qui ramène plus à la philosophie. » Et dans le portrait de cette duchesse du            Maine qui contenait en elle tout l’esprit et le caprice de cette race des Condés :            « Elle, a fait dire à une personne de beaucoup d’esprit que <hi rend="i">les Princes              étoient en morale ce que les monstres sont dans la physique : on voit en eux à              découvert la plupart des vices qui sont imperceptibles dans les autres            hommes. »</hi></note>.</p><p>La Bruyère, qui aimait la lecture des anciens, eut un jour l’idée de traduire          Théophraste, et il pensa à glisser à la suite et à la faveur de sa traduction          quelques-unes de ses propres réflexions sur les mœurs modernes. Cette traduction de          Théophraste n’était-elle pour lui qu’un prétexte, ou fut-elle vraiment l’occasion          déterminante et le premier dessein principal ? On pencherait plutôt pour cette supposition          moindre, en voyant la forme de l’édition dans laquelle parurent d’abord les <hi rend="i">Caractères</hi>, et combien Théophraste y occupe une grande place. La Bruyère était          très-pénétré de cette idée, par laquelle il ouvre son premier chapitre, que <hi rend="i">tout est dit, et</hi> que <hi rend="i">l’on vient trop tard après plus de sept mille            ans qu’il y a des hommes, et qui pensent</hi>. Il se déclare de l’avis que nous avons vu          de nos jours partagé par Courier, lire et relire sans cesse les anciens, les traduire si          l’on peut, et les imiter quelquefois : « On ne sauroit en écrivant rencontrer le parfait,          et, s’il se peut, surpasser les anciens, que par leur imitation. » Aux anciens, La Bruyère          ajoute <hi rend="i">les habiles d’entre les modernes</hi> comme ayant enlevé à leurs          successeurs tardifs le meilleur et le plus beau. C’est dans cette disposition qu’il          commence à <hi rend="i">glaner</hi>, et chaque épi, chaque grain qu’il croit digne, il le          range devant nous. La pensée du difficile, du mûr et du parfait l’occupe visiblement, et          atteste avec gravité, dans chacune de ses paroles, l’heure solennelle du siècle où il          écrit. Ce n’était plus l’heure des coups d’essai. Presque tous ceux qui avaient porté les          grands coups vivaient. Molière était mort ; longtemps après Pascal, La Rochefoucauld avait          disparu ; mais tous les autres restaient là rangés. Quels noms ! quel auditoire auguste,          consommé, déjà un peu sombre de front, et un peu silencieux ! Dans son discours à          l’Académie, La Bruyère lui-même les a énumérés en face ; il les avait passés en revue dans          ses veilles bien des fois auparavant. Et ces Grands, rapides connaisseurs de l’esprit ! et          Chantilly, <hi rend="i">écueil des mauvais ouvrages</hi> ! et ce Roi <hi rend="i">retiré            dans son balustre</hi>, qui les domine tous ! quels juges pour qui, sur la fin du grand          tournoi, s’en vient aussi demander la gloire ! La Bruyère a tout prévu, et il ose. Il sait          la mesure qu’il faut tenir et le point où il faut frapper. Modeste et sûr, il s’avance ;          pas un effort en vain, pas un mot de perdu ! du premier coup, sa place qui ne le cède à          aucune autre est gagnée. Ceux qui, par une certaine disposition trop rare de l’esprit et          du cœur, <hi rend="i">sont en état</hi>, comme il dit, <hi rend="i">de se livrer au            plaisir que donne la perfection d’un ouvrage</hi>, ceux-là éprouvent une émotion, d’eux          seuls concevable, en ouvrant la petite édition in-12, d’un seul volume, année 1688, de          trois cent soixante pages, en fort gros caractères, desquelles Théophraste, avec le          discours préliminaire, occupe cent quarante-neuf, et en songeant que, sauf les          perfectionnements réels et nombreux que reçurent les éditions suivantes, tout La Bruyère          est déjà là.</p><p>Plus tard, à partir de la troisième édition, La Bruyère ajouta successivement et beaucoup          à chacun de ses seize chapitres. Des pensées qu’il avait peut-être gardées en portefeuille          dans sa première circonspection, des ridicules que son livre même fit lever devant lui,          des originaux qui d’eux-mêmes se livrèrent, enrichirent et accomplirent de mille façons le          chef-d’œuvre. La première édition renferme surtout incomparablement moins de portraits que          les suivantes. L’excitation et l’irritation de la publicité les firent naître sous la          plume de l’auteur, qui avait principalement songé d’abord à des réflexions et remarques          morales, s’appuyant même à ce sujet du titre de <hi rend="i">Proverbes</hi> donné au livre          de Salomon. Les <hi rend="i">Caractères</hi> ont singulièrement gagné aux additions ; mais          on voit mieux quel fut le dessein naturel, l’origine simple du livre et, si j’ose dire,          son accident heureux, dans cette première et plus courte forme<note n="143" resp="author">M. Walckenaer, dans son <hi rend="i">Étude sur La Bruyère</hi>, a rappelé une agréable            anecdote tirée des Mémoires de l’Académie de Berlin et qui s’était conservée par            tradition : « M. de La Bruyère, a dit Formey, qui le tenait de Maupertuis, venait            presque journellement s’asseoir chez un libraire nommé Michallet, où il feuilletait les            nouveautés, et s’amusait avec un enfant fort gentil, fille du libraire, qu’il avait pris            en amitié. Un jour il tire un manuscrit de sa poche, et dit à Michallet : « Voulez-vous            imprimer ceci (c’était <hi rend="i">les Caractères</hi>) ? Je ne sais si vous y            trouverez votre compte ; mais, en cas de succès, le produit sera pour ma petite amie. »            Le libraire, plus incertain de la réussite que l’auteur, entreprit l’édition ; mais à            peine l’eut-il exposée en vente qu’elle fut enlevée, et qu’il fut obligé de réimprimer            plusieurs fois ce livre, qui lui valut deux ou trois cent mille francs. Telle fut la dot            imprévue de sa fille, qui fit dans la suite le mariage le plus avantageux et que M. de            Maupertuis avait connue. » On sait le nom du mari ; M. Édouard Fournier, dans ses            recherches sur La Bruyère, l’a retrouvé. Elle épousa Juli ou Juilly, un honnête homme de            la finance, qui devint fermier général et qui garda une réputation sans tache. Il eut de            la petite Michallet, en se mariant, plus de cent mille livres argent comptant. Ce livre,            d’une expérience amère et presque misanthropique, devenu la dot d’une jeune fille :            singulier contraste !</note>.</p><p>En le faisant naître en 1644, La Bruyère avait quarante-trois ans en 87. Ses habitudes          étaient prises, sa vie réglée ; il n’y changea rien. La gloire soudaine qui lui vint ne          l’éblouit pas ; il y avait songé de longue main, l’avait retournée en tous sens, et savait          fort bien qu’il aurait pu ne point l’avoir et ne pas valoir moins pour cela. Il avait dit          dès sa première édition : « Combien d’hommes admirables et qui avoient de très-beaux          génies sont morts sans qu’on en ait parlé ! Combien vivent encore dont on ne parle point          et dont on ne parlera jamais ! » Loué, attaqué, recherché, il se trouva seulement          peut-être un peu moins heureux après qu’avant son succès, et regretta sans doute à          certains jours d’avoir livré au public une si grande part de son secret. Les imitateurs          qui lui survinrent de tous côtés, les abbés de Villiers, les abbés de Bellegarde, en          attendant les Brillon, Alléaume et autres, qu’il ne connut pas et que les Hollandais ne          surent jamais bien distinguer de lui<note n="144" resp="author">On lit dans les <hi rend="i">Mémoires de Trévoux</hi> (mars et avril 1701), à propos des <hi rend="i">Sentiments critiques sur les Caractères de M. de La Bruyère</hi> (1701) : « Depuis            que les Caractères de M. de La Bruyère ont été donnés « au public, outre les traductions            en diverses langues et les dix « éditions qu’on en a faites en douze ans, il a paru plus            de trente « volumes à peu près dans ce style : <hi rend="i">Ouvrage dans le goût des              Caractères ; « Théophraste moderne, ou nouveaux Caractères des Mœurs ; « Suite des              Caractères de Théophraste ut des Mœurs de ce siècle ; les « différents Caractères des              Femmes du siècle ; Caractères tirés de l’Écriture « sainte, et appliqués aux Mœurs du              siècle ; Caractères naturels « des hommes, en forme de dialogue ; Portraits sérieux et              critiques ; « Caractères des Vertus et des Vices</hi>. Enfin tout le pays des Lettres            a « été inondé de Caractères… »</note>, ces auteurs <hi rend="i">nés copistes</hi> qui          s’attachent à tout succès comme les mouches aux mets délicats, ces <hi rend="i">Trublets</hi> d’alors, durent par moments lui causer de l’impatience : on a cru que son          conseil à un auteur <hi rend="i">né copiste</hi> (chap. <hi rend="i">des Ouvrages de            l’Esprit</hi>), qui ne se trouvait pas dans les premières éditions, s’adressait à cet          honnête abbé de Villiers. Reçu à l’Académie le 15 juin 1693, époque où il y avait déjà eu          en France sept éditions des Caractères, La Bruyère mourut subitement d’apoplexie en 1696          et disparut ainsi en pleine gloire, avant que les biographes et commentateurs eussent          avisé encore à l’approcher, à le saisir dans sa condition modeste et à noter ses            réponses<note n="145" resp="author">Il paraît qu’une première fois, en 1691, et sans le            solliciter, La Bruyère avait obtenu sept voix pour l’Académie par le bon office de            Bussy, dont ainsi la chatouilleuse prudence (il est permis de le croire) prenait les            devants et se mettait en mesure avec l’auteur des <hi rend="i">Caractères</hi>. On a le            mot de remercîment que lui adressa La Bruyère (<hi rend="i">Nouvelles Lettres</hi> de            Bussy-Rabutin, t. VIII). C’est même la seule lettre qu’on ait de lui, avec un autre            petit billet agréablement grondeur à Santeul, imprimé sans aucun soin dans le <hi rend="i">Santoliana</hi>.</note>. On lit dans la note manuscrite de la bibliothèque de          l’Oratoire, citée par Adry, « que madame la marquise de Belleforière, de qui il était          « fort l’ami, pourroit donner quelques mémoires sur sa vie « et son caractère. » Cette          madame de Belleforière n’a rien dit et n’a probablement pas été interrogée. Vieille en          1720, date de la note manuscrite, était-elle une de ces personnes dont La Bruyère, au          chapitre <hi rend="i">du Cœur</hi>, devait avoir l’idée présente quand il disait : « Il y          a quelquefois dans le cours de la vie de si chers plaisirs et de si tendres engagements          que l’on nous défend, qu’il est naturel de désirer du moins qu’ils fussent permis : de si          grands charmes ne peuvent être surpassés que par celui de savoir y renoncer par vertu. »          Était-elle celle-là même qui lui faisait penser ce mot d’une délicatesse qui va à la          grandeur ? « L’on peut être touché de certaines beautés si parfaites et d’un mérite si          éclatant, que l’on se borne à les voir et à leur parler<note n="146" resp="author">Cette            dame a pu être Marie-Renée de Belleforière, fille du Grand-Veneur de France, ou encore            Justine-Hélène de Hénin, fille du seigneur de Querevain, mariée à            Jean-Maximilien-Ferdinand, seigneur de Belleforière (Voir Moréri). J’inclinerais pour la            première.</note>. »</p><p>Il y a moyen, avec un peu de complaisance, de reconstruire et de rêver plus d’une sorte          de vie cachée pour La Bruyère, d’après quelques-unes de ses pensées qui recèlent toute une          destinée, et, comme il semble, tout un roman enseveli. A la manière dont il parle de          l’amitié, de ce <hi rend="i">goût</hi> qu’elle a et <hi rend="i">auquel ne peuvent            atteindre ceux qui sont nés médiocres</hi>, on croirait qu’il a renoncé pour elle à          l’amour ; et, à la façon dont il pose certaines questions ravissantes, on jurerait qu’il a          eu assez l’expérience d’un grand amour pour devoir négliger l’amitié. Cette diversité de          pensées accomplies, desquelles on pourrait tirer tour à tour plusieurs manières          d’existences charmantes ou profondes, et qu’une seule personne n’a pu directement former          de sa seule et propre expérience, s’explique d’un mot : Molière, sans être Alceste, ni          Philinte, ni Orgon, ni Argan, est successivement tout cela ; La Bruyère, dans le cercle du          moraliste, a ce don assez pareil, d’être successivement chaque cœur ; il est du petit          nombre de ces hommes qui ont tout su.</p><p>Molière, à l’étudier de près, ne fait pas ce qu’il prêche. Il représente les          inconvénients, les passions, les ridicules, et dans sa vie il y tombe ; La Bruyère jamais.          Les petites inconséquences du <hi rend="i">Tartufe</hi>, il les a saisies, et son <hi rend="i">Onuphre</hi> est irréprochable<note n="147" resp="author">La Motte a dit :            « Dans son tableau de <hi rend="i">l’Hypocrite</hi>, La Bruyère commence toujours par            effacer un trait du <hi rend="i">Tartufe</hi>, et ensuite il en <hi rend="i">recouche</hi> un tout contraire. »</note> : de même pour sa conduite, il pense à tout          et se conforme à ses maximes, à son expérience. Molière est poëte, entraîné, irrégulier,          mélange de naïveté et de feu, et plus grand, plus aimable peut-être par ses contradictions          mêmes : La Bruyère est sage. Il ne se maria jamais : « Un homme libre, avait-il observé,          et qui n’a point de femme, s’il a quelque esprit, peut s’élever au-dessus de sa fortune,          se mêler dans le monde et aller de pair avec les plus honnêtes gens. Cela est moins facile          à celui qui est engagé ; il semble que le mariage met tout le monde dans son ordre. » Ceux          à qui ce calcul de célibat déplairait pour La Bruyère, peuvent supposer qu’il aima en lieu          impossible et qu’il resta fidèle à un souvenir dans le renoncement.</p><p>On a remarqué souvent combien la beauté humaine de son cœur se déclare énergiquement à          travers la science inexorable de son esprit : « Il faut des saisies de terre, des          enlèvements de meubles, des prisons et des supplices, je l’avoue ; mais, justice, lois et          besoins à part, ce m’est une chose toujours nouvelle de contempler avec quelle férocité          les hommes traitent les autres hommes. » Que de réformes, poursuivies depuis lors et non          encore menées à fin, contient cette parole ! le cœur d’un Fénelon y palpite sous un accent          plus contenu. La Bruyère s’étonne, comme d’une chose <hi rend="i">toujours nouvelle</hi>,          de ce que madame de Sévigné trouvait tout simple, ou seulement un peu drôle :              le<num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui s’étonnera de tant de choses,          s’avance. Je ne fais que rappeler la page sublime sur les paysans : « Certains animaux          farouches, etc. (chap. <hi rend="i">de l’Homme</hi>). » On s’est accordé à reconnaître La          Bruyère dans le portrait du philosophe qui, assis dans son cabinet et toujours accessible          malgré ses études profondes, vous dit d’entrer, et que vous lui apportez quelque chose de          plus précieux que l’or et l’argent, <hi rend="i">si c’est une occasion de vous            obliger</hi>.</p><p>Il était religieux, et d’un spiritualisme fermement raisonné, comme en fait foi son          chapitre des <hi rend="i">Esprits forts ;</hi> qui, venu le dernier, répond tout ensemble          à une beauté secrète de composition, à une précaution ménagée d’avance contre des attaques          qui n’ont pas manqué, et à une conviction profonde. La dialectique de ce chapitre est          forte et sincère ; mais l’auteur en avait besoin pour racheter plus d’un mot qui dénote le          philosophe aisément dégagé du temps où il vit, pour appuyer surtout et couvrir ses          attaques contre la fausse dévotion alors régnante. La Bruyère n’a pas déserté sur ce point          l’héritage de Molière : il a continué cette guerre courageuse sur une scène bien plus          resserrée (l’autre scène, d’ailleurs, n’eût plus été permise), mais avec des armes non          moins vengeresses. Il a fait plus que de montrer au doigt le courtisan, <hi rend="i">qui            autrefois portait ses cheveux</hi>, en perruque désormais, l’habit serré et le bas uni,          parce qu’il est dévot ; il a fait plus que de dénoncer à l’avance les représailles impies          de la Régence, par le trait ineffaçable : <hi rend="i">Un dévot est celui qui sous un roi            athée serait athée ;</hi> il a adressé à Louis XIV même ce conseil direct, à peine voilé          en éloge : « C’est une chose délicate à un prince religieux de réformer la cour et de la          rendre pieuse ; instruit jusques où le courtisan veut lui plaire et aux dépens de quoi il          feroit sa fortune, il le ménage avec prudence ; il tolère, il dissimule, de peur de le          jeter dans l’hypocrisie ou le sacrilége ; il attend plus de Dieu et du temps que de son          zèle et de son industrie. »</p><p>Malgré ses dialogues sur le quiétisme, malgré quelques mots qu’on regrette de lire sur la          révocation de l’édit de Nantes, et quelque endroit favorable à la magie, je serais tenté          plutôt de soupçonner La Bruyère de liberté d’esprit que du contraire. <hi rend="i">Né            chrétien et Français</hi>, il se trouva plus d’une fois, comme il dit, <hi rend="i">contraint dans la satire ;</hi> car, s’il songeait surtout à Boileau en parlant ainsi,          il devait par contre-coup songer un peu à lui-même, et à ces <hi rend="i">grands            sujets</hi> qui lui étaient <hi rend="i">défendus</hi>. Il les sonde d’un mot, mais il          faut qu’aussitôt il s’en retire. Il est de ces esprits qui auraient eu peu à faire (s’ils          ne l’ont pas fait) pour sortir sans effort et sans étonnement de toutes les circonstances          accidentelles qui restreignent la vue. C’est bien moins d’après tel ou tel mot détaché,          que d’après l’habitude entière de son jugement, qu’il se laisse voir ainsi. En beaucoup          d’opinions comme en style, il se rejoint assez aisément à Montaigne.</p><p>On doit lire sur La Bruyère trois morceaux essentiels, dont ce que je dis ici n’a          nullement la prétention de dispenser. Le premier morceau en date est celui de l’abbé          D’Olivet dans son <hi rend="i">Histoire de l’Académie</hi>. On y voit trace d’une manière          de juger littéralement l’illustre auteur, qui devait âtre partagée de plus d’un esprit <hi rend="i">classique</hi> à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi> et au commencement du                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : c’est le développement et, selon moi,            l’éclaircissement du mot un peu obscur de Boileau à Racine. D’Olivet trouve à La Bruyère            trop d’<hi rend="i">art</hi>, trop d’<hi rend="i">esprit</hi>, quelque abus de <hi rend="i">métaphores</hi> : « Quant au style précisément, M. de La Bruyère « ne doit            pas être lu sans défiance, parce qu’il a donné, mais « pourtant avec une modération qui,            de nos jours, tiendroit « lieu de mérite, dans ce style affecté, guindé, entortillé,            etc. » Nicole, dont La Bruyère a paru dire en un endroit <hi rend="i">qu’il ne pensoit              pas assez</hi><note n="148" resp="author">Toutes les anciennes <hi rend="i">clefs</hi>              nomment en effet Nicole comme étant celui que désigne ce trait : <hi rend="i">Des                Ouvrages de l’Esprit : Deux écrivains dans leurs ouvrages</hi>, etc., etc. ; mais il              faut convenir qu’il se rapporterait beaucoup mieux à Balzac. — J’ai discuté ce point              ailleurs ; <hi rend="i">Port-Royal</hi>, tome II, p. 390).</note>, devait trouver, en            revanche, que le nouveau moraliste pensait trop, et se piquait trop vivement de raffiner            la tâche. Nous reviendrons sur cela tout à l’heure. On regrette qu’à côté de ces            jugements, qui, partant d’un homme de goût et d’autorité, ont leur prix, D’Olivet n’ait            pas procuré plus de détails, au moins académiques, sur La Bruyère. La réception de La            Bruyère à l’Académie donna lieu à des querelles, dont lui-même nous a entretenus dans la            préface de son Discours et qui laissent à désirer quelques explications<note n="149" resp="author">Il fut reçu le même jour que l’abbé Bignon et par M. Charpentier, qui,              en sa qualité de partisan des anciens, le mit lourdement au-dessous de Théophraste ;              la phrase, dite en face, est assez peu aimable : « Vos portraits ressemblent à de              certaines personnes, et souvent « on les devine ; les siens ne ressemblent qu’à              l’homme. Cela est cause « que ses portraits ressembleront toujours ; mais il est à              craindre que « les vôtres ne perdent quelque chose de ce vif et de ce brillant qu’on              « y remarque, quand on ne pourra plus les comparer <hi rend="i">avec ceux sur « qui                vous les avez tirés. »</hi> On voit que si La Bruyère <hi rend="i">tirait</hi> ses              portraits, M. Charpentier <hi rend="i">tirait</hi> ses phrases, mais un peu              différemment.</note>. Si heureux d’emblée qu’eût été La Bruyère, il lui fallut, on le            voit, soutenir sa lutte à son tour comme Corneille, comme Molière en leur temps, comme            tous les vrais grands. Il est obligé d’alléguer son chapitre des <hi rend="i">Esprits              forts</hi> et de supposer à l’ordre de ses matières un dessein religieux un peu            subtil, pour mettre à couvert sa foi. Il est obligé de nier la réalité de ses portraits,            de rejeter au visage des fabricateurs <hi rend="i">ces insolentes clefs</hi> comme il            les appelle : Martial avait déjà dit excellemment : <hi rend="i">Improbe facit qui in              alieno libro ingeniosus est.</hi> « En vérité, je ne doute point, s’écrie La Bruyère            avec un « accent d’orgueil auquel l’outrage a forcé sa modestie, que « le public ne soit            enfin étourdi et fatigué d’entendre depuis « quelques années de vieux corbeaux croasser            autour de ceux « qui, d’un vol libre et d’une plume légère, se sont élevés à « quelque            gloire par leurs écrits. » Quel est ce corbeau qui croassa, ce <hi rend="i">Théobalde</hi> qui bâilla si fort et si haut à la harangue de La Bruyère, et qui,            avec quelques académiciens, faux confrères, ameuta les coteries et <hi rend="i">le              Mercure Galant</hi>, lequel se vengeait (c’est tout simple) d’avoir été mis <hi rend="i">immédiatement au-dessous de rien</hi><note n="150" resp="author">Voici un              échantillon des aménités que <hi rend="i">le Mercure</hi> prodiguait à La Bruyère              (juin 1693) : « M. de La Bruyère a fait une traduction « des Caractères de              Théophraste, et il y a joint un recueil de Portraits « satyriques, dont la plupart              sont faux et les autres tellement ou très, etc., etc. Ceux qui s’attachent à ce genre              d’écrire devroient être persuadés que la satyre fait souffrir la piété du Roi, et              faire réflexion que l’on n’a jamais ouï ce Monarque rien dire de désobligeant à              personne. (<hi rend="i">Tout ceci et ce qui suit sent quelque peu la                dénonciation.</hi>) La satyre n’étoit pas du goût de Madame la Dauphine, et j’avois              commencé une réponse aux Caractères du vivant de cette princesse qu’elle avoit fort              approuvée et qu’elle devoit prendre sous sa protection, parce qu’elle repoussoit la              médisance. L’ouvrage de M. de La Bruyère ne peut être appelé livre que parce qu’il a              une couverture et qu’il est relié comme les autres livres. Ce n’est qu’un amas de              pièces détachées… Rien n’est plus aisé que de faire trois ou quatre pages d’un              portrait qui ne demande point d’ordre… Il n’y a pas lieu de croire qu’un pareil              recueil qui choque les bonnes mœurs ait fait obtenir à M. de La Bruyère la place qu’il              a dans l’Académie. Il a peint les autres dans son amas d’invectives, et dans le              discours qu’il a prononcé il s’est peint lui-même… Fier de <hi rend="i">sept</hi>              éditions que ses Portraits satyriques ont fait faire de son merveilleux ouvrage, il              exagère son mérite… » Et <hi rend="i">le Mercure</hi> conclut, en remuant sottement sa              propre injure, que tout le monde a jugé du discours <hi rend="i">qu’il était                directement au-dessous de rien</hi>. Certes, l’exemple de telles injustices              appliquées aux plus délicats et aux plus fins modèles serait capable de consoler ceux              qui ont du moins le culte du passé, de toutes les grossièretés qu’eux-mêmes ils ont              souvent à essuyer dans le présent.</note> ? Benserade, à qui le signalement de <hi rend="i">Théobalde</hi> sied assez, était mort ; était-ce Boursault qui, sans            appartenir à l’Académie, avait pu se coaliser avec quelques-uns du dedans ? Était-ce le            vieux Boyer<note n="151" resp="author">Ce serait plutôt Boursault que Boyer ; car je me              rappelle que Segrais a dit à propos des épigrammes de Boileau contre Boyer : « Le              pauvre M. Boyer n’a jamais offensé personne. » — Je m’étais mis, comme on voit, fort              en frais de conjectures, lorsque Trublet, dans ses <hi rend="i">Mémoires sur                Fontenelle</hi>, page 225, m’est venu donner la clef de l’énigme et le nom des              masques. Il paraît bien qu’il s’agit en effet de Thomas Corneille et de Fontenelle,              ligués avec De Visé : Fontenelle était de l’Académie à cette date ; lui et son oncle              Thomas faisaient volontiers au dehors de la littérature de feuilletons et écrivaient,              comme on dirait, dans les <hi rend="i">petits journaux</hi>. On sait le mot de Boileau              à propos de la Motte : « C’est dommage qu’il ait été <hi rend="i">s’encanailler</hi>              de « ce petit Fontenelle. »</note> ou quelque autre de même force ? D’Olivet montre            trop de discrétion là-dessus. Les deux autres morceaux essentiels à lire sur La Bruyère            sont une Notice exquise de Suard, écrite en 1782, et un <hi rend="i">Éloge</hi>            approfondi par Victorin Fabre (1810). On apprend d’un morceau qui se trouve dans <hi rend="i">l’Esprit des Journaux</hi> (févr. 1782), et où l’auteur anonyme apprécie fort            délicatement lui-même la Notice de Suard, que La Bruyère, déjà moins lu et moins            recherché au dire de D’Olivet, n’avait pas été complétement mis à sa place par le              XVIII<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; Voltaire en avait parlé légèrement dans le            <hi rend="i">Siècle de Louis XIV</hi> : « Le marquis de Vauvenargues, dit l’auteur          anonyme (qui serait digne d’être Fontanes ou Garat), est presque le seul, de tous ceux qui          ont parlé de La Bruyère, qui ait bien senti ce talent vraiment grand et original. Mais          Vauvenargues lui-même n’a pas l’estime et l’autorité qui devraient appartenir à un          écrivain qui participe à la fois de la sage étendue d’esprit de Locke, de la pensée          originale de Montesquieu, de la verve de style de Pascal, mêlée au goût de la prose de          Voltaire ; il n’a pu faire ni la réputation de La Bruyère ni la sienne. » Cinquante ans de          plus, en achevant de consacrer La Bruyère comme génie, ont donné à Vauvenargues lui-même          le vernis des maîtres. La Bruyère, que le<num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle          était ainsi lent à apprécier, avait avec ce siècle plus d’un point de ressemblance qu’il          faut suivre de plus près encore.</p><p>Dans ces diverses études charmantes ou fortes sur La Bruyère, comme celles de Suard et de          Fabre, au milieu de mille sortes d’ingénieux éloges, un mot est lâché qui étonne, appliqué          à un aussi grand écrivain du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Suard dit en          propres termes que La Bruyère avait <hi rend="i">plus d’imagination que de goût</hi>.          Fabre, après une analyse complète de ses mérites, conclut à le placer dans le si petit          nombre des parfaits modèles de l’art d’écrire, <hi rend="i">s’il montrait toujours autant            de goût qu’il prodigue d’esprit et de talent</hi><note n="152" resp="author">Et.            M. de Feletz, bon juge et vif interprète des traditions pures, a écrit : « La Bruyère            qui possède si bien sa langue, qui la maîtrise, qui l’orne, qui l’enrichit, l’altère            aussi quelquefois et en viole les règles. » (<hi rend="i">Jugements historiques et              littéraires sur quelques Écrivains…</hi> 1840, page 250.)</note>. C’est la première          fois qu’à propos d’un des maîtres du grand siècle on entend toucher cette corde délicate,          et ceci tient à ce que La Bruyère, venu tard et innovant véritablement dans le style,          penche déjà vers l’âge suivant. Il nous a tracé une courte histoire de la prose française          en ces termes : « L’on écrit régulièrement depuis vingt années ; l’on est esclave de la          construction ; l’on a enrichi la langue de nouveaux tours, secoué le joug du latinisme, et          réduit le style à la phrase purement françoise ; l’on a presque retrouvé le nombre que          Malherbe et Balzac avoient les premiers rencontré, et que tant d’auteurs depuis eux ont          laissé perdre ; l’on a mis enfin dans le discours tout l’ordre et toute la netteté dont il          est capable : cela conduit insensiblement à y mettre de l’esprit. » Cet esprit, que La          Bruyère ne trouvait pas assez avant lui dans le style, dont Bussy, Pellisson, Fléchier,          Bouhours, lui offraient bien des exemples, mais sans assez de continuité, de consistance          ou d’originalité, il l’y voulut donc introduire. Après Pascal et La Rochefoucauld, il          s’agissait pour lui d’avoir une grande, une délicate manière, et de ne pas leur          ressembler. Boileau, comme moraliste et comme critique, avait exprimé bien des vérités en          vers avec une certaine perfection. La Bruyère voulut faire dans la prose quelque chose          d’analogue, et, comme il se le disait peut-être tout bas, quelque chose de mieux et de          plus fin. Il y a nombre de pensées droites, justes, proverbiales, mais trop aisément          communes, dans Boileau, que La Bruyère n’écrirait jamais et n’admettrait pas dans son          élite. Il devait trouver au fond de son âme que c’était un peu trop de pur bon sens, et,          sauf le vers qui relève, aussi peu rare que bien des lignes de Nicole. Chez lui tout          devient plus détourné et plus neuf ; c’est un repli de plus qu’il pénètre. Par exemple, au          lieu de ce genre de sentences familières à l’auteur de l’<hi rend="i">Art          poétique</hi> :</p><quote><l>Ce que l’on conçoit bien s’énonce clairement, etc.,</l></quote><p>il nous dit, dans cet admirable chapitre <hi rend="i">des Ouvrages de l’Esprit</hi>, qui          est son <hi rend="i">Art poétique</hi> à lui et sa <hi rend="i">Rhétorique</hi> : « Entre          toutes les différentes expressions qui peuvent rendre une seule de nos pensées, il n’y en          a qu’une qui soit la bonne : on ne la rencontre pas toujours en parlant ou en écrivant ;          il est vrai néanmoins qu’elle existe, que tout ce qui ne l’est point est foible et ne          satisfait point un homme d’esprit qui veut se faire entendre. » On sent combien la          sagacité si vraie, si judicieuse encore, du second critique, enchérit pourtant sur la          raison saine du premier. A l’appui de cette opinion, qui n’est pas récente, sur le          caractère de novateur entrevu chez La Bruyère, je pourrais faire usage du jugement de          Vigneul-Marville et de la querelle qu’il soutint avec Coste et Brillon à ce sujet : mais,          le sentiment de ces hommes en matière de style ne signifiant rien, je m’en tiens à la          phrase précédemment citée de D’Olivet. Le goût changeait donc, et La Bruyère y aidait <hi rend="i">insensiblement</hi>. Il était bientôt temps que le siècle finît : la pensée de          dire autrement, de varier et de rajeunir la forme, a pu naître dans un grand esprit ; elle          deviendra bientôt chez d’autres un tourment plein de saillies et d’étincelles. Les <hi rend="i">Lettres Persanes</hi>, si bien annoncées et préparées par La Bruyère, ne          tarderont pas à marquer la seconde époque. La Bruyère n’a nul tourment encore et n’éclate          pas, mais il est déjà en quête d’un agrément neuf et du trait. Sur ce point il confine au              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle plus qu’aucun grand écrivain de son âge ;          Vauvenargues, à quelques égards, est plus du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle          que lui. Mais non… ; La Bruyère en est encore pleinement, de son siècle incomparable, en          ce qu’au milieu de tout ce travail contenu de nouveauté et de rajeunissement, il ne manque          jamais, au fond, d’un certain goût Simple.</p><p>Quoique ce soit l’homme et la société qu’il exprime surtout, le pittoresque, chez La          Bruyère, s’applique déjà aux choses de la nature plus qu’il n’était ordinaire de son          temps. Comme il nous dessine dans un jour favorable la petite ville qui lui paraît <hi rend="i">peinte sur le penchant de la colline</hi> ! Comme il nous montre gracieusement,          dans sa comparaison du prince et du pasteur, le troupeau, répandu par la prairie, qui          broute l’herbe <hi rend="i">menue et tendre</hi> ! Mais il n’appartient qu’à lui d’avoir          eu l’idée d’insérer au chapitre du Cœur les deux pensées que voici : « Il y a des lieux          que l’on admire ; il y en a d’autres qui touchent et où l’on aimerait à vivre. » — « Il me          semble que l’on dépend des lieux pour l’esprit, l’humeur, la passion, le goût et les          sentiments. » Jean-Jacques et Bernardin de Saint-Pierre, avec leur amour des lieux, se          chargeront de développer un jour toutes les nuances, closes et sommeillantes, pour ainsi          dire, dans ce propos discret et charmant. Lamartine ne fera que traduire poétiquement le          mot de La Bruyère, quand il s’écriera :</p><quote><l>Objets inanimés, avez-vous donc une âme</l><l>Qui s’attache à notre âme et la force d’aimer ?</l></quote><p>La Bruyère est plein de ces germes brillants.</p><p>Il a déjà l’art (bien supérieur à celui des <hi rend="i">transitions</hi> qu’exigeait          trop directement Boileau) de composer un livre, sans en avoir l’air, par une sorte de lien          caché, mais qui reparaît, d’endroits en endroits, inattendu. On croit au premier coup          d’œil n’avoir affaire qu’à des fragments rangés les uns après les autres, et l’on marche          dans un savant dédale où le fil ne cesse pas. Chaque pensée se corrige, se développe,          s’éclaire, par les environnantes. Puis l’imprévu s’en mêle à tout moment, et, dans ce jeu          continuel d’entrées en matière et de sorties, on est plus d’une fois enlevé à de soudaines          hauteurs que le discours continu ne permettrait pas : <hi rend="i">Ni les troubles,            Zénobie, qui agitent votre empire</hi>, etc. Un fragment de lettre ou de conversation ;          imaginé ou simplement encadré au chapitre <hi rend="i">des Jugements : Il disoit que            l’esprit dans cette belle personne étroit un diamant bien mis en œuvre</hi>, etc., est          lui-même un adorable joyau que tout le goût d’un André Chénier n’aurait pas <hi rend="i">mis en œuvre</hi> et en valeur plus artistement. Je dis André Chénier à dessein, malgré          la disparate des genres et des noms ; et, chaque fois que j’en viens à ce passage de La          Bruyère, le motif aimable</p><quote><l>Elle a vécu, Myrto, la jeune Tarentine, etc.,</l></quote><p>me revient en mémoire et se met à chanter en moi<note n="153" resp="author">M. de            Barante, dans quelques pages élevées où il juge l’Éloge de La Bruyère par Fabre (<hi rend="i">Mélanges littéraires</hi>, tome II), a contesté cet artifice extrême du            moraliste écrivain, que Fabro aussi avait présenté un peu fortement. Pour moi, en            relisant les <hi rend="i">Caractères</hi>, la rhétorique m’échappe, si l’on veut, mais            j’y sons déplus en plus la science de la Muse.</note>.</p><p>Si l’on s’étonne maintenant que, touchant et inclinant par tant de points au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, La Bruyère n’y ait pas été plus invoqué et célébré, il          y a une première réponse : C’est qu’il était trop sage, trop désintéressé et reposé pour          cela ; c’est qu’il s’était trop appliqué à l’homme pris en général ou dans ses variétés de          toute espèce, et il parut un allié peu actif, peu spécial, à ce siècle d’hostilité et de          passion. Et puis le piquant de certains portraits tout personnels avait disparu. La mode          s’était mêlée dans la gloire du livre, et les modes passent. Fontenelle (<hi rend="i">Cyclias</hi>) ouvrit le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en étant discret          à bon droit sur La Bruyère qui l’avait blessé ; Fontenelle, en demeurant dans le salon          cinquante ans de plus que les autres, eut ainsi un long dernier mot sur bien des ennemis          de sa jeunesse. Voltaire, à Sceaux, aurait pu questionner sur La Bruyère Malezieu, un des          familiers de la maison de Condé, un peu le collègue de notre philosophe dans l’éducation          de la duchesse du Maine et de ses frères, et qui avait lu le manuscrit des <hi rend="i">Caractères</hi> avant la publication ; mais Voltaire ne paraît pas s’en être soucié. Il          convenait à un esprit calme et fin comme l’était Suard, de réparer cette négligence          injuste, avant qu’elle s’autorisât<note n="154" resp="author">On peut voir au tome II des            Mémoires de Garat sur Suard, p. 268 et suiv., avec quel à-propos celui-ci cita et            commenta un jour le chapitre des <hi rend="i">Grands</hi> dans le salon de M. De            Vaines.</note>. Aujourd’hui, La Bruyère n’est plus à remettre à son rang. On se révolte,          il est vrai, de temps à autre, contre ces belles réputations simples et hautes, conquises          à si peu de frais, ce semble ; on en veut secouer le joug ; mais, à chaque effort contre          elles, de près, on retrouve cette multitude de pensées admirables, concises, éternelles,          comme autant de chaînons indestructibles : on y est repris de toutes parts comme dans les          divines mailles des filets de Vulcain.</p><p>La Bruyère fournirait à des choix piquants de mois et de pensées qui se rapprocheraient          avec agrément de pensées presque pareilles de nos jours. Il en a sur le cœur et les          passions surtout qui rencontrent à l’improviste les analyses intérieures de nos          contemporains. J’avais noté un endroit où il parle des jeunes gens, lesquels, à cause des          passions <hi rend="i">qui les amusent</hi>, dit-il, supportent mieux la solitude que les          vieil » lards, et je rapprochais sa remarque d’un mot de <hi rend="i">Lélia</hi> sur les          promenades solitaires de Sténio. J’avais noté aussi sa plainte sur l’infirmité du cœur          humain trop tôt consolé, qui manque <hi rend="i">de sources inépuisables de douleur pour            certaines pertes</hi>, et je la rapprochais d’une plainte pareille dans <hi rend="i">Atala</hi>. La rêverie, enfin, à côté des personnes qu’on aime, apparaît dans tout son          charme chez La Bruyère. Mais, bien que, d’après la remarque de Fabre, La Bruyère ait dit          que <hi rend="i">le choix des pensées est invention</hi>, il faut convenir que cette          invention est trop facile et trop séduisante avec lui pour qu’on s’y livre sans réserve.          — En politique, il a de simples traits qui percent les époques et nous arrivent comme des          flèches : « Ne penser qu’à soi et au présent, source d’erreur en politique. »</p><p>Il est principalement un point sur lequel les écrivains de notre temps ne sauraient trop          méditer La Bruyère, et sinon l’imiter, du moins l’honorer et l’envier. Il a joui d’un          grand bonheur et a fait preuve d’une grande sagesse : avec un talent immense, il n’a écrit          que pour dire ce qu’il pensait ; le mieux dans le moins, c’est sa devise. En parlant une          fois de madame Guizot, nous avons indiqué de combien de pensées mémorables elle avait          parsemé ses nombreux et obscurs articles, d’où il avait fallu qu’une main pieuse, un œil          ami, les allât discerner et détacher. La Bruyère, né pour la perfection dans un siècle qui          la favorisait, n’a pas été obligé de semer ainsi ses pensées dans des ouvrages de toutes          les sortes et de tous les instants ; mais plutôt il les a mises chacune à part, en          saillie, sous la face apparente, et comme on piquerait sur une belle feuille blanche de          riches papillons étendus. « L’homme du meilleur esprit, dit-il, est inégal… ; il entre en          verve, mais il en sort : alors, s’il est sage, il parle peu, il n’écrit point… Chante-t-on          avec un rhume ? Ne faut-il pas attendre que la voix revienne ? » C’est de cette habitude,          de cette nécessité de <hi rend="i">chanter</hi> avec toute espèce de voix, d’avoir de la          verve à toute heure, que sont nés la plupart des défauts littéraires de notre temps. Sous          tant de formes gentilles, sémillantes ou solennelles, allez au fond : la nécessité de          remplir des feuilles d’impression, de pousser à la colonne ou au volume sans faire          semblant, est là. Il s’ensuit un développement démesuré du détail qu’on saisit, qu’on          brode, qu’on amplifie et qu’on effile au passage, ne sachant si pareille occasion se          retrouvera. Je ne saurais dire combien il en résulte, à mon sens, jusqu’au sein des plus          grands talents, dans les plus beaux poèmes, dans les plus belles pages en prose, — oh !          beaucoup de savoir-faire, de facilité, de dextérité, de main-d’œuvre savante, si l’on          veut, mais aussi ce je ne sais quoi que le commun des lecteurs ne distingue pas du reste,          que l’homme de goût lui-même peut laisser passer dans la quantité s’il ne prend garde, le          simulacre et le faux semblant du talent, ce qu’on appelle <hi rend="i">chique</hi> en          peinture et qui est l’affaire d’un pouce encore habile même alors que l’esprit demeure          absent. Ce qu’il y a de <hi rend="i">chique</hi> dans les plus belles productions du jour          est effrayant, et je ne l’ose dire ici que parce que, parlant au général, l’application ne          saurait tomber sur aucun illustre en particulier. Il y a des endroits où, en marchant dans          l’œuvre, dans le poëme, dans le roman, l’homme qui a le pied fait s’aperçoit qu’il est sur          le creux : ce creux ne rend pas l’écho le moins sonore pour le vulgaire. Mais qu’ai-je          dit ? C’est presque là un secret de procédé qu’il faudrait se garder entre artistes pour          ne pas décréditer le métier. L’heureux et sage La Bruyère n’était point tel en son temps ;          il traduisait à son loisir Théophraste et produisait chaque pensée essentielle à son          heure. Il est vrai que ses mille écus de pension comme homme de lettres de M. le Duc et le          logement à l’hôtel de Condé lui procuraient une condition à l’aise qui n’a point          d’analogue aujourd’hui. Quoi qu’il en soit, et sans faire injure à nos mérites laborieux,          son premier petit in-12 devrait être à demeure sur notre table, à nous tous écrivains          modernes, si abondants et si assujettis, pour nous rappeler un peu à l’amour de la          sobriété, à la proportion de la pensée au langage. Ce serait beaucoup déjà que d’avoir          regret de ne pouvoir faire ainsi.</p><p>Aujourd’hui que l’<hi rend="i">Art poétique</hi> de Boileau est véritablement abrogé et          n’a plus d’usage, la lecture du chapitre des <hi rend="i">Ouvrages de l’Esprit</hi> serait          encore chaque matin, pour les esprits critiques, ce que la lecture d’un chapitre de <hi rend="i">l’Imitation</hi> est pour les âmes tendres.</p><p>La Bruyère, après cela, a bien d’autres applications possibles par cette foule de pensées          ingénieusement profondes sur l’homme et sur la vie. A qui voudrait se réformer et se          prémunir contre les erreurs, les exagérations, les faux entraînements, il faudrait, comme          au premier jour de 1688, conseiller le moraliste immortel. Par malheur on arrive à le          goûter et on ne le découvre, pour ainsi dire, que lorsqu’on est déjà soi-même au retour,          plus capable de voir le mal que de faire le bien, et ayant déjà épuisé à faux bien des          ardeurs et des entreprises. C’est beaucoup néanmoins que de savoir se consoler ou même se          chagriner avec lui.</p><dateline><docDate when="1836-07-01">1<hi rend="sup">er</hi> Juillet 1836</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

