<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Millevoye</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1837-06-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1837-06-01"><head>Millevoye</head><p>Quand on cherche, dans la poésie de la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et dans celle de l’Empire, des talents qui annoncent à quelque degré          ceux de notre temps et qui y préparent, on trouve Le Brun et André Chénier, comme visant          déjà, l’un à l’élévation et au grandiose lyrique, l’autre à l’exquis de l’art ; on trouve          aussi (pour ne parler que des poëtes en vers), dans les tons, encore timides, de l’élégie          mélancolique et de la méditation rêveuse, Fontanes et Millevoye. Le poëte du <hi rend="i">Jour des Morts</hi> et celui de la <hi rend="i">Chute des Feuilles</hi> sont des          précurseurs de Lamartine comme Le Brun l’est pour Victor Hugo dans l’ode, comme l’est          André Chénier pour tout un côté de l’école de l’art. Ce rôle de précurseur, en relevant          par la précocité ce que le talent peut avoir eu de hasardeux ou d’incomplet, offre          toujours, dans l’histoire littéraire, quelque chose qui attache. S’il se rencontre surtout          dans une nature aimable, facile, qui n’a en rien l’ambition de ce rôle et qui ignore          absolument qu’elle le remplit ; s’il se produit en œuvres légères, courtes, inachevées,          mais sorties et senties du cœur ; s’il se termine en une brève jeunesse, il devient tout à          fait intéressant. C’est là le sort de Millevoye ; c’est la pensée que son nom harmonieux          suggère. Entre Delille qui finit et Lamartine qui prélude, entre ces deux grands règnes de          poëtes, dans l’intervalle, une pâle et douce étoile un moment a brillé ; c’est lui.</p><p>Le Brun qui avait (il n’est pas besoin de le dire) bien autrement de force et de nerf que          Millevoye, mais qui était, à quelques égards aussi, simple précurseur d’un art éclatant,          Le Brun tente des voies ardues, heurte à toutes les portes de l’Olympe lyrique, et, après          plus de bruit que de gloire, meurt, corrigeant et recorrigeant des odes qui n’ont à aucun          temps triomphé. Il y a dans cette destinée quelque chose de toujours <hi rend="i">à            côté</hi>, pour ainsi dire, et qui ne satisfait pas. Fontanes, connu par des débuts          poétiques purs et touchants, s’en retire bientôt, s’endort dans la paresse, et s’éclipse          dans les dignités : c’est là une fin non poétique, assez discordante, et que l’imagination          n’admet pas. André Chénier, lui, nature gracieuse et studieuse, mais énergique pourtant et          passionnée, vaincu violemment et intercepté avant l’heure, a son harmonie à la fois          délicate et grande. Millevoye, en son moindre geste, a la sienne également. Chez lui,          l’accord est parfait entre le moment de la venue, le talent et la vie. Il chante, il          s’égaye, il soupire, et, dans son gémissement s’en va, un soir, au vent d’automne, comme          une de ces feuilles dont la chute est l’objet de sa plus douce plainte ; il incline la          tête, comme fait la marguerite coupée par la charrue, ou le pavot surchargé par la pluie.          De tous les jeunes poëtes qui ne meurent ni de désespoir, ni de fièvre chaude, ni par le          couteau, mais doucement et par un simple effet de lassitude naturelle, comme des fleurs          dont c’était le terme marqué, Millevoye nous semble le plus aimé, le plus en vue, et celui          qui restera.</p><p>Il y a mieux. En nous tous, pour peu que nous soyons poëtes, et si nous ne le sommes          pourtant pas décidément, il existe ou il a existé une certaine fleur de sentiments, de          désirs, une certaine rêverie première, qui bientôt s’en va dans les travaux prosaïques, et          qui expire dans l’occupation de la vie. Il se trouve, en un mot, dans les trois quarts des          hommes, comme un poëte qui meurt jeune, tandis que l’homme survit. Millevoye est au dehors          comme le type personnifié de ce poëte jeune qui ne devait pas vivre, et qui meurt, à          trente ans plus ou moins, en chacun de nous<note n="155" resp="author">M. Alfred de Musset            m’a adressé, à l’occasion de ce passage, de très-aimables vers auxquels j’ai répondu.            (Voir dans les <hi rend="i">Pensées d’Août</hi>.)</note>.</p><p>Sa vie, aussi simple que courte, n’offre qu’un petit nombre de traits sur lesquels nous          courrons. Charles-Hubert Millevoye est né à Abbeville le 24 décembre 1782, et par          conséquent, s’il vivait aujourd’hui, il aurait à peu près le même âge (un peu moins) que          Béranger. Il reçut tous les soins affectueux et l’éducation de famille ; son père était          négociant ; un oncle, frère de son père, qui logeait sous le même toit, donna à l’enfant          les premières notions de latin, et on l’envoya bientôt suivre les classes au collège. Il          en profita jusqu’en 94, où ce collège fut supprimé. Deux de ses maîtres, qui s’étaient          fort attachés à lui, bons humanistes et hellénistes, lui continuèrent leurs soins.          L’enfant avait annoncé sa vocation précoce par de petites fables en vers français, et les          dignes professeurs, émerveillés, favorisèrent cette disposition plutôt que de la          combattre. Le jeune Millevoye perdit son père à l’âge de treize ans ; dix ans après, il          célébrait cette douleur, encore sensible, dans l’élégie qui a pour titre <hi rend="i">l’Anniversaire</hi>. Il reporta sur sa mère une plus vive tendresse. Des sentiments de          famille naturels et purs, une facilité de talent non combattue, bientôt l’émotion rapide,          mobile, du plaisir et de la rêverie, c’est là le fonds entier de sa jeunesse, ce sont les          caractères qui, en simples et légers délinéaments, pour ainsi dire, vont passer de l’âme          de Millevoye dans sa poésie.</p><p>Il vint à Paris âgé de quinze ou seize ans, et suivit en 1795 le cours de belles-lettres          professé à l’École centrale des Quatre-Nations par M. Dumas. Il trouva en ce nouveau          maître, qui succédait cette année-là à M. de Fontanes, un élève affaibli, mais encore          suffisant, de la même école littéraire, un homme instruit et doux, qui s’attacha à lui et          l’entoura de conseils, sinon bien vifs et bien neufs, du moins graves et sains. M. Dumas,          dans une notice qu’il a écrite sur Millevoye, nous apprend lui-même qu’il eut à le ramener          d’une admiration un peu excessive pour Florian à des modèles plus sérieux et plus solides.          Ses études terminées, le jeune homme songea à prendre un état ; il essaya du barreau et          entra quelque temps dans une étude de procureur. Il sortit de là pour être commis libraire          dans la maison Treuttel et Würtz, espérant concilier son goût d’étude avec ce commerce des          livres. Le pastoral Gessner avait su faire ainsi. Mais, un jour que le jeune Millevoye          était, au fond du magasin, absorbé dans une lecture, le chef passa et lui dit : « Jeune          homme, vous lisez ! vous ne serez jamais libraire. » Après deux ans de cette tentative          infructueuse, Millevoye, en effet, y renonça. Il avait d’ailleurs amassé en portefeuille          un certain nombre de pièces légères ; il avait composé son <hi rend="i">Passage du mont            Saint-Bernard</hi>, une <hi rend="i">Satire sur les Romans nouveaux</hi>, couronnée par          l’Académie de Lyon, et sa pièce des <hi rend="i">Plaisirs du Poète</hi>. Il publia ces          essais de 1801 à 1804<note n="156" resp="author">Dans <hi rend="i">la Décade</hi> de l’an            XII (4e trimestre, page 561, n° du 30 fructidor), on lit sur <hi rend="i">les Plaisirs              du Poëte</hi> et autres premiers opuscules de Millevoye un article de M. Auger,            judicieux et bienveillant, quoique sec ; la mesure du jeune poëte y est bien            prise.</note>, et ne vécut plus que de la vie littéraire, et aussi de la vie du monde,          tout entier au moment et au Caprice.</p><p>Parmi les nombreux essais que Millevoye a faits en presque tous les genres de poésie, il          en est beaucoup que nous n’examinerons pas ; ce sera assez les juger. On y trouverait de          la facilité toujours, mais trop d’indécision et de pâleur. Talent naturel et vrai, mais          trop docile, il ne s’est pas assez connu lui-même, et a sans cesse accordé aux conseils          une grande part dans ses choix. Ayant commencé très-jeune à produire et à publier, dans un          temps où le peu de concurrence des talents et un goût vif des Lettres renaissantes          mettaient l’encouragement à la mode, il a subi l’inconvénient d’achever et de <hi rend="i">doubler</hi>, en quelque sorte, sa rhétorique, en public, dans les concours d’académie.          Il y a nombre de ces prix ou de ces <hi rend="i">accessits</hi> sur lesquels la critique          de nos jours, qui n’a plus le sentiment de ces fautes et de ces demi-fautes, est tout à          fait incompétente à prononcer. On a pu trouver ingénieux, dans le temps, cet endroit de          son poëme d’<hi rend="i">Austerlitz</hi>, où il parle noblement de la baïonnette en          vers :</p><quote><l>Là, menaçant de loin, le bronze éclate et tonne ;</l><l>Ici frappe de près le poignard de Bayonne.</l></quote><p>Tel passage du <hi rend="i">Voyageur</hi>, cité par M. Dumas, a pu exciter l’enthousiasme          de Victorin Fabre, généreux émule, qui y voyait l’un des beaux morceaux de la langue. Il          nous est impossible à nous autres, nés d’autre part et nourris, si l’on veut, d’autres          défauts, d’avoir pour ces endroits, je ne dirai pas un pareil enthousiasme, mais même la          moindre préférence. La faible couleur est si passée, que le discernement n’y prend plus.          Les <hi rend="i">Discours en vers</hi> de Millevoye, ses <hi rend="i">Dialogues</hi> rimés          d’après Lucien, ses tragédies, ses traductions de l’<hi rend="i">Iliade</hi> ou des <hi rend="i">Églogues</hi> selon la manière de l’abbé Delille, nous semblent, chez lui, des          thèmes plus ou moins étrangers, que la circonstance académique ou le goût du temps lui          imposa, et dont il s’occupait sans ennui, se laissant dire peut-être que la gloire          sérieuse était de ce côté. Nous nous en tiendrons à sa gloire aimable, à ce que sa seule          sensibilité lui inspira, à ce qui fait de lui le poëte de nos mélancolies et de nos          romances.</p><p>Les poëtes particulièrement (notons ceci) sont très-sujets à rencontrer d’honnêtes          personnes, d’ailleurs instruites et sensées, mais qui ne semblent occupées que de les          détourner de leur vrai talent. Les trois quarts des prétendus juges, ne se formant idée de          la valeur des œuvres que d’après les genres, conseilleront toujours au poëte aimable,          léger, sensible, quelque chose de grand, de sérieux, d’important ; et ils seront          très-disposés à attacher plus de considération à ce qui les aura convenablement ennuyés.          La postérité n’est pas du tout ainsi ; il lui est parfaitement indifférent, à elle, qu’on          ait cultivé d’une manière estimable, et dans de justes dimensions, les genres en honneur.          Elle vous prend et vous classe sans façon pour votre part originale et neuve, si petite          que vous l’ayez apportée<note n="157" resp="author"><p>Il y a une piquante épigramme de              Martial où ce qu’il dit de ses Épigrammes mêmes peut s’appliquer aux élégies, à toute              cette poésie vivante et vraie : « Tu crois, dit-il à un de ces estimables conseillers,              que mes épigrammes n’ont rien de sérieux ; mais c’est le contraire ; celui-là              véritablement n’est pas sérieux qui nous vient chanter pour la centième fois avec              emphase le festin de Térée ou de Thyeste… C’est pourtant là ce qu’on loue, ce qu’on              estime, me diras-tu, ce qu’on honore sur parole. — Oui, on le loue, mais moi, on me              lit. »</p><quote><l rend="i">Nescis, crede mihi, quid sint epigrammata, Flacce,                etc.</l></quote></note>. Que Millevoye, tenté par l’immense succès des <hi rend="i">Géorgiques</hi> de Delille et par l’espérance d’arriver, avec un grand ouvrage, à          l’Académie, ait terminé un chant de plus ou de moins de sa traduction de l’<hi rend="i">Iliade</hi>, elle s’en soucie peu ; et c’est de quoi sans doute, autour de lui, on se          souciait beaucoup. Sans croire faire injure au tendre poëte, nous sommes déjà ici de la          postérité dans nos indifférences, dans nos préférences.</p><p>Son premier recueil d’Élégies est de 1812 ; il en avait composé la plupart dans les          années qui avaient précédé, et sa <hi rend="i">Chute des Feuilles</hi>, par où le recueil          commence, avait, un peu auparavant, obtenu le prix aux Jeux Floraux. Dans un fort bon          discours sur l’Élégie, qu’il a ajouté en tête, Millevoye, qui se plaît à suivre l’histoire          de cette veine de poésie en notre littérature, marque assez sa prédilection et la trace où          il a essayé de se placer. Chez Marot, chez La Fontaine, chez Racine, il cite les passages          de sensibilité et de plainte qu’il rapporte à l’élégie ; et, quels que soient les éloges          sans réserve qu’il donne à Parny, le maître récent du genre, on prévoit qu’il pourra faire          entendre, à son tour, quelque nouvel et mol accent. L’élégie chez Millevoye n’est pas          comme chez Parny l’histoire d’une passion sensuelle, unique pourtant, énergique et          intéressante, conduite dans ses incidents divers avec un art auquel il aurait fallu peu de          chose de plus du côté de l’exécution et du style pour garder sa beauté. C’est une variété          d’émotions et de sujets élégiaques, selon le sens grec du genre, une demeure abandonnée,          un bois détruit, une feuille qui tombe, tout ce qui peut prêter à un petit chant aussi          triste qu’une larme de Simonide<note n="158" resp="author"><p>Puisque j’ai eu occasion de              nommer Parny et que probablement j’y reviendrai peu, qu’on me permette d’ajouter une              note écrite sur lui en toute sincérité dans un livret de <hi rend="i">Pensées</hi> :              « Le grand tort, le malheur de Parny est d’avoir fait son poëme de <hi rend="i">la                Guerre des Dieux</hi> : il subit par là le sort de Piron à cause de son ode, de              Laclos pour son roman, de Louvet jusque dans sa renommée politique pour son <hi rend="i">Faublas</hi>, le sort auquel Voltaire n’échappe, pour sa <hi rend="i">Pucelle</hi>, qu’à la faveur de ses cent autres volumes où elle se noie, le sort              qu’un immortel chansonnier encourrait pour sa part, s’il avait multiplié le nombre de              certains couplets sans aveu. On évite de s’occuper de Parny comme de Laclos. La mode              ayant changé en poésie, les nouveaux venus le méprisent, les moraux le conspuent,              personne ne le défend. Ceux qui ont assez de goût encore pour l’apprécier, ont aussi              le bon goût de ne pas le dire. Cela d’ailleurs n’en vaut pas la peine, et l’injustice              se consacrera. Et quelle vigueur pourtant par éclairs ! quel plus beau mouvement, quel              plus désolé délire que dans l’étincelante élégie :</p><quote><l>J’ai cherché dans                l’absence un remède à mes maux !…</l></quote><p>« Il a de la passion ; Millevoye              n’en a pas. »</p></note>.</p><p>La perle du recueil, la pièce dont tous se souviennent, comme on se souvenait d’abord du            <hi rend="i">Passereau de Lesbie</hi> dans le recueil de Catulle, est la première, la            <hi rend="i">Chute des Feuilles</hi>. Millevoye l’a corrigée, on ne sait pourquoi, à          diverses reprises, et en a donné jusqu’à deux variantes consécutives. Je me hâte de dire          que la seule version que j’admette et que j’admire, c’est la première, celle qui a obtenu          le prix aux Jeux Floraux, et qui est d’ordinaire reléguée parmi les notes. Cette pièce que          chacun sait par cœur, et qui est l’expression délicieuse d’une mélancolie toujours sentie,          suffit à sauver le nom poétique de Millevoye, comme la pièce de Fontenay suffit à          Chaulieu, comme celle du <hi rend="i">Cimetière</hi> suffit à Gray.</p><quote><l>Anacréon n’a laissé qu’une page</l><l>Qui flotte encor sur l’abîme des temps,</l></quote><p>a dit M. Delavigne d’après Horace. Millevoye a laissé au courant du flot sa feuille qui          surnage ; son nom se lit dessus, c’en est assez pour ne plus mourir. On m’apprenait          dernièrement que cette <hi rend="i">Chute des Feuilles</hi>, traduite par un poëte russe,          avait été de là retraduite en anglais par le docteur Bowring, et de nouveau citée en          français, comme preuve, je crois, du génie rêveur et mélancolique des poëtes du Nord. La          pauvre feuille avait bien voyagé, et le nom de Millevoye s’était perdu en chemin. Une          pareille inadvertance n’est fâcheuse que pour le critique qui y tombe. Le nom de          Millevoye, si loin que sa feuille voyage, ne peut véritablement s’en séparer. Ce bonheur          qu’ont certains poëtes d’atteindre, un matin, sans y viser, à quelque chose de bien venu,          qui prend aussitôt place dans toutes les mémoires, mérite qu’on l’envie, et faisait dire          dernièrement devant moi à l’un de nos chercheurs moins heureux : « Oh ! rien qu’un petit          roman, qu’un petit poëme, s’écriait-il ; quelque chose d’art, si petit que ce fût de          dimension, mais que la perfection ait couronné, et dont à jamais on se souvînt ; voilà ce          que je tente, ce à quoi j’aspire, et vainement ! Oh ! rien qu’un denier d’or marqué à mon          nom, et qui s’ajouterait à cette richesse des âges, à ce trésor accumulé qui déjà comble          la mesure !… » Et mon inquiet poëte ajoutait : « Oh ! rien que <hi rend="i">le            Cimetière</hi> de Gray, <hi rend="i">la Jeune Captive</hi> de Chénier, la <hi rend="i">Chute des Feuilles</hi> de Millevoye ! »</p><p>Millevoye a surtout mérité ce bonheur, j’imagine, parce qu’il ne le cherchait pas avec          intention et calcul. Il n’attachait point à ses élégies le même prix, je l’ai dit déjà,          qu’à ses autres ouvrages académiques, et ce n’est que vers la fin qu’il parut comprendre          que c’était là son principal talent. Facile, insouciant, tendre, vif, spirituel et non          malicieux, il menait une vie de monde, de dissipation, ou d’étude par accès et de brusque          retraite. Il s’abandonnait à ses amis ; il ne s’irritait jamais des critiques du dehors ;          il cédait outre mesure aux conseils du dedans ; dès qu’on lui disait de corriger, il le          faisait. D’une physionomie aimable, d’une taille élevée, assez blond, il avait, sauf les          lunettes qu’il portait sans cesse, toute l’élégance du jeune homme. Un rayon de soleil          l’appelait, et il partait soudain pour une promenade de cheval ; il écrivait ses vers au          retour de là, ou en rentrant de quelque déjeuner folâtre. Aucune des histoires          romanesques, que quelques biographes lui ont attribuées, n’est exacte ; mais il dut en          avoir réellement beaucoup qu’on n’a pas connues. La jolie pièce du <hi rend="i">Déjeuner</hi> nous raconte bien des matinées de ses printemps. Il essayait du luxe et          de la simplicité tour à tour, et passait d’un entresol somptueux à quelque riante          chambrette d’un village d’auprès de Paris. Il aimait beaucoup les chevaux, et les plus            fringants<note n="159" resp="author">On peut lire à ce propos une histoire de cheval            assez agréablement contée par Arnault, <hi rend="i">Souvenirs d’un Sexagénaire</hi>, t.            IV, p. 217 et suiv.</note>. Après chaque livre ou chaque prix, il achetait de jolis          cabriolets, avec lesquels il courait de Paris à Abbeville, pour y voir sa mère, sa          famille, ses vieux professeurs ; il se remettait au grec près de ceux-ci. Il aimait          tendrement sa mère ; quand elle venait à Paris, elle l’avait tout entier. Un jour,          l’Archi-Chancelier Cambacérès, chez qui il allait souvent, lui dit : « Vous viendrez dîner          chez moi demain. » — « Je ne puis pas, Monseigneur, répondit-il, je suis invité. » —          « Chez l’Empereur donc ? » répliqua le second personnage de l’Empire. — « Chez ma mère »,          repartit le poëte. Ce petit trait rappelle de loin la belle carpe que Racine, en réponse à          une invitation de M. le Duc, montrait à l’écuyer du prince, et qu’il tenait absolument à          manger en famille avec ses <hi rend="i">pauvres enfants</hi>, le grand Racine qu’il          était.</p><p>Il reste plaisant toujours que le personnage qu’était là-bas M. le Duc, se trouve ici          devenu le <hi rend="i">citoyen</hi> Cambacérès.</p><p>Millevoye, sans ambition, sans un ennemi, très-répandu, très-vif au plaisir,          très-amoureux des vers, vivait ainsi. Il n’était pas encore malade et au lait d’ânesse, et          certaines historiettes que des personnes, qui d’ailleurs l’ont connu, se sont plu à broder          sur son compte, ne sont, je le répète, que des jeux d’imagination, et comme une sorte de          légende romanesque qu’on a essayé de rattacher au nom de l’auteur de <hi rend="i">la Chute            des Feuilles</hi> et du <hi rend="i">Poëte mourant</hi>. Il ne devint malade de la          poitrine qu’un an avant sa mort ; jusque-là il était seulement délicat et volontiers          mélancolique, bien qu’enclin aussi à se dissiper. On doit croire qu’en avançant dans la          jeunesse, et plus près du moment où sa santé allait s’altérer, sa mélancolie augmenta, et          par conséquent son penchant à l’élégie. Le premier livre des poésies rangées sous ce titre          porte l’empreinte de cette disposition croissante et de ces présages. C’est alors que les          beautés attrayantes, volages, passaient et repassaient plus souvent devant ses yeux :</p><quote><l>Elles me disaient : « Compose</l><l>De plus gracieux écrits,</l><l>Dont le baiser, dont la rose,</l><l>Soient le sujet et le prix. »</l><l>A cette voix adorée</l><l>Je ne pus me refuser,</l><l>Et de ma lyre effleurée</l><l>Le chant n’eut que la durée</l><l>De la rose ou du baiser.</l></quote><p>Dans <hi rend="i">le Poëte mourant</hi>, admirable soupir, qui est toute son histoire,          les pressentiments vont à la certitude et l’on dirait qu’il a écrit cette pièce d’adieux,          à la veille suprême, comme Gilbert et André Chénier :</p><quote><l>Compagnons dispersés de mon triste voyage,</l><l>Ô mes amis, ô vous qui me fûtes si chers !</l><l>De mes chants imparfaits recueillez l’héritage,</l><l>Et sauvez de l’oubli quelques-uns de mes vers.</l><l>Et vous par qui je meurs, vous à qui je pardonne.</l><l>Femmes ! etc., etc….</l></quote><p>Le poëte de Millevoye meurt pour avoir trop goûté de cet arbre où le plaisir habite avec          la mort ; l’extrême langueur s’exhale dans cette voix parfaitement distincte, mais            affaiblie<note n="160" resp="author">Un critique ingénieux l’a exprimé plus            énergiquement que nous : « Millevoye a fait de charmantes choses, mais la force lui            manque ; c’est Narcisse qui s’écoule en eau par amour. »</note> ; il n’a pas su dire à          temps comme un élégiaque plus récent, qui s’écrie sous une inspiration semblable :</p><quote><l>Ôtez, ôtez bien loin toute grâce émouvante,</l><l>Tous regards où le cœur se reprend et s’enchante ;</l><l>Ôtez l’objet funeste au guerrier trop meurtri !</l><l>Ces rencontres, toujours ma joie et mon alarme,</l><l>Ces airs, ces tours de tête, ô femmes, votre charme ;</l><l>Doux charme par où j’ai péri !</l></quote><p>Le service qu’il réclamait de ses amis, pour ses vers à sauver du naufrage, Millevoye le          rendait alors même, autant qu’il était en lui, à ceux d’André Chénier. Le premier, il cita          des fragments du poëme de l’Aveugle dans les notes de son second livre d’Élégies, de même          que M. de Chateaubriand avait cité la Jeune Captive. Millevoye ignorait que ce morceau,          par lui signalé, d’un poëte inconnu, et les autres reliques qui allaient suivre,          effaceraient bientôt toutes ses propres tentatives d’élégie grecque, et, s’il l’avait su,          il n’aurait pas moins cité dans sa candeur : toute jalousie, même celle de l’art, était          loin de lui. Ce second livre des Élégies de Millevoye reste bien inférieur au premier,          quoique l’intention en soit plus grande. Mais, chez Millevoye, l’art en lui-même est          faible, et ce poëte charmant, mélodieux, correct, a besoin de la sensibilité toujours          présente. Comme il a manqué, par exemple, ce beau sujet d’Eschyle désertant Athènes qui          lui préfère un rival ! Je cherche, j’attends quelque écho de ce grand vers résonnant          d’Eschyle, et je ne trouve que notre alexandrin clair et flûté. Millevoye n’a pas          l’invention du style, l’illumination, l’image perpétuelle et renouvelée ; il a de          l’oreille et de l’âme, et, quand il dit en poëte amoureux ce qu’il sent, il touche. Hors          de là, il manque sa veine.</p><p>Nous avons comparé plus d’une fois la muse d’André Chénier au portrait qu’il fait          lui-même d’une de ses idylles, à cette jeune fille, chère à Palès, qui sait se parer avec          un art souverain dans ses grâces naïves :</p><quote><l>De Pange, c’est vers toi qu’à l’heure du réveil</l><l>Court cette jeune fille au teint frais et vermeil :</l><l>Va trouver mon ami, va, ma fille nouvelle,</l><l>Lui disais-je. Aussitôt, pour te paraître belle,</l><l>L’eau pure a ranimé son front, ses yeux brillants :</l><l>D’une étroite ceinture elle a pressé ses flancs,</l><l>Et des fleurs sur son sein, et des fleurs sur sa tête,</l><l>Et sa flûte à la main………</l></quote><p>La muse de Millevoye est bergère aussi, mais sans cet art inné qui se met à tout, et par          lequel la fille de Chénier, sous sa corbeille, s’égale aisément aux reines ou aux déesses.          Elle, sensible bergère, pour emprunter à son poëte même des traits qui la peignent, elle          est assez belle aux yeux de l’amant si, au sortir de la grotte bocagère où se sont          oubliées les heures, elle rapporte</p><quote><l>Un doux souvenir dans son âme,</l><l>Dans ses yeux une douce flamme,</l><l>Une feuille dans ses cheveux.</l></quote><p>Le troisième livre d’Élégies de Millevoye se compose d’espèces de romances, auxquelles on          en peut joindre quelques autres encadrées dans ses poëmes. J’avais lu la plupart de ces          petits chants, j’avais lu ce <hi rend="i">Charlemagne</hi>, cet <hi rend="i">Alfred</hi>,          où il en a inséré ; je trouvais l’ensemble élégant, monotone et pâli, et, n’y sentant que          peu, je passais, quand un contemporain de la jeunesse de Millevoye et de la nôtre encore,          qui me voyait indifférent, se mit à me chanter d’une voix émue, et l’œil humide,          quelques-uns de ces refrains auxquels il rendit une vie d’enchantement ; et j’appris          combien, un moment du moins, pour les sensibles et les amants d’alors, tout cela avait          vécu, combien pour de jeunes cœurs, aujourd’hui éteints ou refroidis, cette légère poésie          avait été une fois la musique de l’âme, et comment on avait usé de ces chants aussi pour          charmer et pour aimer. C’était le temps de la mode d’Ossian et d’un Charlemagne enjolivé,          le temps de la fausse Gaule poétique bien avant Thierry, des Scandinaves bien avant les          cours d’Ampère, de la ballade avant Victor Hugo ; c’était le style de 1813 ou de la reine          Hortense, <hi rend="i">le beau Dunois</hi> de M. Alexandre de Laborde, le <hi rend="i">Vous me quittez pour aller à la gloire</hi> de M. de Ségur. Millevoye paya tribut à ce          genre, il en fut le poëte le plus orné, le plus mélodieux. Son fabliau d’<hi rend="i">Emma</hi> et d’<hi rend="i">Éginhard</hi> offre toute une allusion chevaleresque aux          mœurs de 1812, sur ce ton. Il nous y montre la vierge au départ du chevalier,</p><quote><l>Priant tout haut qu’il revienne vainqueur,</l><l>Priant tout bas qu’il revienne fidèle<note n="161" resp="author"><p>Tibulle avait dit,                Élégie première, livre II :</p><quote><l rend="i">Vos celebrem cantate Deum, pecorique vocate</l><l rend="i">Voce, palam pecori, clam sibi quisque vocet.</l></quote><p>Le premier et le plus grand exemple de ce genre d’arrière-pensée, de cette                duplicité de sentiments, non plus seulement gracieuse, mais pathétique et touchante,                se rencontre dans Homère au chant XIX de <hi rend="i">l’Iliade</hi>, quand les                captives conduites par Briséis se lamentent autour du corps de Patrocle, « tout haut                sur Patrocle, mais au fond chacune sur soi-même et sur son propre              malheur. »</p></note>.</l></quote><p>Il y a loin de là à <hi rend="i">la Neige</hi>, qui est le même sujet traité par M. de          Vigny dans un tout autre style, dans un goût rare et, je crois, plus durable, mais qui a          aussi sa teinte particulière de 1824, c’est-à-dire le précieux.</p><p>Parmi les romances de Millevoye, les amateurs distinguent, pour la tendresse du coloris          et de l’expression, celle de <hi rend="i">Morgane</hi> (dans le poëme de <hi rend="i">Charlemagne</hi>) ; la fée y rappelle au chevalier la bonheur du premier soir :</p><quote><l>L’anneau d’azur du serment fut le gage :</l><l>Le jour tomba ; l’astre mystérieux</l><l>Vint argenter les ombres du bocage,</l><l>Et l’univers disparut à nos yeux.</l></quote><p>Je recommanderai encore, d’après mon ami qui la chantait à ravir, la romance intitulée            <hi rend="i">le Tombeau du Poète persan</hi>, et ce dernier couplet où la fille du poëte          expire sous le cyprès paternel :</p><quote><l>Sa voix mourante a son luth solitaire</l><l>Confie encore un chant délicieux,</l><l>Mais ce doux chant, commencé sur la terre,</l><l>Devait, hélas ! s’achever dans les cieux.</l></quote><p>Il y a certes dans ces accents comme un écho avant-coureur des premiers chants de          Lamartine, qui devait dire à son tour en son <hi rend="i">Invocation</hi> :</p><quote><l>Après m’avoir aimé quelques jours sur la terre,</l><l>Souviens-toi de moi dans les cieux.</l></quote><p>En général, beaucoup de ces romances de Millevoye, de ces élégies de son premier livre où          il est tout entier, et j’oserai dire sa jolie pièce du <hi rend="i">Déjeuner</hi> même, me          font l’effet de ce que pouvaient être plusieurs des premiers vers de Lamartine, de ces          vers légers qu’à une certaine époque il a brûlés, dit-on. Mais Lamartine, en introduisant          le sentiment chrétien dans l’élégie, remonta à des hauteurs inconnues depuis Pétrarque.          Millevoye n’était qu’un épicurien poëte, qui avait eu Parny pour maître, quoique déjà plus          rêveur.</p><p>Si l’on pouvait apporter de la précision dans de semblables aperçus, je m’exprimerais          ainsi : Pour les sentiments naturels, pour la rêverie, pour l’amour filial, pour la          mélodie, pour les instincts du goût, l’âme, le talent de Millevoye est comme la légère          esquisse, encore épicurienne, dont le génie de Lamartine est l’exemplaire platonique et          chrétien.</p><p>En refaisant le <hi rend="i">Poète mourant</hi> dans de grandes proportions lyriques et          avec le souffle religieux de l’hymne, l’auteur des secondes <hi rend="i">Méditations</hi>          semble avoir pris soin lui-même de manifester toute notre idée et de consommer la          comparaison. Si glorieuse qu’elle soit pour lui, disons seulement que l’un n’y éteint pas          entièrement l’autre. Le <hi rend="i">Poète mourant</hi> de Millevoye, à distance du          chantre merveilleux, garde son accent, garde son timide et plus terrestre parfum ;          églantier de nos climats, venu avant l’oranger d’Italie<note n="162" resp="author">Nous            retrouvons ce rapport de Millevoye a Lamartine délicatement exprimé dans une page du            roman de <hi rend="i">Madame de Mably</hi>, par M. Saint-Valry (1. I, 315). Il a de            plus, par certaines de ses ballades ou romances, par sa dernière surtout, celle du <hi rend="i">Beffroi</hi>, donné le ton et la <hi rend="i">note</hi> aux premières de            madame Desbordes-Valmore.</note>.</p><p>Millevoye a jeté, sous le titre de <hi rend="i">Dizains</hi> et de <hi rend="i">Huitains</hi>, une certaine quantité d’épigrammes d’un tour heureux, d’une pensée fine          ou tendre. Le huitain du <hi rend="i">Phénix</hi> et de la <hi rend="i">Colombe</hi> est          pour le sentiment une petite élégie. Il a fait quelques épigrammes proprement dites, sans          fiel ; de ce nombre une <hi rend="i">épitaphe</hi> qui pourrait bien avoir trait à Suard.          C’aurait été, au reste, sa seule inimitié littéraire, et elle ne paraît pas avoir été bien          vive, pas plus vive que son objet.</p><p>Si Millevoye n’avait pas de passions littéraires, il en eut encore moins de politiques.          Le bon M. Dumas, son biographe sous la Restauration, a essayé de faire de lui un pieux          Français dévoué au trône légitime. Un autre biographe, après 1830 il est vrai, M. de          Pongerville, a voulu nous le montrer comme un fidèle de l’Empire. Millevoye avait chanté          l’un, et commençait à fêter l’autre. Il aimait la France, mais il n’avait, de bonne heure,          ravi aucune des flammes de nos orages ; le Dieu pour lui, comme dans l’Églogue, était le          Dieu qui faisait des loisirs : en tout, un poète élégiaque.</p><p>Millevoye s’était marié dans son pays vers 1813 ; époux et père, sa vie semblait devoir          se poser. Un jour qu’il avait à dîner quelques amis à Épagnette, près d’Abbeville, une          discussion s’engagea pour savoir si le clocher qu’on apercevait dans le lointain était          celui du Pont-Rémi ou de Long, deux prochains villages. Obéissant à l’une de ces promptes          saillies comme il en avait, le poète se leva de table à l’instant, et dit de seller son          cheval pour faire lui-même cette reconnaissance, cette espèce de course au clocher. Mais à          peine était-il en route, que le cheval, qu’il n’avait pas monté depuis longtemps, le          renversa. Il eut le col du fémur cassé, et le traitement, la fatigue qui s’ensuivit,          déterminèrent la maladie de poitrine dont il mourut, le 12 août 1816. Il avait passé les          six dernières semaines à Neuilly, et ne revint à Paris que tout à la fin ; la veille de sa          mort, il avait demandé et lu des pages de Fénelon.</p><p>Son souvenir est resté intéressant et cher ; ce qui a suivi de brillant ne l’a pas          effacé. Toutes les fois qu’on a à parler des derniers éclats harmonieux d’une voix          puissante qui s’éteint, on rappelle le chant du cygne, a dit Buffon. Toutes les fois qu’on          aura à parler des premiers accords doucement expirants, signal d’un chant plus mélodieux,          et comme de la fauvette des bois ou du rouge-gorge au printemps avant le rossignol, le nom          de Millevoye se présentera. Il est venu, il a fleuri aux premières brises ; mais l’hiver          recommençant l’a interrompu. Il a sa place assurée pourtant dans l’histoire de la poésie          française, et sa <hi rend="i">Chute des Feuilles</hi> en marque un moment.</p><dateline><docDate when="1837-06-01">1<hi rend="sup">er</hi> Juin 1837</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

