<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mathurin Regnier et André Chénier</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1829-08-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1829-08-01_a"><head>Mathurin Regnier et André Chénier</head><p>Hâtons-nous de le dire, ce n’est pas ici un rapprochement à antithèses, un parallèle          académique que nous prétendons faire. En accouplant deux hommes si éloignés par le temps          où ils ont vécu, si différents par le genre et la nature de leurs œuvres, nous ne nous          soucions pas de tirer quelques étincelles plus ou moins vives, de faire jouer à l’œil          quelques reflets de surface plus ou moins capricieux. C’est une vue essentiellement          logique qui nous mène à joindre ces noms, et parce que, des deux idées poétiques dont ils          sont les types admirables, l’une, sitôt qu’on l’approfondit, appelle l’autre et en est le          complément. Une voix pure, mélodieuse et savante, un front noble et triste, le génie          rayonnant de jeunesse, et, parfois, l’œil voilé de pleurs ; la volupté dans toute sa          fraîcheur et sa décence ; la nature dans ses fontaines et ses ombrages ; une flûte de          buis, un archet d’or, une lyre d’ivoire ; le beau pur, en un mot, voilà André Chénier. Une          conversation brusque, franche et à saillies ; nulle préoccupation d’art, nul <hi rend="i">quant-à-soi ;</hi> une bouche de satyre aimant encore mieux rire que mordre ; de la          rondeur, du bon sens ; une malice exquise, par instants une amère éloquence ; des récits          enfumés de cuisine, de taverne et de mauvais lieux ; aux mains, en guise de lyre, quelque          instrument bouffon, mais non criard ; en un mot, du laid et du grotesque à foison, c’est          ainsi qu’on peut se figurer en gros Mathurin Regnier. Placé à l’entrée de nos deux          principaux siècles littéraires, il leur tourne le dos et regarde le seizième ; il y tend          la main aux aïeux gaulois, à Montaigne, à Ronsard, à Rabelais, de même qu’André Chénier,          jeté à l’issue de ces deux mêmes siècles classiques, tend déjà les bras au nôtre, et          semble le frère aîné des poètes nouveaux. Depuis 1613, année où Regnier mourut, jusqu’en          1782, année ou commencèrent les premiers chants d’André Chénier, je ne vois, en exceptant          les dramatiques, de poëte parent de ces deux grands hommes que La Fontaine, qui en est          comme un mélange agréablement tempéré. Rien donc de plus piquant et de plus instructif que          d’étudier dans leurs rapports ces deux figures originales, à physionomie presque          contraire, qui se tiennent debout en sens inverse, chacune à un isthme de notre          littérature centrale, et, comblant l’espace et la durée qui les séparent, de les adosser          l’une à l’autre, de les joindre ensemble par la pensée, comme le Janus de notre poésie. Ce          n’est pas d’ailleurs en différences et en contrastes que se passera toute cette          comparaison : Regnier et Chénier ont cela de commun qu’ils sont un peu en dehors de leurs          époques chronologiques, le premier plus en arrière, le second plus en avant, et qu’ils          échappent par indépendance aux règles artificielles qu’on subit autour d’eux. Le caractère          de leur style et l’allure de leurs vers sont les mêmes, et abondent en qualités          pareilles ; Chénier a retrouvé par instinct et étude ce que Regnier faisait de tradition          et sans dessein ; ils sont uniques en ce mérite, et notre jeune école chercherait          vainement deux maîtres plus consommés dans l’art d’écrire en vers.</p><p>Mathurin était né à Chartres, en Beauce, André, à Byzance, en Grèce ; tous deux se          montrèrent poètes dès l’enfance. Tonsuré de bonne heure, élevé dans le jeu de paume et le          tripot de son père qui aimait la table et le plaisir, Regnier dut au célèbre abbé de          Tiron, son oncle, les premiers préceptes de versification, et, dès qu’il fut en âge,          quelques bénéfices qui ne l’enrichirent pas. Puis il fut attaché en qualité de chapelain à          l’ambassade de Rome, ne s’y amusa que médiocrement ; mais, comme Rabelais avait fait, il y          attaqua de préférence les choses par le côté de la raillerie. A son retour, il reprit,          plus que jamais, son train de vie qu’il n’avait guère interrompu en terre papale, et          mourut de débauche avant quarante ans. Né d’un savant ingénieux et d’une Grecque          brillante, André quitta très-jeune Byzance, sa patrie ; mais il y rêva souvent dans les          délicieuses vallées du Languedoc, où il fut élevé ; et lorsque plus tard, entré au collège          de Navarre, il apprit la plus belle des langues, il semblait, comme a dit M. Villemain, se          souvenir des jeux de son enfance et des chants de sa mère. Sous-lieutenant dans Angoumois,          puis attaché à l’ambassade de Londres, il regretta amèrement sa chère indépendance, et          n’eut pas de repos qu’il ne l’eût reconquise. Après plusieurs voyages, retiré aux environs          de Paris, il commençait une vie heureuse dans laquelle l’étude et l’amitié empiétaient de          plus en plus sur les plaisirs, quand la Révolution éclata. Il s’y lança avec candeur, s’y          arrêta à propos, y fit la part équitable au peuple et au prince, et mourut sur l’échafaud          en citoyen, se frappant le front en poëte. L’excellent Regnier, né et grandi pendant les          guerres civiles, s’était endormi en bon bourgeois et en joyeux compagnon au sein de          l’ordre rétabli par Henri IV.</p><p>Prenant successivement les quatre ou cinq grandes idées auxquelles d’ordinaire puisent          les poëtes, Dieu, la nature, le génie, l’art, l’amour, la vie proprement dite, nous          verrons comme elles se sont révélées aux deux hommes que nous étudions en ce moment, et          sous quelle face ils ont tenté de les reproduire. Et d’abord, à commencer par Dieu, <hi rend="i">ab Jove principium</hi>, nous trouvons, et avec regret, que cette magnifique et          féconde idée est trop absente de leur poésie, et qu’elle la laisse déserte du côté du          ciel. Chez eux, elle n’apparaît même pas pour être contestée ; ils n’y pensent jamais, et          s’en passent, voilà tout. Ils n’ont assez longtemps vécu, ni l’un ni l’autre, pour          arriver, au sortir des plaisirs, à cette philosophie supérieure qui relève et console. La          corde de Lamartine ne vibrait pas en eux. Épicuriens et sensuels, ils me font l’effet,          Regnier, d’un abbé romain, Chénier, d’un Grec d’autrefois. Chénier était un païen aimable,          croyant à Palès, à Vénus, aux Muses<note n="43" resp="author">Je lis dans les notes d’un            voyage d’Italie : « Vers le même temps où se retrouvaient à Pompéi toute une ville            antique et tout l’art grec et romain qui en sortait graduellement, piquante            coïncidence ! André Chénier, un poëte grec vivant, se retrouvait aussi. En parcourant            cet admirable musée de statuaire antique à Naples, je songeais à lui ; la place de sa            poésie est entre toutes ces Vénus, ces Ganymèdes et ces Bacchus ; c’est là son monde. Sa            jeune <hi rend="i">Tarentine</hi> y appartient exactement, et je ne cessais de l’y voir            en figure. — La poésie d’André Chénier est l’accompagnement sur la flûte et sur la lyre            de tout cet art de marbre retrouvé. »</note> ; un Alcibiade candide et modeste, nourri          de poésie, d’amitié et d’amour. Sa sensibilité est vive et tendre ; mais, tout en          s’attristant à l’aspect de la mort, il ne s’élève pas au-dessus des croyances de Tibulle          et d’Horace :</p><quote><l>Aujourd’hui qu’au tombeau je suis prêt à descendre,</l><l>Mes amis, dans vos mains je dépose ma cendre.</l><l>Je ne veux point, couvert d’un funèbre <hi rend="i">linceuil</hi>,</l><l>Que les pontifes saints autour de mon cercueil,</l><l>Appelés aux accents de l’airain lent et sombre,</l><l>De leur chant lamentable accompagnent mon ombre,</l><l>Et sous des murs sacrés aillent ensevelir</l><l>Ma vie et ma dépouille, et tout mon souvenir.</l></quote><p>Il aime la nature, il l’adore, et non-seulement dans ses variétés riantes, dans ses          sentiers et ses buissons, mais dans sa majesté éternelle et sublime, aux Alpes, au Rhône,          aux grèves de l’Océan. Pourtant l’émotion religieuse que ces grands spectacles excitent en          son âme ne la fait jamais se fondre en prière <hi rend="i">sous le poids de l’infini</hi>.          C’est une émotion religieuse et philosophique à la fois, comme Lucrèce et Buffon pouvaient          en avoir, comme son ami Le Brun était capable d’en ressentir. Ce qu’il admire le plus au          ciel, c’est tout ce qu’une physique savante lui en a dévoilé ; ce sont <hi rend="i">les            mondes roulant dans les fleuves d’éther, les astres et leurs poids, leurs formes, leurs            distances</hi> :</p><quote><l>Je voyage avec eux dans leurs cercles immenses ;</l><l>Comme eux, astre, soudain je m’entoure de feux.</l><l>Dans l’éternel concert je me place avec eux ;</l><l>En moi leurs doubles lois agissent et respirent ;</l><l>Je sens tendre vers eux mon globe qu’ils attirent :</l><l>Sur moi qui les attire ils pèsent à leur tour.</l></quote><p>On dirait, chose singulière ! que l’esprit du poète se condense et se matérialise à          mesure qu’il s’agrandit et s’élève. Il ne lui arrive jamais, aux heures de rêverie, de          voir, dans les étoiles, des <hi rend="i">fleurs divines qui jonchent les parvis du saint            lieu</hi>, des âmes heureuses qui respirent un air plus pur, et qui parlent, durant les          nuits, un mystérieux langage aux âmes humaines. Je lis, à ce propos, dans un ouvrage          inédit, le passage suivant, qui revient à ma pensée et la complète :</p><p>« Lamartine, assure-t-on, aime peu et n’estime guère André Chénier : cela se conçoit.          André Chénier, s’il vivait, devrait comprendre bien mieux Lamartine qu’il n’est compris de          lui. La poésie d’André Chénier n’a point de religion ni de mysticisme ; c’est, en quelque          sorte, le paysage dont Lamartine a fait le ciel, paysage d’une infinie variété et d’une          immortelle jeunesse, avec ses forêts verdoyantes, ses blés, ses vignes, ses monts, ses          prairies et ses fleuves ; mais le ciel est au-dessus, avec son azur qui change à chaque          heure du jour, avec ses horizons indécis, ses <hi rend="i">ondoyantes lueurs du matin et            du soir</hi>, et la nuit, avec ses fleurs d’or, <hi rend="i">dont le lis est          jaloux</hi>. Il est vrai que du milieu du paysage, tout en s’y promenant ou couché à la          renverse sur le gazon, on jouit du ciel et de ses merveilleuses beautés, tandis que l’œil          humain, du haut des nuages, l’œil d’Élie sur son char, ne verrait en bas la terre que          comme une masse un peu confuse. Il est vrai encore que le paysage réfléchit le ciel dans          ses eaux, dans la goutte de rosée, aussi bien que dans le lac immense, tandis que le dôme          du ciel ne réfléchit pas les images projetées de la terre. Mais, après tout, le ciel est          toujours le ciel, et rien n’en peut abaisser la hauteur. » Ajoutez, pour être juste, que          le ciel qu’on voit du milieu du paysage d’André Chénier, ou qui s’y réfléchit, est un ciel          pur, serein, étoilé, mais physique, et que la terre aperçue par le poète sacré, de dessus          son char de feu, toute confuse qu’elle paraît, est déjà une terre plus que terrestre pour          ainsi dire, harmonieuse, ondoyante, baignée de vapeurs, et idéalisée par la distance.</p><p>Au premier abord, Regnier semble encore moins religieux que Chénier. Sa profession          ecclésiastique donne aux écarts de sa conduite un caractère plus sérieux, et en apparence          plus significatif. On peut se demander si son libertinage ne s’appuyait pas d’une impiété          systématique, et s’il n’avait pas appris de quelque abbé romain l’athéisme, assez en vogue          en Italie vers ce temps-là. De plus, Regnier, qui avait vu dans ses voyages de grands          spectacles naturels, ne paraît guère s’en être ému. La campagne, le silence, la solitude          et tout ce qui ramène plus aisément l’âme à elle-même et à Dieu, font place, en ses vers,          au fracas des rues de Paris, à l’odeur des tavernes et des cuisines, aux allées infectes          des plus misérables taudis. Pourtant Regnier, tout épicurien et débauché qu’on le connaît,          est revenu, vers la fin et par accès, à des sentiments pieux et à des repentirs pleins de          larmes. Quelques sonnets, un fragment de poème sacré et des stances en font témoignage. Il          est vrai que c’est par ses douleurs physiques et par les aiguillons de ses maux qu’il          semble surtout amené à la contrition morale. Regnier, dans le cours de sa vie, n’eut          qu’une grande et seule affaire : ce fut d’aimer les femmes, toutes et sans choix. Ses          aveux là-dessus ne laissent rien à désirer :</p><quote><l>Or moy qui suis tout flame et de nuict et de jour,</l><l>Qui n’haleine que feu, ne respire qu’amour,</l><l>Je me laisse emporter à mes flames communes,</l><l>Et cours souz divers vents de diverses fortunes.</l><l>Ravy de tous objects, j’ayme si vivement</l><l>Que je n’ay pour l’amour ny choix ny jugement.</l><l>De toute eslection mon ame est despourveue,</l><l>Et nul object certain ne limite ma veue.</l><l>Toute femme m’agrée…</l></quote><p>Ennemi déclaré de ce qu’il appelle <hi rend="i">l’honneur</hi>, c’est-à-dire de la          délicatesse, préférant comme d’Aubigné l’<hi rend="i">estre</hi> au <hi rend="i">parestre</hi>, il se contente <hi rend="i">d’un amour facile et de peu de          défense</hi> :</p><quote><l>Aymer en trop haut lieu une dame hautaine,</l><l>C’est aymer en souci le travail et la peine,</l><l>C’est nourrir son amour de respect et de soin.</l></quote><p>La Fontaine était du même avis quand il préférait ingénument les <hi rend="i">Jeannetons</hi> aux <hi rend="i">Climènes</hi>. Regnier pense que le même feu qui anime          le grand poëte échauffe aussi l’ardeur amoureuse, et il ne serait nullement fâché que,          chez lui, la poésie laissât tout à l’amour. On dirait qu’il ne fait des vers qu’à son          corps défendant ; sa verve l’importune, et il ne cède au génie qu’à la dernière extrémité.          Si c’était en hiver du moins, en décembre, au coin du feu, que ce maudit génie vînt le          lutiner ! on n’a rien de mieux à faire alors que de lui donner audience :</p><quote><l>Mais aux jours les plus beaux de la saison nouvelle,</l><l>Que Zéphire en ses rets surprend Flore la belle,</l><l>Que dans l’air les oiseaux, les poissons en la mer,</l><l>Se plaignent doucement du mal qui vient d’aymer,</l><l>Ou bien lorsque Cérès de fourment se couronne,</l><l>Ou que Bacchus soupire amoureux de Pomone,</l><l>Ou lorsque le safran, la dernière des fleurs,</l><l>Dore le Scorpion de ses belles couleurs ;</l><l>C’est alors que la verve insolemment m’outrage,</l><l>Que la raison forcée obéit à la rage.</l><l>Et que, sans nul respect des hommes ou du lieu,</l><l>Il faut que j’obéisse aux fureurs de ce dieu.</l></quote><p>Oh ! qu’il aimerait bien mieux, en honnête compagnon qu’il est,</p><quote><l>S’égayer au repos que la campagne donne,</l><l>Et, sans parler curé, doyen, chantre ou Sorbonne,</l><l>D’un bon mot fait rire, en si belle saison,</l><l>Vous, vos chiens et vos chats, et toute la maison !</l></quote><p>On le voit, l’art, à le prendre isolément, tenait peu de place dans les idées de          Regnier ; il le pratiquait pourtant, et si quelque grammairien chicaneur le poussait sur          ce terrain, il savait s’y défendre en maître, témoin sa belle satire neuvième contre          Malherbe et les puristes. Il y flétrit avec une colère étincelante de poésie ces          réformateurs mesquins, ces <hi rend="i">regratteurs de mots</hi>, qui prisent un style          plutôt pour ce qui lui manque que pour ce qu’il a, et, leur opposant le portrait d’un          génie véritable qui ne doit ses grâces qu’à la nature, il se peint tout entier dans ce          vers d’inspiration :</p><quote><l>Les nonchalances sont ses plus grands artifices.</l></quote><p>Déjà il avait dit :</p><quote><l>La verve quelquefois s’égaye en la licence.</l></quote><p>Mais là où Regnier surtout excelle, c’est dans la connaissance de la vie, dans          l’expression des mœurs et des personnages, dans la peinture des intérieurs ; ses satires          sont une galerie d’admirables portraits flamands. Son poëte, son pédant, son fat, son          docteur, ont trop de saillie pour s’oublier jamais, une fois connus. Sa fameuse <hi rend="i">Macette</hi>, qui est la petite-fille de <hi rend="i">Patelin</hi> et l’aïeule          de <hi rend="i">Tartufe</hi>, montre jusqu’où le génie de Regnier eût pu atteindre sans sa          fin prématurée. Dans ce chef-d’œuvre, une ironie amère, une vertueuse indignation, les          plus hautes qualités de poésie, ressortent du cadre étroit et des circonstances les plus          minutieusement décrites de la vie réelle. Et comme si l’aspect de l’hypocrisie libertine          avait rendu Regnier à de plus chastes délicatesses d’amour, il nous y parle, en vers          dignes de Chénier, de</p><quote><l>… la belle en qui j’ai la pensée</l><l>D’un doux imaginer si doucement blessée, </l><l>Qu’aymants et bien aymés, en nos doux passe-temps,</l><l>Nous rendons en amour jaloux les plus contents.</l></quote><p>Regnier avait le cœur honnête et bien placé ; à part ce que Chénier appelle <hi rend="i">les douces faiblesses</hi>, il ne composait pas avec les vices. Indépendant de          caractère et de parler franc, il vécut à la cour et avec les grands seigneurs, sans ramper          ni flatter.</p><p>André de Chénier aima les femmes non moins vivement que Regnier, et d’un amour non moins          sensuel, mais avec des différences qui tiennent à son siècle et à sa nature. Ce sont des          Phrynés sans doute, du moins pour la plupart, mais galantes et de haut ton ; non plus des            <hi rend="i">Alizons</hi> ou des <hi rend="i">Jeannes</hi> vulgaires en de fétides          réduits. Il nous introduit au boudoir de Glycère ; et la belle Amélie, et Rose à la danse          nonchalante, et Julie au rire étincelant, arrivent à la fête ; l’orgie est complète et          durera jusqu’au matin. Ô Dieu ! si Camille le savait ! Qu’est-ce donc que cette Camille si          sévère ? Mais, dans l’une des nuits précédentes, son amant ne l’a-t-il pas surprise          elle-même aux bras d’un rival ? Telles sont les femmes d’André Chénier, des Ioniennes de          Milet, de belles courtisanes grecques, et rien de plus. Il le sentait bien, et ne se          livrait à elles que par instants, pour revenir ensuite avec plus d’ardeur à l’étude, à la          poésie, à l’amitié. « Choqué, dit-il quelque part dans une prose énergique trop peu            connue<note n="44" resp="author">Premier chapitre d’un ouvrage sur les causes et les            effets de la perfection et de la décadence des lettres. (<hi rend="i">Édit.</hi> de M.            Robert.)</note>, choqué de voir les lettres si prosternées et le genre humain ne pas          songer à relever sa tête, je me livrai souvent aux distractions et aux égarements d’une          jeunesse forte et fougueuse : mais, toujours dominé par l’amour de la poésie, des lettres          et de l’étude, souvent chagrin et découragé par la fortune ou par moi-même, toujours          soutenu par mes amis, je sentis que mes vers et ma prose, goûtés ou non, seraient mis au          rang du petit nombre d’ouvrages qu’aucune bassesse n’a flétris. Ainsi, même dans les          chaleurs de l’âge et des passions, et même dans les instants où la dure nécessité a          interrompu mon indépendance, toujours occupé de ces idées favorites, et chez moi, en          voyage, le long des rues dans les promenades, méditant toujours sur l’espoir, peut-être          insensé, de voir renaître les bonnes disciplines, et cherchant à la fois dans les          histoires et dans la nature des choses <hi rend="i">les causes et les effets de la            perfection et de la décadence des lettres</hi>, j’ai cru qu’il serait bien de resserrer          en un livre simple et persuasif ce que nombre d’années m’ont fait mûrir de réflexions sur          ces matières. » André Chénier nous a dit le secret de son âme : sa vie ne fut pas une vie          de plaisir, mais d’art, et tendait à se purifier de plus en plus. Il avait bien pu, dans          un moment d’amoureuse ivresse et de découragement moral, écrire à de Pange :</p><quote><l>Sans les dons de Vénus quelle serait la vie ?</l><l>Dès l’instant où Vénus me doit être ravie,</l><l>Que je meure ! Sans elle ici-bas rien n’est doux<note n="45" resp="author">Ces vers et              toute la fin de l’élégie XXXIII sont une imitation et une traduction des fragments              divers qui nous restent de l’élégiaque Mimnerme : Chénier les a enchâssés dans une              sorte de trame.</note>.</l></quote><p>Mais bientôt il pensait sérieusement au temps prochain où fuiraient loin de lui <hi rend="i">les jours couronnés de rose ;</hi> il rêvait, aux bords de la Marne, quelque          retraite indépendante et pure, quelque <hi rend="i">saint loisir</hi>, où les beaux-arts,          la poésie, la peinture (car il peignait volontiers), le consoleraient des voluptés          perdues, et où l’entoureraient un petit nombre d’amis de son choix. André Chénier avait          beaucoup réfléchi sur l’amitié et y portait des idées sages, des principes sûrs,          applicables en tous les temps de dissidences littéraires : « J’ai évité, dit-il, de me          lier avec quantité de gens de bien et de mérite, dont il est honorable d’être l’ami et          utile d’être l’auditeur, mais que d’autres circonstances ou d’autres idées ont fait agir          et penser autrement que moi. L’amitié et la conversation familière exigent au moins une          conformité de principes : sans cela, les disputes interminables dégénèrent en querelles,          et produisent l’aigreur et l’antipathie. De plus, prévoir que mes amis auraient lu avec          déplaisir ce que j’ai toujours eu dessein d’écrire m’eût été amer… »</p><p>Suivant André Chénier, <hi rend="i">l’art ne fait que des vers, le cœur seul est            poète ;</hi> mais cette pensée si vraie ne le détournait pas, aux heures de calme et de          paresse, d’amasser par des études exquises <hi rend="i">l’or et la soie</hi> qui devaient            <hi rend="i">passer en ses vers</hi>. Lui-même nous a dévoilé tous les ingénieux secrets          de sa manière dans son poème de <hi rend="i">l’Invention</hi>, et dans la seconde de ses          épîtres, qui est, à la bien prendre, une admirable satire. L’analyse la plus fine, les          préceptes de composition les plus intimes, s’y transforment sous ses doigts, s’y          couronnent de grâce, y reluisent d’images, et s’y modulent comme un chant. Sur ce terrain          critique et didactique, il laisse bien loin derrière lui Boileau et le prosaïsme ordinaire          de ses axiomes. Nous n’insisterons ici que sur un point. Chénier se rattache de préférence          aux Grecs, de même que Regnier aux Latins et aux satiriques italiens modernes. Or chez les          Grecs, on le sait, la division des genres existait, bien qu’avec moins de rigueur qu’on ne          l’a voulu établir depuis :</p><quote><l>La nature dicta vingt genres opposés,</l><l>D’un fil léger entre eux, chez les Grecs, divisés.</l><l>Nul genre, s’échappant de ses bornes prescrites,</l><l>N’aurait osé d’un autre envahir les limites ;</l><l>Et Pindare à sa lyre, en un couplet bouffon,</l><l>N’aurait point de Marot associé le ton.</l></quote><p>Chénier tenait donc pour la division des genres et pour l’intégrité de leurs limites ; il          trouvait dans Shakspeare de belles scènes, non pas une belle pièce. Il ne croyait point,          par exemple, qu’on pût, dans une même élégie, débuter dans le ton de Regnier, monter par          degrés, passer par nuances à l’accent de la douleur plaintive ou de la méditation amère,          pour se reprendre ensuite à la vie réelle et aux choses d’alentour. Son talent, il est          vrai, ne réclamait pas d’ordinaire, dans la durée d’une même rêverie, plus d’une corde et          plus d’un ton. Ses émotions rapides, qui toutes sont diverses, et toutes furent vraies un          moment, rident tour à tour la surface de son âme, mais sans la bouleverser, sans lancer          les vagues au ciel et montrer à nu le sable du fond. Il compare sa muse jeune et légère à          l’harmonieuse cigale, <hi rend="i">amante des buissons, qui</hi>,</p><quote><l>De rameaux en rameaux tour à tour reposée,</l><l>D’un peu de fleur nourrie et d’un peu de rosée,</l><l>S’égaie…</l></quote><p>et s’il est triste, <hi rend="i">si sa main imprudente a tari son trésor</hi>, si sa          maîtresse lui a fermé, ce soir-là, le <hi rend="i">seuil inexorable</hi>, une visite          d’ami, un sourire de <hi rend="i">blanche voisine</hi>, un livre entr’ouvert, un rien le          distrait, l’arrache à sa peine, et, comme il l’a dit avec une légèreté négligente :</p><quote><l>On pleure ; mais bientôt la tristesse s’envole.</l></quote><p>Oh ! quand viendront les jours de massacre, d’ingratitude et de délaissement, qu’il n’en          sera plus ainsi ! Comme la douleur alors percera avant dans son âme et en armera toutes          les puissances ! Comme son ïambe vengeur nous montrera d’un vers à l’autre <hi rend="i">les enfants, les vierges aux belles couleurs</hi> qui venaient de parer et de baiser          l’agneau, <hi rend="i">le mangeant s’il est tendre</hi>, et passera des fleurs et des          rubans de la fête aux <hi rend="i">crocs sanglants du charnier populaire</hi> ! Comme          alors surtout il aurait besoin de lie et de fange pour y <hi rend="i">pétrir</hi> tous ces            <hi rend="i">bourreaux barbouilleurs de lois</hi> ! Mais, avant cette formidable            époque<note n="46" resp="author">Pour juger André Chénier comme homme politique, il faut            parcourir le <hi rend="i">Journal de Paris</hi> de 90 et 91 ; sa signature s’y retrouve            fréquemment, et d’ailleurs sa marque est assez sensible. — Relire aussi comme témoignage            de ses pensées intimes et combattues, vers le même temps, l’admirable ode : <hi rend="i">Ô Versailles, ô bois, ô portiques</hi> ! etc., etc.</note>, Chénier ne sentit guère          tout le parti qu’on peut tirer du laid dans l’art, ou du moins il répugnait à s’en salir.          Nous citerons un remarquable exemple où évidemment ce scrupule nuisit à son génie, et où          la touche de Regnier lui fit faute. Notre poète, cédant à des considérations de fortune et          de famille, s’était laissé attacher à l’ambassade de Londres, et il passa dans cette ville          l’hiver de 1782. Mille ennuis, mille dégoûts l’y assaillirent ; seul, à vingt ans, sans          amis, perdu au milieu d’une société aristocratique, il regrettait la France et les cœurs          qu’il y avait laissés, et sa pauvreté honnête et indépendante<note n="47" resp="author">La            fierté délicate d’André Chénier était telle que, durant ce séjour à Londres, comme les            fonctions d’<hi rend="i">attaché</hi> n’avaient rien de bien actif et que le premier            secrétaire faisait tout, il s’abstint d’abord de toucher ses appointements, et qu’il            fallut qu’un jour M. de La Luzerne trouvât cela mauvais et le dît un peu haut pour l’y            décider.</note>. C’est alors qu’un soir, après avoir assez mal dîné à <hi rend="i">Covent-Garden</hi>, dans <hi rend="i">Hood’s tavern</hi>, comme il était de trop bonne          heure pour se présenter en aucune société, il se mit, au milieu du fracas, à écrire, dans          une prose forte et simple, tout ce qui se passait en son âme : qu’il s’ennuyait, qu’il          souffrait, et d’une souffrance pleine d’amertume et d’humiliation ; que la solitude, si          chère aux malheureux, est pour eux un grand mal encore plus qu’un grand plaisir ; car ils          s’y exaspèrent, <hi rend="i">ils y ruminent leur fiel</hi>, ou, s’ils finissent par se          résigner, c’est découragement et faiblesse, c’est impuissance d’en appeler <hi rend="i">des injustes institutions humaines à la sainte nature primitive ;</hi> c’est, en un          mot, à la façon <hi rend="i">des morts qui s’accoutument à porter la pierre de leur tombe,            parce qu’ils ne peuvent la soulever ;</hi>— que cette fatale résignation rend dur,          farouche, sourd aux consolations des amis, et qu’il prie le Ciel de l’en préserver. Puis          il en vient aux ridicules et aux <hi rend="i">politesses hautaines</hi> de la noble          société qui daigne l’admettre, à la dureté de ces grands pour leurs inférieurs, à leur          excessif attendrissement pour leurs pareils ; il raille en eux cette <hi rend="i">sensibilité distinctive</hi> que Gilbert avait déjà flétrie, et il termine en ces mots          cette confidence de lui-même à lui-même : « Allons, voilà une heure et demie de tuée ; je          m’en vais. Je ne sais plus ce que j’ai écrit, mais je ne l’ai écrit que pour moi. Il n’y a          ni apprêt ni élégance. Cela ne sera vu que de moi, et je suis sûr que j’aurai un jour          quelque plaisir à relire ce morceau de ma triste et pensive jeunesse. » Oui, certes,          Chénier relut plus d’une fois ces pages touchantes, et lui <hi rend="i">qui refeuilletait            sans cesse et son âme et sa vie</hi>, il dut, à des heures plus heureuses, se reporter          avec larmes aux ennuis passés de son exil. Or j’ai soigneusement recherché dans ses œuvres          les traces de ces premières et profondes souffrances ; je n’y ai trouvé d’abord que dix          vers datés également de Londres, et du même temps que le morceau de prose ; puis, en          regardant de plus près, l’idylle intitulée <hi rend="i">Liberté</hi> m’est revenue à la          pensée, et j’ai compris que ce berger aux noirs cheveux épars, à l’œil farouche sous          d’épais sourcils, qui traîne après lui, dans les âpres sentiers et aux bords des torrents          pierreux, ses brebis maigres et affamées ; qui brise sa flûte, abhorre les chants, les          danses et les sacrifices ; qui repousse la plainte du blond chevrier et maudit toute          consolation, parce qu’il est esclave ; j’ai compris que ce berger-là n’était autre que la          poétique et idéale personnification du souvenir de Londres, et de l’espèce de servitude          qu’y avait subie André ; et je me suis demandé alors, tout en admirant du profond de mon          cœur cette idylle énergique et sublime, s’il n’eût pas encore mieux valu que le poète se          fût mis franchement en scène ; qu’il eût osé en vers ce qui ne l’avait pas effrayé dans sa          prose naïve ; qu’il se fût montré à nous dans cette taverne enfumée, entouré de mangeurs          et d’indifférents, accoudé sur sa table, et rêvant, — rêvant à la patrie absente, aux          parents, aux amis, aux amantes, à ce qu’il y a de plus jeune et de plus frais dans les          sentiments humains ; rêvant aux maux de la solitude, à l’aigreur qu’elle engendre, à          l’abattement où elle nous prosterne, à toute cette haute métaphysique de la souffrance ; —          pourquoi non ? — puis, revenu à terre et rentré dans la vie réelle, qu’il eût buriné en          traits d’une empreinte ineffaçable ces grands qui l’écrasaient et croyaient l’honorer de          leurs insolentes faveurs ; et, cela fait, l’heure de sortir arrivée, qu’il eût fini par          son coup d’œil d’espoir vers l’avenir, et son <hi rend="i">forsan et hæc olim</hi> ? Ou,          s’il lui déplaisait de remanier en vers ce qui était jeté en prose, il avait en son          souvenir dix autres journées plus ou moins pareilles à celle-là, dix autres scènes du même          genre qu’il pouvait choisir et retracer<note n="48" resp="author">Dans tout ce qui            précède, j’avais supposé, d’après la Notice et l’Édition de M. de Latouche, qu’André            Chénier devait être à Londres en décembre 1782, et que les vers et la prose où il en            maudissait le séjour étaient du même temps et de sa première jeunesse. J’avais supposé            aussi (page 161) qu’il n’était plus attaché à l’ambassade d’Angleterre aux approches de            la Révolution et dès 1788. Mais les indications données par M. de Latouche, à cet égard,            paraissent peu exactes : une Biographie d’André Chénier reste à faire          (1852).</note>.</p><p>Les styles d’André Chénier et de Regnier, avons-nous déjà dit, sont un parfait modèle de          ce que notre langue permet au génie s’exprimant en vers, et ici nous n’avons plus besoin          de séparer nos éloges. Chez l’un comme chez l’autre, même procédé chaud, vigoureux et          libre ; même luxe et même aisance de pensée, qui pousse en tous sens et se développe en          pleine végétation, avec tous ses embranchements de relatifs et d’incidences entre-croisées          ou pendantes ; même profusion d’irrégularités heureuses et familières, d’idiotismes qui          sentent leur fruit, grâces et ornements inexplicables qu’ont sottement émondés les          grammairiens, les rhéteurs et les analystes ; même promptitude et sagacité de coup d’œil à          suivre l’idée courante sous la transparence des images, et à ne pas la laisser fuir, dans          son court trajet de telle figure à telle autre ; même art prodigieux enfin à mener à          extrémité une métaphore, à la pousser de tranchée en tranchée, et à la forcer de rendre,          sans capitulation, tout ce qu’elle contient ; à la prendre à l’état de filet d’eau, à          l’épandre, à la chasser devant soi, à la grossir de toutes les affluences d’alentour,          jusqu’à ce qu’elle s’enfle et roule comme un grand fleuve. Quant à la forme, à l’allure du          vers dans Regnier et dans Chénier, elle nous semble, à peu de chose près, la meilleure          possible, à savoir, curieuse sans recherche et facile sans relâchement, tour à tour          oublieuse et attentive, et tempérant les agréments sévères par les grâces négligeantes.          Sur ce point, ils sont l’un et l’autre bien supérieurs à La Fontaine, chez qui la forme          rythmique manque presque entièrement et qui n’a pour charme, de ce côté-là, que sa          négligence.</p><p>Que si l’on nous demande maintenant ce que nous prétendons conclure de ce long parallèle          que nous aurions pu prolonger encore ; lequel d’André Chénier ou de Regnier nous          préférons, lequel mérite la palme, à notre gré ; nous laisserons au lecteur le soin de          décider ces questions et autres pareilles, si bon lui semble. Voici seulement une          réflexion pratique qui découle naturellement de ce qui précède, et que nous lui          soumettons : Regnier clôt une époque ; Chénier en ouvre une autre. Regnier résume en lui          bon nombre de nos trouvères, Villon, Marot, Rabelais ; il y a dans son génie toute une          partie d’épaisse gaieté et de bouffonnerie joviale, qui tient aux mœurs de ces temps, et          qui ne saurait être reproduite de nos jours. Chénier est le révélateur d’une poésie          d’avenir, et il apporte au monde une lyre nouvelle ; mais il y a chez lui des cordes qui          manquent encore, et que ses successeurs ont ajoutées ou ajouteront. Tous deux, complets en          eux-mêmes et en leur lieu, nous laissent aujourd’hui quelque chose à désirer. Or il arrive          que chacun d’eux possède précisément une des principales qualités qu’on regrette chez          l’autre : celui-ci, la tournure d’esprit rêveuse et les <hi rend="i">extases            choisies ;</hi> celui-là, le sentiment profond et l’expression vivante de la réalité :          comparés avec intelligence, rapprochés avec art, ils tendent ainsi à se compléter          réciproquement. Sans doute, s’il fallait se décider entre leurs deux points de vue pris à          part, et opter pour l’un à l’exclusion de l’autre, le type d’André Chénier pur se          concevrait encore mieux maintenant que le type pur de Regnier ; il est même tel esprit          noble et délicat auquel tout accommodement, fût-il le mieux ménagé, entre les deux genres,          répugnerait comme une mésalliance, et qui aurait difficilement bonne grâce à le tenter.          Pourtant, et sans vouloir ériger notre opinion en précepte, il nous semble que comme en ce          bas monde, même pour les rêveries les plus idéales, les plus fraîches et les plus dorées,          toujours le point de départ est sur terre, comme, quoi qu’on fasse et où qu’on aille, la          vie réelle est toujours là, avec ses entraves et ses misères, qui nous enveloppe, nous          importune, nous excite à mieux, nous ramène à elle, ou nous refoule ailleurs, il est bon          de ne pas l’omettre tout à fait, et de lui donner quelque trace en nos œuvres comme elle a          trace en nos âmes. Il nous semble, en un mot, et pour revenir à l’objet de cet article,          que la touche de Regnier, par exemple, ne serait point, en beaucoup de cas, inutile pour          accompagner, encadrer et faire saillir certaines analyses de cœurs ou certains poèmes de          sentiment, à la manière d’André Chénier.</p><dateline><docDate when="1829-08">Août 1829</docDate></dateline><postscript><p>Dans le morceau suivant et en mainte autre occasion j’ai été ramené à m’occuper de            Chénier : j’avais déjà parlé de Regnier dans le <hi rend="i">Tableau de la Poésie              française au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi> ; j’en ai reparlé, non            sans complaisance et après une nouvelle lecture, dans l’<hi rend="i">Introduction</hi>            au recueil des <hi rend="i">Poètes français</hi> (Gide, 1861), tome 1, page XXXI.</p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

