<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Charles Nodier</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1844-02-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1844-02-01_a"><head>Charles Nodier<note n="165" resp="author">Au moment où cette réimpression (1844)            s’achève, la mort, qui se hâte, nous permet d’y faire entrer ces pages, qui ne sont plus            consacrées à un vivant : <hi rend="i">inter Divos habitus</hi>. — (Seulement, pour            éviter la disproportion entre les volumes, on a mis à la fin du tome premier ce que            l’ordre naturel eût fait placer à la fin du second.)</note></head><p>Le titre de <hi rend="i">littérateur</hi> a quelque chose de vague, et c’est le seul          pourtant qui définisse avec exactitude certains esprits, certains écrivains. On peut être          littérateur, sans être du tout historien, sans être décidément poëte, sans être romancier          par excellence. L’historien est comme un fonctionnaire officiel et grave, qui suit ou          fraye les grandes routes et tient le centre du pays. Le poëte recherche les sentiers de          traverse le plus souvent ; le romancier s’oublie au cercle du foyer, ou sur le banc du          seuil devant, lequel il raconte. Les livres et les <hi rend="i">belles-lettres</hi>          peuvent n’être que fort secondaires pour eux, et l’historien lui-même, qui s’en passe          moins aisément, y voit surtout l’usage positif et sévère. On peut être littérateur aussi,          sans devenir un érudit critique à proprement parler ; le métier et le talent d’érudit          offrent quelque chose de distinct, de précis, de consécutif et de rigoureux. Un          littérateur, dans le sens vague et flottant où je le laisse, serait au besoin et à plaisir          un peu de tout cela, un peu ou beaucoup, mais par instants et sans rien d’exclusif et          d’unique. Le pur littérateur aime les livres, il aime la poésie, il s’essaye aux romans,          il s’égaye au pastiche, il effleure parfois l’histoire, il grapille sans cesse à          l’érudition ; il abonde surtout aux particularités, aux circonstances des auteurs et de          leurs ouvrages ; une note à la façon de Bayle est son triomphe. Il peut vivre au milieu de          ces diversités, de ces trente rayons d’une petite bibliothèque choisie, sans faire un          choix lui-même et en touchant à tout : voilà ses délices. Il y a plus : poëte, romancier,          préfacier, commentateur, biographe, le littérateur est volontiers à la fois amateur et          nécessiteux, libre et commandé ; il obéira maintes fois au libraire, sans cesser d’être          aux ordres de sa propre fantaisie. Cette nécessité qu’il maudit, il l’aime plus qu’il ne          se l’avoue : dans son imprévu, souvent elle lui demande ce qu’il n’eût pas donné d’une          autre manière ; elle supplée par accès et fait émulation en quelque sorte à son          imagination même. Sa vie intellectuelle ainsi, dans sa variété et son recommencement de          tous les jours, est le contraire d’une spécialité, d’une voie droite, d’une chaussée          régulière. Oh ! combien je comprends que les parents sages d’autrefois ne voulussent pas          de littérateurs parmi leurs enfants ! Les historiens, les philosophes, les érudits, les          linguistes, les <hi rend="i">spéciaux</hi>, tous tant qu’ils sont, encaissés dans leur          rainure (en laquelle une fois entrés, notez-le bien, ils arrivent le plus souvent à          l’autre bout par la force des choses, comme sur un chemin de fer les wagons), tous ces          esprits justement établis sont d’abord assez de l’avis des parents, et professent          eux-mêmes une sorte de dédain pour le littérateur, tel que je le laisse flotter, et pour          ce peu de carrière régulièrement tracée, pour cette école buissonnière prolongée à travers          toutes sortes de sujets et de livres ; jusqu’à ce qu’enfin ce littérateur errant, par la          multitude de ces excursions, l’amas de ses notions accessoires, la flexibilité de sa          plume, la richesse et la fertilité de ses miscellanées, se fasse un nom, une position, je          ne dis pas plus utile, mais plus considérable que celle des trois quarts des spéciaux ; et          alors il est une puissance à son tour, il a cours et crédit devant tous, il est          reconnu.</p><p>Nul écrivain de nos jours ne saurait mieux prêter à nous définir d’une manière vivante le          littérateur indéfini, comme je l’entends, que ce riche, aimable et presque insaisissable          polygraphe, — Charles Nodier.</p><p>C’est le quartier-général, en effet, la discipline seule qui de bonne heure a manqué à          ces recrues généreuses et faciles, à ces ardentes levées de bande qui eurent leur coup de          collier chacune, mais qui, trop vite, la plupart, ont plié. Je me figure une armée en          bataille d’avant Louvois ; chaque compagnie s’est déployée sous son chef à sa guise ;          chaque capitaine, chaque colonel a étalé son écharpe et sa casaque de fantaisie. En tout,          Nodier a été un peu ainsi ; s’il étudie la botanique ou les insectes, — ces brillants          coléoptères à qui sa plume déroba leurs couleurs, — dans le pli de science où il se joue,          c’est à un point de vue particulier toujours et sans tant s’inquiéter des classifications          générales et des grands systèmes naturels : Jean-Jacques de même en était à la botanique          d’avant Jussieu. Nodier, dans les genres divers qu’il cultive, s’en tient volontiers à la          chimie d’avant Lavoisier, comme il reviendrait à l’alchimie ou aux vertus occultes d’avant          Bacon ; après l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>, il croit aux songes ; en linguistique, il          semble un contemporain de Court de Gébelin, non pas des Grimm ou des Humboldt. C’est          toujours ce corps d’armée d’avant le grand ordonnateur Louvois.</p><p>On dirait que dans sa destinée prodigue, dans cette vocation mobile qui aime à s’épandre          hors du centre, il se reflète quelque chose de la destinée de sa province elle-même, si          tard réunie. Il y a en lui, littérairement parlant, du Comtois d’avant la réunion, du          fédéraliste girondin.</p><p>A qui la faute ? et est-ce une faute en ces temps de révolution et de coupures si          fréquentes ? Qu’on songe à la date de sa naissance. Nous aurons à rappeler tout à l’heure          les impressions de son enfance précoce, les orages de son adolescence émancipée, cette vie          de frontière aux lisières des monts, aux années d’émigration et d’anarchie, entre le          Directoire expirant et l’Empire qui n’était pas né ; car c’est bien alors que son          imagination a pris son pli ineffaçable, et que l’idéal en lui à grands traits hasardeux,          s’est formé. L’honneur de Nodier dans l’avenir consistera, quoi qu’il en soit, à          représenter à merveille cette époque convulsive où il fut jeté, cette génération          littéraire, adolescente au Consulat, coupée par l’Empire, assez jeune encore au début de          la Restauration, mais qui eut toujours pour devise une sorte de contre-temps historique :          ou <hi rend="i">trop tôt ou trop tard</hi> !</p><p><hi rend="i">Trop tôt ;</hi> car si elle eût tardé jusqu’à la Restauration, si elle eût          débuté fraîchement à l’origine, elle aurait eu quinze années de pleine liberté et          d’ouverte carrière à courir tout d’une haleine. —<hi rend="i">Trop tard ;</hi> car si elle          se fût produite aussi bien vers 1780, si elle fût entrée en scène le lendemain de          Jean-Jacques, elle aurait eu chance de se faire virile en ces dix années, de prendre rang          et consistance avant les orages de 89.</p><p>Mais, dans l’un ou dans l’autre cas, elle n’aurait plus été elle-même, c’est-à-dire une          génération poétique jetée de côté et interceptée par un char de guerre, une génération          vouée à des instincts qu’exaltèrent et réprimèrent à l’instant les choses, et dont les          rares individus parurent d’abord marqués au front d’un pâle éclair égaré. <hi rend="i">Hélas ! nous aurions pu être</hi> ! a dit l’aimable miss Landon dans un refrain          mélancolique, récemment cité par M. Chasles. C’est la devise de presque toutes les          existences. Seulement ici, de ces existences littéraires d’alors qui ont manqué et qui <hi rend="i">auraient pu être</hi>, il en est une qui a surgi, qui, malgré tout, a brillé,          qui, sans y songer, a hérité à la longue de ces infortunes des autres et des siennes          propres, qui les résume en soi avec éclat et charme, qui en est aujourd’hui en un mot le          type visible et subsistant. Cela fait aussi une gloire.</p><p>J’insiste encore, car, pour le littérateur, c’est tout si on le peut rattacher à un vrai          moment social, si on peut sceller à jamais son nom à un anneau quelconque de cette grande          chaîne de l’histoire. Quelle fut, à les prendre dans leur ensemble, la direction          principale et historique des générations qui arrivaient à la virilité en 89, et de celles          qui y atteignaient vers 1803 ? Pour les unes, la politique, la liberté, la tribune ; pour          les autres, l’administration ou la guerre. De sorte qu’on peut dire, en abrégeant, que les          générations politiques et révolutionnaires de 89 eurent pour mot d’ordre <hi rend="i">le            droit</hi>, et que les générations obéissantes et militaires de l’Empire eurent pour mot          d’ordre <hi rend="i">le devoir</hi>. Or, nos générations, à nous, romanesques et          poétiques, n’ont guère eu pour mot d’ordre que <hi rend="i">la fantaisie</hi>.</p><p>Mais que devinrent les éclaireurs avancés, les enfants perdus de nos générations encore          lointaines, lorsque, s’ébattant aux dernières soirées du Directoire, essayant leur premier          essor aux jeunes soleils du Consulat, et croyant déjà à la plénitude de leur printemps,          ils furent pris par l’Empire, séparés par lui de leur avenir espéré, et enfermés de toutes          parts un matin en un horizon de fer comme dans le cercle de Popilius ? Ce fut un vrai cri          de rage<note n="166" resp="author">On peut lire dans <hi rend="i">les Méditations du              Cloître</hi>, qui font suite au <hi rend="i">Peintre de Saltzbourg</hi>, le paragraphe            qui commence ainsi : « Voilà une génération tout entière, etc., etc. »</note>.</p><p>Deux seuls grands esprits souvent cités résistèrent à cet Empire et lui tinrent tête, M.          de Chateaubriand et madame de Staël. Mais remarquez bien qu’ils étaient très au complet,          et comme en armes, quand il survint. M. de Chateaubriand se faisait déjà homme en 89 ; dix          ans d’exil, d’émigration et de solitude achevèrent de le tremper. Madame de Staël, de          même, ne put être supprimée par l’Empire, auquel elle était antérieure de position prise          et de renommée fondée. Nés dix ou quinze ans plus tard, et s’ils n’avaient eu que dix-sept          ans en 1800, ces deux chefs de la pensée eussent-ils fait tête aussi fermement à          l’assaut ? Du moins, on l’avouera, les difficultés pour eux eussent été tout autres.</p><p>Il faut en tenir compte au brillant, aimable et intermédiaire génie dont nous parlons.          Charles-Emmanuel Nodier doit être né à Besançon le 29 avril 1780, si tant est qu’il s’en          souvienne rigoureusement lui-même ; le contrariant Quérard le fait naître en 1783          seulement ; Weiss, son ami d’enfance, le suppose né en 1781. Ce point initial n’est donc          pas encore parfaitement éclairci, et je le livre aux élucubrations des Mathanasius futurs.          Son père, avocat distingué, avait été de l’Oratoire et avait professé la rhétorique à          Lyon. Il fut le premier et longtemps l’unique maître de ce fils adoré (fils naturel, je le          crois), dont l’éducation ainsi resta presque entièrement privée et qui ne parut au collège          que dans les classes supérieures. Le jeune Nodier suivit pourtant à Besançon les cours de          l’École centrale et fut élève de M. Ordinaire, de M. Droz. Ses relations avec le moine          Schneider, telles qu’il s’est plu à nous les peindre, ne sont-elles pas une réflexion fort          élargie, une pure réfraction du souvenir à distance au sein d’une vaste et mobile          imagination ? Nous nous garderions bien, quand nous le pourrions, de chercher à suivre le          réel biographique dans ce qui est surtout vrai comme impression et comme peinture, et d’y          décolorer à plaisir ce que le charmant auteur a si richement fondu et déployé. Ce que nous          demandons à l’enfance et à la jeunesse de Nodier, c’est moins une suite de faits positifs          et d’incidents sans importance que ses émotions mêmes et ses songes ; or, de sa part, les          souvenirs légèrement <hi rend="i">romancés</hi> nous les rendent d’autant mieux.</p><p>Les premiers sentiments du jeune Nodier le poussèrent tout à fait dans le sens de la          Révolution. Son père fut le second maire constitutionnel de Besançon ; M. Ordinaire avait          été le premier. L’enfant, dès onze ou douze ans, prononçait des discours au club. Une          députation de ce club de Besançon alla rendre visite au général Pichegru qui avait          repoussé les Autrichiens, du côté de Strasbourg : l’enfant fut de la partie ; deux          commissaires le demandèrent à son père : « Donnez-nous-le, nous le ferons voyager ! »          Pichegru lui fit accueil et l’assit même sur ses genoux, car l’enfant, très-jeune, était          de plus très-mince et petit, il n’a grandi que tard. Il passa ainsi trois ou quatre jours          au quartier-général et partagea le lit d’un aide de camp. Cette excursion fut féconde pour          sa jeune âme ; mille tableaux s’y gravèrent, mille couleurs la remplirent. Il put dire          avec orgueil : Pichegru m’a aimé. Mais lorsqu’ensuite, dans son culte enthousiaste, il          s’obstina jusqu’au bout à parler de Pichegru comme d’une pure victime, comme d’un bon          Français et d’un loyal défenseur du sol, il fut moins fidèle à l’information de l’histoire          qu’à la reconnaissance et au pieux désir.</p><p>Pendant la Terreur probablement, un M. Girod de Chantrans, ancien officier du génie,          forcé de quitter Besançon par suite du décret qui interdisait aux ci-devant nobles le          séjour dans les places de guerre, alla habiter Novilars, château à deux lieues de là ; il          emmena le jeune Nodier avec lui. C’était un savant, un sage, une espèce de Linné bisontin.          Il donna à l’enfant des leçons de mathématiques et d’histoire naturelle, mais l’élève ne          mordit qu’à cette dernière. C’est là qu’il commença ses études entomologiques, ses          collections, s’attachant aux coléoptères particulièrement : il y acquit des connaissances          réelles, découvrit l’organe de l’ouïe chez les insectes : une dissertation publiée à          Besançon en l’an VI (1798) en fait foi. M. Duméril confirma depuis cette opinion, ou même,          selon son jeune et jaloux devancier, s’en empara : il y eut réclamation dans les            journaux<note n="167" resp="author">On peut voir dans la <hi rend="i">Décade</hi>, 3e            trimestre de l’an XII, p. 377, une lettre de Charles Nodier, de laquelle il résulte            cependant que M. Duméril, loin de s’emparer de l’observation de son devancier, l’avait            négligée et n’en avait pas tenu compte. L’exactitude est bien difficile à obtenir, en            tout ce qui concerne Charles Nodier, — surtout si l’on a causé avec lui.</note>. Dès ce          temps, Nodier avait commencé un poëme sur les charmants objets de ses études ; on en          citait de jolis vers que quelques mémoires, en le voulant bien, retrouveraient peut-être          encore. Je n’ai pu saisir que les deux premiers :</p><quote><l>Hôtes légers des bois, compagnons des beaux jours,</l><l>Je dirai vos travaux, vos plaisirs, vos amours…</l></quote><p>Mais qu’est-il besoin de poëme ? ne l’avons-nous pas dans <hi rend="i">Séraphine</hi>,          aussi vif, aussi frais, aussi matinal et diapré que les ailes de ces papillons sans nombre          que l’auteur décrit amoureusement et qu’il étale ? Quand on est poëte, quand la lumière se          joue dans l’atmosphère sereine de l’esprit ou en colore à son gré les transparentes          vapeurs, il n’est que mieux d’attendre pour peindre, de laisser la distance se faire, les          rayons et les ombres s’incliner, les horizons se dorer et s’amollir. Tous ces <hi rend="i">Souvenirs</hi> enchanteurs de Nodier, qui commencent par <hi rend="i">Séraphine</hi>,          ont pour muse et pour fée, non pas le <hi rend="i">Souvenir</hi> même, beaucoup trop          précis et trop distinct, mais l’adorable <hi rend="i">Réminiscence</hi>. C’est bien          important, à propos de Nodier, de poser dès l’abord en quoi la réminiscence diffère du          souvenir. Un amant disait à sa maîtresse qui brûlait chaque fois les lettres reçues, et          qui pourtant s’en ressouvenait mieux :</p><quote><l>Au lieu d’un froid tiroir où dort le souvenir,</l><l>J’aime bien mieux ce cœur qui veut tout retenir,</l><l>Qui dans sa vigilance à lui seul se confie,</l><l>Recueille, en me lisant, des mots qu’il vivifie,</l><l>Les mêle à son désir, les plie en mille tours,</l><l>Incessamment les change et s’en souvient toujours.</l><l>Abus délicieux ! confusion charmante !</l><l>Passé qui s’embellit de lui-même et s’augmente !</l><l>Forêt dont le mystère invite et fait songer,</l><l>Où la Réminiscence, ainsi qu’un faon léger,</l><l>T’attire sur sa trace au milieu d’avenues</l><l>Nouvelles a tes yeux et non pas inconnues !</l></quote><p>C’est ce faon léger des lointains mystérieux, ce daim à demi fuyant de l’Égérie secrète,          que dans ses inspirations les plus heureuses Nodier vieillissant a suivi.</p><p>Au retour de Novilars, il fréquenta à Besançon les cours de l’École centrale ; dès 1797,          il était adjoint au bibliothécaire de la ville, avec de petits appointements qui lui          permirent quelque indépendance. Jusqu’alors il avait été plutôt timide et d’une allure          toute poétique ; il commença de s’émanciper, et ces vives années de son adolescence purent          paraître très-dissipées et très-oisives. Son père l’aurait voulu avocat ; il suivit le          droit à Besançon, mais inexactement et sans fruit. A cette époque il en était déjà aux          romans, soit à les pratiquer, soit à les écrire. L’influence de <hi rend="i">Werther</hi>          fut très-grande sur lui et l’exalta singulièrement. La mode y poussait ; le plus flatteur          triomphe d’un jeune-France en ce temps-là consistait à obtenir des parents de porter          l’habit bleu de ciel et la culotte jaune de Werther. Dans ces premiers accès          d’enthousiasme germanique, Nodier ne savait que fort peu l’allemand ; il lisait plus          directement Shakspeare ; mais il avait pour ainsi dire le don des langues ; il les          déchiffrait très-vite et d’instinct, et en général il sait tout comme par réminiscence.          Rien d’étonnant que, comme toutes les réminiscences, ses connaissances, d’autant plus          ingénieuses, soient parfois un peu hasardées.</p><p>Il se trouva impliqué en 1799 (an vu) dans quelque petite échauffourée politique. Il          s’agissait d’<hi rend="i">un complot contre la sûreté de l’État</hi>. Condamné d’abord par          contumace, il fut ensuite acquitté à la majorité d’une voix, le 10 fructidor an VII. Il          avait perdu sa place de bibliothécaire-adjoint ; son père l’envoya à Paris (vers 1800)          pour y continuer ses études interrompues ; il y porta des romans déjà faits, et y          contracta de nouvelles liaisons politiques. Après un premier séjour à Paris, il fut          rappelé à Besançon ; c’était l’époque où les émigrés commençaient à rentrer ; il se lia          avec ceux d’entre eux qui étaient encore jeunes, et tourna au royalisme en combinant ses          nouvelles affections avec les anciennes. Revenu à Paris à l’époque où Bonaparte consul          visait de près à l’empire, il y fit <hi rend="i">la Napoléone</hi> (1802), encore plus          républicaine que royaliste : le dernier vers y salue <hi rend="i">l’échafaud de            Sidney</hi>. Il publia presque en même temps le petit roman des <hi rend="i">Proscrits</hi>, et, dans un genre fort différent, une <hi rend="i">Bibliographie            entomologique ;</hi> il avait écrit des articles dans un journal d’opposition intitulé            <hi rend="i">le Citoyen français</hi>, qui paraissait pendant la première année du          Consulat. Il avait déjà fait imprimer à Besançon, en 1801, et tirer à vingt-cinq          exemplaires <hi rend="i">Quelques Pensées de Shakspeare</hi>, avec cette épigraphe de          Bonneville :</p><quote><l>Génie agreste et pur qu’ils traitent de barbare.</l></quote><p>En quittant chaque fois Besançon, Nodier y laissait un ami qu’il revoyait toujours          ensuite avec bonheur, qu’il émerveillait de ses nouveaux récits, au cœur de qui il gravait          comme sur l’écorce du hêtre les chiffres du moment, et que quarante années écoulées depuis          lors n’ont pas arraché du même lieu. Weiss, cet ami d’enfance, bibliographe comme Nodier,          et, qui plus est, homme d’imagination comme lui, l’un des derniers de cette franche et          docte race provinciale à la façon du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, héritier          direct des Grosley et des Boisot, l’excellent Weiss est resté dans sa ville natale comme          un exemplaire déposé de la vie première et de l’âme de son ami, un exemplaire sans les          arabesques et les dorures, mais avec les corrections à la main, avec les marges entières          précieuses, et ce qu’on appelle en bibliographie les <hi rend="i">témoins</hi>. Qui donc          n’a pas ainsi quelqu’un de ces amis purs et fidèles qui est resté au toit quand nous          l’avons déserté, le pigeon casanier qui garde la tourelle ? mais l’autre souvent ne          revient pas. C’est le tome premier de nous-même, et celui presque toujours qui nous          représente le mieux. Pour savoir le Nodier d’alors, c’est bien moins le Nodier          d’aujourd’hui, trop lassé de s’entendre, qu’il eût fallu interroger, que le témoin          mémoratif et glorieux d’un tel ami, lorsque dans la belle promenade de Chamars, si pleine          de souvenirs (avant que le Génie militaire eût gâté Chamars), il s’épanchait en abondants          et naïfs récits, et faisait revivre sous les grands feuillages d’automne les confidences          des printemps d’autrefois, désespoirs ardents, philtres mortels, consolations promptes,          complots, terreurs crédules, fuites errantes, une fenêtre escaladée, les années          légères.</p><p>Je me représente Nodier à ces heures de jeunesse, lorsque, superbe et puissant          d’espérance, ou, ce qui revient au même, prodigue de désespoir, il partit pour Paris du          pied de sa montagne comme pour une conquête. Il n’était pas tel que nous le voyons          aujourd’hui lorsqu’à pas lents, un peu voûté et comme affaissé, il s’achemine tous les          jours régulièrement par les quais jusque chez Crozet et Techener, ou devers l’Académie les          jours de séance, <hi rend="i">afin que cela l’amuse</hi>, comme dirait La Fontaine. « Vous          l’avez rencontré cent fois, vous l’avez coudoyé, dit un spirituel critique, qui en cette          occasion est peintre<note n="168" resp="author"><hi rend="i">Portraits littéraires</hi>,            par M. Planche.</note>, et sans savoir pourquoi vous avez remarqué sa figure anguleuse          et grave, son pas incertain et aventureux, <hi rend="i">son œil vif et las</hi>, sa          démarche fantasque et pensive. » Prenez garde pourtant, attendez : il y a de la vigueur          encore sommeillante sous cette immense lassitude, il survient de singuliers réveils dans          cette langueur. Un jour que je le rencontrais ainsi dans une de ces cours de l’Institut          que les profanes traversent irrévérencieusement pour raccourcir leur chemin, comme on          traverse une église, — un jour que je le rencontrais donc, et qu’arrivé tout fraîchement          moi-même de sa Franche-Comté et de son Jura, je lui en rappelais avec feu quelques grands          sites, il m’écoutait en souriant ; mais j’avais cherché vainement le nom de <hi rend="i">Cerdon</hi> pour le rattacher à cette haute et austère entrée dans la montagne après          Pont-d’Ain : ce nom de <hi rend="i">Cerdon</hi>, que je ne retrouvais pas et que je          balbutiais inexactement, avait dérouté à lui-même sa mémoire, et nous avions tourné          autour, sachant au juste de quel lieu il s’agissait, mais sans le bien dénommer. Il          m’avait quitté, il était loin, lorsque du fond de la seconde cour, et du seuil même de          l’illustre <hi rend="i">portique</hi>, un cri, un accent net et vibrant, le mot de <hi rend="i">Cerdon</hi>, qui lui était revenu, et qu’il me lançait avec une joie fière en          se retournant, m’arriva comme un rappel sonore du pâtre matinal aux échos de la montagne :          le Nodier jeune et puissant était retrouvé !</p><p>Les soirs même de dimanche, en cet <hi rend="i">Arsenal</hi> toujours gracieux et          embelli, s’il s’oublie quelquefois, comme par mégarde, à causer et à rajeunir, si, debout          à la cheminée, il s’engage en un attachant récit qui ne va plus cesser, à mesure que sa          parole élégante et flexible se déroule, écoutez, assistez ! Voyez-vous cette organisation          puissante qui a faibli, comme elle se rehausse aux souvenirs ! l’œil s’éclaire, la voix          monte, le geste lui-même, à peine sorti de sa longue indolence, est éloquent. Je me figure          un Vergniaud qui cause.</p><p>Dans le Nodier d’aujourd’hui, à travers la fatigue, il y a encore, par accès, du          montagnard élancé à haute et large poitrine, de même que dans celui d’autrefois et          jusqu’en sa pleine force, on dut entrevoir toujours quelque chose de ce qui a promptement          fléchi. Les Francs-Comtois transplantés ne sont-ils pas volontiers comme cela<note n="169" resp="author">Jouffroy, par exemple.</note> ?</p><p>Quoi qu’il en soit, lui, il était tel lorsque ses premiers séjours à Paris agrandirent          sous ses pas bondissants le cercle des aventures. J’ajourne pour un instant les échappées          politiques : littérairement on le possède dès ce moment-là, d’une manière complète et          circonstanciée, dans quelques petits ouvrages de lui qui furent conçus sous ces coups de          soleil ardents, sous ces premières lunes sanglantes et bizarres.</p><p><hi rend="i">Le Peintre de Saltzbourg</hi>, journal des émotions d’un cœur souffrant,          suivi des <hi rend="i">Méditations du Cloître</hi>, 1803.</p><p><hi rend="i">Le dernier Chapitre de mon Roman</hi>, 1803.</p><p><hi rend="i">Essais d’un jeune Barde</hi>, 1804.</p><p><hi rend="i">Les Tristes</hi>, ou <hi rend="i">Mélanges tirés des tablettes d’un            Suicide</hi>, 1806. J’y ajouterais le roman intitulé <hi rend="i">les Proscrits</hi>, si          on pouvait se le procurer<note n="170" resp="author">On le peut assez aisément, car il a            été réimprimé en 1820 (<hi rend="i">Stella</hi> ou <hi rend="i">les Proscrits</hi>).            L’auteur l’a rejeté depuis avec raison, comme trop juvénile et peu digne de ses <hi rend="i">œuvres complètes</hi>. Les autres ouvrages dont je parle en dispensent.          </note> ; mais j’y joins celui d’<hi rend="i">Adèle</hi>, qui, publié beaucoup plus tard,          remonte pour la première idée et l’ébauche de la composition à ces années de prélude. En          relisant ces divers écrits, en tâchant, s’il se peut, pour les <hi rend="i">Essais d’un            jeune Barde</hi> et pour <hi rend="i">les Tristes</hi>, de ressaisir l’édition originale          (car dans les volumes des <hi rend="i">œuvres complètes</hi> la physionomie particulière          de ces petits recueils s’est perdue et comme fondue), on surprend à merveille les          affinités sentimentales et poétiques de Nodier dans leurs origines.</p><p>Il est d’avant <hi rend="i">René</hi>, bien qu’il n’éclate qu’un peu après et à côté. Il          n’a pas non plus besoin d’<hi rend="i">Oberman</hi> pour naître, bien qu’il le lise de          bonne heure et qu’il l’admire aussitôt ; mais si Oberman et René sont pour lui des frères          aînés et plus mûris, ce ne sont pas ses parents directs, ses pères. Nodier, au début, se          rattache plus directement à Saint-Preux, mais à Saint-Preux germanisé, vaporisé,          werthérisé. Il a lu aussi <hi rend="i">les dernières Aventures du jeune d’Olban</hi>,          publiées en 1777, et il s’en ressent d’une manière sensible. Mais qu’est-ce, me dira-t-on,          que <hi rend="i">les Aventures du jeune d’Olban</hi> ? Avant 89, il y avait en France un          très-réel commencement de romantisme, une veine assez grossissante dont on est tout          surpris à l’examiner de près : les drames de Diderot, de Mercier, les traductions et les          préfaces de Le Tourneur, celles de Bonneville. Tout un jeune public, contre lequel tonnait          La Harpe, y répondait : on a vu ailleurs que M. Joubert, l’ami de Fontanes, en était. Or          Ramond, depuis membre grave des assemblées politiques, de l’Académie des Sciences, et          historien si éminent des Pyrénées, Ramond jeune, nourri dans Strasbourg, sa patrie, des          premiers sucs de la littérature allemande mûrissante, en fut légèrement enivré. Séjournant          en Suisse et dans une sorte d’exil commandé, à ce qu’il semble, par quelque passion          malheureuse, il publia à Verdun, en 1777, <hi rend="i">les Aventures du jeune d’Olban</hi>          qui finissent à la Werther par un coup de pistolet, et l’année suivante il publia encore,          dans la même ville, un volume d’Élégies alsaciennes de plus de sentiment et d’exaltation          que d’harmonie et de facture ; on y lit cette rustique approbation signée du bailli du          lieu : <hi rend="i">Permis d’imprimer les Élégies ci-devant</hi>. Nodier, à la veille du            <hi rend="i">Peintre de Saltzbourg</hi>, se ressouvenait du roman de Ramond<note n="171" resp="author">Il a poussé la complaisance et la longanimité du souvenir jusqu’à donner            une édition des <hi rend="i">Aventures de d’Olban</hi>, avec notice, 1829, chez            Techener.</note>, il ajouta même à son <hi rend="i">Peintre</hi>, par manière          d’épilogue, une pièce intitulée <hi rend="i">le Suicide et les Pèlerins</hi>, qui n’est          qu’une mise en vers du dernier chapitre en prose de <hi rend="i">d’Olban</hi>. Comme          talent d’écrire (bien que Ramond en ait montré dans ses autres ouvrages), il n’y a pas de          comparaison à faire entre <hi rend="i">le Peintre de Saltzbourg</hi> et le roman          alsacien ; mais c’est le même fonds de sentimentalité.</p><p>Les <hi rend="i">Essais d’un jeune Barde</hi> sont dédiés par Nodier à Nicolas          Bonneville ; c’est à lui surtout, à ses <hi rend="i">âpres et sauvages, mais fières et            vigoureuses</hi> traductions, comme il les appelle, qu’il avait dû d’être initié au          théâtre allemand. Bonneville avait débuté jeune par des poésies originales où l’on          remarque de la verve ; ensuite il s’était livré au travail de traducteur. Vers 1786, en          tête d’un <hi rend="i">Choix de petits romans imités de l’allemand</hi>, il avait mis pour          son compte une préface où il pousse le cri famélique et orgueilleux des génies méconnus.          Il n’y manque pas l’exemple de Chatterton, qu’il raconte et étale avec vigueur. Il est          l’un des premiers qui aient commencé d’entonner cette lugubre et emphatique complainte qui          n’a fait que grossir depuis, et dont l’opiniâtre refrain revient à redire : <hi rend="i">Admire-moi, ou je me tue</hi> ! La Révolution le dispersa violemment hors de la            littérature<note n="172" resp="author">Voir sur Bonneville le portrait qu’en trace            Nodier dans <hi rend="i">les Prisons de Paris sous le Consulat</hi>, chap. I, et la note            VIII du <hi rend="i">Dernier Banquet des Girondins</hi>.</note>. Voilà bien quelques-uns          des précurseurs parmi cette génération werthérienne d’avant 89, dont fut encore Granville,          aussi décousu, plus malheureux que Bonneville, et qui semble lui disputer un pan de ce          manteau superbe et quelque peu troué qui se déchira tout à fait entre ses mains.          Granville, auteur du <hi rend="i">Dernier Homme</hi>, poëme en prose dont Nodier s’est          fait depuis l’éditeur, et que M. Creusé de Lesser a rimé, Granville, atteint comme Gilbert          d’une fièvre chaude, se noya le 1<hi rend="sup">er</hi> février 1805 à Amiens, dans le          canal de la Somme, qui coulait au pied de son jardin.</p><p>Je demande pardon de remuer de si tristes frénésies ; mais il le faut, puisque c’est de          la généalogie littéraire. Remarquez que le secret du malheur de ces écrivains tourmentés          est en grande partie dans la disproportion de l’effort avec le talent. Car de <hi rend="i">talent</hi>, à proprement parler, c’est-à-dire de pouvoir créateur, de faculté          expressive, de mise en œuvre heureuse, ils n’en avaient que peu ; ils n’ont laissé que des          lambeaux aussi déchirés que leur vie, des canevas informes que les imaginations          enthousiastes ont eu besoin de revêtir de couleurs complaisantes, de leurs propres          couleurs à elles, pour les admirer.</p><p>Ce fut sans doute un malheur de Nodier au début, que de Se prendre de ce côté, et de se          trouver engagé par je ne sais quelle fascination irrésistible vers ces faux et troublants          modèles. Je conçois et j’admets qu’à l’entrée de la vie, les premières affections, même          littéraires, ne soient pas dans chacun celles de tous. Dans sa jolie nouvelle de <hi rend="i">la Neuvaine de la Chandeleur</hi>, Nodier en commençant explique très-bien          comme quoi il n’y a de véritable enfance qu’au village, ou du moins en province, dans des          coins à part, bien loin des rendez-vous des capitales et de la rue Saint-Honoré. De même          en littérature, en poésie, les premières impressions, et souvent les plus vraies et les          plus tendres, s’attachent à des œuvres de peu de renom et de contestable valeur, mais qui          nous ont touché un matin par quelque coin pénétrant, comme le son d’une certaine cloche,          comme un nid imprévu au rebord d’un buisson, <hi rend="i">comme le jeu d’un rayon de            soleil sur la ferblanterie d’un petit toit solitaire</hi>. Ainsi l’<hi rend="i">Estelle</hi> de Florian ou la <hi rend="i">Lina</hi> de Droz, les <hi rend="i">Fragments</hi> de Ballanche ou les <hi rend="i">Nuits Élyséennes</hi> de Gleizes,          peuvent toucher un cœur adolescent autant et bien plus qu’une Iliade. Même plus tard, on          pourrait, comme faible secret, et en ne l’avouant jamais, préférer <hi rend="i">Valérie</hi> à Sophocle ; on peut, et en l’avouant, préférer le <hi rend="i">Lac</hi>          des <hi rend="i">Méditations</hi> à <hi rend="i">Phèdre</hi> elle-même. Dans l’enfance          donc et dans l’adolescence encore, rien de mieux littérairement, poétiquement, que de se          plaire, durant les récréations du cœur, à quelques sentiers favoris, hors des grands          chemins, auxquels il faut bien pourtant, tôt ou tard, se rallier et aboutir. Mais ces          grands chemins, c’est-à-dire les admirations légitimes et consacrées, à mesure qu’on          avance, on ne les évite pas impunément ; tout ce qui compte y a passé, et l’on y doit          passer à son tour : ce sont les voies sacrées qui mènent à la Ville éternelle, au          rendez-vous universel de la gloire et de l’estime humaine. Nodier, si fait pour pratiquer          ces voies et pour les suivre, et qui, jeune, en savait mieux que les noms, ne les hanta,          pour ainsi parler, qu’à la traverse, et ne s’y enfonça à aucun moment en droiture. Je ne          sais quelle fatalité de destinée ou quel tourbillon romanesque, du <hi rend="i">Peintre de            Saltzbourg</hi> à <hi rend="i">Jean Sbogar</hi>, le jeta toujours par les précipices ou          sur les lisières, à droite ou à gauche de ces grandes lignes où convergent en définitive          les seules et vraies figures du poëme humain comme de l’histoire. Par un généreux mais          décevant instinct, il s’en alla accoster d’emblée, en littérature comme en politique, ceux          surtout qui étaient dehors et qui lui parurent immolés, Bonneville ou Granville, comme          Oudet et Pichegru.</p><p>Et plus tard, tout à fait mûr et le plus ingénieux des sceptiques, ne voudra-t-il pas          réhabiliter Cyrano ? il appellera Perrault un autre Homère.</p><p>Jeune, deux choses entre autres le sauvèrent et permirent qu’à la fin, arrivé à son tour,          reposé ou du moins assis, et comptant devant lui les débris amassés, il se fît une          richesse. Et d’abord, si sincère qu’il se montrât dans le transport d’expression de ses          douleurs juvéniles, il était trop poëte pour que son imagination, à certains moments, ne          les lui exagérât point beaucoup, et, à d’autres moments aussi, ne les vint pas distraire          et presque guérir. Sa sensibilité, tempérée par la fantaisie, ne prenait pas le malheur          dans un sérieux aussi continu que de loin on pourrait le croire. Et par exemple, en ce          temps même du <hi rend="i">Peintre de Saltzbourg</hi>, il écrivait <hi rend="i">le dernier            Chapitre de mon Roman</hi>, réminiscence très-égayée d’une génération légère qui avait          eu, comme il l’a très-bien dit, <hi rend="i">Faublas</hi> pour <hi rend="i">Télémaque</hi>. J’aime peu à tous égards ce <hi rend="i">dernier Chapitre</hi>, si          spirituel qu’il soit ; il rappelle trop son modèle par des côtés non-seulement scabreux,          mais un peu vulgaires. Je ne sais en ce genre-là de vraiment délicat que le petit conte :            <hi rend="i">Point de Lendemain</hi>, de Denon, qu’on peut citer sans danger, puisqu’on          ne trouvera nulle part à le lire<note n="173" resp="author">Paris, 1812, Didot l’aîné :            tiré à très peu d’exemplaires.</note>. Mais dans ce <hi rend="i">dernier Chapitre</hi>,          la mélancolie était raillée, et il y était fait justice des Werthers à la mode, de façon à          rassurer contre les autres écrits de l’auteur lui-même. Il ne manque souvent à l’ardeur          fiévreuse de la jeunesse et à ces fumeuses exaltations de tête, qu’une soupape de sûreté          qui empêche l’explosion et rétablisse de temps en temps l’équilibre : <hi rend="i">le            dernier Chapitre de mon Roman</hi> prouverait qu’ici, dès l’origine, cette espèce de          garantie était trouvée.</p><p>Mais ce qui sauva surtout Nodier et le lira hors de pair d’entre tous ces faux modèles          secondaires auxquels il faisait trop d’honneur en s’y attachant, et qui ne devaient          bientôt plus vivre que par lui, c’est tout simplement le talent, le don, le jeu d’écrire,          la faculté et le bonheur d’exprimer et de peindre, une plume riche, facile, gracieuse et          vraiment charmante, et le plaisir qu’il y a, quand on en est maître, à laisser courir tout          cela.</p><p>On peut se donner l’agrément, et j’y invite, de lire dans <hi rend="i">Trilby</hi>, dès          la troisième ou quatrième page, une certaine phrase infinie qui commence par ces mots :          « Quand Jeannie, de retour du lac… » Jamais ruban soyeux fut-il plus flexueusement dévidé,          jamais soupir de lutin plus amoureusement filé, jamais fil blanc de <hi rend="i">bonne            Vierge</hi> plus incroyablement affiné et allongé sous les doigts d’une reine Mab ? Eh          bien ! quand on est destiné à écrire cette phrase-là, ou celles encore de la magique danse          des castagnettes dans <hi rend="i">Inès de las Sierras</hi>, on éprouve trop de          dédommagement secret à décrire même ses erreurs, même ses désespoirs, pour ne pas devoir          leur échapper bientôt et leur survivre.</p><p>Nodier écrivain, s’il faut le définir, c’est proprement un <hi rend="i">Arioste</hi> de          la phrase. Or, si Werther qu’on semble au début, quand je ne sais quel Arioste est          dessous, j’ai bon espoir, on en revient.</p><p>Ces fines qualités de style se présageaient déjà vivement dans <hi rend="i">le Peintre de            Saltzbourg</hi>, qui n’a plus guère conservé d’intérêt que par là. A travers le          chimérique de l’action, le vague et l’exalté des caractères, on y peut relever quelques          tableaux de nature qui rappelaient alors les touches encore récentes de Bernardin de          Saint-Pierre, et qui supposaient le voisinage prochain de Chateaubriand et d’Oberman.          Nodier, grand <hi rend="i">styliste</hi> prédestiné, a de bonne heure excellé à revêtir          les formes et les teintes d’alentour : une de ses images favorites est celle de la <hi rend="i">pierre de Bologne</hi>, qui garde, dit-on, quelque temps les rayons dont elle a          été pénétrée. <hi rend="i">Le Peintre de Saltzbourg</hi> avait de plus, sur quelques          points de sa palette, ses rayons à lui. On distinguera cette belle page sur l’hiver, datée          du 10 octobre : « Oui, je le répète, l’hiver dans toute son indigence, l’hiver avec ses          astres pâles et ses phénomènes désastreux, me promet plus de ravissements que          l’orgueilleuse profusion des beaux jours… » Si cette page se fût trouvée aussi bien dans            l’<hi rend="i">Émile</hi> ou dans le <hi rend="i">Génie du Christianisme</hi>, elle          aurait été mainte fois citée. Je note encore une admirable description du matin (14          septembre), qui se termine par ces traits de maître : « … Chaque heure qui s’approche          amène d’autres scènes. Quelquefois, un seul coup de vent suffit pour tout changer. Toutes          les forêts s’inclinent, tous les saules blanchissent, tous les ruisseaux se rident, et          tous les échos soupirent. »</p><p>De plus en plus, en avançant, le style de Nodier, avec une grâce et une souplesse qui ne          seront qu’à lui et qui composeront son caractère, atteindra à peindre de la sorte les          mouvements prompts, les reflets soudains, les chatoiements infinis de la verdure et des          eaux, moins sans doute, dans toute scène, les grands traits saillants et simples qu’une          multitude de surfaces nuancées et d’intervalles qui semblaient indéfinissables et qu’il          exprime. Ainsi, dans <hi rend="i">Jean Sbogar</hi>, sa plume saisira le vol des goëlands          qui s’élèvent à perte de vue et redescendent <hi rend="i">en roulant sur eux-mêmes, comme            le fuseau d’une bergère échappé à sa main</hi><note n="174" resp="author">Chap.            IV.</note>. Ainsi, à un autre endroit, il prolongera dans le sable fin et mobile de la          plage les ondulations vagues qui bercent la voiture et le rêve d’Antonia<note n="175" resp="author">Chap. V.</note>. Son mouvement de style, aux places heureuses, est tout à          fait tel, parfois rapide et plus souvent bercé.</p><p>Le roman d’<hi rend="i">Adèle</hi>, que je rapporte à cette première époque de Nodier,          s’ouvre avec intérêt et vie : il y a du soleil. Le monde rentrant des émigrés en province          y est assez fidèlement rendu. Les déclamations même sur la noblesse, sur les inégalités          sociales, sur les sciences, ces traces présentes de Jean-Jacques, deviennent des traits          assez vrais du moment. Bien des pages y sont délicieuses de simplicité et de fraîcheur :          celle, par exemple, à la date du 17 avril, sur les fleurs préférées et les souvenirs qui          s’y rattachent, On y voit déjà ce choix de l’<hi rend="i">ancolie</hi> qui en fait la          fleur de Nodier, comme la <hi rend="i">pervenche</hi> est celle de Rousseau<note n="176" resp="author"><p>Aimé De Loy, poëte franc-comtois des plus errants et des plus              naufragés, mais dont l’amitié vient de recueillir les débris sous le titre de <hi rend="i">Feuilles aux Vents</hi>, a dit quelque part, en célébrant une de ses              riantes stations passagères :</p><quote><l>J’y cultive, au pied d’un coteau,</l><l>La fleur de Nodier, l’ancolie,</l><l>Si chère à la mélancolie,</l><l>Et la pervenche de Rousseau.</l></quote></note>. A la date du 8 juin, je note un doux projet d’Éden, un rêve adolescent          de chaumière ; et puis (8 mai) l’ascension à la Dôle, le <hi rend="i">Chalet des            Faucilles</hi>, ce joli nid à romans qu’on appelle pays de Vaud, et l’éblouissante          splendeur des monts d’au-delà, de laquelle on peut rapprocher encore, dans la nouvelle            d’<hi rend="i">Amélie</hi>, la plus flottante description de brume automnale et matinale          au bord du lac de Neuchâtel ; car c’est le triomphe de cette plume amusée d’avoir à          dérouler ainsi des réseaux tour à tour scintillants ou Vaporeux.</p><p>Après cela, malgré les grâces courantes, les longs rubans flexibles et les méandres de          mots, les caractères, dans ce petit roman d’<hi rend="i">Adèle</hi>, laissent fortement à          désirer. Adèle n’est pas une vraie femme de chambre, ce qu’il faudrait pour que la donnée          eût toute sa hardiesse originale ; elle n’est qu’une demoiselle déclassée et méconnue.          Maugis ne diffère en rien du pur traître des vieux romans de chevalerie ou de ceux de          l’éternel mélodrame. La conduite de Gaston et des autres manque tout à fait d’une certaine          faculté de justesse et de raisonnement qui n’est jamais tellement absente dans la vie. Ce          ne sont que personnages qui croient, se détrompent, s’exaltent encore, ne vérifient rien,          et se jettent par une fenêtre ou se cassent d’autre façon la tête, un peu comme dans les          romans de l’abbé Prévost, mais d’un abbé Prévost piqué de Werther. Chez l’abbé Prévost ils          s’évanouissaient simplement, ici ils se tuent.</p><p><hi rend="i">Les Tristes</hi>, écrits dans des quarts d’heure de vie errante, ne sont          qu’un recueil de différentes petites pièces (prose ou vers), originales ou imitées de          l’allemand, de l’anglais, et qui sentent le lecteur familier d’Ossian et d’Young, le          mélancolique glaneur dans tous les champs de la tombe. Toujours mêmes couleurs éparses,          mêmes complaintes égarées, même affreuse catastrophe, <hi rend="i">L’inconnu</hi>, auteur          supposé des <hi rend="i">Tristes</hi>, se tue d’un coup de lime au cœur, comme Charles          Munster (le peintre de Saltzbourg) se noyait dans le Danube, comme Gaston dans <hi rend="i">Adéle</hi> se fait, je crois, sauter la tête. Ce qui a manqué à ces personnages          infortunés de Nodier, si souvent reproduits par lui, ç’a été de se résumer à temps en un          type unique, distinct, et qui prit rang à son tour, du droit de l’art, entre ces hautes          figures de Werther, de René et de Manfred, illustre postérité d’Hamlet. Au lieu de cela,          il n’a fait que fournir les plus intéressants et, sans comparaison, les plus regrettables          dans cette suite de cadets trop pâlissants, qui ont tant fait couler de pleurs d’un jour,          de <hi rend="i">d’Olban</hi> à <hi rend="i">Antony</hi>.</p><p>Plus tard, pour les figures de femmes, surtout de jeunes filles, il a mieux atteint à          l’idéal voulu, et, dans le charme de les peindre, son pinceau gracieux et amolli n’a pas          eu besoin de plus d’effort. Remarquez pourtant comme le premier pli se garde toujours,          comme le trait marquant qui s’est prononcé à nu dans la jeunesse se transforme, se          déguise, s’arrange, mais se reproduit inévitable au fond et ne se corrige jamais. Même          dans les plus expansives et sereines réminiscences des soirs d’automne de la maturité,          même quand il semble le plus loin de Charles Munster et de Gaston de Germancé, quand il          n’est plus que <hi rend="i">Maxime Odin</hi>, le doux railleur légèrement attendri, quand          près de sa Séraphine, en d’aimables gronderies, il est assis sur le banc de l’allée des          marronniers, le lendemain de sa nocturne enjambée au <hi rend="i">bassin des            Salamandres ;</hi> quand se multiplient et se diversifient à ravir sous son récit les          plus rougissantes scènes adolescentes et (idéal du premier désir !) ce bouquet de cerises          malicieusement promené sur les lèvres de celui qu’on croit endormi ; lorsque véritablement          il paraît ne plus vouloir emprunter de ses précédents romans trop ensanglantés que les          souriantes prémices ou les douleurs embellies, comme étaient dans <hi rend="i">Thérèse            Aubert</hi> les adieux à la <hi rend="i">Butte des Rosiers</hi> et ce baiser à travers          les feuilles d’une rose ; quand donc on se croit assuré qu’il en est là, tout d’un coup…          qu’est-ce ? méfiez-vous, attendez !… le procédé final n’a pas changé ; l’adorable idylle,          la pastorale enchantée, tout amoureusement tressée qu’elle semble, va se trancher net          encore à la Werther ou à la <hi rend="i">Werthérie</hi>, sinon par un coup de pistolet, au          moins par une petite vérole qui tue, par un anévrisme qui rompt, par une convulsion          délirante ; Séraphine, Thérèse, Clémentine, Amélie, Cécile, Adèle, toutes ces amantes          qu’il a touchées au front, elles en sont là ; il a comme résumé leur destin en un seul          dans ces Stances mélodieuses, où du moins le rhythme et l’image ont tout revêtu et          adouci :</p><quote><lg><l>Elle était bien jolie, au matin, sans atours,</l><l>De son jardin naissant visitant les merveilles,</l><l>Dans leur nid d’ambroisie épiant les abeilles,</l><l>Et du parterre en fleurs suivant les longs détours.</l></lg><lg><l>Elle était bien jolie, au bal de la soirée,</l><l>Quand l’éclat des flambeaux illuminait son front,</l><l>Et que, de bleus saphirs ou de roses parée,</l><l>De la danse folâtre elle menait le rond.</l></lg><lg><l>Elle était bien jolie, à l’abri de son voile</l><l>Qu’elle livrait flottant au souffle de la nuit,</l><l>Quand pour la voir, de loin, nous étions là, sans bruit,</l><l>Heureux de la connaître au reflet d’une étoile.</l></lg><lg><l>Elle était bien jolie ; et de pensers touchants,</l><l>D’un espoir vague et doux chaque jour embellie,</l><l>L’amour lui manquait seul pour être plus jolie !…</l><l>« Paix ! voilà son convoi qui passe dans les champs !… »</l></lg></quote><p>Idylle et catastrophe, une vive et brillante promesse interceptée, son imagination avait          pris de bonne heure ce tour dans le sentiment de sa propre destinée et dans l’expérience          des malheurs particuliers, réels, auxquels il est temps de venir.</p><p>Nous serons bref dans un détail que lui-même nous a orné de couleurs si vivantes en          mainte page de ses <hi rend="i">Souvenirs</hi>. Il suffira de nous rabattre à quelques          points précis et moins illustrés. En 1802, <hi rend="i">la Napoléone</hi>, dont les copies          se multiplièrent à l’infini, et une foule de petits écrits séditieux qui s’imprimaient          clandestinement chez le républicain Dabin et se distribuaient sous le manteau, attirèrent          les recherches de la police. Dabin fut arrêté. On m’assure que Nodier, dans un moment          d’exaltation généreuse, écrivit à Fouché et se dénonça lui-même comme auteur de <hi rend="i">la Napoléone</hi><note n="177" resp="author"><p>Depuis que cette notice est              écrite, je suis arrivé à recueillir des informations tout à fait exactes et              singulières sur ce point de la vie de Nodier. Ce fut lui qui se dénonça en effet par              une lettre, dont voici le texte dans toute son excentricité, et qui sent son Werther              au premier chef :</p><quote><p>« Parvenu au comble de l’infortune et du désespoir ;                abandonné de tout ce que j’aimais ; veuf de toutes mes affections ; à vingt-cinq ans                j’ai survécu à tout amour et à toute amitié.</p><p>« Un ouvrage intitulé <hi rend="i">la Napoléone</hi> et dirigé contre le Premier Consul a paru il y a deux ans. La                police en a recherché l’auteur. C’est moi.</p><p>« Il me reste du moins le bonheur                d’être coupable, et de pouvoir vous demander la prison, l’exil ou l’échafaud.               </p><p>« Sans attendre des hommes et de vous ni égards ni pitié, je vous apporte ma                liberté. Demain l’usage en serait peut-être terrible. Quiconque a pu beaucoup aimer,                peut haïr avec excès, et mon temps est venu.</p><p>« Je m’appelle Charles Nodier.               </p><p>« Je loge hôtel Berlin, rue des Frondeurs. »</p></quote><p>L’adresse, digne de              la lettre, est : « Au Premier Consul, et, en son lieu, à l’un des préfets du Palais. »              La date est du 25 frimaire an XII (décembre 1803) ; ce qui fait remonter la date de                <hi rend="i">la Napoléone</hi> à 1801.</p><p>On conçoit que, sur le vu de cette              lettre, il ait été donné un ordre du Grand-Juge « de faire rechercher l’auteur qui              prend le nom de Nodier, de l’interroger sur ses motifs pour écrire et sur les projets              qu’il pourrait avoir. »</p><p>Je reviendrai peut-être un jour sur ce fol épisode, si              j’en viens à traiter le Nodier réel et à le suivre de plus près.</p></note>. Quoi          qu’il en soit, Fouché avait pour bibliothécaire le Père Oudet, ancien ami du père de          Nodier dans l’Oratoire. Cette circonstance ne laissa pas de tempérer les premières          sévérités politiques contre l’imprudent jeune homme. Il fut renvoyé à son père à          Besançon ; mais d’actives liaisons avec les émigrés rentrants et avec les ennemis du          Gouvernement en général le compromirent de nouveau. Accusé d’avoir pris part à l’évasion          de Bourmont, il s’évada lui-même de la ville, et n’y revint qu’après qu’un jugement rendu          l’eut mis à l’abri. Il dut fuir encore, comme plus ou moins enveloppé dans la grande          machination dénoncée par Méhée sous le nom d’<hi rend="i">alliance des jacobins et des            royalistes</hi> : il était en danger de passer pour un <hi rend="i">trait-d’union</hi>          des deux partis. Prévenu à temps, il gagna la campagne et resta errant jusque vers le          commencement de 1806, soit dans le Jura français, soit en Suisse<note n="178" resp="author">M. Mérimée, successeur de Nodier à l’Académie, et qui, ayant à prononcer            son Éloge, s’en est acquitté un peu ironiquement, a dit en parlant de cette époque de sa            vie où il était peut-être moins persécuté qu’il ne se l’imaginait : « Il croyait fuir            les gendarmes et poursuivait les papillons. »</note>. C’est dans cet intervalle qu’il          produisit <hi rend="i">les Tristes</hi>, et même le <hi rend="i">Dictionnaire des            Onomatopées</hi>, singulière inspiration chez un proscrit romanesque, et bien notable          indice d’un instinct philologique qui grandira.</p><p>En 1806, son mandat d’arrêt fut levé et converti en un permis de séjour à Dôle, sous la          surveillance du sous-préfet, M. de Roujoux, homme aimable, instruit, qui préparait dès          lors son estimable essai des <hi rend="i">Révolutions des Arts et des Sciences</hi>.          Nodier y connut beaucoup Benjamin Constant, qui avait à Dôle une partie de sa famille :          leurs esprits souples et brillants, leurs sensibilités promptes et à demi brisées devaient          du premier coup s’enlacer et se convenir. Il ouvrit un cours de littérature qui fut          très-suivi, et s’il avait laissé le temps aux préventions politiques de s’effacer,          l’Université aurait probablement fini par l’accueillir. Le préfet Jean de Bry lui portait          intérêt ; le ministre Fouché associait son nom à des souvenirs oratoriens. Ces années ne          furent donc pas absolument malheureuses, les sentiments consolants de la jeunesse les          embellissaient, et de fréquentes tournées au village de Quintigny, qui recélait pour son          cœur une espérance charmante, lui décoraient l’avenir. Il rêvait de faire une <hi rend="i">Flore</hi> du Jura ; il rêvait mieux, une vie heureuse, domestique, studieuse, sous          l’humble toit verdoyant. Il a exprimé lui-même ces poétiques douceurs d’alors à quelques          années de là, lorsque dans son exil d’Illyrie il se reportait avec une plainte mélodieuse          vers les saisons déjà regrettables :</p><quote><lg><l>Qui me rendra l’aspect des plantes familières,</l><l>Mes antiques forêts aux coupoles altières,</l><l>Des bouquets du printemps mon parterre épaissi,</l><l>Le houx aux lances meurtrières,</l><l>L’ancolie au front obscurci</l><l>Qui se penche sur les bruyères,</l><l>Le jonc qui des étangs protège les lisières,</l><l>Et la pâle anémone et l’éclatant souci ?</l><l>Les arbres que j’aimais ne croissent point ici.</l></lg><lg><l>Ô riant Quintigny, vallon rempli de grâces,</l><l>Temple de mes amours, trône de mon printemps,</l><l>Séjour que l’espérance offrait à mes vieux ans,</l><l>Tes sentiers mal frayés ont-ils gardé mes traces ?</l><l>Le hasard a-t-il respecté</l><l>Ce bocage si frais que mes mains ont planté,</l><l>Mon tapis de pervenche, et la sombre avenue</l><l>Où je plaignais Werther que j’aurais imité ?…</l></lg></quote><p>Rien n’est doux et brillant comme de regarder à distance nos jeunes années malheureuses à          travers ce prisme qu’on appelle une larme.</p><p>Le poëte, chez Nodier, est déjà bien avancé, bien en train de mûrir : une circonstance          particulière vint développer en lui le philologue, le lexicographe, et lui permit dès lors          de pousser de front ce goût vif à côté de ses autres prédilections un peu contrastantes.          Le chevalier Herbert Croft, baronnet anglais, prisonnier de guerre à Amiens, où il          s’occupait de travaux importants sur les classiques grecs, latins et français, eut besoin          d’un secrétaire et d’un collaborateur : Nodier lui fut indiqué et fut agréé ; il obtint          l’autorisation d’aller près de lui. Il nous a peint plus tard son vieil ami sous le nom          légèrement adouci de sir Robert Grove, dans son attachante nouvelle d’<hi rend="i">Amélie</hi>. Il était impossible de toucher un tel portrait à la Sterne avec une plus          gracieuse et, pour ainsi dire, affectueuse ironie : « Ce qui faisait sourire l’esprit,          conclut-il, dans les innocentes manies du chevalier, faisait en même temps pleurer l’âme.          On se disait : Voilà pourtant ce que nous sommes, quand nous sommes tout ce qu’il nous est          permis d’être au-dessus de notre espèce ! »</p><p>Sans plus recourir au portrait un peu flatté du vieux savant dans <hi rend="i">Amélie</hi> et en m’en tenant aux notices critiques de Nodier même, du vivant ou peu          après la mort du chevalier<note n="179" resp="author">Au tome I<hi rend="sup">er</hi>,            page 205, et au tome II, page 429, des <hi rend="i">Mélanges de Littérature et de              Critique</hi> de Charles Nodier, recueillis par Barginet (de Grenoble), 1820.</note>,          il en résulte que sir Herbert Croft, ancien élève de l’évêque Lowth qui a écrit l’<hi rend="i">Essai sur la Poésie des Hébreux</hi>, l’élève aussi et le collaborateur du          docteur Johnson soit pour la <hi rend="i">Vie d’Young</hi>, soit pour les travaux du          Dictionnaire, avait de plus en plus creusé et raffiné dans les recherches littéraires et          dans l’étude singulière des mots. Doué par la nature de l’organe le plus exquis des          commentateurs, il l’avait encore armé d’une loupe grossissante qui ne se fixait plus          décidément que sur les <hi rend="i">infiniment petits</hi> de la grammaire. « M. le          chevalier Croft, écrivait de lui Nodier émancipé dans un article un peu railleur, peut se          dire hautement l’Épicure de la syntaxe et le Leibnitz du rudiment ; il a trouvé l’atome,          la monade grammaticale…. » Quand il s’appliquait à un classique, sous prétexte de          l’éclaircir, il y piquait de tous points ses vrilles imperceptibles et petit à petit          destructives, presque comme celles des insectes rongeurs particuliers aux bibliothèques.          Son analyse pointilleuse prétendait mettre à nu, par exemple, dans telle période de          Massillon (car sir Herbert travaillait beaucoup sur nos auteurs français), une quantité          déterminée de <hi rend="i">consonnances</hi> et d’<hi rend="i">assonnances</hi> qu’une          éloquence harmonieuse sait trouver d’elle-même, mais qu’elle dérobe à la critique et qu’à          ce degré de rigueur elle ne calcule jamais. Ce fut durant la participation de Nodier,          comme secrétaire, aux travaux du chevalier, que celui-ci fit paraître son <hi rend="i">Horace éclairci par la ponctuation</hi>, ouvrage curieux et subtil, dont le titre seul          promet, parmi les hasards de la conjecture, bien des aperçus piquants. A ses profondes          préoccupations érudites, sir Herbert joignait par accident certaines vues libres,          romantiques, comme des ressouvenirs du biographe d’Young. Il fut le premier à tirer d’un          entier oubli <hi rend="i">le dernier Homme</hi> de Granville, <hi rend="i">cette admirable            ébauche d’épopée</hi>, s’écriait Nodier, <hi rend="i">et qui fera la gloire d’un            plagiaire heureux</hi>. On voit par combien de points vifs devaient se toucher d’abord          le jeune secrétaire et le vieux maître.</p><p>L’association ne dura pas aussi longtemps qu’on aurait pu croire. Après une année          environ, l’amour de l’indépendance et la passion de l’histoire naturelle ramenèrent Nodier          dans son village de Quintigny. Il s’était marié, il allait être père : de nouveaux projets          commençaient. Pourtant les relations avec le chevalier portèrent leur fruit ; cette veine          d’études philologiques aboutit en 1811 au livre ingénieux des <hi rend="i">Questions de            Littérature légale</hi>. Il faut tout dire : le bon chevalier Croft, qui n’était pas          tout à fait sir Grove, se montra un peu jaloux de son élève et du succès de cette <hi rend="i">brochure populaire</hi>, comme il la qualifia non sans quelque intention de          dédain : sur deux ou trois points de textes comparés, il revendiqua même, à mots couverts,          la priorité de la note. Nodier, en rendant compte dans les <hi rend="i">Débats</hi> de          l’ouvrage où perçait cette petite aigreur, la releva avec une vivacité spirituelle et          polie, mais assez aiguisée à son tour. A la mort du chevalier, il ne se ressouvint plus          que de ses mérites dans un article nécrologique détaillé et touchant. J’ai souri toutefois          en saisissant l’instant même où l’élève philologue s’est émancipé : comme dans toute          émancipation, il y a eu un brin de révolte.</p><p>Ce livre des <hi rend="i">Questions de Littérature légale</hi>, fort augmenté depuis          l’édition de 1812, et qui, sous son titre à la Bartole, contient une quantité de          particularités et d’aménités littéraires des plus curieuses relativement au plagiat, à          l’imitation, aux pastiches, etc., etc., est d’une lecture fort agréable, fort diverse, et          représente à merveille le genre de mérite et de piquant qui recommande tout ce côté          considérable des travaux de Nodier. Dans ses <hi rend="i">Onomatopées</hi>, dans sa <hi rend="i">Linguistique</hi>, dans ses <hi rend="i">Mélanges tirés d’une petite            Bibliothèque</hi>, dans cette foule de petites dissertations fines, annexées comme des          cachets précieux au <hi rend="i">Bulletin du Bibliophile</hi><note n="180" resp="author">Chez Techener.</note>, on le retrouve le même de manière et de méthode, si méthode il y          a, d’érudition courante, rompue, variée, excursive. Ne lui demandez pas une discussion          suivie et rigoureuse, armée de précautions, appuyée aux lignes établies de l’histoire, aux          grands résultats acquis et aux jugements généraux de la littérature. Il s’échappe à tout          moment <hi rend="i">par la tangente</hi>, il ne vise qu’à des points spéciaux, à des          trouvailles imprévues, à des raretés d’exception où il se porte tout entier et où son          scepticisme déguisé agite l’hyperbole. Sa critique, c’est bien souvent une vraie guerre de          guérillas, une Fronde qui fait échec aux grands corps réguliers de la littérature et de          l’histoire. Ou encore, sans but aucun, c’est un assaisonnement perpétuel, le <hi rend="i">hors-d’œuvre</hi> à la fin d’un grand banquet, après une littérature finie. Athénée, en          son temps, n’a guère fait autre chose. Bayle parle quelque part de ces lectures mélangées          qui sont comme le <hi rend="i">dessert</hi> de l’esprit. Nodier accommode par goût          l’érudition pour les estomacs rassasiés et dédaigneux. Son livre des <hi rend="i">Questions légales</hi>, par exemple, c’est proprement un <hi rend="i">quatre-mendiants</hi> de la littérature ; on passe des heures musardes à y grappiller          sans besoin, à y ronger avec délices. Il a poussé en ce sens le Bayle et le Montaigne à          leurs extrêmes conséquences ; ce ne sont plus que miettes friandes.</p><p>Les esprits fermes, à régime sain, qui n’ont jamais eu de dégoût indolent ni de caprice,          les esprits applicables, d’appétit judicieux, empressés de mordre d’abord à quelque pièce          de bonne digestion, pourront se demander souvent à quoi bon ces raffinements de coup d’œil          sur des riens, ces jeux de l’ongle sur des écorces, ces dégustations exquises sur le plus          rare des <hi rend="i">Ana ;</hi> à quoi bon de savoir si la <hi rend="i">sphère</hi> au          frontispice est un insigne tout spécial des Elzevirs, et si leur large guirlande de <hi rend="i">roses trémières</hi> ne leur a pas été en maint cas dérobée. Les esprits même          les plus en délicatesse de littérature pourront désirer quelquefois plus de circonspection          et de sévérité dans certains jugements qui atteignent des noms connus : ainsi, M. de La          Rochefoucauld n’est pas formellement accusé, à l’article IV des <hi rend="i">Questions</hi>, d’être un plagiaire de Corbinelli ; mais cette singulière accusation,          une fois soulevée, n’est pas non plus réfutée et réduite à néant, comme il l’aurait fallu.          Pascal, à l’article V, demeure hautement accusé d’avoir pillé Montaigne ; son plagiat est          même proclamé le plus évident et le plus <hi rend="i">manifestement intentionnel</hi> que          l’on connaisse, et l’on oublie que Pascal, mort depuis plusieurs années lorsqu’on          recueillit et qu’on publia ses <hi rend="i">Pensées</hi>, ne peut répondre des petits          papiers qu’on y inséra et qui, pour lui, n’étaient que des notes dont il se réservait          l’usage. Ses pieux amis, les éditeurs, plus versés dans saint Augustin que dans Montaigne,          ne s’aperçurent pas qu’ils avaient affaire par endroits à des extraits de ce dernier, et          négligèrent naturellement d’en avertir. On aurait à multiplier les remarques de ce genre à          propos de la critique de notre ingénieux et poétique érudit. Un jour, dans un article sur          le cardinal de Retz, il lui appliquera je ne sais quel mot de celui qu’il appelle tout à          coup <hi rend="i">le sage et vertueux Balzac</hi>, oubliant trop que cet estimable          écrivain n’était pas le moins du monde un philosophe ni un sage, mais bien un utile pédant          doué de nombre, sous qui notre prose a fait et doublé une excellente rhétorique : voilà          tout.</p><p>Dans le plus suivi et le plus philosophique de ses jeux érudits, dans ses <hi rend="i">Éléments de Linguistique</hi>, Nodier a développé un système entier de formation des          langues, l’histoire imagée du mot depuis sa première éclosion sur les lèvres de l’homme          jusqu’à l’invention de l’écriture et à l’achèvement des idiomes. Ces sortes de questions          dépassent de beaucoup le cercle des conjectures sur lesquelles nous nous permettons          d’exprimer et même d’avoir un avis. Un savant article du baron d’Eckstein<note n="181" resp="author"><hi rend="i">Journal de L’Institut historique</hi>, 2e livraison.</note>          vint protester au nom des résultats et des procédés de l’école historique : il fut sévère.          En revanche, de consolants et affectueux articles de M. Vinet<note n="182" resp="author"><hi rend="i">Essais de Philosophie morale</hi>.</note> exprimèrent l’admiration sans          réserve et bien flatteuse d’un lecteur sérieux, complétement séduit.</p><p>A des endroits un peu moins antédiluviens, et où nous nous sentirions plus à même de          prendre parti, il nous semble que Nodier, érudit, ne triomphe jamais plus sûrement, ne          s’ébat jamais avec une plus heureuse licence qu’en plein <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en cette époque de liberté, de fantaisie aussi et de vaste          bigarrure, et de style français déjà excellent. Il est de son mieux quand il disserte à          fond sur le <hi rend="i">Cymbalum mundi</hi>, et la réhabilitation de Bonaventure des          Periers peut en ce genre passer pour son chef-d’œuvre, à moins qu’on ne le préfère          discourant, après Naudé, sur les Mazarinades, et épuisant la théorie des deux éditions du            <hi rend="i">Mascurat</hi>.</p><p>Pour revenir, est-ce aller trop loin que de croire de Nodier bibliographe, lexicographe          et philologue, qu’après tout, l’élève du chevalier Croft garda toujours quelque chose de          lui, et que même pour les doctes excentricités qu’il jugeait en souriant et que depuis il          nous a peintes, il s’en inocula dès lors quelques-unes avec originalité ? En attendant, il          est curieux de voir comme, dès 1812, son butin se grossit, comme sa pacotille          encyclopédique se bigarre et s’amasse. Encore un moment, encore le voyage d’Illyrie, et          nous posséderons Nodier au complet, avec tous ses piquants romantismes et          dilettantismes.</p><p>Comptons un peu et récapitulons, comme par le trou du kaléidoscope, quelques points au          hasard dans l’étincelant pêle-mêle d’idéal qui survivra. Il aime, il caresse d’imagination          les proscrits, les brigands héroïques, les grands destins avortés, les lutins invisibles,          les livres anonymes qui ont besoin d’une clef, les auteurs illustres cachés sous          l’anagramme, les patois persistants à l’encontre des langues souveraines, tous les recoins          poudreux ou sanglants de raretés et de mystères, bien des rogatons de prix, bien des          paradoxes ingénieux et qui sont des échancrures de vérités, la liberté de la presse          d’avant Louis XIV, la publicité littéraire d’avant l’imprimerie, l’orthographe surtout          d’avant Voltaire : il fera une guerre à mort aux <hi rend="i">a</hi> des imparfaits.</p><p>Vers 1811, l’ennui de ses facultés mobiles, bientôt à l’étroit dans le riant Quintigny,          et l’espérance de trouver des ressources à l’étranger, le poussèrent en Italie, et de là          en Carniole : il fut nommé bibliothécaire à Laybach. Son caractère aimable et la douceur          de ses mœurs lui ayant procuré, comme partout, des protecteurs et des amis, il fut chargé          de la direction de la librairie et devint, à ce titre, propriétaire et rédacteur en chef          d’un journal intitulé <hi rend="i">le Télégraphe</hi>, qu’il publia d’abord en trois          langues, français, allemand et italien, puis en quatre, en y ajoutant le slave vindique.          Il y inséra, sur la langue et la littérature du pays, de nombreux articles dont on peut          prendre idée par ceux qu’il mit plus tard dans le <hi rend="i">Journal des            Débats</hi><note n="183" resp="author">Recueillis au tome II, pages 353 et suiv. de ses              <hi rend="i">Mélanges de Littérature et de Critique</hi>, 1820.</note>. <hi rend="i">Jean Sbogar</hi> et <hi rend="i">Smarra</hi>, et <hi rend="i">Mademoiselle de            Marsan</hi>, furent, dès cette époque, ses secrètes et poétiques Conquêtes.</p><p>L’arrivée de Fouché comme gouverneur semblait devoir donner à sa fortune une face          nouvelle ; la place de secrétaire-général de l’intendance d’Illyrie lui fut proposée ; il          négligea ces avantages, et l’occasion rapide ne revint pas. L’abandon des provinces          illyriennes le ramena en France, à Paris, ce centre final d’où jusque-là il avait toujours          été repoussé. Il entra dans la rédaction des <hi rend="i">Débats</hi>, alors <hi rend="i">Journal de l’Empire</hi>, et que dirigeait encore M. Étienne. On assure que quand          Geoffroy sur les derniers temps fut malade, Nodier le suppléa dans les feuilletons en          conservant l’ancienne signature et en imitant sa manière ; si bien que le recueil qu’on          fit ensuite de Geoffroy contient plusieurs morceaux de lui. On court risque, avec Nodier,          comme avec Diderot, de le retrouver ainsi souvent dans ce que des voisins ont signé ; il          faut prendre garde, en retour, de lui trop rapporter bien des écrits plus apparents on ne          le retrouve pas.</p><p>Nodier, revenu en France, avait trente ans passés ; il doit être mûr ; le voilà au          centre ; une nouvelle vie mieux assise et plus en vue de l’avenir pourrait-elle          commencer ? Par malheur, l’atmosphère est bien fiévreuse, et les temps plus que jamais          sont dissipants. Je n’essayerai pas de le deviner et de le suivre à travers ces          enthousiastes chaleurs de la première et de la seconde Restauration. Les Cent-Jours le          rejetèrent à douze années en arrière, aux fougues politiques du Consulat : le 18 mars, il          écrivit dans le <hi rend="i">Journal des Débats</hi> une autre <hi rend="i">Napoléone</hi>, une philippique à l’envi de celle que Benjamin Constant y lançait vers le          même moment. Il résista mieux à l’épreuve du lendemain. Non pas tout à fait Napoléon, il          est vrai, mais Fouché le fit venir, et lui demanda ce qu’il voulait. — « Eh bien !          donnez-moi cinq cents francs… pour aller à Gand. » Il est l’auteur de la pièce intitulée            <hi rend="i">Bonaparte au 4 mai</hi>, qui parut dans <hi rend="i">le Nain jaune</hi> et          dans <hi rend="i">le Moniteur de Gand ;</hi> il est l’auteur du vote attribué à divers          royalistes, et qui circula au <hi rend="i">Champ-de-Mai</hi> : « Puisqu’on veut absolument          pour la France un souverain qui monte à cheval, je vote pour Franconi. » Au reste, il se          déroba de Paris durant la plus grande partie des Cent-Jours, et les passa à la campagne          dans un château ami.</p><p>Les années qui suivent, et où se rassemble avec redoublement son reste de jeunesse,          suffisent à peine, ce semble, à tant d’emplois divers d’une verve continuelle et en tous          sens exhalée : journaliste, romancier, bibliophile toujours, dramaturge quelque peu et          très-assidu au théâtre, témoin aux cartels, tout aux amis dans tous les camps,          improvisateur dès le matin comme le neveu de Rameau. Avec cela des retours par accès vers          les champs, des reprises de tendresse pour l’histoire naturelle et l’entomologie : un          jour, ou plutôt une nuit, qu’il errait au bois de Boulogne pour sa docte recherche, une          lanterne à la main, il se vit arrêté comme malfaiteur.</p><p>Il demeura jusqu’en 1820 dans la rédaction des <hi rend="i">Débats</hi>, et ne passa          qu’alors à celle de la <hi rend="i">Quotidienne</hi>, sans préjudice des journaux de          rencontre. Il publia <hi rend="i">Jean Sbogar</hi> en 1818, <hi rend="i">Thérèse            Aubert</hi> en 1819, <hi rend="i">Adèle</hi> en 1820, <hi rend="i">Smarra</hi> en 1821,            <hi rend="i">Trilby</hi> en 1822 : je ne touche qu’aux productions bien visibles. Chacun          de ces rapides écrits était comme un écho français, et bien à nous, qui répondait aux          enthousiasmes qui commençaient à nous venir de Walter Scott et de Byron. La valeur          définitive de chaque ouvrage se peut plus ou moins discuter ; mais leur ensemble, leur          multiplicité dénonçait un talent bien fertile, une incontestable richesse, et il reste à          citer de tous de ravissantes pages d’écrivain. A dater de 1820, la position littéraire de          Nodier prit manifestement de la consistance.</p><p>Pour mettre un peu d’ordre à notre sujet et éviter (ce qui en est l’écueil) la dispersion          des points de vue, nous ne tenterons ni l’analyse des principaux ouvrages en particulier,          ni encore moins le dénombrement, impossible peut-être à l’auteur lui-même, de tous les          écrits qui lui sont échappés. Deux questions, qui dominent l’étendue de son talent, nous          semblent à poser : 1° la nature et surtout le degré d’influence des grands modèles          étrangers sur Nodier, qui, au premier aspect, les réfléchit ; 2° sa propre influence sur          l’école moderne qu’il devança, qu’il présageait dès 1802, qu’il vit surgir et qu’il          applaudit le premier en 1820.</p><p>L’influence des modèles étrangers sur Nodier (on peut déjà le conclure de notre étude          suivie) est encore plus apparente que réelle. On a vu à ses débuts sa vocation marquée, on          a saisi ses inclinations à l’origine. Il procède de <hi rend="i">Werther</hi> sans doute ;          mais on ne se compromet pas en affirmant que si <hi rend="i">Werther</hi> n’eût pas          existé, il l’aurait inventé. Il ne connut longtemps de la littérature allemande que ce qui          nous en arrivait par madame de Staël après Bonneville ; mais l’esprit lui en arrivait          surtout : la ballade de <hi rend="i">Lénore, le Roi des Aulnes, la Fiancée de Corinthe, le            Songe</hi> de Jean-Paul, faisaient le plus vibrer ses fibres secrètes de fantaisie et de          terreur. <hi rend="i">Jean Sbogar</hi>, conçu en 1812 sur les lieux mêmes de la scène,          était autre chose certainement que le <hi rend="i">Charles Moor</hi> de Schiller, et          n’avait pas besoin de <hi rend="i">Rob-Roy</hi>. Ces neuves et vivantes descriptions du          paysage, la scène dramatique d’Antonia au piano devant cette glace qui lui réfléchit          brusquement, au-dessus des plis de son cachemire rouge, la tête pâle et immobile de          l’amant inconnu, ce sont là des marques aussi de franche possession et d’indépendante          investiture. <hi rend="i">Trilby</hi>, le frais lutin, put naître sans l’<hi rend="i">Ondine</hi> de La Motte-Fouqué ; <hi rend="i">Smarra</hi> se réclamait surtout          d’Apulée. Il serait chimérique de prétendre ressaisir et désigner, au sein d’un talent          aussi complexe et aussi mobile, le reflet et le croisement de tous les rayons étrangers          qui y rencontraient, y éveillaient une lumière vive et mille jets naturels. La venue          d’Hoffmann et son heureuse naturalisation en France durent imprimer à l’imagination de          Nodier un nouvel ébranlement, une toute récente émulation de fantaisie ; la lecture du <hi rend="i">Majorat</hi> le provoqua peut-être ou ne nuisit pas du moins à <hi rend="i">Inès</hi> ou à <hi rend="i">Lydie ; le Songe d’or</hi>, ou <hi rend="i">la Fée aux            Miettes</hi>, purent également se ressentir de contes plus ou moins analogues ; mais          n’avait-il pas, sans tant de provocations du dehors, cette autre lignée bien directe au          coin du feu, cette facile descendance du bon Perrault et de M. Galand ? En somme, il m’est          évident que Nodier se trouve originellement en France de cette famille poétique d’Hoffmann          et des autres, et que s’il répond si vite sur ce ton au moindre appel, c’est qu’il a          l’accent en lui. Ce qu’ils traduisent en chants ou en récits, il se ressouvient tout          aussitôt de l’avoir pensé, de l’avoir rêvé. Nodier peut être dit un frère cadet (bien          Français d’ailleurs) des grands poëtes romantiques étrangers, et il le faut maintenir en          même temps original : il était en grand train d’ébaucher de son côté ce qui éclatait du          leur.</p><p>A l’égard de l’école française moderne, ce fut un frère aîné des plus empressés et des          plus influents. On l’a vu, vingt ans auparavant, le plus matinal au téméraire assaut et          séparé tout d’un coup de ceux-là, à jamais inconnus, qui probablement eussent aidé et          succédé. Nulle aigreur ne suivit en lui ces mécomptes du talent et de la gloire. Les          jeunes essais, qui désormais rejoignent ses espérances brisées, le retrouvent souriant, et          il bat des mains avec transport aux premiers triomphes. Il avait connu et aimé Millevoye          faiblissant ; il enhardissait De Latouche, éditeur d’André Chénier ; il n’eut qu’un cri          d’admiration et de tendresse pour le chant inouï de Lamartine. Il connut Victor Hugo de          bonne heure, à la suite d’un article qui n’était pas sans réserve, si je ne me trompe, sur            <hi rend="i">Han d’Islande ;</hi> il découvrit vite, au langage vibrant du jeune          lyrique, les dons les plus royaux du rhythme et de la couleur. Un voyage en Suisse qu’ils          firent tous deux ensemble et en famille, vers 1825, acheva et fleurit le lien. Dans le          même temps, par ses publications avec son ami M. Taylor, par les descriptions de provinces          auxquelles il prit une part effective au moins au début, il poussait à l’intelligence du          gothique, au respect des monuments de la vieille France. Ses préfaces spirituelles, qu’en          toute circonstance il ne haïssait pas de redoubler, harcelaient les classiques, et, en          vrai père de Trilby, il sut piquer plus d’un de ses vieux amis sans amertume. Les savantes          expériences de sa prose cadencée, les artifices de déroulement de sa plume en de certaines          pages merveilleuses eussent été plus appréciés encore et eussent mieux servi la cause de          l’art, si on ne les avait pu confondre par endroits avec les alanguissements inévitables          dus à la fatigue d’écrire beaucoup, à la nécessité d’écrire toujours. Nombre de ses          images, qui expriment des nuances, des éclairs, des mouvements presque inexprimables          (comme celle du goëland qui tombe, citée plus haut), étaient faites pour illustrer et          couronner l’audace ; et, dans une Poétique de l’école moderne, si on avait pris soin de la          dresser, nul peut-être n’aurait apporté un plus riche contingent d’exemples. Le petit          volume de Poésies qu’il publia en 1827 vint montrer tout ce qu’il aurait pu, s’il avait          concentré ses facultés de grâce et d’harmonie en un seul genre, et combien cette          admiration fraternelle qu’il prodiguait autour de lui était négligente d’elle-même et de          ses propres trésors par trop dissipés. Deux ou trois tendres élégies, quelques          chansonnettes nées d’une larme, surtout des contes délicieux datés d’époques déjà          anciennes, firent comprendre avec regret que, si elle y avait plus tôt songé, il y aurait          eu là en vers une nouvelle muse. Mais, avant tout, un dégoût bien vrai de la gloire, un          pur amour du rêve y respiraient :</p><quote><l>Loué soit Dieu ! puisque dans ma misère,</l><l>De tous les biens qu’il voulut m’enlever,</l><l>Il m’a laissé le bien que je préfère :</l><l>Ô mes amis, quel plaisir de rêver,</l><l>De se livrer au cours de ses pensées,</l><l>Par le hasard l’une à l’autre enlacées,</l><l>Non par dessein : le dessein y nuirait !</l><l>L’heureux loisir qui délasse ma vie</l><l>Perd de son charme en perdant son secret ;</l><l>Il est volage, irrégulier, distrait ;</l><l>Le nonchaloir ajoute à son attrait,</l><l>Et sa douceur est dans sa fantaisie.</l><l>On se néglige, il semble qu’on s’oublie,</l><l>Et cependant on se possède mieux.</l><l>On doit alors à la bonté des Dieux</l><l>Deux attributs de leur grandeur suprême ;</l><l>Car on existe, on est tout par soi-même,</l><l>Et l’on embrasse et les temps et les lieux.</l><l>En fait de biens chacun a son système,</l><l>Desquels le moindre a du prix à mon gré :</l><l>Si l’un pourtant doit être préféré,</l><l>Jouir est bon, mais c’est rêver que j’aime<note n="184" resp="author"><hi rend="i">Le                Fou du Pirée</hi>, conte.</note>.</l></quote><p>La clarté facile et la grâce mélodieuse distinguent ce petit nombre de vers de Nodier ;          et il s’étend même assez souvent avec complaisance sur ce chapitre des qualités          naturelles, pour qu’on y puisse voir sans malice une leçon insinuante à ses jeunes amis.          En homme revenu et sage, il se faisait toutes les objections ; en ami chaud, il ne les          disait pas. Voici une pièce de lui peu connue, et qui n’a pas été insérée dans son volume          de vers : c’est une petite Poétique, telle, ce me semble, qu’à deux ou trois mots près          l’aurait pu signer La Fontaine.</p><quote><label type="head">DU STYLE.</label><lg><l>« Tout bon habitant du Marais</l><l>Fait des vers qui ne coûtent guère,</l><l>Moi c’est ainsi que je les fais,</l><l>Et, si je voulois les mieux faire,</l><l>Je les ferois bien plus mauvais. »</l></lg><lg><l>C’est ainsi que parlait Chapelle,</l><l>Et moi je pense comme lui.</l><l>Le vers qui vient sans qu’on l’appelle,</l><l>Voilà le vers qu’on se rappelle.</l><l>Rimer autrement, c’est ennui.</l></lg><lg><l>Peu m’importe que la pensée</l><l>Qui s’égare en objets divers,</l><l>Dans une phrase cadencée</l><l>Soumette sa marche pressée</l><l>Aux règles faciles des vers ;</l></lg><lg><l>Ou que la prose journalière,</l><l>Avec moins d’étude et d’apprêts,</l><l>L’enlace, vive et familière,</l><l>Comme les bras d’un jeune lierre</l><l>Un orme géant des forêts ;</l></lg><lg><l>Si la manière en est bannie</l><l>Et qu’un sens toujours de saison</l><l>S’y déploie avec harmonie,</l><l>Sans prêter les droits du génie</l><l>Aux débauches de la raison.</l></lg><lg><l>La parole est la voix de l’âme,</l><l>Elle vit par le sentiment ;</l><l>Elle est comme une pure flamme</l><l>Que la nuit du néant réclame<note n="185" resp="author">Je n’aime pas cette <hi rend="i">nuit du néant</hi> qui <hi rend="i">réclame</hi> une <hi rend="i">flamme ;</hi> c’est la rime qui a donné cela.</note></l><l>Quand elle manque d’aliment.</l></lg><lg><l>Elle part prompte et fugitive,</l><l>Comme la flèche qui fend l’air,</l><l>Et son trait vif, rapide et clair,</l><l>Va frapper la foule attentive</l><l>D’un jour plus brillant que l’éclair.</l></lg><lg><l>Si quelque gêne l’emprisonne,</l><l>Déliez-vous de son lien.</l><l>Tout effort est contraire au bien,</l><l>Et la parole en vain foisonne,</l><l>Sitôt que le cœur ne dit rien.</l></lg><lg><l>Le simple, c’est le beau que j’aime,</l><l>Qui, sans frais, sans tours éclatants,</l><l>Fait le charme de tous les temps.</l><l>Je donnerais un long poème</l><l>Pour un cri du cœur que j’entends.</l></lg><lg><l>En vain une muse fardée</l><l>S’enlumine d’or et d’azur,</l><l>Le naturel est bien plus sûr.</l><l>Le mot doit mûrir sur l’idée,</l><l>Et puis tomber comme un fruit mûr.</l></lg></quote><p>Cette coulante doctrine de la facilité naturelle, cet épicuréisme de la diction, si bon à          opposer en temps et lieu au stoïcisme guindé de l’art, a pourtant ses limites ; et quand          l’auteur dit qu’en style <hi rend="i">tout effort est contraire au bien</hi>, il n’entend          parler que de l’effort qui se trahit, il oublie celui qui se dérobe.</p><p>Un an avant la publication de ses propres Poésies, Nodier donnait, de concert avec son          ami M. de Roujoux, un second volume de Clotilde de Surville<note n="186" resp="author"><hi rend="i">Poésies inédites</hi> de Clotilde de Surville, chez Nepveu, 1826.</note>, qui          est en grande partie de sa façon. Il s’était prononcé dans ses <hi rend="i">Questions de            Littérature légale</hi> contre l’authenticité des premières Poésies de Clotilde, et          s’était même appuyé alors de l’opinion exprimée par M. de Roujoux<note n="187" resp="author">Au tome II, page 89, des <hi rend="i">Révolutions des Sciences et des              Beaux-Arts</hi>.</note>. Mais ce dernier possédait un manuscrit de M. de Surville avec          des ébauches inédites de pastiches nouveaux, et les deux amis, malgré leur jugement          antérieur, ne purent résister au plaisir de rentrer, en la prolongeant, dans la          supercherie innocente.</p><p>Comme, après tout, la prétendue Clotilde est un poëte de l’école poétique moderne, un          bouton d’églantine éclos en serre à la veille de la renaissance de 1800, il convenait à          Nodier, ce précurseur universel, d’y toucher du doigt. Il se trouve mêlé, plus on y          regarde, à toutes les brillantes formes d’essai, à tous les déguisements du          romantisme.</p><p>En résumé, Nodier, par rapport à la nouvelle école qu’il aurait pu songer à se rattacher          et à conduire, et qu’il ne voulut qu’aider et aimer, Nodier sans prétention, sans morgue,          sans regret, ne fut aux poëtes survenants que le frère aîné, comme je l’ai dit, et le          premier camarade, un camarade bon, charmant, enthousiaste, encourageant, désintéressé,          redevenu bien souvent le plus jeune de tous par le cœur et le plus sensible. Si on l’eût          écouté, volontiers il ne leur eût été qu’un héraut d’armes.</p><p>Sur ces entrefaites, son existence s’était assise enfin et fixée. Il avait tâché de          renoncer, dès 1820, à la politique si effervescente ; son insouciance pour sa fortune          personnelle n’avait pas changé. En 1824, M. Corbière, ministre de l’intérieur et          bibliophile très-éclairé, le nomma, sur sa réputation et sans qu’il l’eût demandé,          bibliothécaire de l’Arsenal en remplacement de l’abbé Grosier qui venait de mourir. Un          nouveau cercle d’habitudes se forma. La jeunesse, quand elle se prolonge, est toujours          embarrassante à finir ; rien n’est pénible à démêler comme les confins des âges (<hi rend="i">Lucanus an Appulus, anceps</hi>) ; il faut souvent que quelque chose vienne du          dehors et coupe court. Dans sa retraite une fois trouvée, au soleil, au milieu des livres          dont une élite sous sa main lui sourit, la vie de Nodier s’ordonna : des après-midi          flâneuses, des matinées studieuses, liseuses, et de plus en plus productives de pages          toujours plus goûtées. Je me figure que bien des journées de Le Sage, de l’abbé Prévost          vieillissant, se passaient ainsi. Les travaux même non voulus, les heures assujetties dont          on se plaint, gardent au fond plus d’un correctif aimable, bien des enchantements secrets.          A en juger par les fruits plus savoureux en avançant, il faut croire que la fatigue          intérieure et trop réelle se trompe, s’élude, dans la production, par de certains charmes.          Je ne sais quel penseur misanthropique a dit, en façon de recette et de conseil : « Un peu          d’amertume dans les talents sur l’âge est comme quelque chose d’astringent qui donne du          ton. » Assez d’écrivains éminents en ont eu de reste : ils n’ont pas ménagé cette dose          d’astringent ; Nodier, lui, en manque tout à fait, et pourtant sa veine de talent a plutôt          gagné, elle s’est comme échauffée d’une douce chaleur, en déployant au couchant la          diversité de ses teintes. Si de tout temps il y eut en sa manière quelque chose qui est le          contraire de la condensation, ces qualités élargies n’ont pas dépassé la mesure en se          continuant, et elles ont rencontré, pour y jouer, des cadres de mieux en mieux assortis.          Toutes les fois qu’il reproduit des souvenirs ou des songes de sa jeunesse, Nodier          écrivain reprend une sève plus montante et plus colorée. <hi rend="i">Séraphine,            Amélie</hi>, la fleur de ces récits heureux, l’ont assez prouvé : qu’on y ajoute la          première partie d’<hi rend="i">Inès</hi>, on aura le plus parfait et le dernier mot de sa          manière. Qu’on ne dédaigne pas non plus, comme échantillon final, deux ou trois          dissertations de bibliophile, où, sous prétexte de bouquins poudreux, il butine le joli et          le fin : il y a tel petit extrait sur la <hi rend="i">reliure</hi> moderne, qui commence,          à la lettre, par un hymne au rossignol<note n="188" resp="author">Depuis sa mort, on a            fait un tout petit volume d’une dernière nouvelle de lui, intitulée <hi rend="i">Franciscus Columna</hi>, où il se retrouve tout entier sous sa double forme ; c’est            un coin de roman logé dans un cadre de bibliographie, une fleur toute fraîche conservée            entre les feuillets d’un vieux livre.</note>.</p><p>En 1832, ses œuvres complètes, et pourtant choisies encore, parurent pour la première          fois, et vinrent déployer, en une série imposante, les titres jusqu’alors épars d’une          renommée qui dès longtemps ne se contestait plus. En 1834, l’Académie française, réparant          de trop longs délais, le choisit à l’unanimité en remplacement de M. Laya. Nodier, qui          s’était pris tant de fois de raillerie au célèbre corps, fut saisi d’une joie toute naïve          et attendrie en y entrant. Aucun autre discours de récipiendaire ne respire peut-être, à          l’égal du sien, l’expansion sentie de la reconnaissance. Il la prouva surtout par un          dévouement sans réserve à ses devoirs d’académicien : le Dictionnaire futur n’a pas de          fondateur plus absorbé ni plus amusé que lui. Et qui donc serait plus capable, en effet,          de suivre en buissonnant l’histoire et les aventures de chaque mot à travers la langue ?          Odyssée pour Odyssée, celle-là, à ses yeux, en vaut bien une autre. Revenu de tout, il          s’anime d’autant plus, il se passionne, en sceptique qu’on croirait crédule, à ces menues          questions de vocabulaire, d’étymologie, d’orthographe ; prenez garde ! elles ne sont, dans          la bouche du Lucien au fin sourire, qu’une façon détournée et bienveillante d’ironie          universelle. Ainsi souvent il se délasse de l’ennui de trop penser. Il s’en délasse à          moins de frais, avec une plus vraie douceur, en famille, les soirs, en cet Arsenal          rajeunissant, où tous ceux qui y reviennent après des années retrouvent un passé encore          présent, un frais sentiment d’eux-mêmes, et des souvenirs qui semblent à peine des          regrets, dans une atmosphère de poésie, de grâce et d’indulgence.</p><dateline><docDate when="1840-05-01">1<hi rend="sup">er</hi> Mai 1840</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

