<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Ampère</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1837-02-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1837-02-15"><head>M. Ampère</head><p>Le vrai savant, l’<hi rend="i">inventeur</hi>, dans les lois de l’univers et dans les          choses naturelles, en venant au monde est doué d’une organisation particulière comme le          poëte, le musicien. Sa qualité dominante, en apparence moins spéciale, parce qu’elle          appartient plus ou moins à tous les hommes et surtout à un certain âge de la vie où le          besoin d’apprendre et de découvrir nous possède, lui est propre par le degré d’intensité,          de sagacité, d’étendue. Chercher la cause et la raison des choses, trouver leurs lois, le          tente, et là où d’autres passent avec indifférence ou se laissent bercer dans la          contemplation par le sentiment, il est poussé à voir au-delà et il pénètre. Noble faculté          qui, à ce degré de développement, appelle et subordonne à elle toutes les passions de          l’être et ses autres puissances ! On en a eu, à la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et au commencement du nôtre, de grands et sublimes exemples ;          Lagrange, Laplace, Cuvier et tant d’autres à des rangs voisins, ont excellé dans cette          faculté de trouver les rapports élevés et difficiles des choses cachées, de les poursuivre          profondément, de les coordonner, de les rendre. Ils ont à l’envi reculé les bornes du          connu et repoussé la limite humaine. Je m’imagine pourtant que nulle part peut-être cette          faculté de l’intelligence avide, cet appétit du savoir et de la découverte, et tout ce          qu’il entraîne, n’a été plus en saillie, plus à nu et dans un exemple mieux démontrable          que chez M. Ampère qu’il est permis de nommer tout à côté d’eux, tant pour la portée de          toutes les idées que pour la grandeur particulière d’un résultat. Chez ces autres hommes          éminents que j’ai cités, une volonté froide et supérieure dirigeait la recherche,          l’arrêtait à temps, l’appesantissait sur des points médités, et, comme il arrivait trop          souvent, la suspendait pour se détourner à des emplois moindres. Chez M. Ampère, l’idée          même était maîtresse. Sa brusque invasion, son accroissement irrésistible, le besoin de la          saisir, de la presser dans tous ses enchaînements, de l’approfondir en tous ses points,          entraînaient ce cerveau puissant auquel la volonté ne mettait plus aucun frein. Son          exemple, c’est le triomphe, le surcroît, si l’on veut, et l’indiscrétion de l’idée          savante ; et tout se confisque alors en elle et s’y coordonne ou s’y confond.          L’imagination, l’art ingénieux et compliqué, la ruse des moyens, l’ardeur même de cœur, y          passent et l’augmentent. Quand une idée possède cet esprit inventeur, il n’entend plus à          rien autre chose, et il va au bout dans tous les sens de cette idée comme après une proie,          ou plutôt elle va au bout en lui, se conduisant elle-même, et c’est lui qui est la proie.          Si M. Ampère avait eu plus de cette volonté suivie, de ce caractère régulier, et, on peut          le dire, plus ou moins ironique, positif et sec, dont étaient munis les hommes que nous          avons nommés, il ne nous donnerait pas un tel spectacle, et, en lui reconnaissant plus de          conduite d’esprit et d’ordonnance, nous ne verrions pas en lui le savant en quête, le          chercheur de causes aussi à nu.</p><p>Il est résulté aussi de cela qu’à côté de sa pensée si grande et de sa science          irrassasiable, il y a, grâce à cette vocation imposée, à cette direction impérieuse qu’il          subit et ne se donne pas, il y a tous les instincts primitifs et les passions de cœur          conservées, la sensibilité que s’était de bonne heure trop retranchée la froideur des          autres, restée chez lui entière, les croyances morales toujours émues, la naïveté, et de          plus en plus jusqu’au bout, à travers les fortes spéculations, une inexpérience craintive,          une enfance, qui ne semblent point de notre temps, et toutes sortes de contrastes.</p><p>Les contrastes qui frappent chez Laplace, Lagrange, Monge et Cuvier, ce sont, par          exemple, leurs prétentions ou leurs qualités d’hommes d’État, d’hommes politiques          influents, ce sont les titres et les dignités dont ils recouvrent et quelquefois affublent          leur vrai génie. Voilà, si je ne me trompe, des <hi rend="i">distractions</hi> aussi et          des <hi rend="i">absences</hi> de ce génie, et, qui pis est, volontaires. Chez M. Ampère,          les contrastes sont sans doute d’un autre ordre ; mais ce qu’il suffit d’abord de dire,          c’est qu’ici la vanité du moins n’a aucune part, et que si des faiblesses également y          paraissent, elles restent plus naïves et comme touchantes, laissant subsister l’entière          vénération dans le sourire.</p><p>Deux parts sont à faire dans l’histoire des savants : le côté sévère, proprement          historique, qui comprend leurs découvertes positives et ce qu’ils ont ajouté d’essentiel          au monument de la connaissance humaine, et puis leur esprit en lui-même et l’anecdote de          leur vie. La solide part de la vie scientifique de M. Ampère étant retracée ci-après par          un juge bien compétent, M. Littré<note n="116" resp="author">L’article de M. Littré            suivait immédiatement le nôtre dans la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi>.</note>,          nous avons donc à faire connaître, s’il se peut, l’homme même, à tâcher de le suivre dans          son origine, dans sa formation active, son étendue, ses digressions et ses mélanges, à          dérouler ses phases diverses, ses vicissitudes d’esprit, ses richesses d’âme, et à fixer          les principaux traits de sa physionomie dans cette élite de la famille humaine dont il est          un des fils glorieux.</p><p>André-Marie Ampère naquit à Lyon le 20 janvier 1775. Son père, négociant retiré, homme          assez instruit, l’éleva lui-même au village de Polémieux<note n="117" resp="author">Un            document précis, qui nous est fourni depuis, le fait naître à ce village de Polémieux ;            M. Ampère s’était dit toujours né à Lyon.</note>, où se passèrent de nombreuses années.          Dans ce pays sauvage, montueux, séparé des routes, l’enfant grandissait, libre sous son          père, et apprenait tout presque de lui-même. Les combinaisons mathématiques l’occupèrent          de bonne heure ; et, dans la convalescence d’une maladie, on le surprit faisant des          calculs avec les morceaux d’un biscuit qu’on lui avait donné. Son père avait commencé de          lui enseigner le latin ; mais lorsqu’il vit cette disposition singulière pour les          mathématiques, il la favorisa, procurant à l’enfant les livres nécessaires, et ajournant          l’étude approfondie du latin à un âge plus avancé. Le jeune Ampère connaissait déjà toute          la partie élémentaire des mathématiques et l’application de l’algèbre à la géométrie,          lorsque le besoin de pousser au-delà le fit aller un jour à Lyon avec son père. M. l’abbé          Daburon (depuis inspecteur général des études) vit entrer alors dans la bibliothèque du          collège M. Ampère, menant son fils de onze à douze ans, très-petit pour son âge. M. Ampère          demanda pour son fils les ouvrages d’Euler et de Bernouilli. M. Daburon fit observer          qu’ils étaient en latin : sur quoi l’enfant parut consterné de ne pas savoir le latin ; et          le père dit : « Je les expliquerai à mon fils » ; et M. Daburon ajouta : « Mais c’est le          calcul différentiel qu’on y emploie, le savez-vous ? » Autre consternation de l’enfant ;          et M. Daburon lui offrit de lui donner quelques leçons, et cela se fit.</p><p>Vers ce temps, à défaut de l’emploi des infiniment petits, l’enfant avait de lui-même          cherché, m’a-t-on dit, une solution du problème des tangentes par une méthode qui se          rapprochait de celle qu’on appelle méthode des limites. Je renvoie le propos, dans ses          termes mêmes, aux géomètres.</p><p>Les soins de M. Daburon tirèrent le jeune émule de Pascal de son embarras, et          l’introduisirent dans la haute analyse. En même temps un ami de M. Daburon, qui s’occupait          avec succès de botanique, lui en inspirait le goût, et le guidait pour les premières          connaissances. Le monde naturel, visible, si vivant et si riche en ces belles contrées,          s’ouvrait à lui dans ses secrets, comme le monde de l’espace et des nombres. Il lisait          aussi beaucoup toutes sortes de livres, particulièrement l’Encyclopédie, d’un bout à          l’autre. Rien n’échappait à sa curiosité d’intelligence ; et une fois qu’il avait conçu,          rien ne sortait plus de sa mémoire. Il savait donc et il sut toujours, entre autres          choses, tout ce que l’Encyclopédie contenait, y compris le blason. Ainsi son jeune esprit          préludait à cette universalité de connaissances qu’il embrassa jusqu’à la fin. S’il débuta          par savoir au complet l’Encyclopédie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il          resta encyclopédique toute sa vie. Nous le verrons, en 1804, combiner une refonte générale          des connaissances humaines ; et ses derniers travaux sont un plan d’encyclopédie          nouvelle.</p><p>Il apprit tout de lui-même, avons-nous dit, et sa pensée y gagna en vigueur et en          originalité ; il apprit tout à son heure et à sa fantaisie, et il n’y prit aucune habitude          de discipline.</p><p>Fit-il des vers dès ce temps-là, ou n’est-ce qu’un peu plus tard ? Quoi qu’il en soit,          les mathématiques, jusqu’en 93, l’occupèrent surtout. A dix-huit ans, il étudiait la <hi rend="i">Mécanique analytique</hi> de Lagrange, dont il avait refait presque tous les          calculs ; et il a répété souvent qu’il savait alors autant de mathématiques qu’il en a          jamais su.</p><p>La Révolution de 89, en éclatant, avait retenti jusqu’à l’âme du studieux mais impétueux          jeune homme, et il en avait accepté l’augure avec transport. Il y avait, se plaisait-il à          dire quelquefois, trois événements qui avaient eu un grand empire, un empire décisif sur          sa vie : l’un était la lecture de l’Éloge de Descartes par Thomas, lecture à laquelle il          devait son premier sentiment d’enthousiasme pour les sciences physiques et philosophiques.          Le second événement était sa première communion qui détermina en lui le sentiment          religieux et catholique, parfois obscurci depuis, mais ineffaçable. Enfin il comptait pour          le troisième de ces événements décisifs la prise de la Bastille, qui avait développé et          exalté d’abord son sentiment libéral. Ce sentiment, bien modifié ensuite, et par son          premier mariage dans une famille royaliste et dévote, et plus tard par ses retours          sincères à la soumission religieuse et ses ménagements forcés sous la Restauration, s’est          pourtant maintenu chez lui, on peut l’affirmer, dans son principe et dans son essence. M.          Ampère, par sa foi et son espoir constant en la pensée humaine, en la science et en ses          conquêtes, est resté vraiment de 89. Si son caractère intimidé se déconcertait et faisait          faute, son intelligence gardait son audace. Il eut foi, toujours et de plus en plus, et          avec cœur, à la civilisation, à ses bienfaits, à la science infatigable en marche vers <hi rend="i">les dernières limites, s’il en est, des progrès de l’esprit humain</hi><note n="118" resp="author">Préface de l’<hi rend="i">Essai sur la Philosophie des              Sciences</hi>.</note>. Il disait donc vrai en comptant pour beaucoup chez lui le          sentiment <hi rend="i">libéral</hi> que le premier éclat de tonnerre de 89 avait          Enflammé.</p><p>D’illustres savants, que j’ai nommés déjà, et dont on a relevé fréquemment les          sécheresses morales, conservèrent aussi jusqu’au bout, et malgré beaucoup d’autres côtés          moins libéraux, le goût, l’amour des sciences et de leurs progrès ; mais, notons-le,          c’était celui des sciences purement mathématiques, physiques et naturelles. M. Ampère,          différent d’eux et plus libéral en ceci, n’omettait jamais, dans son zèle de savant, la          pensée morale et civilisatrice, et, en ayant espoir aux résultats, il croyait surtout et          toujours à l’âme de la science.</p><p>En même temps que, déjà jeune homme, les livres, les idées et les événements l’occupaient          ainsi, les affections morales ne cessaient pas d’être toutes-puissantes sur son cœur.          Toute sa vie il sentit le besoin de l’amitié, d’une communication expansive, active, et de          chaque instant : il lui fallait verser sa pensée et en trouver l’écho autour de lui. De          ses deux sœurs, il perdit l’aînée, qui avait eu beaucoup d’action sur son enfance ; il          parle d’elle avec sensibilité dans des vers composés longtemps après. Ce fut une grande          douleur. Mais la calamité de novembre 93 surpassa tout. Son père était juge de paix à Lyon          avant le siége, et pendant le siége il avait continué de l’être, tandis que la femme et          les enfants étaient restés à la campagne. Après la prise de la ville, on lui fit un crime          d’avoir conservé ses fonctions ; on le traduisit au tribunal révolutionnaire et on le          guillotina. J’ai sous les yeux la lettre touchante, et vraiment sublime de simplicité,          dans laquelle il fait ses derniers adieux à sa femme. Ce serait une pièce de plus à          ajouter à toutes celles qui attestent la sensibilité courageuse et l’élévation pure de          l’âme humaine en ces extrémités. Je cite quelques passages religieusement, et sans y          altérer un mot :</p><quote><p>J’ai reçu, mon cher ange, ton billet consolateur ; il a versé un baume vivifiant sur            les plaies morales que fait à mon âme le regret d’être méconnu par mes concitoyens, qui            m’interdisent, par la plus cruelle séparation, une patrie que j’ai tant chérie et dont            j’ai tant à cœur la prospérité. Je désire que ma mort soit le sceau d’une réconciliation            générale entre tous nos frères. Je la pardonne à ceux qui s’en réjouissent, à ceux qui            l’ont provoquée, et à ceux qui l’ont ordonnée. J’ai lieu de croire que la vengeance            nationale, dont je suis une des plus innocentes victimes, ne s’étendra pas sur le peu de            biens qui nous suffisait, grâce à la sage économie et à notre frugalité, qui fut ta            vertu favorite…. Après ma confiance en l’Éternel, dans le sein duquel j’espère que ce            qui restera de moi sera porté, ma plus douce consolation est que tu chériras ma mémoire            autant que tu m’as été chère. Ce retour m’est dû. Si du séjour de l’Éternité, où notre            chère fille m’a précédé, il m’était donné de m’occuper des choses d’ici-bas, tu seras,            ainsi que mes chers enfants, l’objet de mes soins et de ma complaisance. Puissent-ils            jouir d’un meilleur sort que leur père et avoir toujours devant les yeux la crainte de            Dieu, cette crainte salutaire qui opère en nos cœurs l’innocence et la justice, malgré            la fragilité de notre nature !… Ne parle pas à ma Joséphine du malheur de son père, fais            en sorte qu’elle l’ignore ; <hi rend="i">quant à mon fils, il n’y a rien que je              n’attende de lui</hi>. Tant que tu les posséderas et qu’ils te posséderont,            embrassez-vous en mémoire de moi : je vous laisse à tous mon cœur.</p></quote><p>Suivent quelques soins d’économie domestique, quelques avis de restitutions de dettes,          minutieux scrupules d’antique probité ; le tout signé en ces mots : <hi rend="i">J.-J.            Ampère, époux, père, ami, et citoyen toujours fidèle</hi>. Ainsi mourut, avec          résignation, avec grandeur, et s’exprimant presque comme Jean-Jacques eût pu faire, cet          homme simple, ce négociant retiré, ce juge de paix de Lyon. Il mourut comme tant de          Constituants illustres, comme tant de Girondins, fils de 89 et de 91, enfants de la          Révolution, dévorés par elle, mais pieux jusqu’au bout, et ne la maudissant pas !</p><p>Parmi ses notes dernières et ses instructions d’économie à sa femme, je trouve encore ces          lignes expressives, qui se rapportent à ce fils de qui il attendait tout : « Il s’en faut          beaucoup, ma chère amie, que je te laisse riche, et même une aisance ordinaire ; tu ne          peux l’imputer à ma mauvaise conduite ni à aucune dissipation. Ma plus grande dépense a          été l’achat des livres et des instruments de géométrie dont notre fils ne pouvait se          passer pour son instruction ; mais cette dépense même était une sage économie, puisqu’il          n’a jamais eu d’autre maître que lui-même. »</p><p>Cette mort fut un coup affreux pour le jeune homme, et sa douleur ou plutôt sa stupeur          suspendit et opprima pendant quelque temps toutes ses facultés. Il était tombé dans une          espèce d’idiotisme, et passait sa journée à faire de petits tas de sable, sans que plus          rien de savant s’y traçât. Il ne sortit de son état morne que par la botanique, cette          science innocente dont le charme le reprit. Les Lettres de Jean-Jacques sur ce sujet lui          tombèrent un jour sous la main, et le remirent sur la trace d’un goût déjà ancien. Ce fut          bientôt un enthousiasme, un entraînement sans bornes ; car rien ne s’ébranlait à demi dans          cet esprit aux pentes rapides. Vers ce même temps, par une coïncidence heureuse, un <hi rend="i">Corpus pœtarum latinorum</hi>, ouvert au hasard, lui offrit quelques vers          d’Horace dont l’harmonie, dans sa douleur, le transporta, et lui révéla la muse latine.          C’était l’ode à Licinius et cette strophe :</p><quote><l>Saepius ventis agitatur ingens</l><l>Pinus, et celsae graviore casu</l><l>Decidunt turres, feriuntque summos</l><l>     Fulmina montes.</l></quote><p>Il se remit dès lors au latin, qu’il savait peu ; il se prit aux poëtes les plus          difficiles, qu’il embrassa vivement. Ce goût, cette science des poëtes se mêla          passionnément à sa botanique, et devint comme un chant perpétuel avec lequel il          accompagnait ses courses vagabondes. Il errait tout le jour par les bois et les campagnes,          herborisant, récitant aux vents des vers latins dont il s’enchantait, véritable magie qui          endormait ses douleurs. Au retour, le savant reparaissait, et il rangeait les plantes          cueillies avec leurs racines, il les replantait dans un petit jardin, observant l’ordre          des familles naturelles. Ces années de 94 à 97 furent toutes poétiques, comme celles qui          avaient précédé avaient été principalement adonnées à la géométrie et aux mathématiques.          Nous le verrons bientôt revenir à ces dernières sciences, y joignant physique et chimie ;          puis passer presque exclusivement, pour de longues années, à l’idéologie, à la          métaphysique, jusqu’à ce que la physique, en 1820, le ressaisisse tout d’un coup et pour          sa gloire : singulière alternance de facultés et de produits dans cette intelligence          féconde, qui s’enrichit et se bouleverse, se retrouve et s’accroît incessamment.</p><p>Celui qui, à dix-huit ans, avait lu la <hi rend="i">Mécanique analytique</hi> de          Lagrange, récitait donc à vingt ans les poëtes, se berçait du rhythme latin, y mêlait          l’idiome toscan, et s’essayait même à composer des vers dans cette dernière langue. Il          entamait aussi le grec. Il y a une description célèbre du cheval chez Homère, Virgile et          le Tasse<note n="119" resp="author">Homère, Iliade, VI ; Virgile, Énéide, XI ; et le            Tasse, probablement Jérusalem délivrée, chant IX, lorsque Argilan, libre enfin de sa            prison, est comparé au coursier belliqueux qui rompt ses liens.</note> : il aimait à la          réciter successivement dans les trois langues.</p><p>Le sentiment de la nature vivante et champêtre lui créait en ces moments toute une          nouvelle existence dont il s’enivrait. Circonstance piquante et qui est bien de lui !          cette nature qu’il aimait et qu’il parcourait en tous sens alors avec ravissement, comme          un jardin de sa jeunesse, il ne la voyait pourtant et ne l’admirait que sous un voile qui          fut levé seulement plus tard. Il était myope, et il vint jusqu’à un certain âge sans          porter de lunettes ni se douter de la différence. C’est un jour, dans l’île Barbe, que, M.          Ballanche lui ayant mis des lunettes sans trop de dessein, un cri d’admiration lui échappa          comme à une seconde vue tout d’un coup révélée : il contemplait pour la première fois la          nature dans ses couleurs distinctes et ses horizons, comme il est donné à la prunelle          humaine.</p><p>Cette époque de sentiment et de poésie fut complète pour le jeune Ampère. Nous en avons          sous les yeux des preuves sans nombre dans les papiers de tous genres amassés devant nous          et qui nous sont confiés, trésor d’un fils. Il écrivit beaucoup de vers français et          ébaucha une multitude de poëmes, tragédies, comédies, sans compter les chansons,          madrigaux, charades, etc. Je trouve des scènes écrites d’une tragédie d’<hi rend="i">Agis</hi>, des fragments, des projets d’une tragédie de <hi rend="i">Conradin</hi>,          d’une <hi rend="i">Iphigénie en Tauride</hi>…, d’une autre pièce où paraissaient Carbon et          Sylla, d’une autre où figuraient Vespasien et Titus ; un morceau d’un poëme moral sur la          vie ; des vers qui célèbrent l’Assemblée constituante ; une ébauche de poëme sur les          sciences naturelles ; un commencement assez long d’une grande épopée intitulée <hi rend="i">l’Américide</hi>, dont le héros était Christophe Colomb. Chacun de ces          commencements, d’ordinaire, forme deux ou trois feuillets de sa grosse écriture d’écolier,          de cette écriture qui avait comme peur sans cesse de ne pas être assez lisible ; et la          tirade s’arrête brusquement, coupée le plus souvent par des <hi rend="i">x</hi> et <hi rend="i">y</hi>, par la <hi rend="i">formule générale pour former immédiatement toutes            les puissances d’un polynôme quelconque</hi> : je ne fais que copier. Vers ce temps, il          construisait aussi une espèce de langue philosophique dans laquelle il fit des vers ; mais          on a là-dessus trop peu de données pour en parler. Ce qu’il faut seulement conclure de cet          amas de vers et de prose où manque, non pas la facilité, mais l’art, ce que prouve cette          littérature poétique, blasonnée d’algèbre, c’est l’étonnante variété, l’exubérance et          inquiétude en tous sens de ce cerveau de vingt et un ans, dont la direction définitive          n’était pas trouvée. Le soulèvement s’essayait sur tous les points et ne se faisait jour          sur aucun. Mais un sentiment supérieur, le sentiment le plus cher et le plus universel de          la jeunesse, manquait encore, et le cœur allait éclater.</p><p>Je trouve sur une feuille, dès longtemps jaunie, ces lignes tracées. En les transcrivant,          je ne me permets point d’en altérer un seul mot, non plus que pour toutes les citations          qui suivront. Le jeune homme disait :</p><quote><p>Parvenu à l’âge où les lois me rendaient maître de moi-même, mon cœur soupirait tout            bas de l’être encore. Libre et insensible jusqu’à cet âge, il s’ennuyait de son            oisiveté. Élevé dans une solitude presque entière, l’étude et la lecture, qui avaient            fait si longtemps mes plus chères délices, me laissaient tomber dans une apathie que je            n’avais jamais ressentie, et le cri de la nature répandait dans mon âme une inquiétude            vague et insupportable. Un jour que je me promenais après le coucher du soleil, le long            d’un ruisseau solitaire…</p></quote><p>Le fragment s’arrête brusquement ici. Que vit-il le long de ce ruisseau ? Un autre cahier          complet de souvenirs ne nous laisse point en doute, et sous le titre : <hi rend="i">Amorum</hi>, contient, jour par jour, toute une histoire naïve de ses sentiments, de          son amour, de son mariage, et va jusqu’à la mort de l’objet aimé. Qui le croirait ? ou          plutôt, en y réfléchissant, pourquoi n’en serait-il pas ainsi ? ce savant que nous avons          vu chargé de pensées et de rides, et qui semblait n’avoir dû vivre que dans le monde des          nombres, il a été un énergique adolescent : la jeunesse aussi l’a touché, en passant, de          son auréole ; il a aimé, il a pu plaire ; et tout cela, avec les ans, s’était recouvert,          s’était oublié ; il se serait peut-être étonné comme nous, s’il avait retrouvé, en          cherchant quelque mémoire de géométrie, ce journal de son cœur, ce cahier d’<hi rend="i">Amorum</hi> enseveli.</p><p>Jeunesse des hommes simples et purs, jeunesse du vicaire Primerose et du pasteur Walter,          revenez à notre mémoire pour faire accompagnement naturel et pour sourire avec nous à          cette autre jeunesse ! Si Euler ou Haller ont aimé, s’ils avaient écrit dans un registre          leurs journées d’alors, n’auraient-ils pas souvent dit ainsi ?</p><quote><lg><l>Dimanche, 10 avril (96). — Je l’ai vue pour la première fois.</l></lg><lg><l>Samedi, 20 août. — Je suis allé chez elle, et on m’y a prêté les <hi rend="i">Novelle                morali</hi> de Soave.</l></lg><lg><l>… Samedi, 3 septembre. — M. Couppier étant parti la veille, je suis allé rendre les                <hi rend="i">Novelle morali ;</hi> on m’a donné à choisir dans la bibliothèque ;              j’ai pris madame Des Houlières, je suis resté un moment seul avec elle.</l></lg><lg><l>Dimanche, 4. — J’ai accompagné les deux sœurs après la messe, et j’ai rapporté le              premier tome de Bernardin ; elle me dit qu’elle serait seule, sa mère et sa sœur              partant le mercredi.</l></lg><lg><l>… Vendredi, 16. — Je fus rendre le second volume de Bernardin. Je fis la conversation              avec elle et Génie. Je promis des comédies pour le lendemain.</l></lg><lg><l>Samedi, 17. — Je les portai, et je commençai à ouvrir mon cœur.</l></lg><lg><l>Dimanche, 18. — Je la vis jouer aux dames après la messe.</l></lg><lg><l>Lundi, 19. — J’achevai de m’expliquer, j’en rapportai de faibles espérances et la              défense d’y retourner avant le retour de sa mère.</l></lg><lg><l>Samedi, 24. — Je fus rendre le troisième volume de Bernardin avec madame Des              Houlières ; je rapportai le quatrième et <hi rend="i">la Dunciade</hi>, et le              parapluie.</l></lg><lg><l>Lundi, 26. — Je fus rendre <hi rend="i">la Dunciade</hi> et le parapluie ; je la              trouvai dans le jardin sans oser lui parler.</l></lg><lg><l>Vendredi, 30. — Je portai la quatrième volume de Bernardin et Racine ; je m’ouvris à              la mère, que je trouvai dans la salle à mesurer de la toile.</l></lg></quote><p>Remarquez, voilà le mot dit à la mère, treize jours après le premier aveu à la fille :          marche régulière des amours antiques et vertueuses !</p><p>Je continue en choisissant :</p><quote><lg><l>Samedi, 12 novembre. — Madame Carron (<hi rend="i">la mère</hi>) étant sortie, je              parlai un peu à Julie qui me rembourra bien et sortit. Élise (<hi rend="i">la                sœur</hi>) me dit de passer l’hiver sans plus parler.</l></lg><lg><l>Mercredi, 16. — La mère me dit qu’il y avait longtemps qu’on ne m’avait vu. Elle              sortit un moment avec Julie, et je remerciai Élise qui me parla froidement. Avant de              sortir, Julie m’apporta avec grâce les <hi rend="i">Lettres provinciales</hi>.</l></lg><lg><l>… Vendredi, 9 décembre à dix heures du matin. — Elle m’ouvrit la porte en bonnet de              nuit et me parla un moment tête à tête dans la cuisine ; j’entrai ensuite chez madame              Carron, on parla de Richelieu. Je revins à Polémieux l’après-dîner.</l></lg></quote><p>Je ne multiplierai pas ces citations : tout le journal est ainsi. Madame Des Houlières et          madame de Sévigné, et <hi rend="i">Richelieu</hi>, on vient de le voir, s’y mêlent          agréablement ; les chansons galantes vont leur train : la trigonométrie n’est pas oubliée.          On s’amuse à mesurer la hauteur du clocher de Saint-Germain (du Mont-d’Or), lieu de          résidence de l’amie. Une éclipse a lieu en ce temps-là, on l’observe. Au retour,          l’astronome amoureux lira une élégie <hi rend="i">très-passionnée</hi> de Saint-Lambert            (<hi rend="i">Je ne sentais auprès des belles</hi>, etc., etc.), ou bien il traduira en          vers un chœur de l’<hi rend="i">Aminte</hi>. Une autre fois, il prête son étui de          mathématiques au cousin de sa fiancée, et il rapporte <hi rend="i">la Princesse de            Clèves</hi>. Ses plus grandes joies, c’est de s’asseoir près de Julie sous prétexte          d’une partie de domino ou de solitaire, c’est de manger une cerise qu’elle a laissée          tomber, de baiser une rose qu’elle a touchée, de lui donner la main à la promenade pour          franchir un hausse-pied, de la voir au jardin composer un bouquet de jasmin, de troëne,          d’aurone et de campanule double dont elle lui accorde une fleur qu’il place dans un petit          tableau : ce que plus tard, pendant les ennuis de l’absence, il appellera <hi rend="i">le            talisman</hi>. Ce souvenir du bouquet, que nous trouvons consigné dans son journal, lui          inspirait de plus des vers, les seuls dont nous citerons quelques-uns, à cause du          mouvement qui les anime et de la grâce du dernier :</p><quote><l>Que j’aime à m’égarer dans ces routes fleuries</l><l>Où je t’ai vue errer sous un dais de lilas !</l><l>Que j’aime à répéter aux Nymphes attendries,</l><l>Sur l’herbe où tu t’assis, les vers que tu chantas !</l><l>Au bord de ce ruisseau dont les ondes chéries</l><l>Ont à mes yeux séduits réfléchi tes appas.</l><l>Sur les débris des fleurs que les mains ont cueillies,</l><l>Que j’aime à respirer l’air que tu respiras !</l><l>Les voilà ces jasmins dont je t’avais parée ;</l><l>Ce bouquet de troëne a touché les cheveux…</l></quote><p>Ainsi, celui que nous avons vu distrait bien souvent comme La Fontaine s’essayait alors,          jeune et non sans poésie, à des rimes galantes et tendres : <hi rend="i">mistis carminibus            non sine fistula</hi>. — Mais le plus beau jour de ces saisons amoureuses nous est assez          désigné par une inscription plus grosse sur le cahier : LUNDI, 3 juillet (1797). Voici          l’idylle complète, telle qu’on la pourrait croire traduite d’<hi rend="i">Hermann et            Dorothée</hi>, ou extraite d’une page oubliée des <hi rend="i">Confessions</hi> :</p><p>« Elles vinrent enfin nous voir (<hi rend="i">à Polémieux</hi>) à trois heures trois          quarts. Nous fûmes dans l’allée, où je montai sur le grand cerisier, d’où je jetai des          cerises à Julie, Élise et ma sœur ; tout le monde vint. Ensuite je cédai ma place à          François, qui nous baissa des branches où nous cueillions nous-mêmes, ce qui amusa          beaucoup Julie. On apporta le goûter ; elle s’assit sur une planche à terre avec ma sœur          et Élise, et je me mis sur l’herbe à côté d’elle. Je mangeai des cerises qui avaient été          sur ses genoux. Nous fûmes tous les quatre au grand jardin où elle accepta un lis de ma          main. Nous allâmes ensuite voir le ruisseau ; je lui donnai la main pour sauter le petit          mur, et les deux mains pour le remonter. Je m’étais assis à côté d’elle au bord du          ruisseau, loin d’Élise et de ma sœur ; nous les accompagnâmes le soir jusqu’au moulin à          vent, où je m’assis encore à côté d’elle pour observer, nous quatre, le coucher du soleil          qui dorait ses habits d’une lumière charmante. Elle emporta un second lis que je lui          donnai, en passant pour s’en aller, dans le grand jardin. »</p><p>Pourtant il fallait penser à l’avenir. Le jeune Ampère était sans fortune, et le mariage          allait lui imposer des charges. On décida, qu’il irait à Lyon ; on agita même un moment          s’il n’entrerait pas dans le commerce ; mais la science l’emporta. Il donna des leçons          particulières de mathématiques. Logé grande rue Mercière, chez MM. Périsse, libraires,          cousins de sa fiancée, son temps se partageait entre ses études et ses courses à          Saint-Germain, où il s’échappait fréquemment. Cependant, par le fait de ses nouvelles          occupations, le cours naturel des idées mathématiques reprenait le dessus dans son          esprit ; il y joignait les études physiques. La <hi rend="i">Chimie</hi> de Lavoisier,          publiée depuis quelques années, mais de doctrine si récente, saisissait vivement tous les          jeunes esprits savants ; et pendant que Davy, comme son frère nous le raconte, la lisait          en Angleterre avec grande émulation et ardent désir d’y ajouter, M. Ampère la lisait à          Lyon dans un esprit semblable. De grand matin, de quatre à six heures, même avant les mois          d’été, il se réunissait en conférence avec quelques amis, à un cinquième étage, place des          Cordeliers, chez son ami Lenoir. Des noms bien connus des Lyonnais, Journel, Bonjour et          Barret (depuis prêtre et jésuite), tous caractères originaux et de bon aloi, en faisaient          partie. J’allais y joindre, pour avoir occasion de les nommer à côté de leur ami, MM.          Bredin et Beuchot ; mais on m’assure qu’ils n’étaient pas de la petite réunion même. On y          lisait à haute voix le traité de Lavoisier, et M. Ampère, qui ne le connaissait pas          jusqu’alors, ne cessait de se récrier à cette exposition si lucide de découvertes si          imprévues. Au sortir de la séance matinale, et comme édifié par la science, on s’en allait          diligemment chacun à ses travaux du jour.</p><p>Admirable jeunesse, âge audacieux, saison féconde, où tout s’exalte et cœxiste à la fois,          qui aime et qui médite, qui scrute et découvre, et qui chante, qui suffit à tout ; qui ne          laisse rien d’inexploré de ce qui la tente, et qui est tentée de tout ce qui est vrai ou          beau ! Jeunesse à jamais regrettée, qui, à l’entrée de la carrière, sous le ciel qui lui          verse les rayons, à demi penchée hors du char, livre des deux mains toutes ses râpes et          pousse de front tous ses coursiers !</p><p>Le mariage de M. Ampère et de Mademoiselle Julie Carron eut lieu, religieusement et          secrètement encore, le 15 thermidor an VII (août 1799), et civilement quelques semaines          après. M. Ballanche, par un épithalame en prose, célébra, dans le mode antique, la          félicité de son ami et les chastes rayons de l’étoile nuptiale du soir se levant <hi rend="i">sur les montagnes de Polémieux</hi>. Pour le nouvel époux, les deux premières          années se passèrent dans le même bonheur, dans les mêmes études. Il continuait ses leçons          de mathématiques à Lyon, et y demeurait avec sa femme, qui d’ailleurs était souvent à          Saint-Germain. Elle lui donna un fils, celui qui honore aujourd’hui et confirme son nom.          Mais bientôt la santé de la mère déclina, et quand M. Ampère fut nommé, en décembre 1801,          professeur de physique et de chimie à l’École centrale de l’Ain, il dut aller s’établir          seul à Bourg, laissant à Lyon sa femme souffrante avec son enfant. Les correspondances          surabondantes que nous avons sous les yeux, et qui comprennent les deux années qui          suivirent, jusqu’à la mort de sa femme, représentent pour nous, avec un intérêt aussi          intime et dans une révélation aussi naïve, le journal qui précéda le mariage et qui ne          reprend qu’aux approches de la mort. Toute la série de ses travaux, de ses projets, de ses          sentiments, s’y fait suivre sans interruption. A peine arrivé à Bourg, il mit en état le          cabinet de physique, le laboratoire de chimie, et commença du mieux qu’il put, avec des          instruments incomplets, ses expériences. La chimie lui plaisait surtout : elle était, de          toutes les parties de la physique, celle qui l’invitait le plus naturellement, comme plus          voisine des causes. Il s’en exprime avec charme : « Ma chimie, écrit-il, a commencé          aujourd’hui : de superbes expériences ont inspiré une espèce d’enthousiasme. De douze          auditeurs, il en est resté quatre après la leçon, je leur ai assigné des emplois, etc. »          Parmi les professeurs de Bourg, un seul fut bientôt particulièrement lié avec lui ; M.          Clerc, professeur de mathématiques, qui s’était mis tard à cette science, et qui n’avait          qu’entamé les parties transcendantes, mais homme de candeur et de mérite, devint le          collaborateur de M. Ampère dans un ouvrage qui devait avoir pour titre : <hi rend="i">Leçons élémentaires sur les séries et autres formules indéfinies</hi>. Cet ouvrage, qui          avait été mené presque à fin, n’a jamais paru. C’est vers ce temps que M. Ampère lut dans          le <hi rend="i">Moniteur</hi> le programme du prix de 60, 000 francs proposé par          Bonaparte, en ces termes : « Je désire donner en encouragement une somme de 60, 000 francs          à celui qui, par ses expériences et ses découvertes, fera faire à l’électricité et au          galvanisme un pas comparable à celui qu’ont fait faire à ces sciences Franklin et Volta, …          mon but spécial étant d’encourager et de fixer l’attention des physiciens sur cette partie          de la physique, qui est, à mon sens, le chemin des grandes découvertes. » M. Ampère,          aussitôt cet exemplaire du <hi rend="i">Moniteur</hi> reçu de Lyon, écrivait à sa femme :          « Mille remercîments à ton cousin de ce qu’il m’a envoyé, c’est un prix de 60, 000 francs          que je tâcherai de gagner quand j’en aurai le temps. C’est précisément le sujet que je          traitais dans l’ouvrage sur la physique que j’ai commencé d’imprimer ; mais il faut le          perfectionner, et confirmer ma théorie par de nouvelles expériences. » Cet ouvrage,          interrompu comme le précédent, n’a jamais été achevé. Il s’écrie encore avec cette          bonhomie si belle quand elle a le génie derrière pour appuyer sa confiance : « Oh ! mon          amie, ma bonne amie ! si M. de Lalande me fait nommer au Lycée de Lyon et que je gagne le          prix de 60, 000 francs, je serai bien content, car tu ne manqueras plus de rien… » Ce fut          Davy qui gagna le prix par sa découverte des rapports de l’attraction chimique et de          l’attraction électrique, et par sa décomposition des terres. Si M. Ampère avait fait          quinze ans plus tôt ses découvertes électro-magnétiques, nul doute qu’il n’eût au moins          balancé le prix. Certes, il a répondu aussi directement que l’illustre Anglais à l’appel          du premier Consul, dans <hi rend="i">ce chemin des grandes découvertes</hi> : il a rempli          en 1820 sa belle part du programme de Napoléon.</p><p>Mais une autre idée, une idée purement mathématique, vint alors à la traverse dans son          esprit. Laissons-le raconter lui-même :</p><quote><p>Il y a sept ans, ma bonne amie, que je m’étais proposé un problème de mon invention,            que je n’avais point pu résoudre directement, mais dont j’avais trouvé par hasard une            solution dont je connaissais la justesse sans pouvoir la démontrer. Cela me revenait            souvent dans l’esprit, et j’ai cherché vingt fois à trouver directement cette solution.            Depuis quelques jours cette idée me suivait partout. Enfin, je ne sais comment, je viens            de la trouver avec une foule de considérations curieuses et nouvelles sur la théorie des            probabilités. Comme je crois qu’il y a peu de mathématiciens en France qui puissent            résoudre ce problème en moins de temps, je ne doute pas que sa publication dans une            brochure d’une vingtaine de pages ne me fût un bon moyen de parvenir à une chaire de            mathématiques dans un lycée. Ce petit ouvrage d’algèbre pure, et où l’on n’a besoin            d’aucune figure, sera rédigé après-demain ; je le relirai et le corrigerai jusqu’à la            semaine prochaine, que je te l’enverrai… </p></quote><p>Et plus loin :</p><quote><p>J’ai travaillé fortement hier à mon petit ouvrage. Ce problème est peu de chose en            lui-même, mais la manière dont je l’ai résolu et les difficultés qu’il présentait lui            donnent du prix. Rien n’est plus propre d’ailleurs à faire juger de ce que je puis faire            en ce genre…</p></quote><p>Et encore :</p><quote><p>J’ai fait hier une importante découverte sur la théorie du jeu en parvenant à résoudre            un nouveau problème plus difficile encore que le précédent, et que je travaille à            insérer dans le même ouvrage, ce qui ne le grossira pas beaucoup, parce que j’ai fait un            nouveau commencement plus court que l’ancien… Je suis sûr qu’il me vaudra, pourvu qu’il            soit imprimé à temps, une place de lycée ; car, dans l’état où il est à présent, il n’y            a guère de mathématiciens en France capables d’en faire un pareil : je te dis cela comme            je le pense, pour que tu ne le dises à personne.</p></quote><p>Le mémoire, qui fut intitulé <hi rend="i">Essai sur la théorie mathématique du jeu</hi>,          et qui devait être terminé en une huitaine, subit, selon l’habitude de cette pensée          ardente et inquiète, un grand nombre de refontes, de remaniements, et la correspondance          est remplie de l’annonce de l’envoi toujours retardé. Rien ne nous a mis plus à même de          juger combien ce qui dominait chez M. Ampère, dès le temps de sa jeunesse, était          l’abondance d’idées, l’opulence de moyens, plutôt que le parti pris et le choix. Il voyait          tour à tour et sans relâche toutes les faces d’une idée, d’une invention ; il en          parcourait irrésistiblement tous les points de vue ; il ne s’arrêtait pas.</p><p>Je m’imagine (que les mathématiciens me pardonnent si je m’égare), je m’imagine qu’il y a          dans cet ordre de vérités, comme dans celles de la pensée plus usuelle et plus accessible,          une expression unique, la meilleure entre plusieurs, la plus droite, la plus simple, la          plus nécessaire. Le grand Arnauld, par exemple, est tout aussi grand logicien que La          Bruyère ; il trouve des vérités aussi difficiles, aussi rares, je le crois ; mais La          Bruyère exprime d’un mot ce que l’autre étend. En analyse mathématique, il en doit être          ainsi : le style y est quelque chose. Or, tout style (la vérité de l’idée étant donnée)          est un choix entre plusieurs expressions ; c’est une décision prompte et nette, un coup          d’État dans l’exécution. Je m’imagine encore qu’Euler, Lagrange, avaient cette expression          prompte, nette, élégante, cette économie continue du développement, qui s’alliait à leur          fécondité intérieure et la servait à merveille. Autant que je puis me le figurer par          l’extérieur du procédé dont le fond m’échappe, M. Ampère était plutôt en analyse un          inventeur fécond, égal à tous en combinaisons difficiles, mais retardé par l’embarras de          choisir ; il était moins décidément <hi rend="i">écrivain</hi>.</p><p>Une grande inquiétude de M. Ampère allait à savoir si toutes les formules de son mémoire          étaient bien nouvelles, si d’autres, à son insu, ne l’avaient pas devancé. Mais à qui          s’adresser pour cette question délicate ? Il y avait à l’École centrale de Lyon un          professeur de mathématiques, M. Roux, également secrétaire de l’Athénée. C’est de lui que          M. Ampère attendit quelque temps cette réponse avec anxiété, comme un véritable oracle.          Mais il finit par découvrir que les connaissances du bon M. Roux en mathématiques          n’allaient pas là. Enfin, M. de Lalande étant venu à Bourg vers ce temps, M. Ampère lui          présenta son travail, ou plutôt le travail, lu à une séance de la Société d’émulation de          l’Ain, à laquelle M. de Lalande assistait, fut remis à l’examen d’une commission dont ce          dernier faisait partie. M. de Lalande, après de grands éloges fort sincères, finit par          demander à l’auteur des exemples en nombre de ses formules algébriques, ajoutant que          c’était pour mettre dans son rapport les résultats à la portée de tout le monde : « J’ai          conclu de tout cela, écrit M. Ampère, qu’il n’avait pas voulu se donner la peine de suivre          mes calculs, qui exigent, en effet, de profondes connaissances en mathématiques. Je lui          ferai des exemples ; mais je persiste à faire imprimer mon ouvrage tel qu’il est. Ces          exemples lui donneraient l’air d’un ouvrage d’écolier. » A la fin de 1802, MM. Delambre et          Villar, chargés d’organiser les lycées dans cette partie de la France, vinrent à Bourg, et          M. Ampère trouva dans M. Delambre le juge qu’il désirait et un appui efficace. Le mémoire          sur la <hi rend="i">Théorie mathématique du jeu</hi>, alors imprimé, donna au savant          examinateur une première idée assez haute du jeune mathématicien. Un autre mémoire sur            l’<hi rend="i">Application à la mécanique des formules du calcul des variations</hi>,          composé en très-peu de jours à son intention, et qu’il entendit dans une séance de la          Société d’émulation, ajouta à cette idée. Le nouveau mémoire que nous venons de          mentionner, et qui eut aussi toutes ses vicissitudes (particulièrement une certaine          aventure de charrette sur le grand chemin de Bourg à Lyon, et dans laquelle il faillit          être perdu), copié enfin au net, fut porté à Paris par M. de Jussieu, et remis aux mains          de M. Delambre, revenu de sa tournée. Celui-ci le présenta à l’Institut, et le fit lire à          M. de Laplace. Cependant M. Ampère, nommé professeur de mathématiques et d’astronomie,          avait passé, selon son désir, au Lycée de Lyon.</p><p>Mais d’autres événements non moins importants, et bien contraires, s’étaient accomplis          dans cet intervalle. Au milieu de ses travaux continus à Bourg, de ses leçons à l’École          centrale, et des leçons particulières qu’il y ajoutait, on se figurerait difficilement à          quel point allait la préoccupation morale, la sollicitude passionnée qui remplissait ses          lettres de chaque jour. Il écrit régulièrement par chaque voyage du messager, la poste          étant trop coûteuse. Ces détails d’économie, de tendresse, l’avarice où il est de son          temps, l’effusion de ses souvenirs et de ses inquiétudes, l’espoir, dans lequel il vit,          d’aller à Lyon à quelque courte vacance de Pâques, tout cela se mêle, d’une bien piquante          et touchante façon, à son mémoire de mathématiques, au récit de ses expériences chimiques,          aux petites maladresses qui parfois y éclatent, aux petites supercheries, dit-il, à l’aide          desquelles il les répare. Mais il faut citer la promenade entière d’un de ses grands jours          de congé : dans le commencement de la lettre, il vient de s’écrier comme un écolier : <hi rend="i">Quand viendront les vacances</hi> !</p><quote><p>… J’en étais à cette exclamation quand j’ai pris tout à coup une résolution qui te            paraîtra peut-être singulière. J’ai voulu retourner avec le paquet de tes lettres dans            le pré, derrière l’hôpital, où j’avais été les lire avant mes voyages de Lyon, avec tant            de plaisir. J’y voulais retrouver de doux souvenirs dont j’avais, ce jour-là, fait            provision, et j’en ai recueilli au contraire de bien plus doux pour une autre fois. Que            tes lettres sont douces à lire ! il faut avoir ton âme pour écrire des choses qui vont            si bien au cœur, sans le vouloir, à ce qu’il semble. Je suis resté jusqu’à deux heures            assis sous un arbre, un joli pré a droite, la rivière, où flottaient d’aimables canards,            à gauche et devant moi. Derrière était le bâtiment de l’hôpital. Tu conçois que j’avais            pris la précaution de dire chez madame Beauregard, en quittant ma lettre pour aller à            midi faire cette partie, que je n’irais pas dîner aujourd’hui chez elle. Elle croit que            je dîne en ville ; mais, comme j’avais bien déjeuné, je m’en suis mieux trouvé de ne            dîner que d’amour. A deux heures, je me sentais si calme et l’esprit si à mon aise, au            lieu de l’ennui qui m’oppressait ce matin, que j’ai voulu me promener et herboriser.            J’ai remonté la Ressouse dans les prés, et, en continuant toujours d’en côtoyer le bord,            je suis arrivé à vingt pas d’un bois charmant, que je voyais dans le lointain à une            demi-lieue de la ville et que j’avais bien envie de parcourir. Arrivé là, la rivière,            par un détour subit, m’a ôté toute espérance d’y parvenir, en se montrant entre lui et            moi. Il a donc fallu y renoncer, et je suis venu par la route du Bourg au village de            Ceyzériat, plantée de peupliers d’Italie qui en font une superbe avenue ; … j’avais à la            main un paquet de plantes.</p></quote><p>La jolie église de Brou n’est pas oubliée ailleurs dans ses récits. Voilà bien des          promenades tout au long, comme les aimaient La Fontaine et Ducis. — Je voudrais que les          jeunes professeurs exilés en province, et souffrant de ces belles années contenues, si          bien employées du reste et si décisives, pussent lire, comme je l’ai fait, toutes ces          lettres d’un homme de génie pauvre, obscur alors, et s’efforçant comme eux ; ils          apprendraient à redoubler de foi dans l’étude, dans les affections sévères : ils          s’enhardiraient pour l’avenir.</p><p>Les idées religieuses avaient été vives chez le jeune Ampère à l’époque de sa première          communion ; nous ne voyons pas qu’elles aient cessé complètement dans les années qui          suivirent ; mais elles s’étaient certainement affaiblies. L’absence, la douleur et          l’exaltation chaste les réveillèrent avec puissance. On sait, et l’on a dit souvent, que          M. Ampère était religieux, qu’il était croyant au christianisme, comme d’autres illustres          savants du premier ordre, les Newton, les Leibniz, les Haller, les Euler, les Jussieu. On          croit, en général, que ces savants restèrent constamment fermes et calmes dans la naïveté          et la profondeur de leur foi, et je le crois pour plusieurs, pour les Jussieu, pour Euler,          par exemple. Quant au grand Haller, il est nécessaire de lire le journal de sa vie pour          découvrir sa lutte perpétuelle et ses combats sous cette apparence calme qu’on lui          connaissait : il s’est presque autant tourmenté que Pascal. M. Ampère était de ceux-ci, de          ceux que l’épreuve tourmente, et, quoique sa foi fût réelle et qu’en définitive elle          triomphât, elle ne resta ni sans éclipses ni sans vicissitudes. Je lis dans une lettre de          ce temps :</p><quote><p>… J’ai été chercher dans la petite chambre au-dessus du laboratoire, où est toujours            mon bureau, le portefeuille en soie, J’en veux faire la revue ce soir, après avoir            répondu à tous les articles de ta dernière lettre, et t’avoir priée, d’après une suite            d’idées qui se sont depuis une heure succédé dans ma tête, de m’envoyer les deux livres            que je te demanderai tout à l’heure. L’état de mon esprit est singulier : il est comme            un homme qui se noierait dans son crachat… Les idées de Dieu, d’Éternité, dominaient            parmi celles qui flottaient dans mon imagination, et, après bien des pensées et des            réflexions singulières dont le détail serait trop long, je me suis déterminé à te            demander le <hi rend="i">Psautier français</hi> de La Harpe, qui doit être à la maison,            broché, je crois, en papier vert, et un livre d’<hi rend="i">Heures</hi> à ton            choix.</p></quote><p>Il faudrait le verbe de Pascal ou de Bossuet pour triompher pertinemment de cet homme de          génie qui se noie, nous dit-il, en sa pensée comme <hi rend="i">en son crachat</hi>. Je          trouve encore quelques endroits qui dénotent un retour pratique : « Je finis cette lettre,          parce que j’entends sonner une messe où je veux aller demander la guérison de ma Julie. »          Et encore : « Je veux aller demain m’acquitter de ce que tu sais, et prier pour vous          deux. » — Ainsi, vivant en attente, aspirant toujours à la réunion avec sa femme, il n’en          voyait le moyen que dans sa nomination au futur Lycée de Lyon, et s’écriait : « Ah !          Lycée, Lycée, quand viendras-tu à mon secours ? »</p><p>Le Lycée vint, mais sa femme, au terme de sa maladie, se mourait. Les dernières lignes du          journal parleront pour moi, et mieux que moi :</p><quote><lg><l>17 avril (1803), dimanche de Quasimodo. — Je revins de Bourg pour ne plus quitter ma              Julie.</l></lg><lg><l>… 15 mai, dimanche. — Je fus à l’église de Polémieux, pour la première fois depuis la              mort de ma sœur.</l></lg><lg><l>… 7 juin, mardi, saint Robert. — Ce jour a décidé du reste de ma vie.</l></lg><lg><l>14, mardi. — On me fit attendre le petit-lait à l’hôpital. J’entrai dans l’église              d’où sortait un mort. Communion spirituelle.</l></lg><lg><l>… 13 juillet, mercredi, <hi rend="i">à neuf heures du matin</hi> !</l></lg></quote><p>(Suivent les deux versets :)</p><quote><l>Multa flagella peccatoris, sperantem autem in Domino misericordia circumdabit.</l><l>Firmabo super te oculos meos et instruam te in via hac qua gradieris.</l><l>Amen.</l></quote><p>C’est sous le coup menaçant de cette douleur, et à l’extrémité de toute espérance, que          dut être écrite la prière suivante, où l’un des versets précédents se retrouve :</p><quote><p>Mon Dieu, je vous remercie de m’avoir créé, racheté, et éclairé de votre divine lumière            en me faisant naître dans le sein de l’Église catholique. Je vous remercie de m’avoir            rappelé à vous après mes égarements ; je vous remercie de me les avoir pardonnés. Je            sens que vous voulez que je ne vive que pour vous, que tous mes moments vous soient            consacrés. M’ôterez-vous tout bonheur sur cette terre ? Vous en êtes le maître, ô mon            Dieu ! mes crimes m’ont mérité ce châtiment. Mais peut-être écouterez-vous encore la            voix de vos miséricordes : <hi rend="i">Multa flagella peccatoris, sperantem autem</hi>,            etc. J’espère en vous, ô mon Dieu ! mais je serai soumis à votre arrêt, quel qu’il soit.            J’eusse préféré la mort ; mais je ne méritais pas le ciel, et vous n’avez pas voulu me            plonger dans l’enfer. Daignez me secourir pour qu’une vie passée dans la douleur me            mérite une bonne mort dont je me suis rendu indigne. Ô Seigneur, Dieu de miséricorde,            daignez me réunir dans le ciel à ce que vous m’aviez permis d’aimer sur la terre !</p></quote><p>Ce serait mentir à la mémoire de M. Ampère que d’omettre de telles pièces quand on les a          sous les yeux, de même que c’eût été mentir à la mémoire de Pascal que de supprimer son          petit parchemin. M. de Condorcet lui-même ne l’oserait pas.</p><p>Sur la recommandation de M. Delambre, M. Lacuée de Cessac, président de la section de la          guerre, nomma en vendémiaire an XIII (1804) M. Ampère répétiteur d’analyse à l’École          polytechnique. Celui-ci quitta Lyon qui ne lui offrait plus que des souvenirs déchirants,          et arriva dans la capitale, où pour lui une nouvelle vie commence.</p><p>De même qu’en 93, après la mort de son père, il n’était parvenu à sortir de la stupeur où          il était tombé que par une étude toute fraîche, la botanique et la poésie latine, dont le          double attrait l’avait ranimé, de même, après la mort de sa femme, il ne put échapper à          l’abattement extrême et s’en relever que par une nouvelle étude survenante, qui fît, en          quelque sorte, révulsion sur son intelligence. En tête d’un des nombreux projets          d’ouvrages de métaphysique qu’il a ébauchés, je trouve cette phrase qui ne laisse aucun          doute : « C’est en 1803 que je commençai à m’occuper presque exclusivement de recherches          sur les phénomènes aussi variés qu’intéressants que l’intelligence humaine offre à          l’observateur qui sait se soustraire à l’influence des habitudes. » C’était s’y prendre          d’une façon scabreuse pour tenir fidèlement cette promesse de soumission religieuse et de          foi qu’il avait scellée sur la tombe d’une épouse. N’admirez-vous pas ici la contradiction          inhérente à l’esprit humain, dans toute sa naïveté ? La Religion, la Science, double          besoin immortel ! A peine l’une est-elle satisfaite dans un esprit puissant, et se          croit-elle sûre de son objet et apaisée, que voilà l’autre qui se relève et qui demande          pâture à son tour. Et si l’on n’y prend garde, c’est celle qui se croyait sûre qui va être          ébranlée ou dévorée.</p><p>M. Ampère l’éprouva : en moins de deux ou trois années, il se trouva lancé bien loin de          l’ordre d’idées où il croyait s’être réfugié pour toujours. L’idéologie alors était au          plus haut point de faveur et d’éclat dans le monde savant : la persécution même l’avait          rehaussée. La société d’Auteuil florissait encore. L’Institut ou, après lui, les Académies          étrangères proposaient de graves sujets d’analyse intellectuelle aux élèves, aux émules,          s’il s’en trouvait, des Cabanis et des Tracy. M. Ampère put aisément être présenté aux          principaux de ce monde philosophique par son compatriote et ami, M. Degérando. Mais celui          qui eut dès lors le plus de rapports avec lui et le plus d’action sur sa pensée, fut M.          Maine de Biran, lequel, déjà connu par son Mémoire de <hi rend="i">l’Habitude</hi>,          travaillait à se détacher avec originalité du point de vue de ses premiers maîtres.</p><p><hi rend="i">Se savoir soi-même</hi>, pour une âme avide de savoir, c’est le plus          attrayant des abîmes : M. Ampère n’y résista pas. Dès floréal an XIII (1805), un ami bien          fidèle, M. Ballanche, lui adressait de Lyon ces avertissements, où se peignent les          craintes de l’amitié redoublées par une imagination tendre :</p><quote><p>… Ce que vous me dites au sujet de vos succès en métaphysique me désole. Je vois avec            peine qu’à trente ans vous entriez dans une nouvelle carrière. On ne va pas loin quand            on change tous les jours de route. Songez bien qu’il n’y a que de très-grands succès qui            puissent justifier votre abandon des mathématiques, où ceux que vous avez déjà eus            présagent ceux que vous devez attendre. Mais je sais que vous ne pouvez mettre de frein            à votre cerveau.</p><p>Cette idéologie ne fera-t-elle point quelque tort à vos sentiments religieux ? Prenez            bien garde, mon cher et très-cher ami, vous êtes sur la pointe d’un précipice : pour peu            que la tête vous tourne, je ne sais pas ce qui va arriver. Je ne puis m’empêcher d’être            inquiet. Votre imagination est une bien cruelle puissance qui vous subjugue et vous            tyrannise. Quelle différence il y a entre nous et Noël ! J’ai retrouvé ici les jeunes            gens qui appartiennent comme moi à la société que vous savez. Combien ils sont heureux !            Combien je désirerais leur ressembler !… </p></quote><p>Mais une autre lettre un peu postérieure (mars 1806) achève de nous révéler l’intérieur          de ces nobles âmes troublées et de les éclairer du dedans par un rayon trop direct, trop          prolongé et trop admirable de nuance, pour que nous le dérobions. Nulle part l’auteur            d’<hi rend="i">Orphée</hi> n’a été plus élégiaque et plus harmonieux, en même temps que          la réalité s’y ajoute et que la souffrance y est présente :</p><quote><p>J’ai reçu, mon cher ami, votre énorme lettre ; elle m’a horriblement fatigué. Le pis de            cela, c’est que je n’ai absolument rien à vous dire, aucun conseil à vous donner. Nous            sommes deux misérables créatures à qui les inconséquences ne coûtent rien. Un brasier            est dans votre cœur, le néant s’est logé dans le mien. Vous tenez beaucoup trop à la            vie, et j’y tiens trop peu. Vous êtes trop passionné, et j’ai trop d’indifférence. Mon            pauvre ami, nous sommes tous les deux bien à plaindre. Vous avez été ces jours-ci            l’objet de toutes mes pensées, et voilà ce que je crois à votre sujet. Il faut que vous            quittiez Paris, que vous renonciez aux projets que vous aviez formés en y allant, parce            que vous ne pourrez jamais trouver, je ne dis pas le bonheur, mais au moins le repos,            dans cette solitude de tout ce qui tient à vos affections. L’air natal vous vaudra            encore mieux, il sera peut-être un baume pour votre mal. Camille Jordan part pour Paris.            Il a le projet de former à Lyon un Salon des Arts, qui serait organisé à peu près comme            les Athénées de Paris. Il y aurait différents cours. Camille m’a consulté sur les            professeurs dont on pourrait faire choix. Je lui ai parlé de vous, je lui ai dit que            vous aviez le plan d’une espèce de cours qui serait bien fait pour réussir : ce serait            d’embrasser toutes les sciences et d’en enseigner ce qui serait suffisant pour ne pas y            être étranger, d’en saisir les faits généraux, d’en faire apercevoir les points de            contact, et de donner ce qu’on pourrait appeler la philosophie ou la génération de            toutes les connaissances humaines (<hi rend="i">toujours l’universalité, on le            voit</hi>). Je m’explique sans doute mal, mais vous savez ce que je veux dire… Il est            sûr qu’outre ce cours du Salon des Arts, vous pourriez avoir, comme autrefois, des cours            particuliers, ou travailler à quelque ouvrage. Vous seriez ici avec vos amis, vous            éviteriez les abîmes de la solitude, vous vous retrouveriez peut-être. Si une fois vous            pouviez compter sur une existence agréable et honorable, vous pourriez vous associer une            femme de votre choix, et qui parviendrait peut-être à combler le vide qu’a laissé dans            votre cœur la perte de vos anciennes affections. Je sais, mon pauvre et cher ami, tout            ce que vous pouvez me répondre ; je sais qu’un second mariage dans cette ville vous            répugnerait ; mais, de bonne foi, cette répugnance n’est-elle pas un enfantillage ? Eh !            mon Dieu ! dans le monde, où tous les sentiments s’affaiblissent, où toutes les douleurs            morales finissent, on trouvera très-naturel votre second mariage ; on croira qu’il est            le fruit de l’inconstance de nos affections et de l’instabilité de nos sentiments, même            les plus vils et les plus profonds. Mais ceux qui connaissent mieux le cœur humain, ceux            qui auront étudié un peu le vôtre, ceux enfin dont l’opinion et l’amitié peuvent être            quelque chose pour vous, sauront bien que votre âme expansive a besoin d’une âme qui            réponde à chaque instant à la vôtre. Ainsi, dans tous les cas, vous serez justifié : les            indifférents, comme vos connaissances et vos amis, trouveront cela très-naturel. Voyez,            mon cher ami, à quoi vous êtes exposé. La solitude ne vous vaut rien, non plus qu’à moi.            Revenez au milieu de vos amis, et mariez-vous dans votre patrie…</p><p>« … Au risque de vous fâcher, je dois vous dire ici la vérité. Vous ne savez pas encore            ce que c’est que de résister à vos penchants, et c’est ainsi que vous vous exposez à les            faire devenir de véritables passions. Croyez-vous donc que tout aille dans le monde au            gré de chacun ? Comptez-vous donc pour rien cette grande vassalité qui nous soumet et            nous entraîne à chaque instant ? Étudiez votre cœur, descendez dans votre âme, et            lorsque vous apercevrez un sentiment nouveau, cherchez à savoir s’il est raisonnable.            N’attendez pas pour éteindre un feu de cheminée que ce soit devenu un grand incendie. Il            y a des malheurs sans remède, il faut nous consoler. Il y a des malheurs que notre faute            a occasionnés ou empirés, il faut nous corriger. Les petites choses vous agitent, que            doit-ce être des grandes ?… Modérez-vous sur les choses indifférentes de la vie, et vous            parviendrez à être modéré sur les choses importantes…</p></quote><p>Et pour conclusion finale :</p><quote><p>Ceux qui nous connaîtraient bien comprendraient la raison des inconséquences de            Jean-Jacques Rousseau.</p></quote><p>M. Ampère ne retourna pas à Lyon : il resta à Paris, plus actif d’idées et de sentiments          que jamais. Il se remaria au mois de juillet même de cette année : ce second mariage lui          donna une fille. Cette lettre de M. Ballanche, au reste, sera la dernière pièce          confidentielle que nous nous permettrons : elle termine pour nous la jeunesse de M.          Ampère. En avançant dans le récit d’une vie, ces sortes de confidences, moins          essentielles, moins gracieuses, nous semblent aussi moins permises. La pudeur de l’homme          mûr a quelque chose de plus inviolable, et c’est le travail surtout qui marque le milieu          de la journée. Dans le récit d’une vie comme dans la vie même, les sentiments émus, cette          brise du matin, ne reparaissent convenablement qu’au soir.</p><p>Quoi qu’il en ait dit dans la note citée plus haut, M. Ampère, si fortement occupé de          métaphysique, ne s’y livrait pas exclusivement. Les mathématiques et les sciences          physiques ne cessaient de partager son zèle. Six mémoires sur différents sujets de          mathématiques insérés tant dans le <hi rend="i">Journal de l’École polytechnique</hi> que          dans le Recueil de l’Institut (des savants étrangers), déterminèrent le choix que fit de          lui, en 1814, l’Académie des Sciences pour remplacer M. Bossut. Nommé secrétaire du Bureau          consultatif des Arts et Manufactures (mars 1806), il suivait assidûment les travaux de ce          comité, et ne devint secrétaire honoraire que lorsqu’il eût donné sa démission en faveur          de M. Thénard, dont la position alors était moins établie que la sienne. Il fut de plus          successivement nommé inspecteur général de l’Université (1808), et professeur d’analyse et          de mécanique à l’École polytechnique (1809), où il n’avait été jusque-là qu’à titre de          répétiteur, professant par intérim. En un mot, sa vie de savant s’étendait sur toutes les          bases.</p><p>Dans l’histoire des sciences physico-mathématiques, comme va le faire connaître M.          Littré, la mémoire de M. Ampère est à jamais sauvée de l’oubli, à cause de sa grande          découverte sur l’électro-magnétisme en 1820. Dans l’histoire de la philosophie, pourquoi          faut-il que ce grand esprit, qui s’est occupé de métaphysique pendant plus de trente ans,          ne doive vraisemblablement laisser qu’une vague trace ? M. Maine de Biran lui-même, le          métaphysicien profond près de qui il se place, n’a laissé qu’un témoignage imparfait de sa          pensée dans son ancien traité de <hi rend="i">l’Habitude</hi> et dans le récent volume          publié par M. Cousin<note n="120" resp="author">M. Naville, de Genève, dépositaire des            manuscrits de Maine de Biran, en a publié, depuis, des portions considérables.</note>.          Après M. de Tracy, à côté de M. de Biran, M. Ampère venait pourtant à merveille pour          réparer une lacune. M. Cousin a remarqué que ce qui manque à la philosophie de M. de          Biran, où la <hi rend="i">volonté</hi> réhabilitée joue le principal rôle, c’est          l’admission de l’<hi rend="i">intelligence</hi>, de la <hi rend="i">raison</hi>, distincte          comme faculté, avec tout son cortége d’idées générales, de conceptions. Nul plus que M.          Ampère n’était propre à introduire dans le point de vue, qu’il admettait, de M. de Biran,          cette partie essentielle qui l’agrandissait. Lui en effet, si l’on considère sa tournure          métaphysique, il n’était pas, comme M. de Biran, la <hi rend="i">volonté</hi> même, dans          sa persistance et son unité progressive ; il était surtout l’<hi rend="i">idée</hi>. Sans          nier la sensation, trop grand physicien pour cela, sans la méconnaître dans toutes ses          variétés et ses nuances, combien il était propre, ce semble, entre M. de Tracy et M. de          Biran à intervenir avec l’<hi rend="i">intelligence</hi><note n="121" resp="author">Nous            pourrions citer, d’après les plus anciens papiers et projets d’ouvrages que nous avons            sous les yeux, des preuves frappantes de cette large part faite à l’<hi rend="i">intelligence</hi>, qui corrigeait tout à fait le point de vue profond, mais            restreint, de M. de Biran, et l’environnait d’une extrême étendue. Ainsi ce début qu’on            trouve à un <hi rend="i">Plan d’une histoire de l’intelligence humaine</hi> : « L’homme,            sous le point de vue intellectuel, a la faculté d’acquérir et celle de conserver. La            faculté d’acquérir se subdivise en trois principales : il acquiert par ses sens, par le            déploiement de l’activité motrice qui nous fait découvrir les causes, par la réflexion            qu’on peut définir la faculté d’apercevoir des relations, qui s’applique également aux            produits de la sensibilité et à ceux de l’activité. On aperçoit des relations entre les            premiers par la comparaison, entre les seconds par l’observation des effets que            produisent les causes. On doit donc diviser tous les phénomènes que présente            l’intelligence en quatre systèmes : le système sensitif, le système actif, le système            comparatif et le système étiologique. » Dans un résumé des idées psychologiques de M.            Ampère, rédigé en 1811 par son ami M. Bredin, de Lyon, je trouve : « On peut rapporter            tous les phénomènes psychologiques à trois systèmes : sensitif, cognitif,            intellectuel. » Ce système cognitif et ce système intellectuel, qui semblent un double            emploi, sont différents pour lui, en ce qu’il attribue seulement au système cognitif la            distinction du <hi rend="i">moi</hi> et du <hi rend="i">non-moi</hi>, qui se tire de            l’activité propre de l’être d’après M. de Biran : il réservait au système intellectuel,            proprement dit, la perception de tous les autres rapports. Quoique cela manque un peu de            rigueur, la lacune signalée par M. Cousin chez M. de Biran était au moins sentie et            comblée, plutôt deux fois qu’une.</note>, et à remeubler ainsi l’âme de ses concepts les          plus divers et les plus grands ! il l’aurait fait, j’ose le dire, avec plus de richesse et          de réalité que les philosophes éclectiques qui ont suivi, lesquels, n’étant ni physiciens,          ni naturalistes, ni mathématiciens, ni autre chose que psychologues, sont toujours restés          par rapport aux classes des <hi rend="i">idées</hi> dans une abstraction et dans un vague          qui dépeuple l’âme et en mortifie, à mon gré, l’étude. Par malheur, si M. de Biran se          tient trop étroitement à cette volonté retrouvée, à cette causalité interne ressaisie,          comme à un axe sûr et à un sommet, d’où émane tout mouvement, M. Ampère, moins retenu et          plus ouvert dans sa métaphysique, alla et dériva au flot de l’idée. A travers ce domaine          infini de l’intelligence, dans la sphère de la raison et de la réflexion, comme dans une          demeure à lui bien connue, il alla changeant, remuant, déplaçant sans cesse les objets ;          les classifications psychologiques se succédaient à son regard et se renversaient l’une          par l’autre ; et il est mort sans nous avoir suffisamment expliqué la dernière, nous          laissant sur le fond de sa pensée dans une confusion qui n’était pas en lui.</p><p>En attendant que la seconde partie de sa classification, qui embrasse les sciences <hi rend="i">noologiques</hi>, soit publiée, et dans l’espérance surtout qu’un fils, seul          capable de débrouiller ces précieux papiers, s’y appliquera un jour, nous ne dirons ici          que très-peu, occupé surtout à ne pas être infidèle. M. Ampère, dans une note où nous          puisons, nous indique lui-même la première marche de son esprit. Il voulait appliquer à la          psychologie la méthode qui a si bien réussi aux sciences physiques depuis deux siècles :          c’est ce que beaucoup ont voulu depuis Locke. Mais en quoi consistait l’appropriation du          moyen à la science nouvelle ? Ici M. Ampère parle d’<hi rend="i">une difficulté première            qui lui semblait insurmontable, et dont M. le chevalier de Biran lui fournit la            solution</hi>. Cette difficulté tenait sans doute à la connaissance originelle de l’idée          de cause et à la distinction du <hi rend="i">moi</hi> d’avec le monde extérieur. Il nous          apprend aussi que, dans sa recherche sur le fondement de nos connaissances, il a commencé          par rejeter l’existence <hi rend="i">objective</hi> et qu’il a été disciple de Kant :          « Mais repoussé bientôt, dit-il, par ce nouvel idéalisme comme Reid l’avait été par celui          de Hume, je l’ai vu disparaître devant l’examen de la nature des connaissances objectives          généralement admises. » Tout ceci, on le voit, n’est qu’indiqué par lui, et laisse à          désirer bien des explications. Quoi qu’il en soit, en s’efforçant constamment de classer          les faits de l’intelligence selon l’ordre naturel, M. Ampère en vint aux quatre points de          vue et aux deux époques principales qui les embrassent, tels qu’il les a exposés dans la          préface de son <hi rend="i">Essai sur la Philosophie des Sciences</hi>. Ceux qui ont          fréquenté l’école des psychologues distingués de notre âge, et qui ont aussi entendu les          leçons dans lesquelles M. Ampère, au Collège de France, aborda la psychologie, peuvent          seuls dire combien, dans sa description et son dénombrement des divers groupes de faits,          l’intelligence humaine leur semblait tout autrement riche et peuplée que dans les          distinctions de facultés, justes sans doute, mais nues et un peu stériles, de nos autres          maîtres. Dès l’abord, dans la psychologie de ceux-ci, on distingue <hi rend="i">sensibilité, raison, activité libre</hi>, et on suit chacune séparément, toujours          occupé, en quelque sorte, de préserver l’une de ces facultés du contact des autres, de          peur qu’on ne les croie mêlées en nature et qu’on ne les confonde. M. Ampère y allait plus          librement et par une méthode plus vraiment naturelle. Si Bernard de Jussieu, dans ses          promenades à travers la campagne, avait dit constamment en coupant la tige des plantes :          « Prenons bien garde, ceci est du tissu cellulaire, ceci est de la fibre ligneuse ; l’un          n’est pas l’autre ; ne confondons pas ; le bois n’est pas la sève » ; il aurait fait une          anatomie, sans doute utile et qu’il faut faire, mais qui n’est pas tout, et les trois          quarts des divers caractères qui président à la formation de ses groupes naturels lui          auraient échappé dans leur vivant ensemble. — L’anatomie radicale psychologique, ce que M.          Ampère appelle l’<hi rend="i">idéogénie</hi>, serait venue, dans sa méthode, plus tard à          fond ; mais elle ne serait venue qu’après le dénombrement et le classement complet, mais          surtout la préoccupation des facultés distinctes ne scindait pas, dès l’abord, les groupes          analogues, et ne les empêchait pas de se multiplier à ses regards dans leur diversité.</p><p>La quantité de remarques neuves et ingénieuses, de points profonds et piquants          d’observation, qui remplissaient une leçon de M. Ampère, distrayaient aisément l’auditeur          de l’ensemble du plan, que le maître oubliait aussi quelquefois, mais qu’il retrouvait tôt          ou tard à travers ces détours. On se sentait bien avec lui en pleine intelligence humaine,          en pleine et haute philosophie antérieure au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; on se serait cru, à cette ampleur de discussion, avec un          contemporain des Leibniz, des Malebranche, des Arnauld ; il les citait à propos,          familièrement, même les secondaires et les plus oubliés de ce temps-là, M. de La Chambre,          par exemple ; et puis on se retrouvait tout aussitôt avec le contemporain très-présent de          M. de Tracy et de M. de Laplace. On aurait fait un intéressant chapitre, indépendamment de          tout système et de tout lien, des cas psychologiques singuliers et des véritables          découvertes de détail dont il semait ses leçons. J’indique en ce genre le phénomène qu’il          appelait de <hi rend="i">concrétion</hi>, sur lequel on peut lire l’analyse de M. Roulin          insérée dans l’<hi rend="i">Essai de classification des Sciences</hi>. Je regrette que          M. Roulin n’ait pas fait alors ce chapitre de <hi rend="i">miscellanées</hi>          psychologiques, comme il en a fait un sur des singularités d’histoire naturelle.</p><p>A partir de 1816, la petite société philosophique qui se réunissait chez M., de Biran          avait pris plus de suite, et l’émulation s’en mêlait. On y remarquait M. Stapfer, le          docteur Bertrand, Loyson, M. Cousin. Animé par les discussions fréquentes, M. Ampère était          près, vers 1820, de produire une exposition de son système de philosophie, lorsque          l’annonce de la découverte physique de M. œrsted le vint ravir irrésistiblement dans un          autre train de pensées, d’où est sortie sa gloire. En 1829, malade et réparant sa santé à          Orange, à Hières, aux tiédeurs du Midi, il revint, dans les conversations avec son fils, à          ses idées interrompues ; mais ce ne fut plus la métaphysique seulement, ce fut l’ensemble          des connaissances humaines et son ancien projet d’universalité qu’il se remit à embrasser          avec ardeur. L’Épître en vers que lui a adressée son fils à ce sujet, et le volume de            l’<hi rend="i">Essai de classification</hi> qui a paru, sont du moins ici de publics et          permanents témoignages. M. Ampère, en même temps qu’il sentait la vie lui revenir encore,          dut avoir, en cette saison, de pures jouissances. S’il lui fut jamais donné de ressentir          un certain calme, ce dut être alors. En reportant son regard, du haut de la montagne de la          vie, vers ces sciences qu’il comprenait toutes, et dont il avait agrandi l’une des plus          belles, il put atteindre un moment au bonheur serein du sage et reconnaître en souriant          ses domaines. Il n’est pas jusqu’aux vers latins, adressés à son fils en tête du tableau,          qui n’aient dû lui retracer un peu ses souvenirs poétiques de 95, un temps plein de          charme. Les anciens doutes et les combats religieux avaient cessé en lui : ses          inquiétudes, du moins, étaient plus bas. Depuis des années, les chagrins intérieurs, les          instincts infinis, une correspondance active avec son ancien ami le Père Barret, le          souffle même de la Restauration, l’avaient ramené à cette foi et à cette soumission qu’il          avait si bien exprimée en 1803, et dont il relut sans doute de nouveau la formule          touchante. Jusqu’à la fin, et pendant les années qui suivirent, nous l’avons toujours vu          allier et concilier sans plus d’effort, et de manière à frapper d’étonnement et de          respect, la foi et la science, la croyance et l’espoir en la pensée humaine et l’adoration          envers la parole révélée.</p><p>Outre cette vue supérieure par laquelle il saisissait le fond et le lien des sciences, M.          Ampère n’a cessé, à aucun moment, de suivre en détail, et souvent de devancer et          d’éclairer, dans ses aperçus, plusieurs de celles dont il aimait particulièrement le          progrès. Dès 1809, au sortir de la séance de l’Institut du lundi 27 février (j’ai sous les          yeux sa note écrite et développée), il n’hésitait pas, d’après les expériences rapportées          par MM. Gay-Lussac et Thénard, et plus hardiment qu’eux, à considérer le chlore (alors          appelé acide muriatique oxygéné) comme un corps simple. Mais ce n’était là qu’un point. En          1816, il publiait dans les <hi rend="i">Annales de Chimie et de Physique</hi> sa          classification naturelle des corps simples, y donnant le premier essai de l’application à          la chimie des méthodes qui ont tant profité aux sciences naturelles. Il établissait entre          les propriétés des corps une multitude de rapprochements qu’on n’avait point faits ; il          expliquait des phénomènes encore sans lien, et la plupart de ces rapprochements et de ces          explications ont été vérifiés depuis par les expériences. La classification elle-même a          été admise par M. Chevreul dans le <hi rend="i">Dictionnaire des Sciences naturelles</hi>,          et elle a servi de base à celle qu’a adoptée M. Beudant dans son <hi rend="i">Traité de            Minéralogie</hi>. Toujours éclairé par la théorie, il lisait à l’Académie des Sciences,          peu après sa réception, un mémoire sur la double réfraction, où il donnait la loi qu’elle          suit dans les cristaux, avant que l’expérience eût fait connaître qu’il en existe de            tels<note n="122" resp="author">Nous noterons encore, pour compléter ces indications de            travaux, un Mémoire sur la loi de Mariotte, imprimé en 1814 ; un Mémoire sur des            propriétés nouvelles des axes de rotation des corps, imprimé dans le Recueil de            l’Académie des Sciences ; un autre sur les équations générales du mouvement, dans le            Journal de Mathématiques de M. Liouville (juin 1836).</note>. En 1824, le travail de M.          Geoffroy Saint-Hilaire sur la présence et la transformation de la vertèbre dans les          insectes attira la sagacité, toujours prête, de M. Ampère, et lui fit ajouter à ce sujet          une foule de raisons et d’analogies curieuses, qui se trouvent consignées au tome second          des <hi rend="i">Annales des Sciences naturelles</hi><note n="123" resp="author"><hi rend="i">Annales des Sciences naturelles</hi>, t. II, page 295. M. N… n’est autre que            M. Ampère.</note>. Lorsque M. Ampère reproduisit cette vue en 1832, à son cours du          collège de France, M. Cuvier, contraire en général à cette manière <hi rend="i">raisonneuse</hi> d’envisager l’organisation, combattit au même collège, dans sa chaire          voisine, le collègue qui faisait incursion au cœur de son domaine ; il le combattit avec          ce ton excellent de discussion, que M. Ampère, en répondant, gardait de même, et auquel il          ajoutait de plus une expression de respect, comme s’il eût été quelqu’un de moindre :          noble contradiction de vues, ou plutôt noble échange, auquel nous avons assisté, entre          deux grandes lumières trop tôt disparues ! Si une observation de M. Geoffroy Saint-Hilaire          avait suggéré à M. Ampère ses vues sur l’organisation des insectes, la découverte de M.          Gay-Lussac sur les proportions simples que l’on observe entre les volumes d’un gaz composé          et ceux des gaz composants, lui devenait un moyen de concevoir, sur la structure atomique          et moléculaire des corps inorganiques, une théorie qui remplace celle de Wollaston<note n="124" resp="author">On la trouve dans la <hi rend="i">Bibliothèque universelle</hi>,            t. XLIX, et en analyse dans un rapport de M. Becquerel (<hi rend="i">Revue              encyclopédique</hi>, Novembre 1832).</note>. De même, une idée de Herschel, se          combinant en lui avec les résultats chimiques de Davy, lui suggérait une théorie nouvelle          de la formation de la terre. Cette théorie a été lucidement exposée dans cette <hi rend="i">Revue</hi> même <hi rend="i">des Deux Mondes</hi>, en juillet 1833. On y peut          prendre une idée de la manière de ce vaste et libre esprit : l’hypothèse antique retrouvée          dans sa grandeur, l’hypothèse à la façon presque des Thalès et des Démocrite, mais portant          sur des faits qui ont la rigueur moderne.</p><p>Après avoir tant fait, tant pensé, sans parler des inquiétudes perpétuelles du dedans          qu’il se suscitait, on conçoit qu’à soixante et un ans M. Ampère, dans toute la force et          le zèle de l’intelligence, eût usé un corps trop faible. Parti pour sa tournée          d’inspecteur général, il se trouva malade dès Roanne ; sa poitrine, sept ans auparavant,          apaisée par l’air du Midi, s’irritait cette fois davantage : il voulut continuer. Arrivé à          Marseille, et ne pouvant plus aller absolument, il fut soigné dans le collège, et on          espérait prolonger une amélioration légère, lorsqu’une fièvre subite au cerveau l’emporta          le 10 juin 1836, à cinq heures du matin, entouré et soigné par tous avec un respect          filial, mais en réalité loin des siens, loin d’un fils.</p><p>Il resterait peut-être à varier, à égayer décemment ce portrait, de quelques-unes de ces          naïvetés nombreuses et bien connues qui composent, autour du nom de l’illustre savant, une          sorte de légende courante, comme les bons mots malicieux autour du nom de M. de          Talleyrand : M. Ampère, avec des différences d’originalité, irait naturellement s’asseoir          entre La Condamine et La Fontaine. De peur de demeurer trop incomplet sur ce point, nous          ne le risquerons pas. M. Ampère savait mieux les choses de la nature et de l’univers que          celles des hommes et de la société. Il manquait essentiellement de calme, et n’avait pas          la mesure et la proportion dans les rapports de la vie. Son coup d’œil, si vaste et si          pénétrant au-delà, ne savait pas réduire les objets habituels. Son esprit immense était le          plus souvent comme une mer agitée ; la première vague soudaine y faisait montagne ; le          liège flottant ou le grain de sable y était aisément lancé jusqu’aux cieux.</p><p>Malgré le préjugé vulgaire sur les savants, ils ne sont pas toujours ainsi. Chez les          esprits de cet ordre et pour les cerveaux de haut génie, la nature a, dans plus d’un cas,          combiné et proportionné l’organisation. Quelques-uns, armés au complet, outre la pensée          puissante intérieure, ont l’enveloppe extérieure endurcie, l’œil vigilant et impérieux, la          parole prompte, qui impose, et toutes les défenses. Qui a vu Dupuytren et Cuvier          comprendra ce que je veux rendre. Chez d’autres, une sorte d’ironie douce, calme,          insouciante et égoïste, comme chez Lagrange, compose un autre genre de défense. Ici, chez          M. Ampère, toute la richesse de la pensée et de l’organisation est laissée, pour ainsi          dire, plus à la merci des choses, et le bouillonnement intérieur reste à découvert. Il n’y          a ni l’enveloppe sèche qui isole et garantit, ni le reste de l’organisation armée qui          applique et fait valoir. C’est le pur savant au sein duquel on plonge.</p><p>Les hommes ont besoin qu’on leur impose. S’ils se sentent pénétrés et jugés par l’esprit          supérieur auquel ils ne peuvent refuser une espèce de génie, les voilà maintenus, et          volontiers ils lui accordent tout, même ce qu’il n’a pas. Autrement, s’ils s’aperçoivent          qu’il hésite et croit dépendre, ils se sentent supérieurs à leur tour à lui par un point          commode, et ils prennent vite leur revanche et leurs licences. M. Ampère aimait ou parfois          craignait les hommes, il s’abandonnait à eux, il s’inquiétait d’eux ; il ne les jugeait          pas. Les hommes (et je ne parte pas du simple vulgaire) ont un faible pour ceux qui les          savent mener, qui les savent contenir, quand ceux-ci même les blessent ou les exploitent.          Le caractère, estimable ou non, mais doué de conduite et de persistance même intéressée,          quand il se joint à un génie incontestable, les frappe et a gain de cause en définitive          dans leur appréciation. Je ne dis pas qu’ils aient tout à fait tort, le caractère tel          quel, la volonté froide et présente, étant déjà beaucoup. Mais je cherche à m’expliquer          comment la perte de M. Ampère, à un âge encore peu avancé, n’a pas fait à l’instant aux          yeux du monde, même savant, tout le vide qu’y laisse en effet son génie.</p><p>Et pourtant (et c’est ce qu’il faut redire encore en finissant) qui fut jamais meilleur,          à la fois plus dévoué sans réserve à la science, et plus sincèrement croyant aux bons          effets de la science pour les hommes ? Combien il était vif sur la civilisation, sur les          écoles, sur les lumières ! Il y avait certains résultats réputés positifs, ceux de          Malthus, par exemple, qui le mettaient en colère : il était tout <hi rend="i">sentimental</hi> à cet égard ; sa philanthropie de cœur se révoltait de ce qui violait,          selon lui, la moralité nécessaire, l’efficacité bienfaisante de la science. D’autres          savants illustres ont donné avec mesure et prudence ce qu’ils savaient ; lui, il ne          pensait pas qu’on dût en ménager rien. Jamais esprit de cet ordre ne songea moins à ce          qu’il y a de personnel dans la gloire. Pour ceux qui l’abordaient, c’était un puits          ouvert. A toute heure, il disait tout. Étant un soir avec ses amis Camille Jordan et          Degérando, il se mit à leur exposer le système du monde ; il parla treize heures avec une          lucidité continue ; et comme le monde est infini, et que tout s’y enchaîne, et qu’il le          savait de cercle en cercle en tous les sens, il ne cessait pas, et si la fatigue ne          l’avait arrêté, il parlerait, je crois, encore. Ô Science ! voilà bien à découvert ta pure          source sacrée, bouillonnante ! — Ceux qui l’ont entendu, à ses leçons, dans les dernières          années au collège de France, se promenant le long de sa longue table comme il eût fait          dans l’allée de Polémieux, et discourant durant des heures, comprendront cette perpétuité          de la veine savante. Ainsi en tout lieu, en toute rencontre, il était coutumier de faire,          avec une attache à l’idée, avec un oubli de lui-même qui devenait merveille. Au sortir          d’une charade ou de quelque longue et minutieuse bagatelle, il entrait dans les sphères.          Virgile, en une sublime églogue, a peint le demi-dieu barbouillé de lie, que les bergers          enchaînent : il ne fallait pas l’enchaîner, lui, le distrait et le simple, pour qu’il          commençât :</p><quote><lg><l>Namque canebat, uti magnum per inane coacta</l><l>Semina terrarumque animaeque marisque fuissent,</l><l>Et liquidi simul ignis ; ut his exordia primis</l><l>Omnia, etc., etc.</l></lg><lg><l>Il enchaînait de tout les semences fécondes,</l><l>Les principes du feu, les eaux, la terre et l’air,</l><l>Les fleuves descendus du sein de Jupiter…</l></lg></quote><p>Et celui qui, tout à l’heure, était comme le plus petit, parlait incontinent comme les          antiques aveugles, — comme ils auraient parlé, venus depuis Newton. C’est ainsi qu’il est          resté et qu’il vit dans notre mémoire, dans notre cœur.</p><dateline><docDate when="1837-02-15">15 février 1837</docDate></dateline><postscript><p>(On a fait à cette Notice l’honneur de la joindre à une publication posthume de M.            Ampère ; mais comme il ne nous a pas été donné de la revoir nous-même, c’est ici qu’on            est plus assuré d’en lire le texte dans toute son exactitude.)</p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

