<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Boileau</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-08-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-08-22"><head>La Fontaine de Boileau<note n="10" resp="author">Il est indispensable, en lisant la            pièce qui suit, d’avoir présente à la mémoire l’Épître VI de Boileau à M. de Lamoignon,            dans laquelle il parle de Bâville et de la vie qu’on y mène.</note></head><quote><label type="head">ÉPÎTRE <lb/>À MADAME LA COMTESSE MOLÉ.</label><lg><l>Dans les jours d’autrefois qui n’a chanté Bâville ?</l><l>Quand septembre apparu délivrait de la ville</l><l>Le grave Parlement assis depuis dix mois,</l><l>Bâville se peuplait des hôtes de son choix,</l><l>Et, pour mieux animer son illustre retraite,</l><l>Lamoignon conviait et savant et poëte.</l><l>Guy Patin accourait, et d’un éclat soudain</l><l>Faisait rire l’écho jusqu’au bout du jardin,</l><l>Soit que, du vieux Sénat l’âme tout occupée,</l><l>Il poignardât César en proclamant Pompée,</l><l>Soit que de l’antimoine il contât quelque tour.</l><l>Huet, d’un ton discret et plus fait à la cour,</l><l>Sans zèle et passion causait de toute chose,</l><l>Des enfants de Japhet, ou même d’une rose.</l><l>Déjà plein du sujet qu’il allait méditant,</l><l>Rapin<note place="bottom" resp="author">Auteur du poème latin des <hi rend="i">Jardins</hi> : voir                au livre III un morceau sur Bâville, et deux odes latines du même. Voir aussi Huet,                  <hi rend="i">Poésies</hi> latines et <hi rend="i">Mémoires</hi>.</note> vantait le              parc et célébrait l’étang.</l><l>Mais voici Despréaux, amenant sur ses traces</l><l>L’agrément sérieux, l’à-propos et les grâces.</l></lg><lg><l>Ô toi dont, un seul jour, j’osai nier la loi,</l><l>Veux-tu bien, Despréaux, que je parle de toi,</l><l>Que j’en parle avec goût, avec respect suprême,</l><l>Et comme t’ayant vu dans ce cadre qui t’aime !</l></lg><lg><l>Fier de suivre à mon tour des hôtes dont le nom</l><l>N’a rien qui cède en gloire au nom de Lamoignon,</l><l>J’ai visité les lieux, et la tour, et l’allée</l><l>Où des fâcheux ta muse épiait la volée ;</l><l>Le berceau plus couvert qui recueillait tes pas ;</l><l>La fontaine surtout, chère au vallon d’en bas,</l><l>La fontaine en tes vers <hi rend="i">Polycrène</hi> épanchée,</l><l>Que le vieux villageois nomme aussi <hi rend="i">la Rachée</hi><note n="12" resp="author">Une <hi rend="i">rachée</hi> : on appelle ainsi les rejetons nés de la                racine après qu’on a coupé le tronc. Les ormes qui ombrageaient autrefois la                fontaine avaient probablement été coupés pour repousser en <hi rend="i">rachée</hi> : de là le nom.</note>,</l><l>Mais que plus volontiers, pour ennoblir son eau,</l><l>Chacun salue encor <hi rend="i">Fontaine de Boileau</hi>.</l><l>Par un des beaux matins des premiers jours d’automne,</l><l>Le long de ces coteaux qu’un bois léger couronne,</l><l>Nous allions, repassant par ton même chemin</l><l>Et le reconnaissant, ton Épître à la main.</l><l>Moi, comme un converti, plus dévot à ta gloire.</l><l>Épris du flot sacré, je me disais d’y boire :</l><l>Mais, hélas ! ce jour-là, les simples gens du lieu</l><l>Avaient fait un lavoir de la source du dieu,</l><l>Et de femmes, d’enfants, tout un cercle à la ronde</l><l>Occupaient la naïade et m’en altéraient l’onde.</l><l>Mes guides cependant, d’une commune voix,</l><l>Regrettaient le bouquet des ormes d’autrefois,</l><l>Hautes cimes longtemps à l’entour respectées,</l><l>Qu’un dernier possesseur à terre avait jetées.</l><l>Malheur à qui, docile au cupide intérêt,</l><l>Déshonore le front d’une antique forêt,</l><l>Ou dépouille à plaisir la colline prochaine !</l><l>Trois fois malheur, si c’est au bord d’une fontaine !</l></lg><lg><l>Était-ce donc présage, ô noble Despréaux,</l><l>Que la hache tombant sur ces arbres si beaux</l><l>Et ravageant l’ombrage où s’égaya ta muse ?</l><l>Est-ce que des talents aussi la gloire s’use,</l><l>Et que, reverdissant en plus d’une saison,</l><l>On finit, à son tour, par joncher le gazon,</l><l>Par tomber de vieillesse, ou de chute plus rude,</l><l>Sous les coups des neveux dans leur ingratitude ?</l><l>Ceux surtout dont le lot, moins fait pour l’avenir.</l><l>Fut d’enseigner leur siècle et de le maintenir,</l><l>De lui marquer du doigt la limite tracée,</l><l>De lui dire où le goût modérait la pensée,</l><l>Où s’arrêtait à point l’art dans le naturel,</l><l>Et la dose de sens, d’agrément et de sel,</l><l>Ces talents-là, si vrais, pourtant plus que les autres</l><l>Sont sujets aux rebuts des temps comme les nôtres,</l><l>Bruyants, émancipés, prompts aux neuves douceurs,</l><l>Grands écoliers riant de leurs vieux professeurs.</l><l>Si le même conseil préside aux beaux ouvrages,</l><l>La forme du talent varie avec les âges,</l><l>Et c’est un nouvel art que dans le goût présent</l><l>D’offrir l’éternel fond antique et renaissant.</l><l>Tu l’aurais su, Boileau ! Toi dont la ferme idée</l><l>Fut toujours de justesse et d’à-propos guidée,</l><l>Qui d’abord épuras le beau règne où tu vins,</l><l>Comment aurais-tu fait dans nos jours incertains ?</l><l>J’aime ces questions, cette vue inquiète,</l><l>Audace du critique et presque du poëte.</l><l>Prudent roi des rimeurs, il t’aurait bien fallu</l><l>Sortir chez nous du cercle où ta raison s’est plu.</l><l>Tout poëte aujourd’hui vise au parlementaire ;</l><l>Après qu’il a chanté, nul ne saura se taire :</l><l>Il parlera sur tout, sur vingt sujets au choix ;</l><l>Son gosier le chatouille et veut lancer sa voix.</l><l>Il faudrait bien les suivre, ô Boileau, pour leur dire</l><l>Qu’ils égarent le souffle où leur doux chant s’inspire,</l><l>Et qui diffère tant, même en plein carrefour,</l><l>Du son rauque et menteur des trompettes du jour.</l></lg><lg><l>Dans l’époque, à la fois magnifique et décente,</l><l>Qui comprit et qu’aida ta parole puissante,</l><l>Le vrai goût dominant, sur quelques points borné,</l><l>Chassait du moins le faux autre part confiné ;</l><l>Celui-ci hors du centre usait ses représailles ;</l><l>Il n’aurait affronté Chantilly ni Versailles,</l><l>Et, s’il l’avait osé, son impudent essor</l><l>Se fût brisé du coup sur le balustre d’or.</l><l>Pour nous, c’est autrement : par un confus mélange</l><l>Le bien s’allie au faux, et le tribun à l’ange.</l><l>Les Pradons seuls d’alors visaient au Scudery :</l><l>Lequel de nos meilleurs peut s’en croire à l’abri ?</l><l>Tous cadres sont rompus ; plus d’obstacle qui compte ;</l><l>L’esprit descend, dit-on : — la sottise remonte ;</l><l>Tel même qu’on admire en a sa goutte au front,</l><l>Tel autre en a sa douche, et l’autre nage au fond.</l><l>Comment tout démêler, tout dénoncer, tout suivre,</l><l>Aller droit à l’auteur sous le masque du livre,</l><l>Dire la clef secrète, et, sans rien diffamer,</l><l>Piquer pourtant le vice et bien haut le nommer ?</l><l>Voilà, cher Despréaux, voilà sur toute chose</l><l>Ce qu’en songeant à toi souvent je me propose,</l><l>Et j’en espère un peu mes doutes éclaircis</l><l>En m’asseyant moi-même aux bords où tu t’assis.</l><l>Sous ces noms de Cotins que ta malice fronde,</l><l>J’aime à te voir d’ici parlant de notre monde</l><l>A quelque Lamoignon qui garde encor ta loi :</l><l>Qu’auriez-vous dit de nous, Royer-Collard et toi ?</l></lg><lg><l>Mais aujourd’hui laissons tout sujet de satire ;</l><l>A Bâville aussi bien on t’en eût vu sourire,</l><l>Et tu tâchais plutôt d’en détourner le cours,</l><l>Avide d’ennoblir tes tranquilles discours,</l><l>De chercher, tu l’as dit, sous quelque frais ombrage,</l><l>Comme en un Tusculum, les entretiens du sage,</l><l>Un concert de vertu, d’éloquence et d’honneur,</l><l>Et quel vrai but conduit l’honnête homme au bonheur.</l></lg><lg><l>Ainsi donc, ce jour-là, venant de ta fontaine,</l><l>Nous suivions au retour les coteaux et la plaine,</l><l>Nous foulions lentement ces doux prés arrosés,</l><l>Nous perdions le sentier dans les endroits boisés,</l><l>Puis sa trace fuyait sous l’herbe épaisse et vive :</l><l>Est-ce bien ce côté ? n’est-ce pas l’autre rive ?</l><l>A trop presser son doute, on se trompe souvent ;</l><l>Le plus simple est d’aller. Ce moulin par devant</l><l>Nous barre le chemin ; un vieux pont nous invite,</l><l>Et sa planche en ployant nous dit de passer vite :</l><l>On s’effraie et l’on passe, on rit de ses terreurs ;</l><l>Ce ruisseau sinueux a d’aimables erreurs.</l><l>Et riant, conversant de rien, de toute chose,</l><l>Retenant la pensée au calme qui repose,</l><l>On voyait le soleil vers le couchant rougir,</l><l>Des saules <hi rend="i">non plantés</hi> les ombres s’élargir,</l><l>Et sous les longs rayons de cette heure plus sûre</l><l>S’éclairer les vergers en salles de verdure,</l><l>Jusqu’à ce que, tournant par un dernier coteau,</l><l>Nous eûmes retrouvé la route du château,</l><l>Où d’abord, en entrant, la pelouse apparue</l><l>Nous offrit du plus loin une enfant accourue<note n="13" resp="author"> Mademoiselle                de Champlâtreux, depuis duchesse d’Ayen.</note>,</l><l>Jeune fille demain en sa tendre saison,</l><l>Orgueil et cher appui de l’antique maison,</l><l>Fleur de tout un passé majestueux et grave,</l><l>Rejeton précieux où plus d’un nom se grave,</l><l>Qui refait l’espérance et les fraîches couleurs,</l><l>Qui sait les souvenirs et non pas les douleurs,</l><l>Et dont, chaque matin, l’heureuse et blonde tête,</l><l>Après les jours chargés de gloire et de tempête,</l><l>Porte légèrement tout ce poids des aïeux,</l><l>Et court sur le gazon, le vent dans ses cheveux.</l></lg><p>Au château du Marais, ce <date>22 août 1843</date>.</p></quote><p>Pour compléter enfin la série de mes <hi rend="i">rétractations</hi> ou <hi rend="i">retouches</hi> sur Despréaux, je me permettrai d’indiquer ce que j’en ai dit au tome VI          des <hi rend="i">Causeries du Lundi</hi> et qui a été reproduit en tête d’une édition même          de Boileau ; et puis encore le chapitre à lui consacré au tome V de <hi rend="i">Port-Royal</hi>. Êtes-vous content ? et pour le coup en est-ce assez ?</p></div></body>
</text>
</TEI>

