<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Appendice sur La Fontaine</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1827-09-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1827-09-15"><head>Appendice sur La Fontaine</head><dateline>(L’article suivant, écrit dans <hi rend="i">le Globe</hi> (<docDate when="1827-09-15">15 septembre 1827</docDate>), à propos des Fables de La Fontaine          rapprochées de celles des autres auteurs par M. Robert, ajoute quelques détails et          quelques développements au morceau que contient ce volume.) </dateline><p>La littérature du siècle de Louis XIV repose sur la littérature française du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et de la première moitié du<num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; elle y a pris naissance, y a germé et en est sortie ; c’est là          qu’il faut se reporter si l’on veut approfondir sa nature, saisir sa continuité, et se          faire une idée complète et naturelle de ses développements. Pour apprécier, en toute          connaissance de cause, Racine et son système tragique, il n’est certes pas inutile d’avoir          vu ce système, encore méconnaissable chez Jodelle et Garnier, recevoir grossièrement, sous          la plume de Hardy, la forme qu’il ne perdra plus désormais, et n’arriver à l’auteur des            <hi rend="i">Frères ennemis</hi> qu’après les élaborations de Mairet et avec la sanction          du grand Corneille. On ne porterait de Molière qu’un jugement imparfait et hasardé si on          l’isolait des vieux écrivains français auxquels il reprenait son bien sans façon, depuis          Rabelais et Larivey jusqu’à Tabarin et Cyrano de Bergerac. Boileau lui-même, ce strict          réformateur, qui, à force d’épurer et de châtier la langue, lui laissa trop peu de sa          liberté première et de ses heureuses nonchalances, Boileau ne fait autre chose que          continuer et accomplir l’œuvre de Malherbe ; et, pour se rendre compte des tentatives de          Malherbe, on est forcé de remonter à Ronsard, à Des Portes, à Regnier, en un mot à toute          cette école que le précurseur de Despréaux eut à combattre. Mais si ces études          préliminaires trouvent quelque part leur application, n’est-ce pas surtout lorsqu’il          s’agit de La Fontaine et de ses ouvrages ? Contemporain et ami de Boileau et de Racine, le          bonhomme, au premier abord, n’a presque rien de commun avec eux que d’avoir aussi du          génie ; et ce serait plutôt à Molière qu’il ressemblerait, si l’on voulait qu’il          ressemblât à quelqu’un parmi les grands poëtes de son âge. Rien qu’à lire une de ses          fables ou l’un de ses contes après l’<hi rend="i">Épître au Roi</hi> ou l’<hi rend="i">Iphigénie</hi>, on sent qu’il a son idiome propre, ses modèles à part et ses          prédilections secrètes. Il est fort facile et fort vrai de dire que La Fontaine se pénétra          du style de Marot, de Rabelais, et le reproduisit avec originalité ; mais de Marot et de          Rabelais à La Fontaine il n’y a pas moins de cent ans d’intervalle ; et, quelque vive          sympathie de talent et de goût qu’on suppose entre eux et lui, une si parfaite et si          naturelle analogie de manière, à cette longue distance, a besoin d’explication, bien loin          d’en pouvoir servir. Sans doute il a dû trouver en des temps plus voisins quelque          descendant de ces vieux et respectables maîtres, qui l’aura introduit dans leur          familiarité : car l’idée ne lui serait jamais venue de <hi rend="i">restituer</hi>          immédiatement leur <hi rend="i">faire</hi> et leur <hi rend="i">dire</hi>, ainsi que l’a          tenté de nos jours le savant et ingénieux Courier. Ce n’était pas à beaucoup près un          travailleur opiniâtre ni un érudit que La Fontaine, ni encore moins un investigateur de          manuscrits, comme on l’a récemment avancé<note n="196" resp="author">C’est surtout            Victorin Fabre qui soutenait cette thèse : il avait intérêt à voir en toutes choses le            laborieux.</note>, et il employait ses nuits à tout autre chose qu’à feuilleter de          poudreux auteurs, ou à pâlir sur Platon et Plutarque, que d’ailleurs il aimait fort à lire          durant le jour. Aussi, en publiant ses savantes recherches sur nos anciennes fables,          M. Robert a grand soin d’avertir qu’il ne prétend nullement indiquer les sources où notre          immortel fabuliste a puisé : « Je suis bien persuadé, dit-il, que la plupart lui ont été          totalement inconnues. » Un tel aveu dans la bouche d’un commentateur est la preuve d’un          excellent esprit. Avant de parler du travail important de M. Robert, nous essaierons, en          profitant largement de sa science aussi bien que de celle de M. Walckenaer, d’exposer avec          précision quelles furent, selon nous, l’éducation et les études de La Fontaine, quelles          sortes de traditions littéraires lui vinrent de ses devanciers, et passèrent encore à          plusieurs poëtes de l’âge suivant.</p><p>Et, d’abord, on a droit de regarder comme non avenus, par rapport à La Fontaine et à son          époque, les anciens poëmes français antérieurs à la découverte de l’imprimerie, si l’on          excepte le <hi rend="i">Roman de la Rose</hi>, dont le souvenir s’était conservé, grâce à          Marot, durant le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qu’on lisait quelquefois          ou que l’on citait du moins. L’imprimerie, en effet, fut employée dans l’origine à fixer          et à répandre les textes des écrivains grecs et latins, bien plus qu’à exhumer les œuvres          de nos vieux rimeurs. Personnne parmi les doctes ne songeait à eux ; il arriva seulement          que leurs successeurs profitèrent, depuis lors, du bénéfice général, et participèrent aux          honneurs de l’impression. Marot, le premier, en disciple reconnaissant et respectueux,          voulut sauver de l’oubli quelques-uns de ceux qu’il appelait ses maîtres : il restaura à          grand’peine et publia Villon ; il donna une édition du <hi rend="i">Roman de la Rose</hi>,          dont il rajeunit, comme il put, le style. Mais son érudition n’était pas profonde, même en          pareille matière, et très-probablement il déchiffrait cette langue surannée avec moins de          sagacité et de certitude que ne le font aujourd’hui nos habiles, M. Méon ou M. Robert par          exemple. Ronsard et ses disciples vinrent alors, qui abjurèrent le culte des antiquités          nationales et les laissèrent en partage aux érudits, aux Pasquier, aux La Croix du Maine,          aux Du Verdier, aux Fauchet, dont les travaux, tout estimables qu’ils sont pour le temps,          fourmillent d’erreurs et attestent une extrême inexpérience. L’école de Malherbe, par son          dédain absolu pour le passé, n’était guère propre à réveiller le goût des curiosités          gauloises, et on ne le retrouve un peu vif que chez Guillaume Colletet, Ménage, du Cange,          Chapelain, La Monnoye, tous doctes de profession. Ce fut seulement au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle que les fabliaux et les romans-manuscrits devinrent          l’objet d’investigations et d’études sérieuses. Irons-nous donc, à l’exemple de certains          critiques, ranger La Fontaine parmi ces deux ou trois antiquaires de son temps, et mettre          le bonhomme tout juste entre Ménage et La Monnoye, lesquels, comme on sait, tournaient si          galamment les vers grecs et les offraient aux dames en guise de madrigaux ? Il y a dans un          recueil manuscrit du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle une fable du <hi rend="i">Renard</hi> et du <hi rend="i">Corbeau</hi>, et dans cette fable on lit ce vers :</p><quote><l>Tenait en son bec un fourmage,</l></quote><p>qui se retrouve tout entier chez La Fontaine. En faut-il conclure, avec plusieurs          personnes de mérite consultées par M. Robert, que notre fabuliste a évidemment dérobé son          vers à l’obscur Ysopet, et que, pour s’en donner l’honneur, il s’est bien gardé d’éventer          le larcin ? Ainsi, le comte de Caylus, dès qu’il eut mis le nez dans les fabliaux, saisi          d’un bel enthousiasme, crut y découvrir tout La Fontaine et tout Molière, et se plaignit          amèrement du silence obstiné que ces illustres plagiaires avaient gardé sur leurs          victimes. Un critique éclairé du <hi rend="i">Journal des Débats</hi>, séduit par quelques          traits de vague ressemblance, et cédant aussi à cette influence secrète qu’exerce le          paradoxe sur les meilleurs esprits, estime que La Fontaine doit beaucoup « et à nos          contes, et à nos poëmes, et à nos <hi rend="i">proverbes</hi>, depuis le <hi rend="i">Roman de Renart</hi>, dont on ne me persuadera jamais qu’il n’ait pas eu connaissance,          jusqu’aux farces de ce Tabarin qu’il cite si plaisamment dans une de ses fables. » Quant          aux farces de Tabarin, quant à nos contes, à nos poëmes <hi rend="i">imprimés</hi>, je          pourrais tomber d’accord avec le savant critique ; mais le <hi rend="i">Roman de            Renart</hi>, alors manuscrit et inconnu, où le bonhomme l’eût-il été déterrer ? et quand          on le lui aurait mis entre les mains, de quelle façon s’y fût-il pris pour le déchiffrer,          même <hi rend="i">à grand renfort de besicles</hi>, comme disent Rabelais et Paul-Louis ?          On voit dans le <hi rend="i">Ménagiana</hi> que Ménage (ou peut-être La Monnoye ; je ne          sais trop si l’endroit ne se rapporte pas à l’éditeur) eut communication, pendant deux          jours, d’un vieux roman-manuscrit in-folio, intitulé <hi rend="i">le Renart            contrefait</hi>, espèce de parodie du <hi rend="i">Roman de Renart.</hi> A propos d’un          passage du poëme, il remarque que M. de La Fontaine aurait pu en tirer parti pour une          fable, et sa manière de dire fait entendre assez clairement que M. de La Fontaine ne le          connaissait pas. Nous persisterons donc à croire, jusqu’à démonstration positive du          contraire, qu’en matière de poëmes et de romans d’une pareille date, l’aimable conteur          était d’une ignorance précisément égale à celle de Marot, de Rabelais, de Passerat, de          Regnier et de Voiture ; on pourra même trouver que ces derniers le dispensaient assez          naturellement des autres.</p><p>L’esprit léger, moqueur, grivois, qui de tout temps avait animé nos auteurs de fabliaux,          de contes, de farces et d’épigrammes, ne s’était pas éteint vers le milieu du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, avec l’école de Marot, en la personne de Saint-Gelais.          Malgré Du Bellay, Ronsard, Jodelle, et leurs prétentions tragiques, épiques et          pindariques, cet esprit, immortel en France, avait survécu, s’était insinué jusque parmi          leur auguste troupe, et tel qu’un malicieux lutin, au lieu d’une ode ampoulée, leur avait          dicté bien souvent une chanson gracieuse et légère. D’Aubigné et Regnier, grands          admirateurs et défenseurs de Ronsard, appartenaient par leur talent à l’ancienne poésie,          et lui rendaient son accent d’énergie familière et, si j’ose ainsi dire, son effronterie          naïve ; Passerat et Gilles Durant lui conservaient son badinage ingénieux et ses piquantes          finesses. La venue de Malherbe n’interrompit point brusquement ces habitudes nationales,          et son disciple Maynard fut plus d’une fois, dans l’épigramme, celui de Saint-Gelais.          D’Urfé, Colletet, mademoiselle de Gournay, mademoiselle de Scudery et beaucoup d’autres          illustres de cet âge, aimaient notre ancienne littérature, tout en lui préférant la leur.          Il y avait quatre-vingts ans environ que le sonnet italien avait détrôné le rondeau          gaulois, les ballades et les chants royaux : Voiture, Sarasin, Benserade, y revinrent, et          cherchèrent de plus à reproduire le style des maîtres du genre. Mais déjà, depuis 1621, La          Fontaine était né, vers le même temps que Molière, quinze ans avant Boileau, dix-huit ans          avant Racine.</p><p>Les premiers contes pourtant ne parurent qu’en 1662 (d’autres disent 1664). Ils avaient          été précédés, et non pas annoncés, en 1654, par la faible comédie de <hi rend="i">l’Eunuque</hi>. La Fontaine avait donc quarante et un ans lorsqu’il commençait au grand          jour sa carrière poétique. Quelle explication donner de ce début tardif ? Son génie          avait-il jusque-là sommeillé dans l’oubli de la gloire et l’ignorance de lui-même ? Ou          bien s’était-il préparé, par une longue et laborieuse éducation, à cette facilité          merveilleuse qu’il garda jusqu’aux derniers jours de sa vieillesse, et doit-on admettre          ainsi que les fables et les contes du bonhomme ne coûtèrent pas moins à enfanter que les          odes de Malherbe ? J’avoue qu’<hi rend="i">a priori</hi> cette dernière opinion me          répugne ; et, sans être de ceux qui croient à la suffisance absolue de l’instinct en          poésie, je crois bien moins encore à l’efficacité de vingt années de veilles, quand il          s’agit d’une fable ou d’un conte, dût la fable être celle de la <hi rend="i">Laitière</hi>          et du <hi rend="i">Pot au lait</hi>, et le conte celui de <hi rend="i">la Courtisane            amoureuse</hi>. Que La Fontaine ait travaillé et soigné ses ouvrages, ce ne peut être          aujourd’hui l’objet d’un doute. Il <hi rend="i">confesse</hi>, dans la préface de <hi rend="i">Psyché</hi>, « que la prose lui coûte autant que les vers. » Ses manuscrits,          etc., etc….. (Voir page 63 de ce volume les mêmes détails.) Ce soin extrême n’a pas lieu          de nous surprendre dans l’ami de Boileau et de Racine, quoique probablement il y regardât          de moins près pour cette foule de vers galants et badins dont il semait négligemment sa          correspondance. Mais même en poussant aussi loin qu’on voudra cette exigence scrupuleuse          de La Fontaine, et en estimant, d’après un précepte de rhétorique assez faux à mon gré,          que chez lui la composition était d’autant moins facile que les résultats le paraissent          davantage, on n’en viendra pas pour cela à comprendre par quel enchaînement d’études          secrètes, et, pour ainsi dire, par quelle série d’épreuves et d’initiations, le pauvre La          Fontaine prit ses grades au Parnasse et mérita, le jour précis qu’il eut quarante et un          ans, de recevoir des neuf vierges le <hi rend="i">chapeau de laurier</hi>, attribut de          maître en poésie, à peu près comme on reçoit un bonnet de docteur. En vérité, autant          vaudrait dire qu’amoureux de dormir, comme il était, il dormit d’un long somme jusqu’à cet          âge, et se trouva poëte au réveil. Mais le mot de l’énigme est plus simple. Livré, après          une première éducation très-incomplète, à toutes les dissipations de la jeunesse et des          sens, La Fontaine entendit un jour, de la bouche d’un officier qui passait par          Château-Thierry, l’ode de Malherbe : <hi rend="i">Que direz-vous, races futures</hi>, etc.          Il avait alors vingt-deux ans, dit-on, et son génie prit feu aussitôt comme celui de          Malebranche à la lecture du livre de <hi rend="i">l’Homme.</hi> Dès lors le jeune          Champenois fit des vers, d’abord lyriques et dans le genre de Malherbe, mais il s’en          dégoûta vite ; puis galants et dans le goût de Voiture, et il y réussit mieux.          Malheureusement, rien ne nous a été transmis de ces premiers essais. Sur le conseil de son          parent Pintrel et de son ami Maucroix, il se remit sérieusement à l’étude de l’antiquité :          il lut et relut avec délices Térence, Horace, Virgile, dans les textes ; Homère, Anacréon,          Platon et Plutarque, dans les traductions. Quant aux auteurs français, il avait ceux du          temps, passablement nombreux, et la littérature du dernier siècle, qui était encore fort          en vogue, surtout hors de la capitale. En somme, Jean de La Fontaine, maître des eaux et          forêts à Château-Thierry, devait passer pour un très-agréable poëte de province, quand un          oncle de sa femme, le conseiller Jannart, s’avisa de le présenter au surintendant Fouquet,          vers 1654. Ainsi introduit à la cour et dans le grand monde littéraire, il y paya sa          bienvenue en sonnets, ballades, rondeaux, madrigaux, sixains, dizains, poëmes          allégoriques, et put bientôt paraître le successeur immédiat de Voiture et de Sarasin, le          rival de Saint-Évremond et de Benserade ; c’était le même ton, la même couleur d’adulation          et de galanterie, quoique d’ordinaire avec plus de simplicité et de sentiment. A cette          époque, La Fontaine fréquentait avec assiduité la maison de Guillaume Colletet, père du          rimeur crotté et famélique, depuis fustigé par Boileau. Ce Guillaume Colletet,          singulièrement enclin, selon l’expression de Ménage, aux amours <hi rend="i">ancillaires</hi>, avait épousé, l’une après l’autre, trois de ses servantes, et en          était, pour le moment, à sa troisième et dernière, appelée Claudine, dont la beauté,          jointe à la réputation d’esprit que lui faisait son mari débonnaire, attirait chez elle          une foule d’adorateurs. Comme on y causait beaucoup littérature, et que Colletet avait une          connaissance particulière et un amour ardent de nos vieux poëtes<note n="197" resp="author">Colletet avait été l’un des cinq auteurs qui formaient le conseil            littéraire de Richelieu ; et, grâce aux largesses du cardinal, il avait pu acheter dans            le faubourg Saint-Marceau, tout à côté de l’ancien logement de Baïf, une maison que            Ronsard avait autrefois habitée ; circonstances glorieuses qu’il ne se lassait pas de            remémorer. Il y eut un moment où les deux Colletet père et fils, et la belle-mère de            celui-ci, la <hi rend="i">belle-maman</hi>, comme il disait, se faisaient à qui mieux            mieux en madrigaux les honneurs du Parnasse : ce qui devait prêter assez matière aux            rieurs du temps (<hi rend="i">Mémoires de Critique et de Littérature</hi>, par            d’Artigny, tome VI).</note>, La Fontaine ne dut pas moins retirer d’instruction auprès          de l’époux que d’agrément auprès de la dame. Je suis sûr que plus tard il lui arriva de          regretter la table du bon Colletet, où, avec bien d’autres licences, il avait celle          d’admirer à son aise Crétin, Coquillart, Guillaume Alexis, Martial d’Auvergne,          Saint-Gelais, d’Urfé, voire même Ronsard<note n="198" resp="author">Il faut avouer            pourtant que le nom de Ronsard, pour le peu qu’il se trouve chez La Fontaine, n’y figure            guère autrement ni mieux que chez les autres contemporains ; dans une lettre de lui à            Racine (1686), on lit : <hi rend="i">Ronsard est dur, sans goût, sans choix</hi>, etc. ;            et il lui oppose Racan, si élégant et agréable malgré son ignorance. La Fontaine, qui se            laissait dire beaucoup de choses aisément, avait pour lors adopté sur Ronsard l’opinion            courante, et un peu oublié ce qu’autrefois le vieux Colletet lui avait dû en            raconter.</note>, sans craindre les bourrasques de Boileau. Et Racine, le doux et tendre          Racine, qui avait plus d’un faible de commun avec La Fontaine, n’était-il pas obligé aussi          de se cacher de Boileau, pour oser rire des facéties de Scarron ?</p><p>Nous n’avons pas l’intention de suivre plus longtemps la vie de notre poëte. Qu’il nous          suffise d’avoir rappelé que, durant les vingt ans écoulés depuis l’aventure de l’ode          jusqu’à la publication de <hi rend="i">Joconde</hi> (1662), il ne cessa de cultiver son          art ; qu’il composa, dans le genre et sur le ton à la mode, un grand nombre de vers dont          très-peu nous sont restés, et que s’il y porta depuis 1664, c’est-à-dire depuis les débuts          de Boileau et de Racine, plus de goût, de correction, de maturité, et parut adopter comme          une seconde manière, il garda toujours assez de la première pour qu’on reconnût en lui le          commensal du vieux Colletet, le disciple de Voiture, et l’ami de Saint-Évremond. Ce n’est          pas seulement à la physionomie de son style qu’on s’en aperçoit : le choix peu scrupuleux          de ses sujets, et, encore plus, le déréglement absolu de sa vie, se ressentaient des          habitudes de la <hi rend="i">bonne</hi> Régence ; le favori de Fouquet avait longtemps          vécu au milieu des scandales de Saint-Mandé ; il les avait célébrés, partagés, et était          resté fidèle aux mœurs autant qu’à la mémoire d’<hi rend="i">Oronte</hi>. Louis XIV du          moins, même avant sa réforme, voulait qu’on mît dans le désordre plus de mesure et de <hi rend="i">décorum</hi>. Ces circonstances réunies nous semblent propres à expliquer la          défaveur de La Fontaine à la cour, et l’injustice dont on accuse l’auteur de l’<hi rend="i">Art poétique</hi> de s’être rendu coupable envers lui.</p><p>A ne les considérer que sous le côté littéraire, il est permis de soupçonner que Boileau          et La Fontaine n’avaient peut-être pas tout ce qu’il fallait pour s’apprécier complétement          l’un l’autre ; ils représentaient, en quelque sorte, deux systèmes différents, sinon          opposés, de langue et de poésie. Un long parallèle entre eux serait superflu. On connaît          assez les principes et les préceptes de notre législateur littéraire. Son ami, trop humble          pour se croire son rival, en continuant de cheminer dans les voies tracées, se contentait          d’être le dernier et le plus parfait de nos vieux poëtes. C’était, il est vrai, un vieux          poëte unique en son genre, et par mille endroits ne ressemblant à nul autre, ni à <hi rend="i">maître Vincent</hi>, ni à <hi rend="i">maître Clément</hi>, ni à <hi rend="i">maître François ;</hi> un vieux poëte, adorateur de Platon, <hi rend="i">fou de            Machiavel, entêté de Boccace</hi>, qui chérissait Homère et l’Arioste, oubliait de dîner          pour Tite-Live, goûtait Térence en profitant de Tabarin, qu’une ode de Malherbe          transportait presque à l’égal de <hi rend="i">Peau d’Ane</hi>, et dont l’admiration vive          et mobile, comme celle d’un enfant, embrassait toutes les beautés, s’ouvrait à toutes les          impressions, en recevait indifféremment du <hi rend="i">nord</hi> ou du <hi rend="i">midi</hi>, et trouvait place même pour le prophète Baruch, quand Baruch il y avait<note n="199" resp="author">La Fontaine ayant appris que le savant Huet désirait voir la            traduction italienne des <hi rend="i">Institutions</hi> de Quintilien par Toscanella,            qu’il possédait, s’empressa de la lui offrir en y joignant cette Épitre naïve en            l’honneur des anciens et de Quintilien : ce qui prouvait, dit Huet, la candeur du poëte,            lequel, en se déclarant pour les anciens contre les modernes dont il était l’un des plus            agréables auteurs, plaidait contre sa propre cause. On lit cela dans le <hi rend="i">Commentaire</hi> latin de Huet sur lui-même, qui renferme de curieux jugements peu            connus sur Boileau, Corneille et autres : on s’en tient d’ordinaire au <hi rend="i">Huetiana</hi>, qui n’est pas la même chose.</note>. De tant de richesses amassées au          jour le jour, sans efforts et sans dessein, déposées et fondues ensemble dans le naturel          le plus heureux du monde, s’était formé avec l’âge cet inimitable style, à la fois trop          complexe et trop simple pour être défini, et qu’on caractérise en l’appelant celui de La          Fontaine. Que Boileau n’ait pas rougi d’avancer (comme Monchesnay et Louis Racine          l’assurent) que ce style n’appartient pas en propre à La Fontaine, et n’est qu’un emprunt          de Marot et de Rabelais, nous répugnons à le croire ; ou, s’il l’a dit en un instant          d’humeur, il ne le pensait pas. Sa dissertation sur <hi rend="i">Joconde</hi>, et vingt          passages formels où il rend à son confrère un éclatant hommage, l’attesteraient au besoin.          Il est pourtant vraisemblable que le censeur austère qui se repentait d’avoir loué          Voiture, qui sentait peu Quinault, et appelait Saint-Évremond un <hi rend="i">charlatan de            ruelles</hi>, ne coulait pas toujours avec assez d’indulgence sur la fadeur galante, la          morale <hi rend="i">lubrique</hi>, les restes de faux goût et les négligences nombreuses          du charmant poëte<note n="200" resp="author">Dans une lettre à Charles Perrault (1701),            Boileau, voulant montrer qu’on n’a point envié la gloire aux poëtes modernes dans ce            siècle, dit : « Avec quels battements de mains n’y a-t-on point reçu les ouvrages de            Voiture, de Sarasin et de La Fontaine ! etc. » On le voit, pour lui La Fontaine était de            cette famille un peu antérieure au pur et grand goût de Louis XIV.</note>. Mais ce ne          serait pas assez pour motiver l’omission du nom de La Fontaine dans <hi rend="i">l’Art            poétique</hi>, si l’on ne songeait que, par son attachement pour Fouquet, et          principalement par la publication de ses contes, le bonhomme avait provoqué le          mécontentement du monarque, si sévère en fait de convenance, et qu’il eut sa part de cette          rancune glaciale et durable dont les Saint-Évremond et les Bussy, beaux-esprits espiègles          et libertins, furent également victimes. Boileau sans doute eut tort de sacrifier, je ne          dis pas l’amitié, mais l’équité, à la peur de déplaire ; du moins aucune pensée de          jalousie n’entra dans sa faiblesse. S’il parut se glisser ensuite entre les deux grands          écrivains un refroidissement qui augmenta avec les années, la faute n’en fut pas à lui          tout entière. Lui-même il déplorait sincèrement, dans l’homme illustre et bon, les          penchants, désormais sans excuse, qui l’arrachaient de plus en plus au commerce des          honnêtes gens de son âge. Ainsi s’étaient tristement évanouies ces brillantes et douces          réunions de la rue du Vieux-Colombier et de la maison d’Auteuil. Molière et Racine avaient          de bonne heure cessé de se voir ; Chapelle, adonné à des goûts crapuleux, était perdu pour          ses amis, et La Fontaine aussi les affligeait par de longs désordres qui souillèrent à la          fois son génie et sa vieillesse.</p><p>Comme poëte, il fut, avons-nous dit, le dernier de son école, et n’eut, à proprement          parler, ni disciples, ni imitateurs. N’oublions point, toutefois, que bien des rapports          d’inclinations et même de talent le liaient à Chapelle et à Chaulieu ; que, jusqu’au temps          de sa conversion, il venait fréquemment deviser et boire sous les marronniers du Temple, à          la même table où s’assirent plus tard Jean-Baptiste Rousseau et le jeune Voltaire ; et que          ce dernier surtout, vif, brillant, frivole, puisa au sein de cette société joyeuse, où          circulait l’esprit des deux Régences, certaines habitudes gauloises de licence, de malice          et de gaieté, qui firent de lui, selon le mot de Chaulieu, un successeur de Villon,          quoiqu’à dire vrai Voltaire n’eût peut-être jamais lu Villon, et que, pour un convive du          Temple, il parlât trop lestement de La Fontaine…</p><trailer>FIN DU TOME PREMIER.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

