<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Quelques documents inédits sur André Chénier</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1839-02-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1839-02-01"><head>Quelques documents inédits sur André Chénier<note n="49" resp="author">Cet article,            postérieur de dix années au précédent, achève et complète notre vue sur le poète ;            l’étude approfondie n’a fait que vérifier notre premier idéal.</note></head><p>Voilà tout à l’heure vingt ans que la première édition d’André Chénier a paru ; depuis ce          temps, il semble que tout a été dit sur lui ; sa réputation est faite ; ses œuvres, lues          et relues, n’ont pas seulement charmé, elles ont servi de base à des théories plus ou          moins ingénieuses ou subtiles, qui elles-mêmes ont déjà subi leur épreuve, qui ont          triomphé par un côté vrai et ont été rabattues aux endroits contestables. En fait de          raisonnement et d’<hi rend="i">esthétique</hi>, nous ne recommencerions donc pas à parler          de lui, à ajouter à ce que nous avons dit ailleurs, à ce que d’autres ont dit mieux que          nous. Mais il se trouve qu’une circonstance favorable nous met à même d’introduire sur son          compte la seule nouveauté possible, c’est-à-dire quelque chose de positif.</p><p>L’obligeante complaisance et la confiance de son neveu, M. Gabriel de Chénier, nous ont          permis de rechercher et de transcrire ce qui nous a paru convenable dans le précieux          résidu de manuscrits qu’il possède ; c’est à lui donc que nous devons d’avoir pénétré à          fond dans le cabinet de travail d’André, d’être entré dans cet <hi rend="i">atelier du            fondeur</hi> dont il nous parle, d’avoir exploré les ébauches du peintre, et d’en          pouvoir sauver quelques pages de plus, moins inachevées qu’il n’avait semblé jusqu’ici ;          heureux d’apporter à notre tour aujourd’hui un nouveau petit affluent à cette pure          gloire !</p><p>Et d’abord rendons, réservons au premier éditeur l’honneur et la reconnaissance qui lui          sont dus. M. de Latouche, dans son édition de 1819, a fait des manuscrits tout l’usage qui          était possible et désirable alors ; en choisissant, en élaguant avec goût, en étant sobre          surtout de fragments et d’ébauches, il a agi dans l’intérêt du poète et comme dans son          intention, il a servi sa gloire. Depuis lors, dans l’édition de 1833, il a été jugé          possible d’introduire de nouvelles petites pièces, de simples restes qui avaient été          négligés d’abord : c’est ce genre de travail que nous venons poursuivre, sans croire          encore l’épuiser. Il en est un peu avec les manuscrits d’André Chénier comme avec le          panier de cerises de madame de Sévigné : on prend d’abord les plus belles, puis les          meilleures restantes, puis les meilleures encore, puis toutes.</p><p>La partie la plus riche et la plus originale des manuscrits porte sur les poèmes          inachevés : <hi rend="i">Suzanne, Hermès, l’Amérique</hi>. On a publié dans l’édition de          1833 les morceaux en vers et les canevas en prose du poème de <hi rend="i">Suzanne</hi>.          Je m’attacherai ici particulièrement au poème d’<hi rend="i">Hermès</hi>, le plus          philosophique de ceux que méditait André, et celui par lequel il se rattache le plus          directement à l’idée de son siècle.</p><p>André, par l’ensemble de ses poésies connues, nous apparaît, avant 89, comme le poète          surtout de l’art pur et des plaisirs, comme l’homme de la Grèce antique et de l’élégie. Il          semblerait qu’avant ce moment d’explosion publique et de danger où il se jeta si          généreusement à la lutte, il vécût un peu en dehors des idées, des prédications favorites          de son temps, et que, tout en les partageant peut-être pour les résultats et les          habitudes, il ne s’en occupât point avec ardeur et préméditation. Ce serait pourtant se          tromper beaucoup que de le juger un artiste si désintéressé ; et l’<hi rend="i">Hermès</hi> nous le montre aussi pleinement et aussi chaudement de son siècle, à sa          manière, que pouvaient l’être Haynal ou Diderot.</p><p>La doctrine du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle était, au fond, le          matérialisme, ou le panthéisme, ou encore le naturalisme, comme on voudra l’appeler ; elle          a eu ses philosophes, et même ses poëtes en prose, Boulanger, Buffon ; elle devait          provoquer son Lucrèce. Cela est si vrai, et c’était tellement le mouvement et la pente          d’alors de solliciter un tel poète, que, vers 1780 et dans les années qui suivent, nous          trouvons trois talents occupés du même sujet et visant chacun à la gloire difficile d’un          poëme sur la nature des choses. Le Brun tentait l’œuvre d’après Buffon ; Fontanes, dans sa          première jeunesse, s’y essayait sérieusement, comme l’attestent deux fragments, dont l’un          surtout (tome I de ses <hi rend="i">&gt;OEuvres</hi>, p. 381) est d’une réelle beauté. André          Chénier s’y poussa plus avant qu’aucun, et, par la vigueur des idées comme par celle du          pinceau, il était bien digne de produire un vrai poëme didactique dans le grand sens.</p><p>Mais la Révolution vint ; dix années, fin de l’époque, s’écoulèrent brusquement avec ce          qu’elles promettaient, et abîmèrent les projets ou les hommes ; les trois <hi rend="i">Hermès</hi> manquèrent : la poésie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle          n’eut pas son Buffon. Delille ne fit que rimer gentiment les <hi rend="i">trois            Règnes</hi>.</p><p>Toutes les notes et tous les papiers d’André Chénier, relatifs à son <hi rend="i">Hermès</hi>, sont marqués en marge d’un delta ; un chiffre, ou l’une des trois          premières lettres de l’alphabet grec, indique celui des trois chants auquel se rapporte la          note ou le fragment. Le poëme devait avoir trois chants, à ce qu’il semble : le premier          sur l’origine de la terre, la formation des animaux, de l’homme ; le second sur l’homme en          particulier, le mécanisme de ses sens et de son intelligence, ses erreurs depuis l’état          sauvage jusqu’à la naissance des sociétés, l’origine des religions ; le troisième sur la          société politique, la constitution de la morale et l’invention des sciences. Le tout          devait se clore par un exposé du système du monde selon la science la plus avancée.</p><p>Voici quelques notes qui se rapportent au projet du premier chant et le          caractérisent :</p><p>« Il faut magnifiquement représenter la terre sous l’emblème métaphorique d’un grand          animal qui vit, se meut et est sujet à des changements, des révolutions, des fièvres, des          dérangements dans la circulation de son sang. »</p><p>« Il faut finir le chant I<hi rend="sup">er</hi> par une magnifique description de toutes          les espèces animales et végétales naissant ; et, au printemps, la terre <hi rend="i">prœgnans ;</hi> et, dans les chaleurs de l’été, toutes les espèces animales et          végétales se livrant aux feux de l’amour et transmettant à leur postérité les semences de          vie confiées à leurs entrailles. »</p><p>Ce magnifique et fécond printemps, alors, dit-il,</p><quote><l>Que la terre est nubile et brûle d’être mère,</l></quote><p>devait être imité de celui de Virgile au livre II des <hi rend="i">Géorgiques : Tum Pater            omnipotens</hi>, etc., etc., quand Jupiter</p><quote><l>De sa puissante épouse emplit les vastes flancs.</l></quote><p>Ces notes d’André sont toutes semées ainsi de beaux vers tout faits, qui attendent leur          place.</p><p>C’est là, sans doute, qu’il se proposait de peindre « toutes les espèces à qui la nature          ou les plaisirs (<hi rend="i">per Veneris res</hi>) ont ouvert les portes de la vie. »</p><p>« Traduire quelque part, se dit-il, le <hi rend="i">magnum crescendi immissis certamen            habenis</hi>. »</p><p>Il revient, en plus d’un endroit, sur ce système naturel des atomes, ou, comme il les          appelle, des <hi rend="i">organes secrets vivants</hi>, dont l’infinité constitue</p><quote><l>L’Océan éternel où bouillonne la vie.</l></quote><p>« Ces atomes de vie, ces semences premières, sont toujours en égale quantité sur la terre          et toujours en mouvement. Ils passent de corps en corps, s’alambiquent, s’élaborent, se          travaillent, fermentent, se subtilisent dans leur rapport avec le vase où ils sont          actuellement contenus. Ils entrent dans un végétal : ils en sont la sève, la force, les          sucs nourriciers. Ce végétal est mangé par quelque animal ; alors ils se transforment en          sang et en cette substance qui produira un autre animal et qui fait vivre les espèces… Ou,          dans un chêne, ce qu’il y a de plus subtil se rassemble dans le gland.</p><p>« Quand la terre forma les espèces animales, plusieurs périrent par plusieurs causes à          développer. Alors d’autres corps organisés (car les <hi rend="i">organes vivants            secrets</hi> meuvent les végétaux, <hi rend="i">minéraux</hi><note n="50" resp="author">C’est peut-être <hi rend="i">animaux</hi> qu’il a voulu dire ; mais je copie.</note> et          tout) héritèrent de la quantité d’atomes de vie qui étaient entrés dans la composition de          celles qui s’étaient détruites, et se formèrent de leurs débris. »</p><p>Qu’une élégie à Camille ou l’ode <hi rend="i">à la Jeune Captive</hi> soient plus          flatteuses que ces plans de poésie physique, je le crois bien ; mais il ne faut pas moins          en reconnaître et en constater la profondeur, la portée poétique aussi. En retournant à          Empédocle, André est de plus ici le contemporain et comme le disciple de Lamarck et de            Cabanis<note n="51" resp="author">Qu’on ne s’étonne pas trop de voir le nom d’André            ainsi mêlé à des idées physiologiques. Parmi les physiologistes, il en est un qui, par            le brillant de son génie et la rapidité de son destin, fut comme l’André Chénier de la            science ; et, dans la liste des jeunes illustres diversement ravis avant l’âge, je dis            volontiers : Vauvenargues, Barnave, André, Hoche et Bichat.</note>.</p><p>Il ne l’est pas moins de Boulanger et de tout son siècle par l’explication qu’il tente de          l’origine des religions, au second chant. Il n’en distingue pas même le nom de celui de la          superstition pure, et ce qui se rapporte à cette partie du poème, dans ses papiers, est          volontiers marqué en marge du mot flétrissant ([Greek : deisidaimonia] ). Ici l’on a peu à          regretter qu’André n’ait pas mené plus loin ses projets ; il n’aurait en rien échappé,          malgré toute sa nouveauté de style, au lieu commun d’alentour, et il aurait reproduit,          sans trop de variante, le fond de d’Holbach ou de l’<hi rend="i">Essai sur les            Préjugés</hi> :</p><p>« Tout accident naturel dont la cause était inconnue, un ouragan, une inondation, une          éruption de volcan, étaient regardés comme une vengeance céleste…</p><p>« L’homme égaré de la voie, effrayé de quelques phénomènes terribles, se jeta dans toutes          les superstitions, le feu, les démons… Ainsi le voyageur, dans les terreurs de la nuit,          regarde et voit dans les nuages des centaures, des lions, des dragons, et mille autres          formes fantastiques. Les superstitions prirent la teinture de l’esprit des peuples,          c’est-à-dire des climats. Rapide multitude d’exemples. Mais l’imitation et l’autorité          changent le caractère. De là souvent un peuple qui aime à rire ne voit que diable et          qu’enfer. »</p><p>Il se réservait pourtant de grands et sombres tableaux à retracer : « Lorsqu’il sera          question des sacrifices humains, ne pas oublier ce que partout on a appelé les jugements          de Dieu, les fers rouges, l’eau bouillante, les combats particuliers. Que d’hommes dans          tous les pays ont été immolés pour un éclat de tonnerre ou telle autre cause !…</p><quote><l>Partout sur des autels j’entends mugir Apis,</l><l>Bêler le dieu d’Ammon, aboyer Anubis. »</l></quote><p>Mais voici le génie d’expression qui se retrouve : « Des opinions puissantes, un vaste          échafaudage politique ou religieux, ont souvent été produits par une idée sans fondement,          une rêverie, un vain fantôme,</p><quote><l>Comme on feint qu’au printemps, d’amoureux aiguillons</l><l>La cavale agitée erre dans les vallons,</l><l>Et, n’ayant d’autre époux que l’air qu’elle respire,</l><l>Devient épouse et mère au souffle du Zéphire. »</l></quote><p>J’abrège les indications sur cette portion de son sujet qu’il aurait aimé à étendre plus          qu’il ne convient à nos directions d’idées et à nos désirs d’aujourd’hui ; on a peine          pourtant, du moment qu’on le peut, à ne pas vouloir pénétrer familièrement dans sa secrète          pensée :</p><p>« La plupart des fables furent sans doute des emblèmes et des apologues des sages          (expliquer cela comme Lucrèce au livre III). C’est ainsi que l’on fit tels et tels dogmes,          tels et tels dieux… mystères… initiations. Le peuple prit au propre ce qui était dit au          figuré. C’est ici qu’il faut traduire une belle comparaison du poëte Lucile, conservée par          Lactance (Inst. div., liv. I, ch. xxii) :</p><quote><l rend="i">Ut pueri infantes credunt signa omnia ahena</l><l rend="i">Vivere et esse homines, sic istic (<hi rend="i">pour</hi> isti) omnia            ficta</l><l rend="i">Vera putant<note n="52" resp="author">Comme les enfants prennent les statues              d’airain au sérieux et croient que ce sont des hommes vivants, ainsi les superstitieux              prennent pour vérités toutes les chimères.</note>…</l></quote><p>Sur quoi le bon Lactance, qui ne pensait pas se faire son procès à lui-même, ajoute avec          beaucoup de sens, que les enfants sont plus excusables que les hommes faits : <hi rend="i">Illi enim simulacra homines putant esse, hi Deos</hi><note n="53" resp="author">« Car            ils ne prennent ces images que pour des hommes, et les autres les prennent pour des            Dieux. » — L’opposition entre ces pensées d’André et celles que nous ont laissées            Vauvenargues ou Pascal, s’offre naturellement à l’esprit ; lui-même il n’est pas sans y            avoir songé, et sans s’être posé l’objection. Je trouve cette note encore : « Mais            quoi ? tant de grands hommes ont cru tout cela… Avez-vous plus d’esprit, de sens, de            savoir ?… Non ; mais voici une source d’erreur bien ordinaire : beaucoup d’hommes,            invinciblement attachés aux préjugés de leur enfance, mettent leur gloire, leur piété, à            prouver aux autres un système avant de se le prouver à eux-mêmes. Ils disent : Ce            système, je ne veux point l’examiner pour moi. Il est vrai, il est incontestable, et, de            manière ou d’autre, il faut que je le démontre. — Alors, plus ils ont d’esprit, de            pénétration, de savoir, plus ils sont habiles à se faire illusion, à inventer, à unir, à            colorer les sophismes, à tordre et défigurer tous les faits pour en étayer leur            échafaudage… Et pour ne citer qu’un exemple et un grand exemple, il est bien clair que,            dans tout ce qui regarde la métaphysique et la religion, Pascal n’a jamais suivi une            autre méthode. » Cela est beaucoup moins clair pour nous aujourd’hui que pour André, qui            ne voyait Pascal que dans l’atmosphère d’alors, et, pour ainsi dire, à travers            Condorcet. — Dans les fragments de mémoires manuscrits de Chênedollé, qui avait beaucoup            vécu avec des amis de notre poète, je trouve cette note isolée et sans autre            explication : « André Chénier était athée avec délices. »</note>. »</p><p>Ce second chant devait renfermer, du ton lugubre d’un Pline l’Ancien, le tableau des          premières misères, des égarements et des anarchies de l’humanité commençante. Les déluges,          qu’il s’était d’abord proposé de mettre dans le premier chant, auraient sans doute mieux          trouvé leur cadre dans celui-ci :</p><p>« Peindre les différents déluges qui détruisirent tout… La mer Caspienne, lac Aral et mer          Noire réunis… l’éruption par l’Hellespont… Les hommes se sauvèrent au sommet des          montagnes :</p><quote><l rend="i">Et velus inventa est in montibus anchora summis.</l><bibl>(<hi rend="i">Ovide</hi>, Mét., liv. XV.)</bibl></quote><p>La ville d’<hi rend="i">Ancyre</hi> fut fondée sur une montagne où l’on trouva une          ancre. » Il voulait peindre les autels de pierre, alors posés au bord de la mer, et qui se          trouvent aujourd’hui au-dessus de son niveau, les membres des grands animaux primitifs          errant au gré des ondes, et leurs os, déposés en amas immenses sur les côtes des          continents. Il ne voyait dans les pagodes souterraines, d’après le voyageur Sonnerat, que          les habitacles des Septentrionaux qui arrivaient dans le midi et fuyaient, sous terre, les          fureurs du soleil. Il eût expliqué, par quelque chose d’analogue peut-être, la base impie          de la religion des Éthiopiens et le vœu présumé de son fondateur :</p><quote><l>Il croit (aveugle erreur !) que de l’ingratitude</l><l>Un peuple tout entier peut se faire une étude,</l><l>L’établir pour son culte, et de Dieux bienfaisants</l><l>Blasphémer de concert les augustes présents.</l></quote><p>A ces époques de tâtonnements et de délires, avant la vraie civilisation trouvée, que de          vies humaines en pure perte dépensées ! « Que de générations, l’une sur l’autre entassées,          dont l’amas</p><quote><l>Sur les temps écoulés invisible et flottant</l><l>A tracé dans celle onde un sillon d’un instant ! »</l></quote><p>Mais le poëte veut sortir de ces ténèbres, il en veut tirer l’humanité. Et ici se serait          placée probablement son étude de l’homme, l’analyse des sens et des passions, la          connaissance approfondie de notre être, tout le parti enfin qu’en pourront tirer bientôt          les habiles et les sages. Dans l’explication du mécanisme de l’esprit humain, gît l’esprit          des lois.</p><p>André, pour l’analyse des sens, rivalisant avec le livre IV de Lucrèce, eût été le          disciple exact de Locke, de Condillac et de Bonnet : ses notes, à cet égard, ne laissent          aucun doute. Il eût insisté sur les langues, sur les mots : « rapides Protées, dit-il, ils          revêtent la teinture de tous nos sentiments. Ils dissèquent et étalent toutes les moindres          de nos pensées, comme un prisme fait les couleurs. »</p><p>Mais les beautés d’idées ici se multiplient ; le moraliste profond se déclare et se          termine souvent en poëte :</p><p>« Les mêmes passions générales forment la constitution générale des hommes. Mais les          passions, modifiées par la constitution particulière des individus, et prenant le cours          que leur indique une éducation vicieuse ou autre, produisent le crime ou la vertu, la          lumière ou la nuit. Ce sont mêmes plantes qui nourrissent l’abeille ou la vipère ; dans          l’une elles font du miel, dans l’autre du poison. Un vase corrompu aigrit la plus douce          liqueur. »</p><p>« L’étude du cœur de l’homme est notre plus digne étude :</p><quote><l>Assis au centre obscur de cette forêt sombre</l><l>Qui fuit et se partage en des routes sans nombre,</l><l>Chacune autour de nous s’ouvre : et de toute part</l><l>Nous y pouvons au loin plonger un long regard. »</l></quote><p>Belle image que celle du philosophe ainsi dans l’ombre, au carrefour du labyrinthe,          comprenant tout, immobile ! Mais le poète n’est pas immobile longtemps :</p><p>« En poursuivant dans toutes les actions humaines les causes que j’y ai assignées,          souvent je perds le fil, mais je le retrouve :</p><quote><l>Ainsi dans les sentiers d’une forêt naissante,</l><l>A grands cris élancée, une meute pressante,</l><l>Aux vestiges connus dans les zéphyrs errants,</l><l>D’un agile chevreuil suit les pas odorants.</l><l>L’animal, pour tromper leur course suspendue,</l><l>Bondit, s’écarte, fuit, et la trace est perdue.</l><l>Furieux, de ses pas cachés dans ces déserts</l><l>Leur narine inquiète interroge les airs,</l><l>Par qui bientôt frappés de sa trace nouvelle,</l><l>Ils volent à grands cris sur sa route fidèle. »</l></quote><p>La pensée suivante, pour le ton, fait songer à Pascal ; la brusquerie du début nous          représente assez bien André en personne, causant :</p><p>« L’homme juge toujours les choses par les rapports qu’elles ont avec lui. C’est bête. Le          jeune homme se perd dans un tas de projets comme s’il devait vivre mille ans. Le vieillard          qui a usé la vie est inquiet et triste. Son importune envie ne voudrait pas que la          jeunesse l’usât à son tour. Il crie : Tout est vanité ! — Oui, tout est vain sans doute,          et cette manie, cette inquiétude, cette fausse philosophie, venue malgré toi lorsque tu ne          peux plus remuer, est plus vaine encore que tout le reste. »</p><p>« La terre est éternellement en mouvement. Chaque chose naît, meurt et se dissout. Cette          particule de terre a été du fumier, elle devient un trône, et, qui plus est, un roi. Le          monde est une branloire perpétuelle, dit Montaigne (à cette occasion, les conquérants, les          bouleversements successifs des invasions, des conquêtes, d’ici, de là…). Les hommes ne          font attention à ce roulis perpétuel que quand ils en sont les victimes : il est pourtant          toujours. L’homme ne juge les choses que dans le rapport qu’elles ont avec lui. Affecté          d’une telle manière, il appelle un accident un bien ; affecté de telle autre manière, il          l’appellera un mal. La chose est pourtant la même, et rien n’a changé que lui.</p><quote><l>Et si le bien existe, il doit seul exister ! »</l></quote><p>Je livre ces pensées hardies à la méditation et à la sentence de chacun, sans          commentaire. André Chénier rentrerait ici dans le système de l’optimisme de Pope, s’il          faisait intervenir Dieu ; mais comme il s’en abstient absolument, il faut convenir que          cette morale va plutôt à l’éthique de Spinosa, de même que sa physiologie corpusculaire          allait à la philosophie zoologique de Lamarck.</p><p>Le poëte se proposait de clore le morceau des sens par le développement de cette idée :          « Si quelques individus, quelques générations, quelques peuples, donnent dans un vice ou          dans une erreur, cela n’empêche que l’âme et le jugement du genre humain tout entier ne          soient portés à la vertu et à la vérité, comme le bois d’un arc, quoique courbé et plié un          moment, n’en a pas moins un désir invincible d’être droit et ne s’en redresse pas moins          dès qu’il le peut. Pourtant, quand une longue habitude l’a tenu courbé, il ne se redresse          plus ; cela fournit un autre emblème :</p><quote><l>. . . . Trahitur pars longa catenae (<hi rend="i">Perse</hi>)<note n="54" resp="author">Satire V : l’image, dans Perse, est celle du chien qui, après de violents efforts,              arrache sa chaîne, mais en tire un long bout après lui.</note>.</l><l>. . . . . . . . Et traîne</l><l>Encore après ses pas la moitié de sa chaîne. »</l></quote><p>Le troisième chant devait embrasser la politique et la religion utile qui en dépend, la          constitution des sociétés, la civilisation enfin, sous l’influence des illustres sages,          des Orphée, des Numa, auxquels le poëte assimilait Moïse. Les fragments, déjà imprimés, de            l’<hi rend="i">Hermès</hi>, se rapportent plus particulièrement à ce chant final : aussi          je n’ai que peu à en dire.</p><p>« Chaque individu dans l’état sauvage, écrit Chénier, est un tout indépendant ; dans          l’état de société, il est partie du tout ; il vit de la vie commune. Ainsi, dans le chaos          des poëtes chaque germe, chaque élément est seul et n’obéit qu’à son poids ; mais quand          tout cela est arrangé, chacun est un tout à part, et en même temps une partie du grand          tout. Chaque monde roule sur lui-même et roule aussi autour du centre. Tous ont leurs lois          à part, et toutes ces lois diverses tendent à une loi commune et forment l’univers…</p><quote><l>Mais ces soleils assis dans leur centre brûlant,</l><l>Et chacun roi d’un monde autour de lui roulant,</l><l>Ne gardent point eux-même une immobile place :</l><l>Chacun avec son monde emporté dans l’espace,</l><l>Ils cheminent eux-même : un invincible poids</l><l>Les courbe sous le joug d’infatigables lois,</l><l>Dont le pouvoir sacré, nécessaire, inflexible,</l><l>Leur fait poursuivre à tous un centre irrésistible. »</l></quote><p>C’était une bien grande idée à André que de consacrer ainsi ce troisième chant à la          description de l’ordre dans la société d’abord, puis à l’exposé de l’ordre dans le système          du monde, qui devenait l’idéal réfléchissant et suprême.</p><p>Il établit volontiers ses comparaisons d’un ordre à l’autre : « On peut comparer, se          dit-il, les âges instruits et savants, qui éclairent ceux qui viennent après, à la queue          étincelante des comètes. »</p><p>Il se promettait encore de « comparer les premiers hommes civilisés, qui vont civiliser          leurs frères sauvages, aux éléphants privés qu’on envoie apprivoiser les farouches ; et          par quels moyens ces derniers. » — Hasard charmant ! l’auteur du <hi rend="i">Génie du            Christianisme</hi>, celui même à qui l’on a dû de connaître d’abord l’étoile poétique          d’André et <hi rend="i">la Jeune Captive</hi><note n="55" resp="author">M. de            Chateaubriand tenait cette pièce de madame de Beaumont, sœur de M. de La Luzerne, sous            qui André avait été attaché à l’ambassade d’Angleterre : elle-même avait directement            connu le poëte. — La pièce de <hi rend="i">la Jeune Captive</hi> avait été déjà publiée            dans <hi rend="i">la Décade</hi> le 20 nivôse an III, moins de six mois après la mort du            poëte ; mais elle y était restée comme enfouie.</note>, a rempli comme à plaisir la          comparaison désirée, lorsqu’il nous a montré les missionnaires du Paraguay remontant les          fleuves en pirogues, avec les nouveaux catéchumènes qui chantaient de saints cantiques :          « Les néophytes répétaient les airs, dit-il, comme des oiseaux privés chantent pour          attirer dans les rets de l’oiseleur les oiseaux sauvages. »</p><p>Le poëte, pour compléter ses tableaux, aurait parlé prophétiquement de la découverte du          Nouveau-Monde : « Ô Destins, hâtez-vous d’amener ce grand jour qui… qui… ; mais non,          Destins, éloignez ce jour funeste, et, s’il se peut, qu’il n’arrive jamais ! » Et il          aurait flétri les horreurs qui suivirent la conquête. Il n’aurait pas moins présagé Gama          et triomphé avec lui des périls amoncelés que lui opposa en vain</p><quote><l>Des derniers Africains le Cap noir des Tempêtes !</l></quote><p>On a l’épilogue de l’<hi rend="i">Hermès</hi> presque achevé : toute la pensée          philosophique d’André s’y résume et s’y exhale avec ferveur :</p><quote><l>Ô mon fils, mon <hi rend="i">Hermès</hi>, ma plus belle espérance ;</l><l>Ô fruit des longs travaux de ma persévérance,</l><l>Toi, l’objet le plus cher des veilles de dix ans,</l><l>Qui m’as coûté des soins et si doux et si lents ;</l><l>Confident de ma joie et remède à mes peines ;</l><l>Sur les lointaines mers, sur les terres lointaines,</l><l>Compagnon bien-aimé de mes pas incertains,</l><l>Ô mon fils, aujourd’hui quels seront tes destins ?</l><l>Une mère longtemps se cache ses alarmes ;</l><l>Elle-même à son fils veut attacher ses armes :</l><l>Mais quand il faut partir, ses bras, ses faibles bras</l><l>Ne peuvent sans terreur l’envoyer aux combats.</l><l>Dans la France, pour toi, que faut-il que j’espère ?</l><l>Jadis, enfant chéri, dans la maison d’un père</l><l>Qui te regardait naître et grandir sous ses yeux,</l><l>Tu pouvais sans péril, disciple curieux,</l><l>Sur tout ce qui frappait ton enfance attentive</l><l>Donner un libre essor à ta langue naïve.</l><l>Plus de père aujourd’hui ! Le mensonge est puissant,</l><l>Il règne : dans ses mains luit un fer menaçant.</l><l>De la vérité sainte il déteste l’approche ;</l><l>Il craint que son regard ne lui fasse un reproche,</l><l>Que ses traits, sa candeur, sa voix, son souvenir,</l><l>Tout mensonge qu’il est, ne le fasse pâlir.</l><l>Mais la vérité seule est une, est éternelle ;</l><l>Le mensonge varie, et l’homme trop fidèle</l><l>Change avec lui : pour lui les humains sont constants,</l><l>Et roulent de mensonge en mensonge flottants…</l></quote><p>Ici, il y a lacune ; le canevas en prose y supplée : « Mais quand le temps aura précipité          dans l’abîme ce qui est aujourd’hui sur le faîte, et que plusieurs siècles se seront          écoulés l’un sur l’autre dans l’oubli, avec tout l’attirail des préjugés qui appartiennent          à chacun d’eux, pour faire place à des siècles nouveaux et à des erreurs nouvelles…</p><quote><l>Le français ne sera dans ce monde nouveau</l><l>Qu’une écriture antique et non plus un langage ;</l><l>Oh ! si tu vis encore, alors peut-être un sage,</l><l>Près d’une lampe assis, dans l’étude plongé,</l><l>Te retrouvant poudreux, obscur, demi rongé,</l><l>Voudra creuser le sens de tes lignes pensantes :</l><l>Il verra si du moins tes feuilles innocentes</l><l>Méritaient ces rumeurs, ces tempêtes, ces cris</l><l>Qui vont sur toi, sans doute, éclater dans Paris ; …</l></quote><p>alors, peut-être… on verra si… et si, en écrivant, j’ai connu d’autre passion</p><quote><l>Que l’amour des humains et de la vérité ! »</l></quote><p>Ce vers final, qui est toute la devise, un peu fastueuse, de la philosophie du              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, exprime aussi l’entière inspiration de            l’<hi rend="i">Hermès</hi>. En somme, on y découvre André sous un jour assez nouveau, ce          me semble, et à un degré de passion philosophique et de prosélytisme sérieux auquel rien          n’avait dû faire croire, de sa part, jusqu’ici. Mais j’ai hâte d’en revenir à de plus          riantes ébauches, et de m’ébattre avec lui, avec le lecteur, comme par le passé, dans sa          renommée gracieuse.</p><p>Les petits dossiers restants, qui comprennent des plans et des esquisses d’idylles ou          d’élégies, pourraient fournir matière à un triage complet ; j’y ai glané rapidement, mais          non sans fruit. Ce qu’on y gagne surtout, c’est de ne conserver aucun doute sur la manière          de travailler d’André ; c’est d’assister à la suite de ses projets, de ses lectures, et de          saisir les moindres fils de la riche trame qu’en tous sens il préparait. Il voulait          introduire le génie antique, le génie grec, dans la poésie française, sur des idées ou des          sentiments modernes : tel fut son vœu constant, son but réfléchi ; tout l’atteste. <hi rend="i">Je veux qu’on imite les anciens</hi>, a-t-il écrit en tête d’un petit fragment          du poème d’Oppien sur <hi rend="i">la Chasse</hi><note n="56" resp="author">Édition de            1833, tome II, page 319.</note> ; il ne fait pas autre chose ; il se reprend aux anciens          de plus haut qu’on n’avait fait sous Racine et Boileau ; il y revient comme un jet d’eau à          sa source, et par-delà le Louis XIV : sans trop s’en douter, et avec plus de goût, il          tente de nouveau l’œuvre de Ronsard<note n="57" resp="author">M. Patin, dans sa leçon            d’ouverture publiée le 16 décembre 1838 (<hi rend="i">Revue de Paris</hi>), a rapproché            exactement la tentative de Chénier de l’œuvre d’Horace chez les Latins.</note>. Les <hi rend="i">Analecta</hi> de Brunck, qui avaient paru en 1776, et qui contiennent toute la          fleur grecque en ce qu’elle a d’exquis, de simple, même de mignard ou de sauvage,          devinrent la lecture la plus habituelle d’André ; c’était son livre de chevet et son          bréviaire. C’est de là qu’il a tiré sa jolie épigramme traduite d’Évenus de Paros :</p><quote><l>Fille de Pandion, ô jeune Athénienne, etc.<note n="58" resp="author">Édition de 1833,              tome II, page 344.</note> ;</l></quote><p>et cette autre épigramme d’Anyté :</p><quote><l>Ô Sauterelle, à toi, rossignol des fougères, etc.<note n="59" resp="author"><hi rend="i">Ibid.</hi>, page 344.</note>,</l></quote><p>qu’il imite en même temps d’Argentarius. La petite épitaphe qui commence par ce          vers :</p><quote><l>Bergers, vous dont ici la chèvre vagabonde, etc.<note n="60" resp="author"><hi rend="i">Ibid.</hi>, page 327.</note>,</l></quote><p>est traduite (ce qu’on n’a pas dit) de Léonidas de Tarente. En comparant et en suivant de          près ce qu’il rend avec fidélité, ce qu’il élude, ce qu’il rachète, on voit combien il          était pénétré de ces grâces. Ses papiers sont couverts de projets d’imitations semblables.          En lisant une épigramme de Platon sur Pan qui joue de la flûte, il en remarque le dernier          vers où il est question des <hi rend="i">Nymphes hydriades ;</hi> je ne connaissais pas          encore ces nymphes, se dit-il ; et on sent qu’il se propose de ne pas s’en tenir là avec          elles. Il copie de sa main une épigramme de Myro la Byzantine qu’il trouve charmante,          adressée aux <hi rend="i">Nymphes hamadryades</hi> par un certain Cléonyme qui leur dédie          des statues dans un lieu planté de pins. Ainsi il va quêtant partout son butin choisi.          Tantôt, ce sont deux vers d’une petite idylle de Méléagre sur le printemps :</p><quote><l>L’alcyon sur les mers, près des toits l’hirondelle,</l><l>Le cygne au bord du lac, sous le bois Philomèle ;</l></quote><p>tantôt, c’est un seul vers de Bion (Épithalame d’Achille et de Déidamie) :</p><quote><l>Et les baisers secrets et les lits clandestins ;</l></quote><p>il les traduit exactement et se promet bien de les enchâsser quelque part un jour<note n="61" resp="author">A mesure qu’il en augmente son trésor, il n’est pas toujours sûr de            ne pas les avoir employés déjà : « Je crois, dit-il en un endroit, avoir déjà mis ce            vers quelque part, mais je ne puis me souvenir où. »</note>. Il guettait de l’œil, comme          une tendre proie, les excellents vers de Denys le géographe, où celui-ci peint les femmes          de Lydie dans leurs danses en l’honneur de Bacchus, et les jeunes filles qui sautent et          bondissent <hi rend="i">comme des faons nouvellement allaités</hi>,</p><quote><l>… Lacte mero mentes perculsa novellas ;</l></quote><p><hi rend="i">et les vents, frémissant autour d’elles, agitent sur leurs poitrines leurs            tuniques élégantes</hi>. Il voulait imiter l’idylle de Théocrite dans laquelle la          courtisane Eunica se raille des hommages d’un pâtre ; chez André, c’eût été une          contre-partie probablement ; on aurait vu une fille des champs raillant un <hi rend="i">beau</hi> de la ville, et lui disant : Allez, vous préférez</p><quote><l>Aux belles de nos champs vos belles citadines.</l></quote><p>La troisième élégie du livre IV de Tibulle, dans laquelle le poète suppose Sulpice          éplorée, s’adressant à son amant Cérinthe et le rappelant de la chasse, tentait aussi          André et il en devait mettre une imitation dans la bouche d’une femme. Mais voici quelques          projets plus esquissés sur lesquels nous l’entendrons lui-même :</p><p>« Il ne sera pas impossible de parler quelque part de ces mendiants charlatans qui          demandaient pour la Mère des Dieux, et aussi de ceux qui, à Rhodes, mendiaient pour la          corneille et pour l’hirondelle ; et traduire les deux jolies chansons qu’ils disaient en          demandant cette aumône et qu’Athénée a conservées. »</p><p>Il était si en quête de ces gracieuses chansons, de ces <hi rend="i">noëls</hi> de          l’antiquité, qu’il en allait chercher d’analogues jusque dans la poésie chinoise, à peine          connue de son temps ; il regrette qu’un missionnaire habile n’ait pas traduit en entier le            <hi rend="i">Chi-King</hi>, le livre des vers, ou du moins ce qui en reste. Deux pièces,          citées dans le treizième volume de la grande Histoire de la Chine qui venait de paraître,          l’avaient surtout charmé. Dans une ode sur l’amitié fraternelle, il relève les paroles          suivantes : « Un frère pleure son frère avec des larmes véritables. Son cadavre fût-il          suspendu sur un abîme à la pointe d’un rocher ou enfoncé dans l’eau infecte d’un gouffre,          il lui procurera un tombeau. »</p><p>« Voici, ajoute-t-il, une chanson écrite sous le règne d’Yao, 2, 350 ans avant          Jésus-Christ. C’est une de ces petites chansons que les Grecs appellent <hi rend="i">scholies</hi> : Quand le soleil commence sa course, je me mets au travail ; et quand il          descend sous l’horizon, je me laisse tomber dans les bras du sommeil. Je bois l’eau de mon          puits, je me nourris des fruits de mon champ. Qu’ai-je à gagner ou à perdre à la puissance          de l’Empereur ? »</p><p>Et il se promet bien de la traduire dans ses <hi rend="i">Bucoliques</hi>. Ainsi tout lui          servait à ses fins ingénieuses ; il extrayait de partout la Grèce.</p><p>Est-ce un emprunt, est-ce une idée originale que ces lignes riantes que je trouve parmi          les autres et sans plus d’indication ? « Ô ver luisant lumineux, … petite étoile          terrestre, … ne te retire point encore…. prête-moi la clarté de ta lampe pour aller          trouver ma mie qui m’attend dans le bois ! »</p><p>Pindare, cité par Plutarque au <hi rend="i">Traité de l’Adresse et de l’Instinct des            Animaux</hi>, s’est comparé aux dauphins qui sont sensibles à la musique ; André voulait          encadrer l’image ainsi : « On peut faire un petit <hi rend="i">quadro</hi> d’un jeune          enfant assis sur le bord de la mer, sous un joli paysage. Il jouera sur deux flûtes :</p><quote><l>Deux flûtes sur sa bouche, aux antres, aux Naïades,</l><l>Aux Faunes, aux Sylvains, aux belles Oréades,</l><l>Répètent des amours. . . . . . . . . . . . .</l></quote><p>Et les dauphins accourent vers lui. » En attendant, il avait traduit, ou plutôt          développé, les vers de Pindare :</p><quote><l>Comme, aux jours de l’été, quand d’un ciel calme et pur</l><l>Sur la vague aplanie étincelle l’azur,</l><l>Le dauphin sur les flots sort et bondit et nage,</l><l>S’empressant d’accourir vers l’aimable rivage</l><l>Où, sous des doigts légers, une flûte aux doux sons</l><l>Vient égayer les mers de ses vives chansons ;</l><l>Ainsi. . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l></quote><p>André, dans ses notes, emploie, à diverses reprises, cette expression : <hi rend="i">j’en            pourrai faire un</hi> QUADRO ; cela paraît vouloir dire un petit tableau peint ; car il          était peintre aussi, comme il nous l’a appris dans une élégie :</p><quote><l>Tantôt de mon pinceau les timides essais</l><l>Avec d’autres couleurs cherchent d’autres succès.</l></quote><p>Et quel plus charmant motif de tableau que cet enfant nu, sous l’ombrage, au bord d’une          mer étincelante, et les dauphins arrivant aux sons de sa double flûte divine ! En          l’indiquant, j’y vois comme un défi que quelqu’un de nos jeunes peintres relèvera<note n="62" resp="author">Peut-être aussi le poëte n’emploie-t-il, en certains cas, cette            expression de <hi rend="i">Quadro</hi> que métaphoriquement et par allusion à son petit            cadre poétique.</note>.</p><p>Ailleurs, ce n’est plus le gracieux enfant, c’est Andromède exposée au bord des flots,          qui appelle la muse d’André : il cite et transcrit les admirables vers de Manilius à ce          sujet, au Ve livre des <hi rend="i">Astronomiques ;</hi> ce supplice d’où la grâce et la          pudeur n’ont pas disparu, ce charmant visage confus, allant chercher une blanche épaule          qui le dérobe :</p><quote><l>Supplicia ipsa decent ; nivea cervice reclinis</l><l>Molliter ipsa suae custos est sola figurae.</l><l>Defluxere sinus humeris, fugitque lacertos</l><l>Vestis, et effusi scopulis lusere capilli.</l><l>Te circum alcyones pennis planxere volantes, etc.</l></quote><p>André remarque que c’est en racontant l’histoire d’Andromède à la troisième personne que          le poëte lui adresse brusquement ces vers : <hi rend="i">Te circum</hi>, etc., sans la          nommer en aucune façon. « C’est tout cela, ajoute-t-il, qu’il faut imiter. Le traducteur          met les alcyons volants autour de <hi rend="i">vous, infortunée Princesse</hi>. Cela ôte          de la grâce. » Je ne crois pas abuser du lecteur en l’initiant ainsi à la rhétorique          secrète d’André<note n="63" resp="author">Il disait encore dans ce même exquis sentiment            de la diction poétique : « La huitième épigramme de Théocrite est belle (Épitaphe de            Cléonice) ; elle finit ainsi : Malheureux Cléonice, sous le propre coucher des Pléiades,              <hi rend="i">cum Pleiadibus, occidisti</hi>. Il faut la traduire et rendre            l’opposition de paroles… la mer t’a reçu avec elles (les Pléiades). »</note>.</p><p><hi rend="i">Nina, ou la Folle par amour</hi>, ce touchant drame de Marsollier, fut          représentée, pour la première fois, en 1786 ; André Chénier put y assister ; il dut être          ému aux tendres sons de la romance de Dalayrac :</p><quote><l>Quand le bien-aimé reviendra</l><l>Près de sa languissante amie, etc.</l></quote><p>Ceci n’est qu’une conjecture, mais que semble confirmer et justifier le canevas suivant          qui n’est autre que le sujet de Nina, transporté en Grèce, et où se retrouve jusqu’à          l’écho des rimes de la romance :</p><p>« La jeune fille qu’on appelait <hi rend="i">la Belle de Scio</hi>… Son amant mourut…          elle devint folle… Elle courait les montagnes (la peindre d’une manière antique). — (J’en          pourrai, un jour, faire un tableau, un <hi rend="i">quadro</hi>)… et, longtemps après          elle, on chantait cette chanson faite par elle dans sa folie :</p><quote><l>Ne reviendra-t-il pas ? Il reviendra sans doute.</l><l>Non, il est sous la tombe : il attend, il écoute.</l><l>Va, Belle de Scio, meurs ! il te tend les bras ;</l><l>Va trouver ton amant : il ne reviendra pas ! »</l></quote><p>Et, comme <hi rend="i">post-scriptum</hi>, il indique en anglais la chanson du quatrième          acte d’<hi rend="i">Hamlet</hi> que chante Ophélia dans sa folie : avide et pure abeille,          il se réserve de pétrir tout cela ensemble<note n="64" resp="author"><p>André était comme              La Fontaine, qui disait :</p><quote><l>J’en lis qui sont du Nord et qui sont du                Midi.</l></quote><p>Il lisait tout. M. Piscatori père, qui l’a connu avant la              Révolution, m’a raconté qu’un jour, particulièrement, il l’avait entendu causer avec              feu et se développer sur Rabelais. Ce qu’il en disait a laissé dans l’esprit de M.              Piscatori une impression singulière de nouveauté et d’éloquence. Cette étude qu’il              avait faite de Rabelais me justifierait, s’il en était besoin, de l’avoir autrefois              rapproché longuement de Regnier.</p></note> !</p><p>Fidèle à l’antique, il ne l’était pas moins à la nature ; si, en imitant les anciens, il          a l’air souvent d’avoir senti avant eux, souvent, lorsqu’il n’a l’air que de les imiter,          il a réellement observé lui-même. On sait le joli fragment :</p><quote><l>Fille du vieux pasteur, qui, d’une main agile,</l><l>Le soir remplis de lait trente vases d’argile.</l><l>Crains la génisse pourpre, au farouche regard…</l></quote><p>Eh bien ! au bas de ces huit vers bucoliques, on lit sur le manuscrit : vu <hi rend="i">et fait à Catillon près Forges le 4 août 1792 et écrit à Gournay le lendemain</hi>.          Ainsi le poète se rafraîchissait aux images de la nature, à la veille du 10 août<note n="65" resp="author">On se plaît à ces moindres détails sur les grands poëtes aimés. A            la fin de l’idylle intitulée <hi rend="i">la Liberté</hi>, entre le chevrier et le            berger, on lit sur le manuscrit : <hi rend="i">Commencée le vendredi au soir 10, et              finie le dimanche au soir 12 mars 1787</hi>. La pièce a un peu plus de cent cinquante            vers. On a là une juste mesure de la verve d’exécution d’André : elle tient le milieu,            pour la rapidité, entre la lenteur un peu avare des poëtes sous Louis XIV et le train de            Mazeppa d’aujourd’hui.</note>.</p><p>Deux fragments d’idylles, publiés dans l’édition de 1833, se peuvent compléter          heureusement, à l’aide de quelques lignes de prose qu’on avait négligées ; je les rétablis          ici dans leur ensemble.</p><quote><label type="head">LES COLOMBES.</label><p>Deux belles s’étaient baisées…. Le poëte berger, témoin jaloux de leurs caresses,            chante ainsi :</p><quote><l>« Que les deux beaux oiseaux, les colombes fidèles,</l><l>Se baisent. Pour s’aimer les Dieux les firent belles.</l><l>Sous leur tête mobile, un cou blanc, délicat,</l><l>Se plie, et de la neige effacerait l’éclat.</l><l>Leur voix est pure et tendre, et leur âme innocente,</l><l>Leurs yeux doux et sereins, leur bouche caressante.</l><l>L’une a dit à sa sœur : — Ma sœur…</l></quote><p>(Ma sœur, en un tel lieu croissent l’orge et le millet…)</p><quote><l>L’autour et l’oiseleur, ennemis de nos jours,</l><l>De ce réduit peut-être ignorent les détours ;</l><l>Viens…</l></quote><p>(Je te choisirai moi-même les graines que tu aimes, et mon bec s’entrelacera dans le            tien.)</p><quote><l>…</l><l>L’autre a dit à sa sœur : Ma sœur, une fontaine</l><l>Coule dans ce bosquet…</l></quote><p>(L’oie ni le canard n’en ont jamais souillé les eaux, ni leurs cris… Viens, nous y            trouverons une boisson pure, et nous y baignerons notre tête et nos ailes, et mon bec            ira polir ton plumage. — Elles vont, elles se promènent en roucoulant au bord de l’eau ;            elles boivent, se baignent, mangent ; puis, sur un rameau, leurs becs s’entrelacent :            elles se polissent leur plumage l’une à l’autre).</p><quote><l>Le voyageur, passant en ces fraîches campagnes,</l><l>Dit<note n="66" resp="author">Ce voyageur est-il le même que le berger du                commencement ? ou entre-t-il comme personnage dans la chanson du berger ? Je le                croirais plutôt, mais ce n’est pas bien clair.</note> : Ô les beaux oiseaux ! ô les              belles compagnes !</l><l>Il s’arrêta longtemps à contempler leurs jeux ;</l><l>Puis, reprenant sa route et les suivant des yeux,</l><l>Dit : Baisez, baisez-vous, colombes innocentes,</l><l>Vos cœurs sont doux et purs, et vos voix caressantes ;</l><l>Sous votre aimable tête, un cou blanc, délicat,</l><l>Se plie, et de la neige effacerait l’éclat. »</l></quote></quote><p>L’édition de 1833 (tome II, page 339) donne également cette épitaphe d’un amant ou d’un          époux, que je reproduis, en y ajoutant les lignes de prose qui éclairent le dessein du          poëte :</p><quote><l>Mes mânes à Clytie. — Adieu, Clytie, adieu.</l><l>Est-ce toi dont les pas ont visité ce lieu ?</l><l>Parle, est-ce toi, Clytie, ou dois-je attendre encore ?</l><l>Ah ! si tu ne viens pas seule ici, chaque aurore,</l><l>Rêver au peu de jours où j’ai vécu pour toi,</l><l>Voir cette ombre qui t’aime et parler avec moi,</l><l>D’Élysée à mon cœur la paix devient amère,</l><l>Et la terre à mes os ne sera plus légère.</l><l>Chaque fois qu’en ces lieux un air frais du matin</l><l>Vient caresser ta bouche et voler sur ton sein, </l><l>Pleure, pleure, c’est moi ; pleure, fille adorée ;</l><l>C’est mon âme qui fuit sa demeure sacrée,</l><l>Et sur ta bouche encore aime à se reposer.</l><l>Pleure, ouvre-lui tes bras et rends-lui son baiser.</l></quote><p>Entre autres manières dont cela peut être placé, écrit Chénier, en voici une : Un          voyageur, en passant sur un chemin, entend des pleurs et des gémissements. Il s’avance, il          voit au bord d’un ruisseau une jeune femme échevelée, tout en pleurs, assise sur un          tombeau, une main appuyée sur la pierre, l’autre sur ses yeux. Elle s’enfuit à l’approche          du voyageur qui lit sur la tombe cette épitaphe. Alors il prend des fleurs et de jeunes          rameaux, et les répand sur cette tombe en disant : Ô jeune infortunée… (quelque chose de          tendre et d’antique) ; puis il remonte à cheval, et s’en va la tête penchée et          mélancoliquement, il s’en va</p><quote><l>Pensant à son épouse et craignant de mourir.</l></quote><p>Ce pourrait être le voyageur qui conte lui-même à sa famille ce qu’il a vu le matin.)</p><p>Mais c’est assez de fragments : donnons une pièce inédite entière, une perle retrouvée,            <hi rend="i">la jeune Locrienne</hi>, vrai pendant de <hi rend="i">la jeune            Tarentine</hi>. A son brusque début, on l’a pu prendre pour un fragment, et c’est ce qui          l’aura fait négliger ; mais André aime ces entrées en matière imprévues, dramatiques ;          c’est la jeune Locrienne qui achève de chanter :</p><quote><lg><l>« Fuis, ne me livre point. Pars avant son retour ;</l><l>Lève-toi ; pars, adieu ; qu’il n’entre, et que ta vue</l><l>Ne cause un grand malheur, et je serais perdue ! </l><l>Tiens, regarde, adieu, pars : ne vois-tu pas le jour ? »</l></lg><lg><l>Nous aimions sa naïve et riante folie.</l><l>Quand soudain, se levant, un sage d’Italie,</l><l>Maigre, pâle, pensif, qui n’avait point parlé,</l><l>Pieds nus, la barbe noire, un sectateur zélé</l><l>Du muet de Samos qu’admire Métaponte,</l><l>Dit : « Locriens perdus, n’avez-vous pas de honte ?</l><l>Des mœurs saintes jadis furent votre trésor.</l><l>Vos vierges, aujourd’hui riches de pourpre et d’or,</l><l>Ouvrent leur jeune bouche à des chants adultères.</l><l>Hélas ! qu’avez-vous fait des maximes austères</l><l>De ce berger sacré que Minerve autrefois</l><l>Daignait former en songe à vous donner des lois ? »</l><l>Disant ces mots, il sort… Elle était interdite ;</l><l>Son œil noir s’est mouillé d’une larme subite ;</l><l>Nous l’avons consolée, et ses ris ingénus,</l><l>Ses chansons, sa gaieté, sont bientôt revenus.</l></lg><lg><l>Un jeune Thurien<note n="67" resp="author"><hi rend="i">Thurii</hi>, colonie grecque                fondée aux environs de Sybaris, dans le golfe de Tarente, par les Athéniens.</note>,              aussi beau qu’elle est belle</l><l>(Son nom m’est inconnu), sortit presque avec elle :</l><l>Je crois qu’il la suivit et lui fit oublier</l><l>Le grave Pythagore et son grave écolier.</l></lg></quote><p>Parmi les ïambes inédits, j’en trouve un dont le début rappelle, pour la forme, celui de          la gracieuse élégie ; c’est un brusque reproche que le poëte se suppose adressé par la          bouche de ses adversaires, et auquel il répond soudain en l’interrompant :</p><quote><lg><l>« Sa langue est un fer chaud ; dans ses veines brûlées</l><l>Serpentent des fleuves de fiel. »</l><l>J’ai douze ans, en secret, dans les doctes vallées,</l><l>Cueilli le poétique miel :</l></lg><lg><l>Je veux un jour ouvrir ma ruche tout entière ;</l><l>Dans tous mes vers on pourra voir</l><l>Si ma muse naquit haineuse et meurtrière.</l><l>Frustré d’un amoureux espoir,</l></lg><lg><l>Archiloque aux fureurs du belliqueux ïambe</l><l>Immole un beau-père menteur ;</l><l>Moi, ce n’est point au col d’un perfide Lycambe</l><l>Que j’apprête un lacet vengeur.</l></lg><lg><l>Ma foudre n’a jamais tonné pour mes injures.</l><l>La patrie allume ma voix ;</l><l>La paix seule aguerrit mes pieuses morsures,</l><l>Et mes fureurs servent les lois.</l></lg><lg><l>Contre les noirs Pythons et les Hydres fangeuses,</l><l>Le feu, le fer, arment mes mains ;</l><l>Extirper sans pitié ces bêtes vénéneuses,</l><l>C’est donner la vie aux humains.</l></lg></quote><p>Sur un petit feuillet, à travers une quantité d’abréviations et de mots grecs substitués          aux mots français correspondants, mais que la rime rend possibles à retrouver, on arrive à          lire cet autre ïambe écrit pendant les fêtes théâtrales de la Révolution après le 10          août ; l’excès des précautions indique déjà l’approche de la Terreur :</p><quote><lg><l>Un vulgaire assassin va chercher les ténèbres,</l><l>Il nie, il jure sur l’autel ;</l><l>Mais, nous, grands, libres, fiers, à nos exploits funèbres,</l><l>A nos turpitudes célèbres,</l><l>Nous voulons attacher un éclat immortel.</l></lg><lg><l>De l’oubli taciturne et de son onde noire</l><l>Nous savons détourner le cours.</l><l>Nous appelons sur nous l’éternelle mémoire ;</l><l>Nos forfaits, notre unique histoire,</l><l>Parent de nos cités les brillants carrefours.</l></lg><lg><l>Ô gardes de Louis, sous les voûtes royales</l><l>Par nos ménades déchirés,</l><l>Vos têtes sur un fer ont, pour nos bacchanales,</l><l>Orné nos portes triomphales,</l><l>Et ces bronzes hideux, nos monuments sacrés.</l></lg><lg><l>Tout ce peuple hébété que nul remords ne touche,</l><l>Cruel même dans son repos,</l><l>Vient sourire aux succès de sa rage farouche,</l><l>Et, la soif encore à la bouche,</l><l>Ruminer tout le sang dont il a bu les flots.</l></lg><lg><l>Arts dignes de nos yeux ! pompe et magnificence</l><l>Dignes de notre liberté,</l><l>Dignes des vils tyrans qui dévorent la France,</l><l>Dignes de l’atroce démence</l><l>Du stupide David qu’autrefois j’ai chanté !</l></lg></quote><p>Depuis l’aimable enfant au bord des mers, qui joue de la double flûte aux dauphins          accourus, nous avons touché tous les tons. C’est peut-être au lendemain même de ce dernier          ïambe rutilant, que le poëte, en quelque secret voyage à Versailles, adressait cette ode          heureuse à Fanny :</p><quote><lg><l>Mai de moins de roses, l’automne</l><l>De moins de pampres se couronne,</l><l>Moins d’épis flottent en moissons,</l><l>Que sur mes lèvres, sur ma lyre,</l><l>Fanny, tes regards, ton sourire,</l><l>Ne font éclore de chansons.</l></lg><lg><l>Les secrets pensers de mon âme</l><l>Sortent en paroles de flamme,</l><l>A ton nom doucement émus :</l><l>Ainsi la nacre industrieuse</l><l>Jette sa perle précieuse,</l><l>Honneur des sultanes d’Ormuz.</l></lg><lg><l>Ainsi, sur son mûrier fertile,</l><l>Le ver du Cathay mêle et file</l><l>Sa trame étincelante d’or.</l><l>Viens, mes Muses pour ta parure</l><l>De leur soie immortelle et pure</l><l>Versent un plus riche trésor.</l></lg><lg><l>Les perles de la poésie</l><l>Forment, sous leurs doigts d’ambroisie,</l><l>D’un collier le brillant contour.</l><l>Viens, Fanny : que ma main suspende</l><l>Sur ton sein cette noble offrande…</l></lg></quote><p>La pièce reste ici interrompue ; pourtant je m’imagine qu’il n’y manque qu’un seul vers,          et possible à deviner ; je me figure qu’à cet appel flatteur et tendre, au son de cette          voix qui lui dit <hi rend="i">Viens</hi>, Fanny s’est approchée en effet, que la main du          poëte va poser sur son sein nu le collier de poésie, mais que tout d’un coup les regards          se troublent, se confondent, que la poésie s’oublie, et que le poëte comblé s’écrie, ou          plutôt murmure en finissant :</p><quote><l>Tes bras sont le collier d’amour !<note n="68" resp="author"><p>Ou peut-être plus                simplement :</p><quote><l>Ton sein est le trône d’amour !</l></quote></note></l></quote><p>Il résulte, pour moi, de cette quantité d’indications et de glanures que je suis bien          loin d’épuiser, il doit résulter pour tous, ce me semble, que, maintenant que la gloire de          Chénier est établie et permet, sur son compte, d’oser tout désirer, il y a lieu          véritablement à une édition plus complète et définitive de ses œuvres, où l’on profiterait          des travaux antérieurs en y ajoutant beaucoup. J’ai souvent pensé à cet <hi rend="i">idéal</hi> d’édition pour ce charmant poëte, qu’on appellera, si l’on veut, le          classique de la décadence, mais qui est, certes, notre plus grand classique en vers depuis          Racine et Boileau. Puisque je suis aujourd’hui dans les esquisses et les projets d’idylle          et d’élégie, je veux esquisser aussi ce projet d’édition qui est parfois mon idylle. En          tête donc se verrait, pour la première fois, le portrait d’André d’après le précieux          tableau que possède M. de Cailleux, et qu’il vient, dit-on, de faire graver, pour en          assurer l’image unique aux amis du poëte. Puis on recueillerait les divers morceaux et les          témoignages intéressants sur André, à commencer par les courtes, mais consacrantes          paroles, dans lesquelles l’auteur du <hi rend="i">Génie du Christianisme</hi> l’a tout          d’abord révélé à la France, comme dans</p><p>l’auréole de l’échafaud. Viendrait alors la notice que M. de Latouche a mise dans          l’édition de 1819, et d’autres morceaux écrits depuis, dans lesquels ce serait une gloire          pour nous que d’entrer pour une part, mais où surtout il ne faudrait pas omettre quelques          pages de M. Brizeux, insérées autrefois au <hi rend="i">Globe</hi> sur le portrait, une          lettre de M. de Latour sur une édition de Malherbe annotée en marge par André (<hi rend="i">Revue de Paris</hi> 1834), le jugement porté ici même (<hi rend="i">Revue des            Deux Mondes</hi>) par M. Planche, et enfin quelques pages, s’il se peut, détachées du          poétique épisode de <hi rend="i">Stello</hi> par M. de Vigny. On traiterait, en un mot,          André comme un <hi rend="i">ancien</hi>, sur lequel on ne sait que peu, et aux œuvres de          qui on rattache pieusement et curieusement tous les jugements, les indices et témoignages.          Il y aurait à compléter peut-être, sur plusieurs points, les renseignements          biographiques ; quelques personnes qui ont connu André vivent encore ; son neveu, M.          Gabriel de Chénier, à qui déjà nous devons tant pour ce travail, a conservé des traditions          de famille bien précises. Une note qu’il me communique m’apprend quelques particularités          de plus sur la mère des Chénier, cette spirituelle et belle Grecque, qui marqua à jamais          aux mers de Byzance l’étoile d’André. Elle s’appelait Santi-L’homaka ; elle était propre          sœur (chose piquante !) de la grand’mère de M. Thiers. Il se trouve ainsi qu’André Chénier          est oncle, à la mode de Bretagne, de M. Thiers par les femmes, et on y verra, si l’on          veut, après coup, un pronostic. André a pris de la Grèce le côté poétique, idéal, rêveur,          le culte chaste de la muse au sein des doctes vallées : mais n’y aurait-il rien, dans          celui que nous connaissons, de la vivacité, des hardiesses et des ressources quelque peu          versatiles d’un de ces hommes d’État qui parurent vers la fin de la guerre du Péloponèse,          et, pour tout dire en bon langage, n’est-ce donc pas quelqu’un des plus spirituels princes          de la parole athénienne ?</p><p>Mais je reviens à mon idylle, à mon édition oisive. Il serait bon d’y joindre un petit          précis contenant, en deux pages, l’histoire des manuscrits. C’est un point à fixer          (prenez-y garde), et qui devient presque douteux à l’égard d’André, comme s’il était          véritablement un ancien. Il s’est accrédité, parmi quelques admirateurs du poëte, un          bruit, que l’édition de 1833 semble avoir consacré ; on a parlé de trois portefeuilles,          dans lesquels il aurait classé ses diverses œuvres par ordre de progrès et d’achèvement :          les deux premiers de ces portefeuilles se seraient perdus, et nous ne posséderions que le          dernier, le plus misérable, duquel pourtant on aurait tiré toutes ces belles choses. J’ai          toujours eu peine à me figurer cela. L’examen des manuscrits restants m’a rendu cette          supposition de plus en plus difficile à concevoir. Je trouve, en effet, sans sortir du          résidu que nous possédons, les diverses manières des trois prétendus portefeuilles : par          exemple, l’idylle intitulée <hi rend="i">la Liberté</hi> s’y trouve d’abord dans un simple          canevas de prose, puis en vers, avec la date précise du jour et de l’heure où elle fut          commencée et achevée. La préface que le poëte aurait esquissée pour le portefeuille perdu,          et qui a été introduite pour la première fois dans l’édition de 1833 (tome I, page 23),          prouverait au plus un projet de choix et de copie au net, comme en méditent tous les          auteurs. Bref, je me borne à dire, sur <hi rend="i">les trois portefeuilles</hi>, que je          ne les ai jamais bien conçus ; qu’aujourd’hui que j’ai vu l’unique, c’est moins que jamais          mon impression de croire aux autres, et que j’ai en cela pour garant l’opinion formelle de          M. G. de Chénier, dépositaire des traditions de famille, et témoin des premiers          dépouillements. Je tiens de lui une note détaillée sur ce point ; mais je ne pose que          l’essentiel, très-peu jaloux de contredire. André Chénier voulait ressusciter la Grèce ;          pourtant il ne faudrait pas autour de lui, comme autour d’un manuscrit grec retrouvé au              <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, venir allumer, entre amis, des guerres de          commentateurs : ce serait pousser trop loin la Renaissance<note n="69" resp="author">Pour            certaines variantes du premier texte, on m’a parlé d’un curieux exemplaire de M. Jules            Lefebvre qui serait à consulter, ainsi que le docte possesseur. Je crois néanmoins qu’il            ne faudrait pas, en fait de variantes, remettre en question ce qui a été un parti pris            avec goût. Toute édition d’écrits posthumes et inachevés est une espèce de toilette qui            a demandé quelques épingles : prenez garde de venir épiloguer après coup            là-dessus.</note>.</p><p>Voilà pour les préliminaires ; mais le principal, ce qui devrait former le corps même de          l’édition désirée, ce qui, par la difficulté d’exécution, la fera, je le crains, longtemps          attendre, je veux dire le commentaire courant qui y serait nécessaire, l’indication          complète des diverses et multiples imitations, qui donc l’exécutera ? L’érudition, le goût          d’un Boissonade, n’y seraient pas de trop, et de plus il y aurait besoin, pour animer et          dorer la scholie, de tout ce jeune amour moderne que nous avons porté à André. On ne se          figure pas jusqu’où André a poussé l’imitation, l’a compliquée, l’a condensée ; il a dit          dans une belle épître :</p><quote><l>Un juge sourcilleux, épiant mes ouvrages,</l><l>Tout à coup, à grands cris, dénonce vingt passages</l><l>Traduits de tel auteur qu’il nomme ; et, les trouvant,</l><l>Il s’admire et se plaît de se voir si savant.</l><l>Que ne vient-il vers moi ? Je lui ferai connaître</l><l>Mille de mes larcins qu’il ignore peut-être.</l><l>Mon doigt sur mon manteau lui dévoile à l’instant</l><l>La couture invisible et qui va serpentant,</l><l>Pour joindre à mon étoffe une pourpre étrangère…</l></quote><p>Eh bien ! en consultant les manuscrits, nous avons été <hi rend="i">vers lui</hi>, et          lui-même nous a étonné par la quantité de ces industrieuses coutures qu’il nous a révélées          çà et là : <hi rend="i">junctura callidus acri</hi>. Quand il n’a l’air que de traduire un          morceau d’Euripide sur Médée :</p><quote><l>Au sang de ses enfants, de vengeance égarée,</l><l>Une mère plongea sa main dénaturée, etc.,</l></quote><p>il se souvient d’Ennius, de Phèdre, qui ont imité ce morceau ; il se souvient des vers de          Virgile (églogue VIII), qu’il a, dit-il, autrefois traduits étant au collège. A tout          moment, chez lui, on rencontre ainsi de ces réminiscences à triple fond, de ces imitations          à triple <hi rend="i">suture</hi>. Son Bacchus, <hi rend="i">Viens, ô divin Bacchus, ô            jeune Thyonée</hi> ! est un composé du Bacchus des <hi rend="i">Métamorphoses</hi>, de          celui des <hi rend="i">Noces de Thétis et de Pélée ;</hi> le Silène de Virgile s’y ajoute          à la fin<note n="70" resp="author"><p>Je trouve ces quatre beaux vers inédits sur              Bacchus :</p><quote><l>C’est le Dieu de Nisa, c’est le vainqueur du Gange,</l><l>Au visage de vierge, au front ceint de vendange,</l><l>Qui dompte et fait courber sous son char gémissant</l><l>Du Lynx aux cent couleurs le front obéissant…</l></quote><p>J’en joindrai quelques autres sans suite, et dans le gracieux hasard de              l’atelier qu’ils encombrent et qu’ils décorent :</p><quote><l>Bacchus, Hymen, ces dieux toujours adolescents…</l><l>Vous, du blond Anio Naïade au pied fluide ;</l><l>Vous, filles du Zéphire et de la Nuit humide,</l><l>Fleurs…</l><l>Syrinx parle et respire aux lèvres du berger…</l><l>Et le dormir suave au bord d’une fontaine…</l><l>Et la blanche brebis de laine appesantie..,</l></quote><p>et celui-ci, tout d’un coup satirique, aiguisé d’Horace, à l’adresse              prochaine de quelque sot,</p><quote><l>Grand rimeur aux dépens de ses ongles rongés.</l></quote></note>. Quand on relit un auteur ancien, quel qu’il soit, et qu’on sait André          par cœur, les imitations sortent à chaque pas. Dans ce fragment d’élégie :</p><quote><l>Mais si Plutus revient, de sa source dorée,</l><l>Conduire dans mes mains quelque veine égarée,</l><l>A mes signes, du fond de son appartement,</l><l>Si ma blanche voisine a souri mollement…,</l></quote><p>je croyais n’avoir affaire qu’à Horace :</p><quote><l>Nunc et latentis proditor intimo</l><l>Gratus puellae risus ab angulo ;</l></quote><p>et c’est à Perse qu’on est plus directement redevable :</p><quote><l>… Visa est si forte pecunia, sive</l><l>Candida vicini subrisit molle puella,</l><l>Cor tibi rite salit. . . . . . . . . . .</l></quote><p>On a quelquefois trouvé bien hardi ce vers du <hi rend="i">Mendiant</hi> :</p><quote><l>Le toit s’égaie et rit de mille odeurs divines ;</l></quote><p>il est traduit des <hi rend="i">Noces de Thétis et de Pélée</hi> :</p><quote><l>Queis permulsa domus jucundo risit odore.</l></quote><p>On est tenté de croire qu’André avait devant lui, sur sa table, ce poëme entr’ouvert de          Catulle, quand il renouvelait dans la même forme le poëme mythologique. Puis, deux vers          plus loin à peine, ce n’est plus Catulle ; on est en plein Lucrèce :</p><quote><l>Sur leurs bases d’argent, des formes animées</l><l>Élèvent dans leurs mains des torches enflammées…</l><l>Si non aurea sunt juvenum simulacra per aedes</l><l>Lampedas igniferas manibus retinentia dextris.</l></quote><p>Mais ce Lucrèce n’est lui-même ici qu’un écho, un reflet magnifique d’Homère (<hi rend="i">Odyssée</hi>, liv. VII, vers 100). André les avait tous présents à la fois. —          Jusque dans les endroits où l’imitation semble le mieux couverte, on arrive à soupçonner          le larcin de Prométhée. L’humble Phèdre a dit :</p><quote><l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . Decipit</l><l>Fons prima multos : rara mens intelligit</l><l>Quod <hi rend="i">interiore</hi> condidit cura <hi rend="i">angulo ;</hi></l></quote><p>et Chénier :</p><quote><l>. . . . . . L’inventeur est celui…</l><l>Qui, <hi rend="i">fouillant</hi> des objets les plus <hi rend="i">sombres              retraites</hi>,</l><l>Étale et fait briller leurs richesses secrètes.</l></quote><p>N’est-ce là qu’une rencontre ? N’est-ce pas une heureuse traduction du prosaïque <hi rend="i">interior angulus</hi>, et <hi rend="i">fouillant</hi> pour <hi rend="i">intelligit</hi> ? — On a un échantillon de ce qu’il faudrait faire sur tous les          points.</p><p>Au sein de cette future édition difficile, mais possible, d’André Chénier, on trouverait          moyen de retoucher avec nouveauté les profils un peu évanouis de tant de poëtes antiques ;          on ferait passer devant soi toutes les fines questions de la poétique française ; on les          agiterait à loisir. Il y aurait là, peut-être, une gloire de commentateur à saisir          encore ; on ferait son œuvre et son nom, à bord d’un autre, à bord d’un charmant navire          d’ivoire. J’indique, je sens cela, et je passe. Apercevoir, deviner une fleur ou un fruit          derrière la haie qu’on ne franchira pas, c’est là le train de la vie.</p><p>Ai-je trop présumé pourtant, en un moment de grandes querelles politiques et de          formidables assauts, à ce qu’on assure<note n="71" resp="author">C’était le moment de ce            qu’on a appelé la <hi rend="i">Coalition</hi>, dans laquelle les gagnants de Juillet,            sous prétexte qu’on n’avait pas le vrai gouvernement parlementaire, s’étaient mis à            assiéger le ministère et à le vouloir renverser coûte que coûte, comme si la dynastie            était assez fondée et de force à résister au contre-coup.</note>, de croire intéresser          le monde avec ces débris de mélodie, de pensée et d’étude, uniquement propres à faire          mieux connaître un poëte, un homme, lequel, après tout, vaillant et généreux entre les          généreux, a su, au jour voulu, à l’heure du danger, sortir de ses doctes vallées,          combattre sur la brèche sociale, et mourir ?</p><dateline><docDate when="1839-02-01">1<hi rend="sup">er</hi> Février 1839</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

