<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Diderot</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1831-06-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1831-06-01"><head>Diderot</head><p>J’ai toujours aimé les correspondances, les conversations, les pensées, tous les détails          du caractère, des mœurs, de la biographie, en un mot, des grands écrivains ; surtout quand          cette biographie comparée n’existe pas déjà rédigée par un autre, et qu’on a pour son          propre compte à la construire, à la composer. On s’enferme pendant une quinzaine de jours          avec les écrits d’un mort célèbre, poëte ou philosophe ; on l’étudie, on le retourne, on          l’interroge à loisir ; on le fait poser devant soi ; c’est presque comme si l’on passait          quinze jours à la campagne à faire le portrait ou le buste de Byron, de Scott, de Gœthe ;          seulement on est plus à l’aise avec son modèle, et le tête-à-tête, en même temps qu’il          exige un peu plus d’attention, comporte beaucoup plus de familiarité. Chaque trait          s’ajoute à son tour, et prend place de lui-même dans cette physionomie qu’on essaye de          reproduire ; c’est comme chaque étoile qui apparaît successivement sous le regard et vient          luire à son point dans la trame d’une belle nuit. Au type vague, abstrait, général, qu’une          première vue avait embrassé, se mêle et s’incorpore par degrés une réalité individuelle,          précise, de plus en plus accentuée et vivement scintillante ; on sent naître, on voit          venir la ressemblance ; et le jour, le moment où l’on a saisi le tic familier, le sourire          révélateur, la gerçure indéfinissable, la ride intime et douloureuse qui se cache en vain          sous les cheveux déjà clair-semés, — à ce moment l’analyse disparaît dans la création, le          portrait parle et vit, on a trouvé l’homme. Il y a plaisir en tout temps à ces sortes          d’études secrètes, et il y aura toujours place pour les productions qu’un sentiment vif et          pur en saura tirer. Toujours, nous le croyons, le goût et l’art donneront de l’à-propos et          quelque durée aux œuvres les plus courtes, et les plus individuelles, si, en exprimant une          portion même restreinte de la nature et de la vie, elles sont marquées de ce sceau unique          de diamant, dont l’empreinte se reconnaît tout d’abord, qui se transmet inaltérable et          imperfectible à travers les siècles, et qu’on essayerait vainement d’expliquer ou de          contrefaire. Les révolutions passent sur les peuples, et font tomber les rois comme des          têtes de pavots ; les sciences s’agrandissent et accumulent ; les philosophies          s’épuisent ; et cependant la moindre perle, autrefois éclose du cerveau de l’homme, si le          temps et les barbares ne l’ont pas perdue en chemin, brille encore aussi pure aujourd’hui          qu’à l’heure de sa naissance. On peut découvrir demain toute l’Égypte et toute l’Inde,          lire au cœur des religions antiques, en tenter de nouvelles, l’ode d’Horace à Lycoris n’en          sera, ni plus ni moins, une de ces perles dont nous parlons. La science, les philosophies,          les religions sont là, à côté, avec leurs profondeurs et leurs gouffres souvent          insondables ; qu’importe ? elle, la perle limpide et une fois née, se voit fixe au haut de          son rocher, sur le rivage, dominant cet océan qui remue et varie sans cesse ; plus humide,          plus cristalline, plus radieuse au soleil après chaque tempête. Ceci ne veut pas dire au          moins que la perle et l’océan d’où elle est sortie un jour ne soient pas liés par beaucoup          de rapports profonds et mystérieux, ou, en d’autres termes, que l’art soit du tout          indépendant de la philosophie, de la science et des révolutions d’alentour. Oh ! pour          cela, non ; chaque océan donne ses perles, chaque climat les mûrit diversement et les          colore ; les coquillages du golfe Persique ne sont pas ceux de l’Islande. Seulement l’art,          dans la force de génération qui lui est propre, a quelque chose de fixe, d’accompli, de          définitif, qui crée à un moment donné et dont le produit ne meurt plus ; qui ne varie pas          avec les niveaux ; qui n’expire ni ne grossit avec les vagues ; qui ne se mesure ni au          poids ni à la brasse, et qui, au sein des courants les plus mobiles, organise une certaine          quantité de touts, grands et petits, dont les plus choisis et les mieux venus, une fois          extraits de la masse flottante, n’y peuvent jamais rentrer. C’est ce qui doit consoler et          soutenir les artistes jetés en des jours d’orages. Partout il y a moyen pour eux de          produire quelque chose ; peu ou beaucoup, l’essentiel est que ce <hi rend="i">quelque            chose</hi> soit le mieux, et porte en soi, précieusement gravée à l’un des coins, la          marque éternelle. Voilà ce que nous avions besoin de nous dire avant de nous remettre,          nous, critique littéraire, à l’étude curieuse de l’art, et à l’examen attentif des grands          individus du passé ; il nous a semblé que, malgré ce qui a éclaté dans le monde et ce qui          s’y remue encore, un portrait de Regnier, de Boileau, de La Fontaine, d’André Chénier, de          l’un de ces hommes dont les pareils restent de tout temps fort rares, ne serait pas plus          une puérilité aujourd’hui qu’il y a un an ; et en nous prenant cette fois à Diderot          philosophe et artiste, en le suivant de près dans son intimité attrayante, en le voyant          dire, en l’écoutant penser aux heures les plus familières, nous y avons gagné du moins,          outre la connaissance d’un grand homme de plus, d’oublier pendant quelques jours          l’affligeant spectacle de la société environnante, tant de misère et de turbulence dans          les masses, un si vague effroi, un si dévorant égoïsme dans les classes élevées, les          gouvernements sans idées ni grandeur, des nations héroïques qu’on immole, le sentiment de          patrie qui se perd et que rien de plus large ne remplace, la religion retombée dans          l’arène d’où elle a le monde à reconquérir, et l’avenir de plus en plus nébuleux, recélant          un rivage qui n’apparaît pas encore.</p><p>Il n’en était pas tout à fait ainsi du temps de Diderot. L’œuvre de destruction          commençait alors à s’entamer au vif dans la théorie philosophique et politique ; la tâche,          malgré les difficultés du moment, semblait fort simple ; les obstacles étaient bien          tranchés, et l’on se portait à l’assaut avec un concert admirable et des espérances à la          fois prochaines et infinies. Diderot, si diversement jugé, est de tous les hommes du              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle celui dont la personne résume le plus          complétement l’insurrection philosophique avec ses caractères les plus larges et les plus          contrastés. Il s’occupa peu de politique, et la laissa à Montesquieu, à Jean-Jacques et à          Raynal ; mais en philosophie il fut en quelque sorte l’âme et l’organe du siècle, le          théoricien dirigeant par excellence. Jean-Jacques était spiritualiste, et par moments une          espèce de calviniste socinien : il niait les arts, les sciences, l’industrie, la          perfectibilité, et par toutes ces faces heurtait son siècle plutôt qu’il ne le          réfléchissait. Il faisait, à plusieurs égards, exception dans cette société libertine,          matérialiste et éblouie de ses propres lumières. D’Alembert était prudent, circonspect,          sobre et frugal de doctrine, faible et timide de caractère, sceptique en tout ce qui          sortait de la géométrie ; ayant deux paroles, une pour le public, l’autre dans le privé,          philosophe de l’école de Fontenelle ; et le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle          avait l’audace au front, l’indiscrétion sur les lèvres, la foi dans l’incrédulité, le          débordement des discours, et lâchait la vérité et l’erreur à pleines mains. Buffon ne          manquait pas de foi en lui-même et en ses idées, mais il ne les prodiguait pas ; il les          élaborait à part, et ne les émettait que par intervalles, sous une forme pompeuse dont la          magnificence était à ses yeux le mérite triomphant. Or, le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle passe avec raison pour avoir été prodigue d’idées, familier et          prompt, tout à tous, ne haïssant pas le déshabillé ; et quand il s’était trop échauffé en          causant de verve, en dissertant dans le salon pour ou contre Dieu, ma foi ! il ne se          faisait pas faute alors, le bon siècle, d’ôter sa perruque, comme l’abbé Galiani, et de la          suspendre au dos d’un fauteuil. Condillac, si vanté depuis sa mort pour ses subtiles et          ingénieuses analyses, ne vécut pas au cœur de son époque, et n’en représente aucunement la          plénitude, le mouvement et l’ardeur. Il était cité avec considération par quelques hommes          célèbres ; d’autres l’estimaient d’assez mince étoffe. En somme, on s’occupait peu de          lui ; il n’avait guère d’influence. Il mourut dans l’isolement, atteint d’une sorte de          marasme causé par l’oubli. Juger la philosophie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle d’après Condillac, c’est se décider d’avance à la voir tout entière          dans une psychologie pauvre et étriquée. Quelque état qu’on en fasse, elle était plus          forte que cela. Cabanis et M. de Tracy, qui ont beaucoup insisté, comme par précaution          oratoire, sur leur filiation avec Condillac, se rattachent bien plus directement, pour les          solutions métaphysiques d’origine et de fin, de substance et de cause, pour les solutions          physiologiques d’organisation et de sensibilité, à Condorcet, à d’Holbach, à Diderot ; et          Condillac est précisément muet sur ces énigmes, autour desquelles la curiosité de son          siècle se consuma. Quant à Voltaire, meneur infatigable, d’une aptitude d’action si          merveilleuse, et philosophe pratique en ce sens, il s’inquiéta peu de construire ou même          d’embrasser toute la théorie métaphysique d’alors ; il se tenait au plus clair, il courait          au plus pressé, il visait au plus droit, ne perdant aucun de ses coups, harcelant de loin          les hommes et les dieux, comme un Parthe, sous ses flèches sifflantes. Dans son          impitoyable verve de bon sens, il alla même jusqu’à railler à la légère les travaux de son          époque à l’aide desquels la chimie et la physiologie cherchaient à éclairer les mystères          de l’organisation. Après la Théodicée de Leibnitz, les anguilles de Needham lui          paraissaient une des plus drôles imaginations qu’on pût avoir. La faculté philosophique du          siècle avait donc besoin, pour s’individualiser en un génie, d’une tête à conception plus          patiente et plus sérieuse que Voltaire, d’un cerveau moins étroit et moins effilé que          Condillac ; il lui fallait plus d’abondance, de source vive et d’élévation solide que dans          Buffon, plus d’ampleur et de décision fervente que chez d’Alembert, une sympathie          enthousiaste pour les sciences, l’industrie et les arts, que Rousseau n’avait pas. Diderot          fut cet homme ; Diderot, riche et fertile nature, ouverte à tous les germes, et les          fécondant en son sein, les transformant presque au hasard par une force spontanée et          confuse ; moule vaste et bouillonnant où tout se fond, où tout se broie, où tout          fermente ; capacité la plus encyclopédique qui fût alors, mais capacité active, dévorante          à la fois et vivifiante, animant, embrasant tout ce qui y tombe, et le renvoyant au dehors          dans des torrents de flamme et aussi de fumée ; Diderot, passant d’une machine à bas qu’il          démonte et décrit, aux creusets de d’Holbach et de Rouelle, aux considérations de Bordeu ;          disséquant, s’il le veut, l’homme et ses sens aussi dextrement que Condillac, dédoublant          le fil de cheveu le plus ténu sans qu’il se brise, puis tout d’un coup rentrant au sein de          l’être, de l’espace, de la nature, et taillant en plein dans la grande géométrie          métaphysique quelques larges lambeaux, quelques pages sublimes et lumineuses que          Malebranche ou Leibnitz auraient pu signer avec orgueil s’ils n’eussent été chrétiens<note n="84" resp="author"><hi rend="i">Chrétiens</hi> ? cela est plus vrai de Malebranche que            de Leibnitz.</note> ; esprit d’intelligence, de hardiesse et de conjecture, alternant du          fait à la rêverie, flottant de la majesté au cynisme, bon jusque dans son désordre, un peu          mystique dans son incrédulité, et auquel il n’a manqué, comme à son siècle, pour avoir          l’harmonie, qu’un rayon divin, un <hi rend="i">fiat lux</hi>, une idée régulatrice, un            Dieu<note n="85" resp="author">Grimm avait déjà comparé la tête de Diderot à la nature            telle que celui-ci la concevait, riche, fertile, douce et sauvage, simple et            majestueuse, bonne et sublime, <hi rend="i">mais sans aucun principe dominant, sans              maître et sans Dieu</hi>.</note>.</p><p>Tel devait être, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’homme fait pour          présider à l’atelier philosophique, le chef du camp indiscipliné des penseurs, celui qui          avait puissance pour les organiser en volontaires, les rallier librement, les exalter, par          son entrain chaleureux, dans la conspiration contre l’ordre encore subsistant. Entre          Voltaire, Buffon, Rousseau et d’Holbach, entre les chimistes et les beaux-esprits, entre          les géomètres, les mécaniciens et les littérateurs, entre ces derniers et les artistes,          sculpteurs ou peintres, entre les défenseurs du goût ancien et les novateurs comme          Sedaine, Diderot fut un lien. C’était lui qui les comprenait le mieux tous ensemble et          chacun isolément, qui les appréciait de meilleure grâce, et les portait le plus          complaisamment dans son cœur ; qui, avec le moins de personnalité et de <hi rend="i">quant-à-soi</hi>, se transportait le plus volontiers de l’un à l’autre. Il était donc          bien propre à être le centre mobile, le pivot du tourbillon ; à mener la ligue à l’attaque          avec concert, inspiration et quelque chose de tumultueux et de grandiose dans l’allure. La          tête haute et un peu chauve, le front vaste, les tempes découvertes, l’œil en feu ou          humide d’une grosse larme, le cou nu et, comme il l’a dit, <hi rend="i">débraillé, le dos            bon et rond</hi>, les bras tendus vers l’avenir ; mélange de grandeur et de trivialité,          d’emphase et de naturel, d’emportement fougueux et d’humaine sympathie ; tel qu’il était,          et non tel que l’avaient gâté Falconet et Vanloo, je me le figure dans le mouvement          théorique du siècle, précédant dignement ces hommes d’action qui ont avec lui un air de          famille, ces chefs d’un ascendant sans morgue, d’un héroïsme souillé d’impur, glorieux          malgré leurs vices, gigantesques dans la mêlée, au fond meilleurs que leur vie : Mirabeau,          Danton, Kléber.</p><p>Denis Diderot était né à Langres, en octobre 1713, d’un père coutelier. Depuis deux cents          ans cette profession se transmettait par héritage dans la famille avec les humbles vertus,          la piété, le sens et l’honneur des vieux temps. Le jeune Denis, l’aîné des enfants, fut          d’abord destiné à l’état ecclésiastique, pour succéder à un oncle chanoine. On le mit de          bonne heure aux Jésuites de la ville, et il y fit de rapides progrès. Ces premières          années, cette vie de famille et d’enfance, qu’il aimait à se rappeler et qu’il a consacrée          en plusieurs endroits de ses écrits, laissèrent dans sa sensibilité de profondes          empreintes. En 1760, au Grandval, chez le baron d’Holbach, partagé entre la société la          plus séduisante et les travaux de philosophie ancienne qu’il rédigeait pour          l’Encyclopédie, ces circonstances d’autrefois lui revenaient à l’esprit avec larmes ; il          remontait par la rêverie le cours de sa <hi rend="i">triste et tortueuse compatriote</hi>,          la Marne, qu’il retrouvait là, sous ses yeux, au pied des coteaux de Chenevières et de          Champigny ; son cœur nageait dans les souvenirs, et il écrivait à son amie, mademoiselle          Voland : « Un des moments les plus doux de ma vie, ce fut, il y a plus de trente ans, et          je m’en souviens comme d’hier, lorsque mon père me vit arriver du collège, les bras          chargés des prix que j’avais remportés, et les épaules chargées des couronnes qu’on          m’avait décernées, et qui, trop larges pour mon front, avaient laissé passer ma tête. Du          plus loin qu’il m’aperçut, il laissa son ouvrage, il s’avança sur sa porte et se mit à          pleurer. C’est une belle chose qu’un homme de bien et sévère, qui pleure ! » Madame de          Vandeul, fille unique et si chérie de Diderot, nous a laissé quelques anecdotes sur          l’enfance de son père, que nous ne répéterons pas, et qui toutes attestent la vivacité          d’impressions, la pétulance, la bonté facile de cette jeune et précoce nature. Diderot a          cela de particulier entre les grands hommes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, d’avoir eu une <hi rend="i">famille</hi>, une famille tout à fait          bourgeoise, de l’avoir aimée tendrement, de s’y être rattaché toujours avec effusion,          cordialité et bonheur. Philosophe à la mode et personnage célèbre, il eut toujours son bon          père <hi rend="i">le forgeron</hi>, comme il disait, son frère l’abbé, sa sœur la          ménagère, sa chère petite fille Angélique ; il parlait d’eux tous délicieusement ; il ne          fut satisfait que lorsqu’il eut envoyé à Langres son ami Grimm embrasser son vieux père.          Je n’ai guère vu trace de rien de pareil chez Jean-Jacques, d’Alembert (et pour cause), le          comte de Buffon, ou ce même M. de Grimm, ou M. Arouet de Voltaire.</p><p>Les jésuites cherchèrent à s’attacher Diderot ; il eut une veine d’ardente dévotion ; on          le tonsura vers douze ans, et on essaya même un jour de l’enlever de Langres pour disposer          de lui plus à l’aise. Ce petit événement décida son père à l’amener à Paris, où il le          plaça au collège d’Harcourt. Le jeune Diderot s’y montra bon écolier et surtout excellent          camarade. On rapporte que l’abbé de Bernis et lui dînèrent plus d’une fois alors au          cabaret à six sous par tête<note n="86" resp="author">Diderot, dans l’avertissement qui            précède l’<hi rend="i">Addition à la Lettre sur les Sourds et Muets</hi>, déclare qu’<hi rend="i">il n’a jamais eu l’honneur de voir M. l’abbé de Bernis ;</hi> mais ceci n’est            qu’une feinte. Diderot n’était pas censé auteur de la lettre ; et nous devons dire, en            biographe scrupuleux, que l’anecdote des joyeux dîners à six sous par tête entre le            philosophe adolescent et le futur cardinal ne nous semble pas pour cela moins            authentique.</note>. Ses études finies, il entra chez un procureur, M. Clément de Ris,          son compatriote, pour y étudier le droit et les lois, ce qui l’ennuya bien vite. Ce dégoût          de la chicane le brouilla avec son père, qui sentait le besoin de brider, de mater par          l’étude un naturel aussi passionné, et qui le pressait de faire choix d’un état quelconque          ou de rentrer sous le toit paternel. Mais le jeune Diderot sentait déjà ses forces, et une          vocation irrésistible l’entraînait hors des voies communes. Il osa désobéir à ce bon père          qu’il vénérait, et seul, sans appui, brouillé avec sa famille (quoique sa mère le secourût          sous main et par intervalles), logé dans un taudis, dînant toujours à six sous, le voilà          qui tente de se fonder une existence d’indépendance et d’étude ; la géométrie et le grec          le passionnent, et il rêve la gloire du théâtre. En attendant, tous les genres de travaux          qui s’offraient lui étaient bien venus ; le métier de journaliste, comme nous l’entendons,          n’existait pas alors, sans quoi c’eût été le sien. Un jour, un missionnaire lui commanda          six sermons pour les colonies portugaises, et il les fabriqua. Il essaya de se faire le          précepteur particulier des fils d’un riche financier, mais cette vie d’assujettissement          lui devint insupportable au bout de trois mois. Sa plus sûre ressource était de donner des          leçons de mathématiques : il apprenait lui-même tout en montrant aux autres. C’est plaisir          de retrouver, dans <hi rend="i">le Neveu de Hameau, la redingote de peluche grise</hi>          avec laquelle il se promenait <hi rend="i">au Luxembourg en été, dans l’allée des            Soupirs</hi>, et de le voir trottant, au sortir de là, sur le pavé de Paris, <hi rend="i">en manchettes déchirées et en bas de laine noire recousus par derrière avec du            fil blanc</hi>. Lui qui regretta plus tard si éloquemment <hi rend="i">sa vieille robe            de chambre</hi>, combien davantage ne dut-il pas regretter cette redingote de peluche          qui lui eût retracé toute sa vie de jeunesse, de misère et d’épreuves ! Comme il l’aurait          fièrement suspendue dans son cabinet décoré d’un luxe récent ! Comme il se serait écrié à          plus juste titre, en voyant cette relique, telle qu’il les aimait : « Elle me rappelle mon          premier état, et l’orgueil s’arrête à l’entrée de mon cœur. Non, mon ami, non, je ne suis          point corrompu. Ma porte s’ouvre toujours au besoin qui s’adresse à moi, il me trouve la          même affabilité ; je l’écoute, je le conseille, je le plains. Mon âme ne s’est point          endurcie, ma tête ne s’est point relevée ; mon dos est bon et rond comme ci-devant. C’est          le même ton de franchise, c’est la même sensibilité ; mon luxe est de fraîche date, et le          poison n’a point encore Agi. » Et que n’eût-il pas ajouté, si l’éternelle redingote de          peluche s’était trouvée précisément la même qu’il portait ce jour de mardi gras où, tombé          au plus bas de la détresse, épuisé de marche, défaillant d’inanition, secouru par la pitié          d’une femme d’auberge, il jura, tant qu’il aurait un sou vaillant, de ne jamais refuser un          pauvre, et de tout donner plutôt que d’exposer son semblable à une journée de pareilles          tortures ?</p><p>Ses mœurs, au milieu de cette vie incertaine, n’étaient pas ce qu’on pourrait imaginer ;          on voit, par un aveu qu’il fait à mademoiselle Voland (t. II, p. 108), l’aversion qu’il          conçut de bonne heure pour les faciles et dangereux plaisirs. Ce jeune homme, abandonné,          nécessiteux, ardent, dont la plume acquit par la suite un renom d’impureté ; qui, selon          son propre témoignage, possédait assez bien son Pétrone, et des petits madrigaux infâmes          de Catulle pouvait réciter les trois quarts sans honte ; ce jeune homme échappa à la          corruption du vice, et, dans l’âge le plus furieux, parvint à sauver les trésors de ses          sens et les illusions de son cœur. Il dut ce bienfait à l’amour. La jeune fille qu’il aima          était une demoiselle déchue, une ouvrière pauvre, vivant honnêtement avec sa mère du          travail de ses mains. Diderot la connut comme voisine, la désira éperdument, se fit agréer          d’elle, et l’épousa malgré les remontrances économiques de la mère ; seulement il          contracta ce mariage en secret, pour éviter l’opposition de sa propre famille, que          trompaient sur son compte de faux rapports. Jean-Jacques, dans ses <hi rend="i">Confessions</hi>, a jugé fort dédaigneusement l’Annette de Diderot, à laquelle il          préfère de beaucoup sa Thérèse. Sans nous prononcer entre ces deux compagnes de grands          hommes, il paraît en effet que, bonne femme au fond, madame Diderot était d’un caractère          tracassier, d’un esprit commun, d’une éducation vulgaire, incapable de comprendre son mari          et de suffire à ses affections. Tous ces fâcheux inconvénients, que le temps développa,          disparurent alors dans l’éclat de sa beauté. Diderot eut d’elle jusqu’à quatre enfants,          dont un seul, une fille, survécut. Après une de ses premières couches, il expédia la mère          et sans doute aussi le nourrisson à Langres, près de sa famille, pour forcer la          réconciliation. Ce moyen pathétique réussit, et toutes les préventions qui avaient duré          des années s’évanouirent en vingt-quatre heures. Cependant, accablé de nouvelles charges,          livré à des travaux pénibles, traduisant, aux gages des libraires, quelques ouvrages          anglais, une <hi rend="i">Histoire de la Grèce</hi>, un <hi rend="i">Dictionnaire de            Médecine</hi>, et méditant déjà l’Encyclopédie, Diderot se désenchanta bien promptement          de cette femme, pour laquelle il avait si pesamment grevé son avenir. Madame de Puisieux          (autre erreur) durant dix années, mademoiselle Voland, la seule digne de son choix, durant          toute la seconde moitié de sa vie, quelques femmes telles que madame de Prunevaux plus          passagèrement, l’engagèrent dans des liaisons étroites qui devinrent comme le tissu même          de son existence intérieure. Madame de Puisieux fut la première : coquette et aux          expédients, elle ajouta aux embarras de Diderot, et c’est pour elle qu’il traduisit l’<hi rend="i">Essai sur le Mérite et la Vertu</hi>, qu’il fit les <hi rend="i">Pensées            philosophiques</hi>, l’<hi rend="i">Interprétation de la Nature</hi>, la <hi rend="i">Lettre sur les Aveugles</hi>, et les <hi rend="i">Bijoux indiscrets</hi>, offrande          mieux assortie et moins sévère. Madame Diderot, négligée par son mari, se resserra dans          ses goûts peu élevés ; elle eut son petit monde, ses petits entours, et Diderot ne se          rattacha plus tard à son domestique que par l’éducation de sa fille. On comprendra,          d’après de telles circonstances, comment celui des philosophes du siècle qui sentit et          pratiqua le mieux la moralité de la famille, qui cultiva le plus pieusement les relations          de père, de fils, de frère, eut en même temps une si fragile idée de la sainteté du          mariage, qui est pourtant le nœud de tout le reste ; on saisira aisément sous quelle          inspiration personnelle il fit dire à l’O-taïtien dans le <hi rend="i">Supplément au            Voyage de Bougainville</hi> : « Rien te paraît-il plus insensé qu’un précepte qui          proscrit le changement qui est en nous, qui commande une constance qui n’y peut être, et          qui viole la liberté du mâle et de la femelle en les enchaînant pour jamais l’un à          l’autre ; qu’une fidélité qui borne la plus capricieuse des jouissances à un même          individu ; qu’un serment d’immutabilité de deux êtres de chair à la face d’un ciel qui          n’est pas un instant le même, sous des antres qui menacent ruine, au bas d’une roche qui          tombe en poudre, au pied d’un arbre qui se gerce, sur une pierre qui s’ébranle ? » Ce fut          une singulière destinée de Diderot, et bien explicable d’ailleurs par son exaltation naïve          et contagieuse, d’avoir éprouvé ou inspiré dans sa vie des sentiments si disproportionnés          avec le mérite véritable des personnes. Son premier, son plus violent amour, l’enchaîna          pour jamais à une femme qui n’avait aucune convenance réelle avec lui. Sa plus violente          amitié, qui fut aussi passionnée qu’un amour, eut pour objet Grimm, bel esprit fin,          piquant, agréable, mais cœur égoïste et sec<note n="87" resp="author">Ceci est trop sévère            pour Grimm ; je suis revenu, depuis, à de meilleures idées sur son compte, en l’étudiant            de près.</note>. Enfin la plus violente admiration qu’il fit naître lui vint de Naigeon,          Naigeon adorateur fétichiste de son philosophe, comme Brossette l’était de son poëte,          espèce de disciple badaud, de bedeau fanatique de l’athéisme. Femme, ami, disciple,          Diderot se méprit donc dans ses choix ; La Fontaine n’eût pas été plus malencontreux que          lui ; au reste, à part le chapitre de sa femme, il ne semble guère que lui-même il se soit          jamais avisé de ses méprises.</p><p>Tout homme doué de grandes facultés, et venu en des temps où elles peuvent se faire jour,          est comptable, par-devant son siècle et l’humanité, d’une œuvre en rapport avec les          besoins généraux de l’époque et qui aide à la marche du progrès. Quels que soient ses          goûts particuliers, ses caprices, son humeur de paresse ou ses fantaisies de hors-d’œuvre,          il doit à la société un monument public, sous peine de rejeter sa mission et de gaspiller          sa destinée. Montesquieu par l’<hi rend="i">Esprit des Lois</hi>, Rousseau par l’<hi rend="i">Émile</hi> et la <hi rend="i">Contrat social</hi>, Buffon par l’<hi rend="i">Histoire naturelle</hi>, Voltaire par tout l’ensemble de ses travaux, ont rendu          témoignage à cette loi sainte du génie, en vertu de laquelle il se consacre à l’avancement          des hommes ; Diderot, quoi qu’on en ait dit légèrement, n’y a pas non plus manqué<note n="88" resp="author"><p>C’est une rétractation partielle, une rectification de ce que              j’avais écrit précédemment dans un article du <hi rend="i">Globe</hi>, dont je              reproduis ici le début :</p><p>« Il y a dans <hi rend="i">Werther</hi> un passage qui              m’a toujours frappé par son admirable justesse : Werther compare l’homme de génie qui              passe au milieu de son siècle, à un fleuve abondant, rapide, aux crues inégales, aux              ondes parfois débordées ; sur chaque rive se trouvent d’honnêtes propriétaires, gens              de prudence et de bon sens, qui, soigneux de leurs jardins potagers ou de leurs              plates-bandes de tulipes, craignent toujours que le fleuve ne déborde au temps des              grandes eaux et ne détruise leur petit bien-être ; ils s’entendent donc pour lui              pratiquer des saignées à droite et à gauche, pour lui creuser des fossés, des              rigoles ; et les plus habiles profitent même de ces eaux détournées pour arroser leur              héritage, et s’en font des viviers et des étangs à leur fantaisie. Cette sorte de              conjuration instinctive et intéressée de tous les hommes de bon sens et d’esprit              contre l’homme d’un génie supérieur n’apparaît peut-être dans aucun cas particulier              avec plus d’évidence que dans les relations de Diderot avec ses contemporains. On              était dans un siècle d’analyse et de destruction, on s’inquiétait bien moins d’opposer              aux idées en décadence des systèmes complets, réfléchis, désintéressés, dans lesquels              les idées nouvelles de philosophie, de religion, de morale et de politique              s’édifiassent selon l’ordre le plus général et le plus vrai, que de combattre et de              renverser ce dont on ne voulait plus, ce à quoi on ne croyait plus, et ce qui pourtant              subsistait toujours. En vain les grands esprits de l’époque, Montesquieu, Buffon,              Rousseau, tentèrent de s’élever à de hautes théories morales ou scientifiques ; ou              bien ils s’égaraient dans de pleines chimères, dans des utopies de rêveurs sublimes ;              ou bien, infidèles à leur dessein, ils retombaient malgré eux, à tout moment, sous              l’empire du fait, et le discutaient, le battaient en brèche, au lieu de rien              construire. Voltaire seul comprit ce qui était et ce qui convenait, voulut tout ce              qu’il fit et fit tout ce qu’il voulut. Il n’en fut pas ainsi de Diderot, qui, n’ayant              pas cette tournure d’esprit critique, et ne pouvant prendre sur lui de s’isoler comme              Buffon et Rousseau, demeura presque toute sa vie dans une position fausse, dans une              distraction permanente, et dispersa ses immenses facultés sous toutes les formes et              par tous les pores. Assez semblable au fleuve dont parle Werther, le courant              principal, si profond, si abondant en lui-même, disparut presque au milieu de toutes              les saignées et de tous les canaux par lesquels on le détourna. La gêne et le besoin,              une singulière facilité de caractère, une excessive prodigalité de vie et de              conversation, la camaraderie encyclopédique et philosophique, tout cela soutira              continuellement le plus métaphysicien et le plus artiste des génies de cette époque.              Grimm, dans sa <hi rend="i">Correspondance littéraire</hi>, d’Holbach dans ses              prédications d’athéisme, Raynal dans son <hi rend="i">Histoire des deux Indes</hi>,              détournèrent à leur profit plus d’une féconde artère de ce grand fleuve dont ils              étaient riverains. Diderot, bon qu’il était par nature, prodigue parce qu’il se              sentait opulent, tout à tous, se laissait aller à cette façon de vivre ; content de              produire des idées, et se souciant peu de leur usage, il se livrait à son penchant              intellectuel et ne tarissait pas. Sa vie se passa de la sorte, à penser d’abord, à              penser surtout et toujours, puis à parler de ses pensées, à les écrire à ses amis, à              ses maîtresses ; à les jeter dans des articles de journal, dans des articles              d’encyclopédie, dans des romans imparfaits, dans des notes, dans des mémoires sur des              points spéciaux ; lui, le génie le plus synthétique de son siècle, il ne laissa pas de              monument.</p><p>« Ou plutôt ce monument existe, mais par fragments ; et, comme un              esprit unique et substantiel est empreint en tous ces fragments épars, le lecteur              attentif, qui lit Diderot comme il convient, avec sympathie, amour et admiration,              recompose aisément ce qui est jeté dans un désordre apparent, reconstruit ce qui est              inachevé, et finit par embrasser d’un coup d’œil l’œuvre du grand homme, par saisir              tous les traits de cette figure forte, bienveillante et hardie, colorée par le              sourire, abstraite par le front, aux vastes tempes, au cœur chaud, la plus allemande              de toutes nos têtes, et dans laquelle il entre du Gœthe, du Kant et du Schiller tout              ensemble. »</p></note>. On lui accorde de reste les fantaisies humoristes, les          boutades d’une saillie incomparable, les chaudes esquisses, les riches prêts à fonds perdu          dans les ouvrages et sous le nom de ses amis, le don des romans, des lettres, des          causeries, des contes, les <hi rend="i">petits-papiers</hi>, comme il les appelait,          c’est-à-dire les petits chefs-d’œuvre, le morceau sur les femmes, <hi rend="i">la            Religieuse</hi>, madame de La Pommeraie, mademoiselle La Chaux, madame de La Carlière,          les héritiers du curé de Thivet ; — ce que nous tenons ici à lui maintenir, c’est son          titre social, sa pièce monumentale, l’Encyclopédie ! Ce ne devait être à l’origine qu’une          traduction revue et augmentée du Dictionnaire anglais de Chalmers, une spéculation de          librairie. Diderot féconda l’idée première et conçut hardiment un répertoire universel de          la connaissance humaine à son époque. Il mit vingt-cinq ans à l’exécuter. Il fut à          l’intérieur la pierre angulaire et vivante de cette construction collective, et aussi le          point de mire de toutes les persécutions, de toutes les menaces du dehors. D’Alembert, qui          s’y était attaché surtout par convenance d’intérêt, et dont la Préface ingénieuse a          beaucoup trop assumé, pour ceux qui ne lisent que les préfaces, la gloire éminente de          l’ensemble, déserta au beau milieu de l’entreprise, laissant Diderot se débattre contre          l’acharnement des dévots, la pusillanimité des libraires, et sous un énorme surcroît de          rédaction. Grâce à sa prodigieuse verve de travail, à l’universalité de ses connaissances,          à cette facilité multiple acquise de bonne heure dans la détresse, grâce surtout à ce          talent moral de rallier autour de lui, d’inspirer et d’exciter ses travailleurs, il          termina cet édifice audacieux, d’une masse à la fois menaçante et régulière : si l’on          cherche le nom de l’architecte, c’est le sien qu’il faut y lire. Diderot savait mieux que          personne les défauts de son œuvre ; il se les exagérait même, eut égard au temps, et se          croyant né pour les arts, pour la géométrie, pour le théâtre, il déplorait mainte fois sa          vie engagée et perdue dans une affaire d’un profit si mince et d’une gloire si mêlée.          Qu’il fût admirablement organisé pour la géométrie et les arts, je ne le nie pas ; mais          certes, les choses étant ce qu’elles étaient alors, une grande révolution, comme il l’a          lui-même remarqué<note n="89" resp="author"><hi rend="i">Interprétation de la            Nature</hi>.</note>, s’accomplissant dans les sciences, qui descendaient de la haute          géométrie et de la contemplation métaphysique pour s’étendre à la morale ; aux          belles-lettres, à l’histoire de la nature, à la physique expérimentale et à l’industrie ;          de plus, les arts au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle étant faussement          détournés de leur but supérieur et rabaissés à servir de porte-voix philosophique ou          d’arme pour le combat ; au milieu de telles conditions générales, il était difficile à          Diderot de faire un plus utile, un plus digne et mémorable emploi de sa faculté puissante          qu’en la vouant à l’Encyclopédie. Il servit et précipita, par cette œuvre civilisatrice,          la révolution qu’il avait signalée dans les sciences. Je sais d’ailleurs quels reproches          sévères et réversibles sur tout le siècle doivent tempérer ces éloges, et j’y souscris          entièrement ; mais l’esprit antireligieux qui présida à l’Encyclopédie et à toute la          philosophie d’alors ne saurait être exclusivement jugé de notre point de vue          d’aujourd’hui, sans presque autant d’injustice qu’on a droit de lui en reprocher. Le mot          d’ordre, le cri de guerre, <hi rend="i">Écrasons l’infâme</hi> ! tout décisif et          inexorable qu’il semble, demande lui-même à être analysé et interprété. Avant de reprocher          à la philosophie de n’avoir pas compris le vrai et durable christianisme, l’intime et          réelle doctrine catholique, il convient de se souvenir que le dépôt en était alors confié,          d’une part aux jésuites intrigants et mondains, de l’autre aux jansénistes farouches et          sombres ; que ceux-ci, retranchés dans les parlements, pratiquaient dès ici-bas leur          fatale et lugubre doctrine sur la grâce, moyennant leurs bourreaux, leur question, leurs          tortures, et qu’ils réalisaient pour les hérétiques, dans les culs de basse-fosse des          cachots, l’abîme effrayant de Pascal. C’était là l’<hi rend="i">infâme</hi> qui, tous les          jours, calomniait auprès des philosophes le christianisme dont elle usurpait le nom ;            l’<hi rend="i">infâme</hi> en vérité, que la philosophie est parvenue à <hi rend="i">écraser</hi> dans la lutte, en s’abîmant sous une ruine commune. Diderot, dès ses          premières <hi rend="i">Pensées philosophiques</hi>, paraît surtout choqué de cet aspect          tyrannique et capricieusement farouche, que la doctrine de Nicole, d’Arnauld et de Pascal          prête au Dieu chrétien ; et c’est au nom de l’humanité méconnue et d’une sainte          commisération pour ses semblables qu’il aborde la critique audacieuse où sa fougue ne lui          permit plus de s’arrêter. Ainsi de la plupart des novateurs incrédules : au point de          départ, une même protestation généreuse les unit. L’Encyclopédie ne fut donc pas un          monument pacifique, une tour silencieuse de cloître avec des savants et des penseurs de          toute espèce distribués à chaque étage. Elle ne fut pas une pyramide de granit à base          immobile ; elle n’eut rien de ces harmonieuses et pures constructions de l’art, qui          montent avec lenteur à travers des siècles fervents vers un Dieu adoré et béni. On l’a          comparée à l’impie Babel ; j’y verrais plutôt une de ces tours de guerre, de ces machines          de siége, mais énormes, gigantesques, merveilleuses, comme en décrit Polybe, comme en          imagine le Tasse. L’arbre pacifique de Bacon y est façonné en catapulte menaçante. Il y a          des parties ruineuses, inégales, beaucoup de plâtras, des fragments cimentés et          indestructibles. Les fondations ne plongent pas en terre : l’édifice roule, il est          mouvant, il tombera ; mais qu’importe ? pour appliquer ici un mot éloquent de Diderot          lui-même, « la statue de l’architecte restera debout au milieu des ruines, et la pierre          qui se détachera de la montagne ne la brisera point, parce que les pieds n’en sont pas          d’argile. »</p><p>L’athéisme de Diderot, bien qu’il l’affichât par moments avec une déplorable jactance, et          que ses adversaires l’aient trop cruellement pris au mot, se réduit le plus souvent à la          négation d’un Dieu méchant et vengeur, d’un Dieu fait à l’image des bourreaux de Calas et          de La Barre. Diderot est revenu fréquemment sur cette idée, et l’a présentée sous les          formes bienveillantes du scepticisme le moins arrogant. Tantôt, comme dans l’entretien          avec la maréchale de Broglie, c’est un jeune Mexicain qui, las de son travail, se promène          un jour au bord du grand Océan ; il voit une planche qui d’un bout trempe dans l’eau et de          l’autre pose sur le rivage ; il s’y couche, et, bercé par la vague, rasant du regard          l’espace infini, les contes de sa vieille grand’mère sur je ne sais quelle contrée située          au-delà et peuplée d’habitants merveilleux lui repassent en idée comme de folles          chimères ; il n’y peut croire, et cependant le sommeil vient avec le balancement et la          rêverie, la planche se détache du rivage, le vent s’accroît, et voilà le jeune raisonneur          embarqué. Il ne se réveille qu’en pleine eau. Un doute s’élève alors dans son esprit :          s’il s’était trompé en ne croyant pas ! si sa grand’mère avait eu raison ! Eh bien !          ajoute Diderot, elle a eu raison ; il vogue, il touche à la plage inconnue. Le vieillard,          maître du pays, est là qui le reçoit à l’arrivée. Un petit soufflet sur la joue, une          oreille un peu pincée avec sourire, sera-ce toute la peine de l’incrédule ? ou bien ce          vieillard ira-t-il prendre le jeune insensé par les cheveux et se complaire à le traîner          durant une éternité sur le rivage<note n="90" resp="author">On lit au tome second des <hi rend="i">Essais</hi> de Nicole : « … En considérant avec effroi ces démarches            téméraires et vagabondes de la plupart des hommes, qui les mènent à la mort éternelle,            je m’imagine de voir une île épouvantable, entourée de précipices escarpés qu’un nuage            épais empêche de voir, et environnée d’un torrent de feu qui reçoit tous ceux qui            tombent du haut de ces précipices. Tous les chemins et tous les sentiers se terminent à            ces précipices, à l’exception d’un seul, mais très-étroit et très-difficile à            reconnoître, qui aboutit à un pont par lequel on évite le torrent de feu et l’on arrive            à un lieu de sûreté et de lumière… Il y a dans cette île un nombre infini d’hommes à qui            l’on commande de marcher incessamment. Un vent impétueux les presse et ne leur permet            pas de retarder. On les avertit seulement que tous les chemins n’ont pour fin que le            précipice ; qu’il n’y en a qu’un seul où ils se puissent sauver, et que cet unique            chemin est très-difficile à remarquer. Mais, nonobstant ces avertissements, ces            misérables, sans songer à chercher le sentier heureux, sans s’en informer, et comme            s’ils le connoissoient parfaitement, se mettent hardiment en chemin. Ils ne s’occupent            que du soin de leur équipage, du désir de commander aux compagnons de ce malheureux            voyage, et de la recherche de quelque divertissement qu’ils peuvent prendre en passant.            Ainsi ils arrivent insensiblement vers le bord du précipice, d’où ils sont emportés dans            ce torrent de feu qui les engloutit pour jamais. Il y en a seulement un très-petit            nombre de sages qui cherchent avec soin ce sentier, et qui, l’ayant découvert, y            marchent avec grande circonspection, et, trouvant ainsi le moyen de passer le torrent,            arrivent enfin à un lieu de sûreté et de repos. » L’image de Nicole n’est pas            consolante ; au chapitre V du traité <hi rend="i">de la Crainte de Dieu</hi>, on peut            chercher une autre scène de <hi rend="i">carnage spirituel</hi>, dans laquelle n’éclate            pas moins ce qu’on a droit d’appeler le <hi rend="i">terrorisme de la Grâce</hi> : on            conçoit que Diderot ait trouvé ces doctrines funestes à l’humanité, et qu’il ait voulu            faire à son tour, sous image d’île et d’océan, une contre-partie au tableau de Nicole. —            Il y a aussi dans Pascal une comparaison du monde avec une île déserte, et les hommes y            sont également de <hi rend="i">misérables égarés</hi>.</note> ? — Tantôt, comme dans une          lettre à mademoiselle Voland, c’est un moine, galant homme et point du tout enfroqué, avec          qui son ami Damilaville l’a fait dîner. On parla de l’amour paternel. Diderot dit que          c’était une des plus puissantes affections de l’homme : « Un cœur paternel, repris-je ;          non, il n’y a que ceux qui ont été pères qui sachent ce que c’est ; c’est un secret          heureusement ignoré, même des enfants. » Puis continuant, j’ajoutai : « Les premières          années que je passai à Paris avaient été fort peu réglées ; ma conduite suffisait de reste          pour irriter mon père, sans qu’il fût besoin de la lui exagérer. Cependant la calomnie n’y          avait pas manqué. On lui avait dit… Que ne lui avait-on pas dit ? L’occasion d’aller le          voir se présenta. Je ne balançai point. Je partis plein de confiance dans sa bonté. Je          pensais qu’il me verrait, que je me jetterais entre ses bras, que nous pleurerions tous          les deux, et que tout serait oublié. Je pensai juste. » Là, je m’arrêtai et je demandai à          mon religieux s’il savait combien il y avait d’ici chez moi : « Soixante lieues, mon          père ; et s’il y en avait cent, croyez-vous que j’aurais trouvé mon père moins indulgent          et moins tendre ? — Au contraire. — Et s’il y en avait eu mille ? — Ah ! Comment          maltraiter un enfant qui revient de si loin ? — Et s’il avait été dans la lune, dans          Jupiter, dans Saturne ?… » En disant ces derniers mots, j’avais les yeux tournés au ciel ;          et mon religieux, les yeux baissés, méditait sur mon apologue. »</p><p>Diderot a exposé ses idées sur la substance, la cause et l’origine des choses dans l’<hi rend="i">Interprétation de la Nature</hi>, sous le couvert de Baumann, qui n’est autre          que Maupertuis, et plus nettement encore dans l’<hi rend="i">Entretien avec            d’Alembert</hi> et le <hi rend="i">Rêve</hi> singulier qu’il prête à ce philosophe. Il          nous suffira de dire que son matérialisme n’est pas un mécanisme géométrique et aride,          mais un vitalisme confus, fécond et puissant, une fermentation spontanée, incessante,          évolutive, où, jusque dans le moindre atome, la sensibilité latente ou dégagée subsiste          toujours présente. C’était l’opinion de Bordeu et des physiologistes, la même que Cabanis          a depuis si éloquemment exprimée. A la manière dont Diderot sentait la nature extérieure,          la nature pour ainsi dire <hi rend="i">naturelle</hi>, celle que les expériences des          savants n’ont pas encore torturée et falsifiée, les bois, les eaux, la douceur des champs,          l’harmonie du ciel et les impressions qui en arrivent au cœur, il devait être profondément          religieux par organisation, car nul n’était plus sympathique et plus ouvert à la vie          universelle. Seulement, cette vie de la nature et des êtres, il la laissait volontiers          obscure, flottante et en quelque sorte diffuse hors de lui, recelée au sein des germes,          circulant dans les courants de l’air, ondoyant sur les cimes des forêts, s’exhalant avec          les bouffées des brises ; il ne la rassemblait pas vers un centre, il ne l’idéalisait pas          dans l’exemplaire radieux d’une Providence ordonnatrice et vigilante. Pourtant, dans un          ouvrage qu’il composa durant sa vieillesse et peu d’années avant de mourir, l’<hi rend="i">Essai sur la Vie de Sénèque</hi>, il s’est plu à traduire le passage suivant d’une          lettre à Lucilius, qui le transporte d’admiration : « S’il s’offre à vos regards une vaste          forêt, peuplée d’arbres antiques, dont les cimes montent aux nues et dont les rameaux          entrelacés vous dérobent l’aspect du ciel, cette hauteur démesurée, ce silence profond,          ces masses d’ombre que la distance épaissit et rend continues, tant de signes ne vous <hi rend="i">intiment</hi>-ils pas la présence d’un Dieu ? » C’est Diderot qui souligne le          mot <hi rend="i">intimer</hi>. Je suis heureux de trouver dans le même ouvrage un jugement          sur La Mettrie, qui marque chez Diderot un peu d’oubli peut-être de ses propres excès          cyniques et philosophiques, mais aussi un dégoût amer, un désaveu formel du matérialisme          immoral et corrupteur. J’aime qu’il reproche à La Mettrie de n’avoir pas <hi rend="i">les            premières idées des vrais fondements de la morale</hi>, « de cet arbre immense dont la          tête touche aux cieux, et dont les racines pénètrent jusqu’aux enfers, où tout est lié, où          la pudeur, la décence, la politesse, les vertus les plus légères, s’il en est de telles,          sont attachées comme la feuille au rameau, qu’on déshonore en l’en dépouillant. » Ceci me          rappelle une querelle qu’il eut un jour sur la vertu avec Helvétius et Saurin ; il en fait          à mademoiselle Voland un récit charmant, qui est un miroir en raccourci de l’inconséquence          du siècle. Ces messieurs niaient le sens moral inné, le motif essentiel et désintéressé de          la vertu, pour lequel plaidait Diderot. « Le plaisant, ajoute-t-il, c’est que, la dispute          à peine terminée, ces honnêtes gens se mirent, sans s’en apercevoir, à dire les choses les          plus fortes en faveur du sentiment qu’ils venaient de combattre, et à faire eux-mêmes la          réfutation de leur opinion. Mais Socrate, à ma place, la leur aurait arrachée. » Il dit en          un endroit au sujet de Grimm : « La sévérité des principes de notre ami se perd ; il          distingue deux morales, une à l’usage des souverains. » Toutes ces idées excellentes sur          la vertu, la morale et la nature, lui revinrent sans doute plus fortes que jamais dans le          recueillement et l’espèce de solitude qu’il tâcha de se procurer durant les années          souffrantes de sa vieillesse. Plusieurs de ses amis étaient morts, les autres dispersés ;          mademoiselle Voland et Grimm lui manquaient souvent. Aux conversations désormais          fatigantes, il préférait la robe de chambre et sa bibliothèque du cinquième sous les          tuiles, au coin de la rue Taranne et de celle de Saint-Benoît ; il lisait toujours,          méditait beaucoup et soignait avec délices l’éducation de sa fille. Sa vie bienfaisante,          pleine de bons conseils et de bonnes œuvres, dut lui être d’un grand apaisement          intérieur ; et toutefois peut-être, à de certains moments, il lui arrivait de se redire          cette parole de son vieux père : « Mon fils, mon fils, c’est un bon oreiller que celui de          la raison ; mais je trouve que ma tête repose plus doucement encore sur celui de la          religion et des lois. » — Il mourut en juillet 1784<note n="91" resp="author">Trois ou            quatre ans avant la mort de Diderot, Garat, alors à ses débuts, publia dans quelque            almanach littéraire le récit d’une <hi rend="i">visite</hi> qu’il avait faite au            philosophe, récit piquant, un peu burlesque, où les qualités naïves de l’original sont            prises en caricature. Diderot s’en montra très-mécontent. Garat présageait par ce trait            son talent de plume, mais aussi sa légèreté morale. Cette <hi rend="i">visite chez              Diderot</hi>, qu’on peut lire recueillie par M. Auguis dans ses <hi rend="i">Révélations indiscrètes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>, est            peut-être le premier exemple en notre littérature du style <hi rend="i">à la              Janin ;</hi> dans ce genre de charge fine, l’échantillon de Garat reste            charmant.</note>.</p><p>Comme artiste et critique, Diderot fut éminent. Sans doute sa théorie du drame n’a guère          de valeur que comme démenti donné au convenu, au faux goût, à l’éternelle mythologie de          l’époque, comme rappel à la vérité des mœurs, à la réalité des sentiments, à l’observation          de la nature ; il échoua dès qu’il voulut pratiquer. Sans doute l’idée de morale le          préoccupa outre mesure ; il y subordonna le reste, et en général, dans toute son          esthétique, il méconnut les limites, les ressources propres et la circonscription des          beaux-arts ; il concevait trop le drame en moraliste, la statuaire et la peinture en          littérateur ; le style essentiel, l’exécution mystérieuse, la touche sacrée, ce je ne sais          quoi d’accompli, d’achevé, qui est à la fois l’indispensable, ce <hi rend="i">sine qua            non</hi> de confection dans chaque œuvre d’art pour qu’elle parvienne à l’adresse de la          postérité, — sans doute ce coin précieux lui a échappé souvent ; il a tâtonné alentour, et          n’y a pas toujours posé le doigt avec justesse ; Falconnet et Sedaine lui ont causé de ces          éblouissements d’enthousiasme que nous ne pouvons lui passer que pour Térence, pour          Richardson et pour Greuze : voilà les défauts. Mais aussi que de verve, que de raison dans          les détails ! quelle chaude poursuite du vrai, du bon, de ce qui sort du cœur ! quel          exemplaire sentiment de l’antique dans ce siècle irrévérent ! quelle critique pénétrante,          honnête, amoureuse, jusqu’alors inconnue ! comme elle épouse son auteur dès qu’elle y          prend goût ! comme elle le suit, l’enveloppe, le développe, le choie et l’adore ! Et, tout          optimiste qu’elle est et un peu sujette à l’engouement, ne la croyez pas dupe toujours.          Demandez plutôt à l’auteur des <hi rend="i">Saisons</hi>, à M. de Saint-Lambert, <hi rend="i">qui, entre les gens de lettres, est une des peaux les plus sensibles</hi> (nous          dirions aujourd’hui <hi rend="i">un des épidermes</hi>) ; à M. de La Harpe, qui a <hi rend="i">du nombre, de l’éloquence, du style, de la raison, de la sagesse, mais rien qui            lui batte au-dessous de la mamelle gauche</hi>,</p><quote><l rend="i">…………… Quod laeva in parte mamillae</l><l rend="i">Nil salit Arcadico juveni……………</l></quote><p rend="right">JUV.</p><p>Demandez à l’abbé Raynal, <hi rend="i">qui serait sur la ligne de M. de La Harpe, s’il            avait un peu moins d’abondance et un peu plus de goût ;</hi> au digne, au sage et          honnête Thomas enfin, qui, à l’opposé du même M. de La Harpe, <hi rend="i">met tout en            montagnes, comme l’autre met tout en plaines</hi>, et qui, en écrivant <hi rend="i">sur            les femmes</hi>, a trouvé moyen de composer <hi rend="i">un si bon, un si estimable            livre, mais un livre qui n’a pas de sexe</hi>.</p><p>En prononçant le nom de femmes, nous avons touché la source la plus abondante et la plus          vive du talent de Diderot comme artiste. Ses meilleurs morceaux, les plus délicieux          d’entre ses <hi rend="i">petits papiers</hi>, sont certainement ceux où il les met en          scène, où il raconte les abandons, les perfidies, les ruses dont elles sont complices ou          victimes, leur puissance d’amour, de vengeance, de sacrifice ; où il peint quelque coin du          monde, quelque intérieur auquel elles ont été mêlées. Les moindres récits courent alors          sous sa plume, rapides, entraînants, simples, loin d’aucun système, empreints, sans          affectation, des circonstances les plus familières, et comme venant d’un homme qui a de          bonne heure vécu de la vie de tous les jours, et qui a senti l’âme et la poésie dessous.          De telles scènes, de tels portraits ne s’analysent pas. Omettant les choses plus connues,          je recommande à ceux qui ne l’ont pas lue encore la Correspondance de Diderot avec          mademoiselle Jodin, jeune actrice dont il connaissait la famille, et dont il essaya de          diriger la conduite et le talent par des conseils aussi attentifs que désintéressés. C’est          un admirable petit cours de morale pratique, sensée et indulgente ; c’est de la raison, de          la décence, de l’honnêteté, je dirais presque de la vertu, à la portée d’une jolie          actrice, bonne et franche personne, mais mobile, turbulente, amoureuse. A la place de          Diderot, Horace (je le suppose assez goutteux déjà pour être sage), Horace lui-même          n’aurait pas donné d’autres préceptes, des conseils mieux pris dans le réel, dans le          possible, dans l’humanité ; et certes il ne les eût pas assaisonnés de maximes plus          saines, d’indications plus fines sur l’art du comédien. Ces Lettres à mademoiselle Jodin,          publiées pour la première fois en 1821, présageaient dignement celles à mademoiselle          Voland, que nous possédons enfin aujourd’hui. Ici Diderot se révèle et s’épanche tout          entier. Ses goûts, ses mœurs, la tournure secrète de ses idées et de ses désirs ; ce qu’il          était dans la maturité de l’âge et de la pensée ; sa sensibilité intarissable au sein des          plus arides occupations et sous les paquets d’épreuves de l’<hi rend="i">Encyclopédie ;</hi> ses affectueux retours vers les temps d’autrefois, son amour de la          ville natale, de la maison paternelle et des <hi rend="i">vordes</hi> sauvages où          s’ébattait son enfance ; son vœu de retraite solitaire, de campagne avec peu d’amis,          d’oisiveté entremêlée d’émotions et de lectures ; et puis, au milieu de cette société          charmante, à laquelle il se laisse aller tout en la jugeant, les figures sans nombre,          gracieuses ou grimaçantes, les épisodes tendres ou bouffons qui ressortent et se croisent          dans ses récits ; madame d’Épinay, les boucles de cheveux pendantes, un cordon bleu au          front, langoureuse en face de Grimm ; madame d’Aine en camisole, aux prises avec M. Le          Roy ; le baron d’Holbach, au ton moqueur et discordant, près de sa moitié au fin sourire ;          l’abbé Galiani, <hi rend="i">trésor dans les jours pluvieux</hi>, meuble si indispensable          que <hi rend="i">tout le monde voudrait en avoir un à la campagne, si on en faisait chez            les tabletiers ;</hi> l’incomparable portrait d’<hi rend="i">Uranie</hi>, de cette belle          et auguste madame Legendre, la plus vertueuse des coquettes, la plus désespérante des          femmes qui disent : Je vous aime ; — un franc parler sur les personnages célèbres ;          Voltaire, <hi rend="i">ce méchant et extraordinaire enfant des Délices</hi>, qui a beau          critiquer, railler, se démener, et qui <hi rend="i">verra toujours au-dessus de lui une            douzaine d’hommes de la nation, qui, sans s’élever sur la pointe du pied, le passeront            de la tête, car il n’est que le second dans tous les genres ;</hi> Rousseau, cet être          incohérent, <hi rend="i">excessif, tournant perpétuellement autour d’une capucinière où il            se fourrera un beau matin, et sans cesse ballotté de l’athéisme au baptême des            cloches</hi> ; — c’en est assez, je crois, pour indiquer que Diderot, homme, moraliste,          peintre et critique, se montre à nu dans cette Correspondance, si heureusement conservée,          si à propos offerte à l’admiration empressée de nos contemporains. Plus efficacement que          nos paroles, elle ravivera, elle achèvera dans leur mémoire une image déjà vieillie, mais          toujours présente. Nous y renvoyons bien vite les lecteurs qui trouveraient que nous n’en          avons pas dit assez ou que nous en avons trop dit<note n="92" resp="author">On peut voir            aussi deux articles détaillés sur cette Correspondance dans <hi rend="i">le Globe</hi>,            20 septembre et 5 octobre 1830.</note>. Nous leur rappellerons en même temps, comme          dédommagement et comme excuse, un article sur la prose du grand écrivain, inséré autrefois          dans ce recueil par un des hommes<note n="93" resp="author">M. Ch. Nodier (<hi rend="i">Revue de Paris</hi>).</note> qui ont le mieux soutenu et perpétué de nos jours la          tradition de Diderot, pour la verve chaude et féconde, le génie facile, abondant,          passionné, le charme sans fin des causeries et la bonté prodigue du caractère.</p><dateline><docDate when="1831-06">Juin 1831</docDate></dateline><postscript><p>J’ai refait plus tard une esquisse de Diderot qui se trouve au tome VII des <hi rend="i">Causeries du Lundi</hi>.</p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

