<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Des soirées littéraires ou les poètes entre eux</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1831-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1831-01-01_b"><head>Des soirées littéraires ou les poètes entre eux</head><p>Les soirées littéraires, dans lesquelles les poëtes se réunissent pour se lire leurs vers          et se faire part mutuellement de leurs plus fraîches prémices, ne sont pas du tout une          singularité de notre temps. Cela s’est déjà passé de la sorte aux autres époques de          civilisation raffinée ; et du moment que la poésie, cessant d’être la voix naïve des races          errantes, l’oracle de la jeunesse des peuples, a formé un art ingénieux et difficile, dont          un goût particulier, un tour délicat et senti, une inspiration mêlée d’étude, ont fait          quelque chose d’entièrement distinct, il a été bien naturel et presque inévitable que les          hommes voués à ce rare et précieux métier se recherchassent, voulussent s’essayer entre          eux et se dédommager d’avance d’une popularité lointaine, désormais fort douteuse à          obtenir, par une appréciation réciproque, attentive et complaisante. En Grèce, en cette          patrie longtemps sacrée des Homérides, lorsque l’âge des vrais grands hommes et de la          beauté sévère dans l’art se fut par degrés évanoui, et qu’on en vint aux mille caprices de          la grâce et d’une originalité combinée d’imitation, les poëtes se rassemblèrent à l’envi.          Fuyant ces brutales révolutions militaires qui bouleversaient la Grèce après Alexandre, on          les vit se blottir, en quelque sorte, sous l’aile pacifique des Ptolémées ; et là ils          fleurirent, ils brillèrent aux yeux les uns des autres ; ils se composèrent en pléiade. Et          qu’on ne dise pas qu’il n’en sortit rien que de maniéré et de faux ; le charmant Théocrite          en était. A Rome, sous Auguste et ses successeurs, ce fut de même. Ovide avait à          regretter, du fond de sa Scythie, bien des succès littéraires dont il était si vain, et          auxquels il avait sacrifié peut-être les confidences indiscrètes d’où la disgrâce lui          était venue. Stace, Silius, et ces <hi rend="i">mille et un</hi><note n="163" resp="author">Cet article avait d’abord été écrit pour <hi rend="i">le Livre des Cent et              Un</hi>. On y répondait indirectement et sans amertume à un article <hi rend="i">de la              Camaraderie littéraire</hi> qui fit du bruit dans le temps, et que le très-spirituel            auteur (M. de Latouche) me permettra de qualifier de partial et d’exagéré.</note>          auteurs et poëtes de Rome dont on peut demander les noms à Juvénal, se nourrissaient de          lectures, de réunions, et les tièdes atmosphères des soirées d’alors, qui soutenaient          quelques talents timides en danger de mourir, en faisaient pulluler un bon nombre de          médiocres qui n’aurait pas dû naître. Au Moyen-Age, les troubadours nous offrent tous les          avantages et les inconvénients de ces petites sociétés directement organisées pour la          poésie : éclat précoce, facile efflorescence, ivresse gracieuse, et puis débilité,          monotonie et fadeur. En Italie, dès le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sous          Pétrarque et Boccace, et, plus tard, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>, les poëtes se réunirent encore dans des cercles à demi          poétiques, à demi galants, et l’usage du sonnet, cet instrument si compliqué à la fois et          si portatif, y devint habituel. Remarquons toutefois qu’au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, du temps de Pétrarque et de Boccace, à cette époque de grande et          sérieuse renaissance, lorsqu’il s’agissait tout ensemble de retrouver l’antiquité et de          fonder le moderne avenir littéraire, le but des rapprochements était haut, varié, le moyen          indispensable, et le résultat heureux, tandis qu’au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle il n’était plus question que d’une flatteuse récréation du cœur et de          l’esprit, propice sans doute encore au développement de certaines imaginations tendres et          malades, comme celle du Tasse, mais touchant déjà de bien près aux abus des académies          pédantes, à la corruption des <hi rend="i">Guarini</hi> et des <hi rend="i">Marini</hi>.          Ce qui avait eu lieu en Italie se refléta par une imitation rapide dans toutes les autres          littératures, en Espagne, en Angleterre, en France ; partout des groupes de poëtes se          formèrent, des écoles artificielles naquirent, et on complota entre soi pour des          innovations chargées d’emprunts. En France, Ronsard, Du Bellay, Baïf, furent les chefs de          cette ligue poétique, qui, bien qu’elle ait échoué dans son objet principal, a eu tant          d’influence sur l’établissement de notre littérature classique. Les traditions de ce culte          mutuel, de cet engouement idolâtre, de ces largesses d’admiration puisées dans un fonds          d’enthousiasme et de candeur, se perpétuèrent jusqu’à mademoiselle de Scudery, et          s’éteignirent à l’hôtel de Rambouillet. Le bon sens qui succéda, et qui, grâce aux poëtes          de génie du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, devint un des traits marquants et          populaires de notre littérature, fit justice d’une mode si fatale au goût, ou du moins ne          la laissa subsister que dans les rangs subalternes des rimeurs inconnus. Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la philosophie, en imprimant son cachet à tout, mit          bon ordre à ces récidives de tendresse auxquelles les poëtes sont sujets si on les          abandonne à eux-mêmes ; elle confisqua d’ailleurs pour son propre compte toutes les          activités, toutes les effervescences, et ne sut pas elle-même en séparer toutes les          manies. En fait de ridicule, le pendant de l’hôtel de Rambouillet ou des poëtes à la suite          de la Pléiade, ce serait au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle La Mettrie,          d’Argens et Naigeon, <hi rend="i">le petit ouragan Naigeon</hi>, comme Diderot l’appelle,          dans une débauche d’athéisme entre eux.</p><p>Pour être juste toutefois, n’oublions pas que cette époque fut le règne de ce qu’on          appelait <hi rend="i">poésie légère</hi>, et que, depuis le quatrain du marquis de          Sainte-Aulaire jusqu’à <hi rend="i">la Confession de Zulmé</hi>, il naquit une multitude          de fadaises prodigieusement spirituelles, qui, avec les in-folio de l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>, faisaient l’ordinaire des toilettes et des soupers. Mais on ne vit          rien alors de pareil à une poésie distincte ni à une secte isolée de poëtes. Ce genre          léger était plutôt le rendez-vous commun de tous les gens d’esprit, du monde, de lettres,          ou de cour, des mousquetaires, des philosophes, des géomètres et des abbés. Les lectures          d’ouvrages en vers n’avaient pas lieu à petit bruit <hi rend="i">entre soi</hi>. Un auteur          de tragédie ou comédie, Chabanon, Desmahis, Colardeau, je suppose, obtenait un salon à la          mode, ouvert à tout ce qu’il y avait de mieux ; c’était un sûr moyen, pour peu qu’on eût          bonne mine et quelque débit, de se faire connaître ; les femmes disaient du bien de la          pièce ; on en parlait à l’acteur influent, au gentilhomme de la Chambre, et le jeune          auteur, ainsi poussé, arrivait s’il en était digne. Mais il fallait surtout assez          d’intrépidité et ne pas sortir des formes reçues. Une fois, chez madame Necker, Bernardin          de Saint-Pierre, alors inconnu, essaya de lire <hi rend="i">Paul et Virginie</hi> :          l’histoire était simple et la voix du lecteur tremblait ; tout le monde bâilla, et, au          bout d’un demi-quart d’heure, M. de Buffon, qui avait le verbe haut, cria au laquais : <hi rend="i">Qu’on mette les chevaux à ma voiture</hi> !</p><p>De nos jours, la poésie, en reparaissant parmi nous, après une absence incontestable,          sous des formes quelque peu étranges, avec un sentiment profond et nouveau, avait à          vaincre bien des périls, à traverser bien des moqueries. On se rappelle encore comment fut          accueilli le glorieux précurseur de cette poésie à la fois éclatante et intime, et ce          qu’il lui fallut de génie opiniâtre pour croire en lui-même et persister. Mais lui, du          moins, solitaire il a ouvert sa voie, solitaire il l’achève : il n’y a que les vigoureuses          et invincibles natures qui soient dans ce cas. De plus faibles, de plus jeunes, de plus          expansifs, après lui, ont senti le besoin de se rallier ; de s’entendre à l’avance, et de          préluder quelque temps à l’abri de cette société orageuse qui grondait alentour. Ces          sortes d’intimités, on l’a vu, ne sont pas sans profit pour l’art aux époques de          renaissance ou de dissolution. Elles consolent, elles soutiennent dans les commencements,          et à une certaine saison de la vie des poëtes, contre l’indifférence du dehors ; elles          permettent à quelques parties du talent, craintives et tendres, de s’épanouir, avant que          le souffle aride les ait séchées. Mais dès qu’elles se prolongent et se régularisent en          cercles arrangés, leur inconvénient est de rapetisser, d’endormir le génie, de le          soustraire aux chances humaines et à ces tempêtes qui enracinent, de le payer d’adulations          minutieuses qu’il se croit obligé de rendre avec une prodigalité de roi. Il suit de là que          le sentiment du vrai et du réel s’altère, qu’on adopte un monde de convention et qu’on ne          s’adresse qu’à lui. On est insensiblement poussé à la forme, à l’apparence ; de si près et          entre gens si experts, nulle intention n’échappe, nul procédé technique ne passe          inaperçu ; on applaudit à tout : chaque mot qui scintille, chaque accident de la          composition, chaque éclair d’image est remarqué, salué, accueilli. Les endroits qu’un ami          équitable noterait d’un triple crayon, les faux brillants de verre que la sérieuse          critique rayerait d’un trait de son diamant, ne font pas matière d’un doute en ces          indulgentes cérémonies. Il suffit qu’il y ait prise sur un point du tissu, sur un détail          hasardé, pour qu’il soit saisi, et toujours en bien ; le silence semblerait une          condamnation ; on prend les devants par la louange. <hi rend="i">C’est étonnant</hi>          devient synonyme de <hi rend="i">C’est beau ;</hi> quand on dit <hi rend="i">Oh</hi> ! il          est bien entendu qu’on a dit <hi rend="i">Ah</hi> ! tout comme dans le vocabulaire de M.          de Talleyrand<note n="164" resp="author">Ceci fait allusion à une anecdote souvent répétée            de la Présentation de l’abbé de Périgord à Versailles.</note>. Au milieu de cette          admiration haletante et morcelée, l’idée de l’ensemble, le mouvement du fond, l’effet          général de l’œuvre, ne saurait trouver place ; rien de largement naïf ni de plein ne se          réfléchit dans ce miroir grossissant, taillé à mille facettes. L’artiste, sur ces          réunions, ne fait donc aucunement l’épreuve du public, même de ce public choisi,          bienveillant à l’art, accessible aux vraies beautés, et dont il faut en définitive          remporter le suffrage. Quant au génie pourtant, je ne saurais concevoir sur son compte de          bien graves inquiétudes. Le jour où un sentiment profond et passionné le prend au cœur, où          une douleur sublime l’aiguillonne, il se défait aisément de ces coquetteries frivoles, et          brise, en se relevant, tous les fils de soie dans lesquels jouaient ses doigts nerveux. Le          danger est plutôt pour ces timides et mélancoliques talents, comme il s’en trouve, qui se          défient d’eux-mêmes, qui s’ouvrent amoureusement aux influences, qui s’imprègnent des          odeurs qu’on leur infuse, et vivent de confiance crédule, d’illusions et de caresses. Pour          ceux-là, ils peuvent avec le temps, et sous le coup des infatigables éloges, s’égarer en          des voies fantastiques qui les éloignent de leur simplicité naturelle. Il leur importe          donc beaucoup de ne se livrer que discrètement à la faveur, d’avoir toujours en eux, dans          le silence et la solitude, une portion réservée où ils entendent leur propre conseil, et          de se redresser aussi par le commerce d’amis éclairés qui ne soient pas poëtes.</p><p>Quand les soirées littéraires entre poëtes ont pris une tournure régulière, qu’on les          renouvelle fréquemment, qu’on les dispose avec artifice, et qu’il n’est bruit de tous          côtés que de ces intérieurs délicieux, beaucoup veulent en être ; les visiteurs assidus,          les auditeurs littéraires se glissent ; les rimeurs qu’on tolère, parce qu’ils imitent et          qu’ils admirent, récitent à leur tour et applaudissent d’autant plus. Et dans les salons,          au milieu d’une assemblée non officiellement poétique, si deux ou trois poëtes se          rencontrent par hasard, oh ! la bonne fortune ! vite un échantillon de ces fameuses          soirées ! le proverbe ne viendra que plus tard, la contredanse est suspendue, c’est la          maîtresse de la maison qui vous prie, et déjà tout un cercle de femmes élégantes vous          écoute ; le moyen de s’y refuser ? — Allons, poëte, exécutez-vous de bonne grâce ! Si vous          ne savez pas d’aventure quelque monologue de tragédie, fouillez dans vos souvenirs          personnels ; entre vos confidences d’amour, prenez la plus pudique ; entre vos désespoirs,          choisissez le plus profond ; étalez-leur tout cela ! et le lendemain, au réveil,          demandez-vous ce que vous avez fait de votre chasteté d’émotion et de vos plus doux          mystères.</p><p>André Chénier, que les poëtes de nos jours ont si justement apprécié, ne l’entendait pas          ainsi. Il savait échapper aux ovations stériles et à ces curieux de société qui <hi rend="i">se sont toujours fait gloire d’honorer les neuf Sœurs</hi>. Il répondait aux          importunités d’usage, qu’<hi rend="i">il n’avait rien</hi>, et que <hi rend="i">d’ailleurs            il ne lisait guère</hi>. Ses soirées, à lui, se composaient de son <hi rend="i">jeune            Abel</hi>, des frères Trudaine, de Le Brun, de Marie-Joseph :</p><quote><l>C’est là le cercle entier qui, le soir, quelquefois,</l><l>A des vers, non sans peine obtenus de ma voix,</l><l>Prête une oreille amie et cependant sévère.</l></quote><p>Cette sévérité, hors de mise en plus nombreuse compagnie, et qui a tant de prix quand          elle se trouve mêlée à une sympathie affectueuse, ne doit jamais tourner trop          exclusivement à la critique littéraire. Boileau, dans le cours de la touchante et grave          amitié qu’il entretint avec Racine, eut sans doute le tort d’effaroucher souvent ce tendre          génie. S’il avait exercé le même empire et la même direction sur La Fontaine, qu’on songe          à ce qu’il lui aurait retranché ! L’ami du poëte, le <hi rend="i">confident de ses jeunes            mystères</hi>, comme a dit encore Chénier, a besoin d’entrer dans les ménagements d’une          sensibilité qui ne se découvre à lui qu’avec pudeur et parce qu’elle espère au fond un          complice. C’est un faible en ce monde que la poésie ; c’est souvent une plaie secrète qui          demande une main légère : le goût, on le sent, consiste quelquefois à se taire sur          l’expression et à laisser passer. Pourtant, même dans ces cas d’une poésie tout intime et          mouillée de larmes, il ne faudrait pas manquer à la franchise par fausse indulgence. Qu’on          ne s’y trompe pas : les douleurs célébrées avec harmonie sont déjà des blessures à peu          près cicatrisées, et la part de l’art s’étend bien avant jusque dans les plus réelles          effusions d’un cœur qui chante. Et puis les vers, une fois faits, tendent d’eux-mêmes à se          produire ; ce sont des oiseaux longtemps couvés qui prennent des ailes et qui s’envoleront          par le monde un matin. Lors donc qu’on les expose encore naissants au regard d’un ami, il          doit être toujours sous-entendu qu’on le consulte, et qu’après votre première émotion          passée et votre rougeur, il y a lieu pour lui à un jugement.</p><p>Quelques amitiés solides et variées, un petit nombre d’intimités au sein des êtres plus          rapprochés de nous par le hasard ou la nature, intimités dont l’accord moral est la          suprême convenance ; des liaisons avec les maîtres de l’art, étroites s’il se peut,          discrètes cependant, qui ne soient pas des chaînes, qu’on cultive à distance et qui          honorent ; beaucoup de retraite, de liberté dans la vie, de comparaison rassise et d’élan          solitaire, c’est certainement, en une société dissoute ou factice comme la nôtre, pour le          poëte qui n’est pas en proie à trop de gloire ni adonné au tumulte du drame, la meilleure          condition d’existence heureuse, d’inspiration soutenue et d’originalité sans mélange. Je          me figure que Manzoni en sa Lombardie, Wordsworth resté fidèle à ses lacs, tous deux          profonds et purs génies intérieurs, réalisent à leur manière l’idéal de cette vie dont          quelque image est assez belle pour de moindres qu’eux. Rêver plus, vouloir au-delà,          imaginer une réunion complète de ceux qu’on admire, souhaiter les embrasser d’un seul          regard et les entendre sans cesse et à la fois, voilà ce que chaque poëte adolescent a dû          croire possible ; mais, du moment que ce n’est là qu’une scène d’Arcadie, un épisode futur          des Champs-Elysées, les parodies imparfaites que la société réelle offre en échange ne          sont pas dignes qu’on s’y arrête et qu’on sacrifie à leur vanité. Lors même que, fasciné          par les plus gracieuses lueurs, on se flatte d’avoir rencontré autour de soi une portion          de son rêve et qu’on s’abandonne à en jouir, les mécomptes ne tardent pas ; le côté des          amours-propres se fait bientôt jour, et corrompt les douceurs les mieux apprêtées ; de          toutes ces affections subtiles qui s’entrelacent les unes aux autres, il sort          inévitablement quelque chose d’amer.</p><p>Un autre vœu moins chimérique, un désir moins vaste et bien légitime que forme l’âme en          s’ouvrant à la poésie, c’est d’obtenir accès jusqu’à l’illustre poëte contemporain qu’elle          préfère, dont les rayons l’ont d’abord touchée, et de gagner une secrète place dans son          cœur. Ah ! sans doute, s’il vit de nos jours et parmi nous, celui qui nous a engendré à la          mélodie, dont les épanchements et les sources murmurantes ont éveillé les nôtres comme le          bruit des eaux qui s’appellent, celui à qui nous pouvons dire, de vivant à vivant, et dans          un aveu troublé, (<hi rend="i">con vergognosa fronte</hi>), ce que Dante adressait à          l’ombre du doux Virgile :</p><quote><l>Or se’ lu quel Virgilio, e quella fonte</l><l>Che spande di parlar si largo tiume ? </l><ab type="ornament">* * * * *</ab><l>Vagliami ’l lungo studio e ’l grande amore</l><l>Che m’ lian fatto cercar lo tuo volume ;</l><l>Tu se’ lo mio maestro, e ’l mio autore…,</l></quote><p>sans doute il nous est trop charmant de le lui dire, et il ne doit pas lui être          indifférent de l’entendre. Schiller et Goëthe, de nos jours, présentent le plus haut type          de ces incomparables hyménées de génies, de ces adoptions sacrées et fécondes. Ici tout          est simple, tout est vrai, tout élève. Heureuses de telles amitiés, quand la fatalité          humaine, qui se glisse partout, les respecte jusqu’au terme ; quand la mort seule les          délie, et, consumant la plus jeune, la plus dévouée, la plus tendre au sein de la plus          antique, l’y ensevelit dans son plus cher tombeau ! A défaut de ces choix resserrés et          éternels, il peut exister de poëte à poëte une mâle familiarité, à laquelle il est beau          d’être admis, et dont l’impression franche dédommage sans peine des petits attroupements          concertés. On se visite après l’absence, on se retrouve en des lieux divers, on se serre          la main dans la vie ; cela procure des jours rares, des heures de fête, qui ornent par          intervalles les souvenirs. Le grand Byron en usait volontiers de la sorte dans ses          liaisons si noblement menées ; et c’est sur ce pied de cordialité libre que Moore, Rogers,          Shelley, pratiquaient l’amitié avec lui. En général, moins les rencontres entre poètes qui          s’aiment ont de but littéraire, plus elles donnent de vrai bonheur et laissent d’agréables          pensées. Il y a bien des années déjà, Charles Nodier et Victor Hugo en voyage pour la          Suisse, et Lamartine qui les avait reçus au passage dans son château de Saint-Point,          gravissaient, tous les trois ensemble, par un beau soir d’été, une côte verdoyante d’où la          vue planait sur cette riche contrée de Bourgogne ; et, au milieu de l’exubérante nature et          du spectacle immense que recueillait en lui-même le plus jeune, le plus ardent de ces          trois grands poëtes, Lamartine et Nodier, par un retour facile, se racontaient un coin de          leur vie dans un âge ignoré, leurs piquantes disgrâces, leurs molles erreurs, de ces          choses oubliées qui revivent une dernière fois sous un certain reflet du jour mourant, et          qui, l’éclair évanoui, retombent à jamais dans l’abîme du passé. Voilà sans doute une          rencontre harmonieuse, et comme il en faut peu pour remplir à souhait et décorer la          mémoire ; mais il y a loin de ces hasards-là à une soirée priée à Paris, même quand nos          trois poëtes y assisteraient.</p><p>Après tout, l’essentiel et durable entretien des poëtes, celui qui ne leur manque ni ne          leur pèse jamais, qui ne perd rien, en se renouvelant, de sa sérénité idéale ni de sa          suave autorité, ils ne doivent pas le chercher trop au dehors ; il leur appartient à          eux-mêmes de se le donner. Milton, vieux, aveugle et sans gloire, se faisant lire Homère          ou la Bible par la douce voix de ses filles, ne se croyait pas seul, et conversait de          longues heures avec les antiques génies. Machiavel nous a raconté, dans une lettre          mémorable, comment après sa journée passée aux champs, à l’auberge, aux propos vulgaires,          le soir tombant, il revenait à son cabinet, et, dépouillant à la porte son habit          villageois couvert d’ordure et de boue, il s’apprêtait à entrer dignement dans les cours          augustes des hommes de l’antiquité. Ce que le sévère historien a si hautement compris, le          poëte surtout le doit faire ; c’est dans ce recueillement des nuits, dans ce commerce          salutaire avec les impérissables maîtres, qu’il peut retrouver tout ce que les frottements          et la poussière du jour ont enlevé à sa foi native, à sa blancheur privilégiée. Là il          rencontre, comme Dante au vestibule de son Enfer, les cinq ou six poëtes souverains dont          il est épris ; il les interroge, il les entend ; il convoque leur noble et incorruptible          école (<hi rend="i">la bella scuola</hi>), dont toutes les réponses le raffermissent          contre les disputes ambiguës des écoles éphémères ; il éclaircit, à leur flamme céleste,          son observation des hommes et des choses ; il y épure la réalité sentie dans laquelle il          puise, la séparant avec soin de sa portion pesante, inégale et grossière ; et, à force de          s’envelopper de <hi rend="i">leurs saintes reliques</hi>, suivant l’expression de Chénier,          à force d’être attentif et fidèle à la propre voix de son cœur, il arrive à créer comme          eux selon sa mesure, et à mériter peut-être que d’autres conversent avec lui un jour.</p><dateline><docDate when="1831">1831</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

