<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sur la reprise de Bérénice au Théâtre-Français</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1844-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1844-01-01_a"><head>Sur la reprise de <hi rend="i">Bérénice</hi> au Théâtre-Français</head><dateline><docDate when="1844-01">Janvier 1844</docDate></dateline><p>Il y avait quelque hardiesse à revenir de nos jours à <hi rend="i">Bérénice</hi>, et          cette hardiesse pourtant, à la bien prendre, était de celles qui doivent réussir. On peut          considérer même que le moment présent et propice était tout trouvé. Le goût a des flux et          des reflux bizarres ; ce sont des courants qu’il faut suivre et qu’il ne faut pas craindre          d’épuiser. Après Moscow et la retraite de Russie, disait le spirituel M. de Stendhal, <hi rend="i">Iphigénie en Aulide</hi> devait sembler une bien moins bonne tragédie et un peu          tiède ; il voulait dire qu’après les grandes scènes et les émotions terribles de nos          révolutions et de nos guerres, il y avait urgence d’introduire sur le théâtre un peu plus          de mouvement et d’intérêt présent. Mais aujourd’hui, après tant de bouleversements qui ont          eu lieu sur la scène, et de telles tentatives aventureuses dont on paraît un peu lassé,            <hi rend="i">Iphigénie</hi> redevient de mise, elle reprend à son tour toute sa vivacité          et son coloris charmant. On en a tant vu, qu’un peu de langueur même repose, rafraîchit et          fait l’effet plutôt de ranimer. Après les drames compliqués qui ont mis en œuvre tant de          machines, l’extrême simplicité retrouve des chances de plaire ; après <hi rend="i">la Tour            de Nesle</hi> et <hi rend="i">les Mystères de Paris</hi> (je les range parmi les drames          à machines), c’est bien le moins qu’on essaie d’<hi rend="i">Ariane</hi> et de <hi rend="i">Bérénice</hi>.</p><p>Au milieu de l’ensemble si magnifique et si harmonieux de l’œuvre de Racine, <hi rend="i">Bérénice</hi> a droit de compter pour beaucoup. Certes, nous n’irons pas l’élever au          nombre de ses chefs-d’œuvre : on sait l’ordre et la suite où ceux-ci viennent se ranger.          Un homme de talent qui a particulièrement étudié Racine, et qui s’y connaît à fond en          matière dramatique, classait ainsi, l’autre jour, devant moi, les tragédies du grand          poëte : <hi rend="i">Athalie, Iphigénie, Andromaque, Phèdre</hi> et <hi rend="i">Britannicus</hi>. Je crois même qu’à titre de pièce achevée et accomplie, de tragédie          parfaite offrant le groupe dans toute sa beauté, il mettait <hi rend="i">Iphigénie</hi>          au-dessus des autres, et la qualifiait le chef-d’œuvre de l’art sur notre théâtre. Mais,          quoi qu’il en soit, la hauteur d’<hi rend="i">Athalie</hi> compense et emporte tout. <hi rend="i">Bérénice</hi> ne saurait se citer auprès de ces cinq productions hors de pair ;          elle ne soutiendrait même pas le parallèle avec les autres pièces relativement          secondaires, telles que <hi rend="i">Mithridate</hi> et <hi rend="i">Bajazet</hi>, et          pourtant elle a sa grâce bien particulière, son cachet racinien. Je distinguerai dans les          ouvrages de tout grand auteur ceux qu’il a faits selon son goût propre et son faible, et          ceux dans lesquels le travail et l’effort l’ont porté à un idéal supérieur. <hi rend="i">Bérénice</hi>, bien que commandée par Madame, me semble tout à fait dans le goût secret          et selon la pente naturelle de Racine ; c’est du Racine pur, un peu faible si l’on veut,          du Racine qui s’abandonne, qui oublie Boileau, qui pense surtout à la Champmeslé, et          compose une musique pour cette douce voix. On raconte que Boileau, apprenant que Racine          s’était engagé à traiter ce sujet sur la demande de la duchesse d’Orléans, s’écria : « Si          je m’y étais trouvé, je l’aurais bien empêché de donner sa parole. » Mais on assure aussi          que Racine aimait mieux cette pièce que ses autres tragédies, qu’il avait pour elle cette          prédilection que Corneille portait à son <hi rend="i">Attila</hi>. Je n’admets qu’à demi          la similitude, mais je crois volontiers à la prédilection. Cela devait être. <hi rend="i">Bérénice</hi>, chez lui, c’est la veine secrète, la veine du milieu.</p><p>On a quelquefois regretté que Racine n’eût pas fait d’élégies ; mais qu’est-ce donc dans          ses pièces que ces rôles délicats, parfois un peu pâles comme Aricie, bien souvent          passionnés et enchanteurs, Atalide, Monime, et surtout Bérénice ?</p><p><hi rend="i">Bérénice</hi> peut être dite une charmante et mélodieuse faiblesse dans          l’œuvre de Racine, comme la Champmeslé le fut dans sa vie.</p><p>Il ne faudrait pas que de telles faiblesses, si gracieuses qu’elles semblent par          exception, revinssent trop souvent ; elles affecteraient l’œuvre entière d’une teinte trop          particulière et qui aurait sa monotonie, sa fadeur. Le talent a ses inclinations qu’il          doit consulter, qu’il doit suivre, qu’il doit diriger et aussi réprimer mainte fois. Dans          l’ordre poétique comme dans l’ordre moral, la grandeur est au prix de l’effort, de la          lutte et de la constance ; l’idéal habite les hauts sommets. On oublie trop de nos jours          ce devoir imposé au talent ; sous prétexte de <hi rend="i">lyrisme</hi>, chacun          s’abandonne à sa pente, et l’on n’atteint pas à l’œuvre dernière dont on eût été capable.          Aux époques tout à fait saines et excellentes, les choses ne se pratiquent pas ainsi. Ce          n’est pas contrarier son talent et aller contre Minerve que de se resserrer, de se          restreindre sur quelques points, de viser à s’élever et à s’agrandir sur certains autres.          Dans le beau siècle dont nous parlons, ce devoir rigoureux, cet avertissement attentif et          salutaire se personnifiait dans une figure vivante, et s’appelait Boileau. Il est bon que          la conscience intérieure que chaque talent porte naturellement en soi prenne ainsi forme          au dehors et se représente à temps dans la personne d’un ami, d’un juge assidu qu’on          respecte ; il n’y a plus moyen de l’oublier ni de l’éluder. Molière, le grand comique,          était sujet à se répandre et à se distraire dans les délicieuses mais surabondantes          bouffonneries des Dandin, des Scapin, des Sganarelle ; il aurait pu s’y attarder trop          longtemps et ne pas tenter son plus admirable effort. Despréaux, c’est-à-dire la          conscience littéraire, éleva la voix, et l’on eut à son moment <hi rend="i">le            Misanthrope</hi>. Ainsi de La Fontaine, qu’il fallut tirer de ses dizains et de ses          contes où il se complaisait si aisément, pour l’appliquer à ses fables et lui faire porter          ses plus beaux fruits. Ainsi de Racine lui-même qui, au sortir des douceurs premières,          s’élevait à Burrhus et aspirait à <hi rend="i">Phèdre</hi>. Il retomba cette fois, il fit            <hi rend="i">Bérénice</hi> sans Boileau, comme il s’était caché, enfant, de ses maîtres          pour lire le roman d’Héliodore.</p><p>Mais ce n’est là qu’une raison de plus pour nous de surprendre la fibre à nu et de          pénétrer en ce point le plus reculé du cœur. Une personne, un talent, ne sont pas bien          connus à fond, tant qu’on n’a pas touché ce point-là. De même qu’on dit qu’il faut passer          tout un été à Naples et un hiver à Saint-Pétersbourg, de même, quand on aborde Racine, il          faut aller franchement jusqu’à <hi rend="i">Bérénice</hi>.</p><p>La pièce se donna pour la première fois sur le théâtre de l’hôtel de Bourgogne, le 21          novembre 1670 ; elle eut d’abord plus de trente représentations, un succès de larmes, des          brochures critiques pour et contre, des parodies bouffonnes au Théâtre-Italien, enfin tout          ce qui constitue les honneurs de la vogue. On lit partout l’anecdote de son origine,          l’ordre de Madame, ce duel poétique et galant de Racine et de Corneille, la défaite de ce          dernier. Mais indépendamment des circonstances particulières qui favorisèrent le premier          succès, et sur lesquelles nous reviendrons, il faut reconnaître que Racine a su tirer d’un          sujet si simple une pièce d’un intérêt durable, puisque toutes les fois, dit Voltaire,          qu’il s’est rencontré un acteur et une actrice dignes de ces rôles de Titus et de          Bérénice, le public a retrouvé les applaudissements et les larmes. Du moins cela se passa          ainsi jusqu’aux années de Voltaire. En août 1724, la reprise de <hi rend="i">Bérénice</hi>          à la Comédie-Française fut extrêmement goûtée. Mademoiselle Le Couvreur, Quinault l’aîné          et Quinault Du Fresne, jouaient les trois rôles qu’avaient autrefois remplis mademoiselle          de Champmeslé, Floridor, et le mari de la Champmeslé. Les mêmes acteurs redonnèrent moins          heureusement la pièce en 1728. Mais surtout la tradition a conservé un vif souvenir du          triomphe de mademoiselle Gaussin en novembre 1752 : telle fut sa magie d’expression dans          le personnage de cette reine attendrissante, que le factionnaire même, placé sur la scène,          laissa, dit-on, tomber son arme et pleura<note n="30" resp="author">Il y eut cinq            représentations coup sur coup dans la seconde quinzaine de novembre, en tout sept. Les            chiffres conservés des recettes ne répondent pas tout à fait à cette haute renommée de            succès. Il faut croire à ce succès pourtant, d’après l’impression qui en est restée ; La            Harpe, dans le chapitre de son <hi rend="i">Cours de Littérature</hi> où il juge            l’œuvre, se plaît à rappeler le nom de Gaussin comme inséparable de celui de            Bérénice.</note>. <hi rend="i">Bérénice</hi> reparut encore trois fois en décembre 1782          et janvier 1783 ; ce fut son dernier soupir au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle<note n="31" resp="author"><hi rend="i">L’Année littéraire</hi>            (1783, tome I, page 137) constate un certain succès et en parle comme nous le ferions            nous-même, en l’opposant aux succès plus bruyants du jour. Il put encore y avoir,            quelques années après, un retour de <hi rend="i">Bérénice</hi> par mademoiselle            Desgarcins. J’en entends parler, mais sans pouvoir saisir l’instant.</note>. Avant la          reprise actuelle, elle avait été représentée en dernier lieu le 7 et le 13 février 1807,          c’est-à-dire il y a trente-sept ans. Mademoiselle George jouait Bérénice, Damas jouait          Titus, et Talma Antiochus. La pièce ne fut donnée alors que deux fois. Le prestige dont          parle Voltaire avait cessé, et Geoffroy, qui a le langage un peu cru, nous dit : « Il est          constant que <hi rend="i">Bérénice</hi> n’a point fait pleurer à cette représentation,          mais qu’elle a fait bâiller ; toutes les dissertations littéraires ne sauraient détruire          un fait aussi notoire. » Talma pourtant goûtait ce rôle d’Antiochus ou celui de Titus, tel          qu’il le concevait, et il en disait, ainsi que de Nicomède, que c’étaient de ces rôles à          jouer deux fois par an, donnant à entendre par là que ce ton modéré, et assez loin du haut          tragique, détend et repose<note n="32" resp="author">Il fut question encore d’une reprise            en 1812 ; les rôles étaient même déjà distribués entre mademoiselle Duchesnois, Talma et            Lafon. Talma aurait joué Titus ; mais les choses en restèrent là. On ne conçoit pas, en            effet, que la représentation eût été possible sous l’Empire après le <hi rend="i">divorce ;</hi> on y aurait vu trop d’allusions.</note>. La reprise d’aujourd’hui a          réussi ; on n’est pas tout à fait revenu aux larmes, mais on accorde de vrais          applaudissements. Jean-Jacques a raconté qu’il assista un jour à une représentation de <hi rend="i">Bérénice</hi> avec d’Alembert, et que la pièce leur fit à tous deux un plaisir            <hi rend="i">auquel ils s’attendaient peu</hi>. Il y a eu de cette agréable surprise          pour plus d’un spectateur d’aujourd’hui ; à la lecture, on n’y voit guère qu’une          ravissante élégie ; à la représentation, quelques-unes des qualités dramatiques se          retrouvent, et l’intérêt, sans aller jamais au comble, ne languit pas.</p><p>Érudits comme nous le sommes devenus et occupés de la couleur historique, il y a pour          nous, dans la représentation actuelle de <hi rend="i">Bérénice</hi>, un intérêt d’étude et          de souvenir. Voilà donc une de ces pièces qui charmaient et enlevaient la jeune cour de          Louis XIV à son heure la plus brillante, et l’on s’en demande les raisons, et, tout en          jouissant du charme quelque peu amolli des vers, on se reporte aux allusions d’autrefois.          Elles étaient nombreuses dans <hi rend="i">Bérénice</hi>, elles s’y croisaient en mille          reflets, et il y a plaisir à croire les deviner encore. Voltaire, avec son tact rapide, a          très-bien indiqué la plus essentielle et la plus voisine de l’inspiration première.          « Henriette d’Angleterre, belle-sœur de Louis XIV, dit-il, voulut que Racine et Corneille          fissent chacun une tragédie des adieux de Titus et de Bérénice. Elle crut qu’une victoire          obtenue sur l’amour le plus vrai et le plus tendre ennoblissait le sujet, et en cela elle          ne se trompait pas ; mais elle avait encore un intérêt secret à voir cette victoire          représentée sur le théâtre : elle se ressouvenait des sentiments qu’elle avait eus          longtemps pour Louis XIV et du goût vif de ce prince pour elle. Le danger de cette          passion, la crainte de mettre le trouble dans la famille royale, les noms de beau-frère et          de belle-sœur mirent un frein à leurs désirs ; mais il resta toujours dans leurs cœurs une          inclination secrète, toujours chère à l’un et à l’autre. Ce sont ces sentiments qu’elle          voulut voir développés sur la scène autant pour sa consolation que pour son amusement. »          On sait en effet, par l’intéressante histoire qu’a tracée d’elle madame de La Fayette,          combien Madame et son royal beau-frère s’étaient aimés dans cette nuance aimable qui          laisse la limite confuse et qui prête surtout au rêve, à la poésie. L’adorable princesse          qui put dire à son lit de mort à Monsieur : <hi rend="i">Je ne vous ai jamais manqué</hi>,          aimait pourtant à se jouer dans les mille trames gracieuses qui se compliquaient autour          d’elle, et à s’enchanter du récit de ce qu’elle inspirait. Racine, un peu plus que          Corneille sans doute, dut pénétrer dans ses arrière-pensées ; il est permis pourtant de          croire que ce que nous savons aujourd’hui assez au net par les révélations posthumes était          beaucoup plus recouvert dans le moment même, et qu’en acceptant le sujet d’une si belle          main, le poëte ne sut pas au juste combien l’intention tenait au cœur. Ses allusions, à          lui, paraissent s’être plutôt reportées au souvenir déjà éloigné de Marie de Mancini,          laquelle, dix années auparavant, avait pu dire au jeune roi à la veille de la rupture :            <hi rend="i">Ah ! Sire, vous êtes roi ; vous pleurez ! et je pars</hi> !</p><quote><l>Vous êtes empereur, Seigneur, et vous pleurez !</l><l>………………………………………</l><l>………..Vous m’aimez, vous me le soutenez :</l><l>Et cependant je pars ! et vous me l’ordonnez !</l></quote><p>Il y avait dans le rapport général des situations, dans une rupture également motivée sur          les devoirs souverains et sur l’inviolable majesté du rang, assez de points de          ressemblance pour captiver à l’antique histoire une cour si spirituelle, si empressée, et          avant tout idolâtre de son roi. Mais d’autres lueurs, d’autres reflets rapides et non pas          les moins touchants, venaient en quelque sorte se jouer à la traverse. Lorsqu’en effet on          représenta, en novembre 1670, la pièce désirée et inspirée par Madame, cette princesse si          chère à tous n’existait plus depuis quelques mois ; <hi rend="i">Madame était morte</hi> !          Or qu’on veuille songer à tout ce qu’ajoutait son souvenir à l’œuvre où sa pensée était          entrée pour une si grande part. Les sentiments discrets qu’elle avait nourris circulaient          déjà plus librement, trahis par la mort ; ils s’échappaient comme en vagues éclairs sur          cette trame si fine ; son âme aimable y respirait ; les allusions devenaient, pour ainsi          dire, à double fond. Tendresse, délicatesse et sacrifice, on n’en perdait rien, on          saisissait tout, on pressentait vite, en ce monde et sous ce règne de La Vallière.</p><p>C’est ainsi qu’il convient de revoir les œuvres en leur lieu pour les apprécier. Je          relisais l’autre jour la brochure de M. Guillaume de Schlegel, dans laquelle il compare la            <hi rend="i">Phèdre</hi> de Racine et celle d’Euripide ; il y exprime admirablement le          genre de beauté de celle-ci, ce caractère chaste et sacré de l’Hippolyte, qu’il assimile          avec grandeur au Méléagre et à l’Apollon antiques. Mais cette intelligence attentive,          cette élévation pénétrante qui s’applique si bien à démontrer, à reconstituer à nos yeux          les chefs-d’œuvre de la Grèce, l’éloquent critique ne daigne pas en faire usage à notre          égard, et il nous en laisse le soin sous prétexte d’incompétence, mais en réalité comme          l’estimant un peu au-dessous de sa sphère. D’autres que lui, d’éminents et ingénieux          critiques que chacun sait, ont à leur tour repris la tâche et réparé la brèche avec          honneur. Sans doute la tragédie française, si l’on excepte <hi rend="i">Polyeucte</hi> et            <hi rend="i">Athalie</hi>, n’est pas exactement du même ordre que l’antique ; celle-ci          égale la beauté et l’austérité de la statuaire ; elle nous apparaît debout après des          siècles, et à travers toutes les mutilations, dans une attitude unique, immortelle. Notre          tragédie, à nous, est, si j’ose ainsi dire, d’un <hi rend="i">cran</hi> plus bas ; elle          s’attaque particulièrement au cœur et à ses sentiments délicats et déliés jusqu’au sein de          la passion ; elle s’encadre avec la société, non plus avec le temple ; elle vit à l’infini          sur des luttes, sur des scrupules intérieurs nés du christianisme ou de la chevalerie, et          dès longtemps élaborés par une élite polie et galante. Mais là aussi se retrouvent la          vérité, l’élévation, un genre de beauté ; seulement il s’agit presque d’un art différent.          Ce n’est plus au groupe de la statuaire antique et à cette première grandeur qu’on a          affaire ; ce sont plutôt des tableaux finis qu’il s’agit, même à distance, de voir dans          leur cadre et dans leur jour. Un homme qui sent l’antiquité non moins que M. de Schlegel,          et par les parties également augustes, M. Quatremère de Quincy, a fait comprendre à          merveille que les statues, les objets d’art de la Grèce, rangés et classés dans nos          musées, n’avaient ni tout leur prix ni leur vrai sens ; que, voués avant tout à une          destination publique et le plus souvent sacrée, c’était dans cet encadrement primitif          qu’il fallait les replacer en idée et les concevoir. Pourquoi l’intelligence critique ne          consentirait-elle pas au même effort équitable pour apprécier convenablement des œuvres          moins hautes sans doute, plus délicates souvent, sociales au plus haut degré, et qu’il          suffit de reculer légèrement dans un passé encore peu lointain, pour y ressaisir toutes          les justesses et toutes les grâces ? Si jamais pièce réclama à bon droit chez le          spectateur ce jeu quelque peu complaisant de l’imagination et du souvenir, c’est à coup          sûr <hi rend="i">Bérénice ;</hi> mais cette complaisance n’exige pas un effort bien          pénible, et l’on n’a pas trop à se plaindre, après tout, d’être simplement obligé, pour          subir le charme, de se ressouvenir de Madame, de ces belles années d’un grand règne, des            <hi rend="i">nuits enflammées</hi> et des <hi rend="i">festons</hi> où les chiffres          mystérieux s’entrelaçaient. Quel moment en effet dans une société que celui où des          sentiments si nobles, si délicats, disons même si subtils, et qui courraient presque          risque de nous échapper aujourd’hui, étaient saisis unanimement par un cercle avide qu’ils          occupaient aussitôt et passionnaient ! <hi rend="i">Bérénice</hi> est de ces œuvres qui          honorent bien moins un poëte qu’une époque.</p><p>Mme de La Fayette, qui était de ce cercle, et au premier rang, a écrit d’<hi rend="i">Esther</hi>, cette autre tragédie commandée bien plus tard, cette autre Juive aimable          et qui correspond dans l’ordre religieux à sa première sœur, que c’était une <hi rend="i">comédie de couvent</hi>. J’accepte le mot sans défaveur, et je dirai à mon tour de <hi rend="i">Bérénice</hi> que c’est moins une tragédie qu’une comédie de cœur, une          comédie-roman, contemporaine de <hi rend="i">Zayde</hi>, et qui allait donner le ton à <hi rend="i">la Princesse de Clèves</hi>.</p><p>Dans l’exquise préface qu’il a mise à sa pièce, Racine rapproche son héroïne de Didon et          voit de la ressemblance entre elles, sauf le poignard et le bûcher. Mais Bérénice ne me          fait pas tout à fait l’impression de Didon ; la nuance est plus douce, on sent dès          l’abord, et malgré toutes les menaces, qu’elle ne se tuera pas ; elle languira, elle          pâlira dans l’absence, elle s’en ira lentement mourir de son ennui. L’Ariane de Thomas          Corneille me rend bien plus le désespoir de Didon. Bérénice, qui est si peu Juive, est          déjà chrétienne, c’est-à-dire résignée : elle retournera en sa Palestine, et y rencontrera          peut-être quelque disciple des apôtres qui lui indiquera le chemin de la Croix.</p><p>Bérénice entre en scène comme aurait fait La Vallière, si elle eût osé ; elle entre le          cœur tout plein de son amour, empressée de se dérober à la foule des courtisans, ne          pensant qu’à l’objet aimé, n’aimant en lui que lui-même. Elle a besoin d’en parler à          quelqu’un, d’épancher sa reconnaissance, de répéter en cent façons dans ses discours ce          nom adoré de Titus en y mariant le sien. Pourtant, dès qu’Antiochus s’est enhardi à parler          pour son propre compte, elle sait l’arrêter d’une parole vibrante et fière : on sort du          ton de l’élégie ; la note tragique se fait sentir.</p><p>Je ne sais à quel ton au juste appartiennent, dans l’ordre des genres, tant de vers          faciles, tendres, naturels et amoureux, mais qui sont le soupir et la plainte de tous les          cœurs bien touchés :</p><quote><l>Voyez-moi plus souvent, et ne me donnez rien !</l></quote><p>Antiochus est parfait, il l’est trop avec sa faculté de soumission et de silence ; on          serait tenté de sourire à l’entendre tout d’abord s’exhaler :</p><quote><l>… Je me suis tu cinq ans,</l><l>Madame, et vais encor me taire plus longtemps.</l></quote><p>Pourtant il échappe aux inconvénients de sa position par sa noblesse et sa délicatesse          constante ; tout <hi rend="i">roi de Comagène</hi> qu’il est, il ne tombe jamais dans le          ridicule de ce <hi rend="i">roi de Naxe</hi>, le pis-aller d’Ariane. J’entends remarquer          qu’il remplit exactement le même rôle que Ralph dans <hi rend="i">Indiana</hi>. Après          tout, en cette pièce qu’on a appelée une élégie à trois personnages, Antiochus tient son          rang. Un seul vers, infini de rêverie et de tristesse, suffirait à sa gloire :</p><quote><l>Dans l’Orient désert quel devint mon ennui !</l></quote><p>Mais les allusions perpétuelles, au temps de la représentation première, et tous les          genres d’intérêt venaient aboutir à ce personnage impérial de Titus et converger à son          front comme les rayons du diadème. C’est par lui et par sa lutte sérieuse que le poëte          remettait son œuvre sur le pied tragique, et prétendait corriger ce que le reste de la          pièce pouvait avoir de trop amollissant : « Ce n’est point une nécessité, disait-il en          répondant aux chicanes des critiques d’alors, qu’il y ait du sang et des morts dans une          tragédie : il suffit que l’action en soit grande, que les acteurs en soient héroïques, que          les passions y soient excitées, et que tout s’y ressente de cette tristesse majestueuse          qui fait tout le plaisir de la tragédie. » Geoffroy, qui cite ce passage dans son          feuilleton sur <hi rend="i">Bérénice</hi>, s’en fait une arme contre ceux qu’il appelle          les <hi rend="i">voltairiens</hi> en tragédie, et qu’il représente comme altérés de sang          et et de carnage dramatique. Hélas ! ce sont les voltairiens aujourd’hui (s’il en était          encore dans ce sens-là) qui se rangeraient du côté de Geoffroy et que nous aurions peine à          en distinguer. Titus donc exprime en lui le caractère tragique, en ce sens qu’il soutient          une lutte généreuse, qu’il sort du penchant tout naturel et vulgaire ; qu’il a le haut          sentiment de la dignité souveraine et de ce qu’on doit à ce rang de maître des humains. Au          fond il n’a jamais hésité, pas plus qu’un héros n’hésite en toute question de délicatesse          suprême et d’honneur. On est déchiré, on se détourne, on pleure, mais on marche toujours.          Il est vrai qu’on peut, au premier abord, opposer que ce Titus, non plus qu’Énée de qui il          tient, n’est assez passionnément amoureux ; que, s’il l’était davantage, il céderait          peut-être. Mais non : Racine, revenant ici, dans le dernier acte, à l’inspiration          supérieure et majestueuse de la tragédie, a rendu énergiquement cette stabilité héroïque          de l’âme à travers tous les orages, et n’a voulu laisser aucun doute sur ce qui demeure          impossible :</p><quote><l>En quelque extrémité que vous m’ayez réduit,</l><l>Ma gloire inexorable à toute heure me suit ;</l><l>Sans cesse elle présente à mon âme étonnée</l><l>L’empire incompatible avec notre hyménée,</l><l>Me dit qu’après l’éclat et les pas que j’ai faits,</l><l>Je dois vous épouser encor moins que jamais.</l><l>Oui, madame, et je dois moins encore vous dire</l><l>Que je suis prêt pour vous d’abandonner l’empire,</l><l>De vous suivre et d’aller, trop content de mes fers,</l><l>Soupirer avec vous au bout de l’univers.</l><l>Vous-même rougiriez de ma lâche conduite…</l></quote><p>Voilà le langage d’une grande âme à celle qui peut l’entendre. Ainsi c’est l’amour même,          dans sa religieuse délicatesse, qui s’oppose au bonheur de l’amour. Jean-Jacques n’a pas          craint de soutenir que Titus serait plus intéressant s’il sacrifiait l’empire à l’amour,          et s’il allait vivre avec Bérénice dans quelque coin du monde, après avoir pris congé des          Romains : <hi rend="i">une chaumière et son cœur</hi> ! Geoffroy remarque avec raison que          Titus serait sifflé, s’il agissait ainsi au théâtre, « et Rousseau, ajoute-t-il, mérite de          l’être pour avoir consigné cette opinion dans un livre de philosophie. » Tout se tient en          morale : c’est pour n’avoir pas senti cette délicatesse particulière, cette religion de          dignité et d’honneur qui enchaîne Titus, que Jean-Jacques a gâté certaines de ses plus          belles pages par je ne sais quoi de choquant et de vulgaire qui se retrouve dans sa vie,          et que l’amant de madame de Warens, le mari de Thérèse, n’a pas résisté à nous retracer          complaisamment des situations dignes d’oubli.</p><p>Il faut qu’il y ait beaucoup de science dans la contexture de <hi rend="i">Bérénice</hi>          pour qu’une action aussi simple puisse suffire à cinq actes, et qu’on ne s’aperçoive du          peu d’incidents qu’à la réflexion. Chaque acte est, à peu de chose près, le même qui          recommence ; un des amoureux, dès qu’il est trop en peine, fait chercher l’autre :</p><quote><l>A-t-on vu de ma part le roi de Comagène ?</l></quote><p>Quand un plus long discours hâterait trop l’action, on s’arrête, on sort sans          s’expliquer, dans un trouble involontaire :</p><quote><l>Quoi ? me quitter sitôt ! et ne me dire rien !</l><l>. . . . . . . . . . . .</l><l>Qu’ai-je fait ? que veut-il ? et que dit ce silence ?</l></quote><p>Ce qui est d’un art infini, c’est que ces petits ressorts qui font aller la pièce et en          établissent l’économie concordent parfaitement et se confondent avec les plus secrets          ressorts de l’âme dans de pareilles situations. L’utilité ne se distingue pas de la vérité          même. De loin il est difficile d’apercevoir dans <hi rend="i">Bérénice</hi> cette sorte          d’architecture tragique qui fait que telle scène se dessine hautement et se détache au          regard. La grande scène voulue au troisième acte ne produit point ici de péripétie          proprement dite, car nous savons tout dès le second acte, et il n’eût tenu qu’à Bérénice          de le comprendre comme nous. J’ai vu deux fois la pièce, et, à ne consulter que mon          souvenir, sans recourir au volume, il m’est presque impossible de distinguer nettement un          acte de l’autre par quelque scène bien tranchée. S’il fallait exprimer l’ordre de          structure employé ici, je dirais que c’est simplement une longue galerie en cinq          appartements ou compartiments, et le tout revêtu de peintures et de tapisseries si          attrayantes au regard, qu’on passe insensiblement de l’une à l’autre sans trop se rendre          compte du chemin. Cette nature d’intérêt, ce me semble, doit suffire ; on ne sent jamais          d’intervalle ni de pause. Racine a eu droit de rappeler en sa préface que la véritable          invention consiste à faire quelque chose de rien ; ici ce <hi rend="i">rien</hi>, c’est          tout simplement le cœur humain, dont il a traduit les moindres mouvements et développé les          alternatives inépuisables. La lutte du cœur plutôt que celle des faits, tel est en général          le champ de la tragédie française en son beau moment, et voilà pourquoi elle fait surtout          l’éloge, à mon sens, du goût de la société qui savait s’y plaire.</p><p>L’idée de reprendre <hi rend="i">Bérénice</hi> devait venir du moment que mademoiselle          Rachel était là ; et qu’à défaut de rôles modernes, elle continuait à nous rendre tant de          ces douces émotions d’une scène qui élève et ennoblit. Si redonner de la nouveauté à          Racine était une conquête, il ne fallait pas craindre d’aller jusqu’au bout, et, après          avoir fait son entrée dans ces grands rôles qui sont comme les capitales de l’empire, il y          avait à se loger encore plus au cœur : <hi rend="i">Bérénice</hi>, quand il s’agit de          Racine, c’est comme la maison de plaisance favorite du maître. Mademoiselle Rachel a          complètement réussi. Les difficultés du rôle étaient réelles : Bérénice est un personnage          tendre ; le plus racinien possible, le plus opposé aux héroïnes et aux <hi rend="i">adorables furies</hi> de Corneille ; c’est une élégie ; Mademoiselle Gaussin y avait          surtout triomphé à l’aide d’une mélodie perpétuelle et de cette musique ; de ces <hi rend="i">larmes dans la voix</hi>, dont l’expression a d’abord été trouvée pour elle par          La Harpe lui-même. Après <hi rend="i">Ariane</hi>, après <hi rend="i">Phèdre</hi>,          mademoiselle Rachel nous avait accoutumés à tout attendre, et à ne pas élever d’avance les          objections. Ce qui me frappe en elle, si j’osais me permettre de la juger d’un mot, ce          n’est pas seulement qu’elle soit une grande actrice, c’est combien elle est une personne          distinguée. Le monde tout d’abord ne s’y est pas mépris, et il l’a surtout adoptée à ce          titre de distinction d’esprit et d’intelligence. Elle est née telle. Ce caractère se          retrouve à chaque instant dans ses rôles ; elle les choisit, elle les compose, elle les          proportionne à son usage, à ses moyens physiques. Avec tous les dons qu’elle a reçus, si          sur quelque point il pouvait y avoir défaut, l’intelligence supérieure intervient à temps          et achève. Ainsi a-t-elle fait pour Bérénice. Un organe pur, encore vibrant et à la fois          attendri, un naturel, une beauté continue de diction, une décence tout antique de pose, de          gestes, de draperies, ce goût suprême et discret qui ne cesse d’accompagner certains          fronts vraiment nés pour le diadème, ce sont là les traits charmants sous lesquels          Bérénice nous est apparue ; et lorsqu’au dernier acte, pendant le grand discours de Titus,          elle reste appuyée sur le bras du fauteuil, la tête comme abîmée de douleur, puis lorsqu’à          la fin elle se relève lentement, au débat des deux princes, et prend, elle aussi, sa          résolution magnanime, la majesté tragique se retrouve alors, se déclare autant qu’il sied          et comme l’a entendu le poëte ; l’idéal de la situation est devant nous. — Beauvallet, on          lui doit cette justice, a fort bien rendu le rôle de Titus ; de son organe accentué, trop          accentué, on le sait, il a du moins marqué le coin essentiel du rôle, et maintenu le côté          toujours présent de la dignité impériale. Quant à l’Antiochus, il est suffisant. — Ainsi,          pour conclure, nous devons à mademoiselle Rachel non-seulement le plaisir, mais aussi          l’honneur d’avoir goûté <hi rend="i">Bérénice</hi>, et il ne tient qu’à nous, grâce à          elle, de nous donner pour plus amateurs de la belle et classique poésie en 1844 qu’on ne          l’était en 1807. Nous en demandons bien pardon aux voltairiens de ce temps-là.</p><dateline><docDate when="1944-15">15 janvier 1844</docDate></dateline><postscript><p>Pour compléter ces jugements sur Racine, on peut chercher ce que j’en ai dit plus tard            dans une étude reprise à fond et développée, au tome V de <hi rend="i">Port-Royal</hi>            (liv. VI, chap. X et XI). Il y a moins de désaccord qu’on ne le supposerait, entre les            vues de la jeunesse et celles de la maturité.</p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

