<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Andrieux</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1833-05-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1833-05-17"><head>M. Andrieux</head><p>M. Andrieux vient de mourir, l’un des derniers et des plus dignes d’une génération          littéraire qui eut bien son prix et sa gloire. Né à Strasbourg en 1759, il fut toujours          aussi pur et aussi attique de langue que s’il était né à Reims, à Château-Thierry ou à          deux pas de la Sainte-Chapelle. Ayant achevé ses études et son droit à Paris avant la          Révolution, il s’essaya, durant ses instants de loisir, à composer pour le théâtre. Ami de          Collin-d’Harleville et de Picard, avec moins de sensibilité coulante et facile que le          premier, avec bien moins de saillie et de jet naturel que le second, mais plus sagace, <hi rend="i">emunctae naris</hi>, plus nourri de l’antiquité, avec plus de critique enfin et          de goût que tous deux, il préluda par <hi rend="i">Anaximandre</hi>, bluette grecque, de          ce grec un peu <hi rend="i">dix-huitième siècle</hi>, qu’<hi rend="i">Anacharsis</hi>          avait mis à la mode ; en 1787, il prit tout à fait rang par les <hi rend="i">Étourdis</hi>, le plus aimable et le plus vif de ses ouvrages dramatiques<note n="104" resp="author">Un jour il disait à propos de Suard : « Sa préface de La Bruyère, c’est            son Cid. » On peut retourner cet agréable mot. Le Cid d’Andrieux, ce sont ses <hi rend="i">Étourdis ;</hi> il y laissa presque tout son aiguillon.</note>. Mais le          véritable rôle de M. Andrieux, sa véritable spécialité, au milieu de cette gaie et douce          amitié qui l’unissait à Ducis, Collin et Picard, c’était d’être leur juge, leur conseiller          intime, leur Despréaux familier et charmant, l’arbitre des grâces et des élégances dans          cette petite réunion, héritière des traditions du grand siècle et des souvenirs du souper          d’Auteuil. Lorsque Andrieux avait rayé de l’ongle un mot, une pensée, une faute de          grammaire ou de vraisemblance, il n’y avait rien à redire ; Collin obéissait ; le vieux          Ducis regrettait que Thomas eût manqué d’un si indispensable censeur, et il l’invoquait          pour lui-même en vers grondants et mâles qui rappellent assez la veine de Corneille :</p><quote><l>J’ai besoin du censeur implacable, endurci,</l><l>Qui tourmentait Collin et me tourmente aussi ;</l><l>C’est à toi de régler ma fougue impétueuse,</l><l>De contenir mes bonds sous une bride heureuse,</l><l>Et de voir sans péril, asservi sous ta loi,</l><l>Mon génie, encor vert, galoper devant toi.</l><l>Non, non, tu n’iras point, craintif et trop rigide,</l><l>Imposer à ma muse une marche timide.</l><l>Tu veux que ton ami, grand, mais sans se hausser,</l><l>Sachant marcher son pas, sache aussi s’élancer.</l><l>Loin de nous le mesquin, l’étroit et le servile !</l><l>Ainsi, comme à Collin, tu pourras m’être utile.</l></quote><p>C’était en général à la diction que se bornait cette surveillance de l’aimable et fin          aristarque ; on n’abordait pas dans ce temps les questions plus élevées et plus          fondamentales de l’<hi rend="i">art</hi>, comme on dit ; quelques maximes générales,          quelques préceptes de tradition suffisaient ; mais on savait alors en diction, en fait de          vrai et légitime langage, mille particularités et nuances qui vont se perdant et          s’oubliant chaque jour dans une confusion, inévitable peut-être, mais certainement          fâcheuse. M. Andrieux était maître consommé pour l’appréciation de ces nuances, pour le          discernement et la pratique de cette synonymie française la plus exquise. C’est ce qui          fait que, bien que très-court et très-mince de fond, son joli conte du <hi rend="i">Meunier de Sans-Souci</hi> demeure un chef-d’œuvre, un pendant au <hi rend="i">Roi            d’Yvetot</hi> de Béranger, un brin de thym à côté du brin de serpolet. On voit dans une          pièce fugitive à son ami Deschamps, auteur de <hi rend="i">la Revanche forcée</hi>, quelle          différence essentielle l’habile connaisseur établit entre Grécourt et Chaulieu, et même          entre Bernis et Grécourt. Si ces distinctions, que nous sentons à peine aujourd’hui, nous          faisaient sourire, comme microscopiques et insignifiantes, ne nous en vantons pas trop !          Les <hi rend="i">à-peu-près</hi>, dont on ne se rend plus compte, sont un symptôme          invariable de décadence en littérature. Je crois bien qu’on s’occupe d’idées plus larges,          de théories plus radicales et plus absolues ; mais il en est peut-être à ce sujet des          littératures qui se décomposent, comme des corps organiques en dissolution, lesquels          donnent alors accès en eux par tous les pores aux éléments généraux, l’air, la lumière, la          chaleur : ces corps humains et vivants étaient mieux portants, à coup sûr, quand ils          avaient assez de loisir et de discernement pour songer surtout à la décence de la          démarche, aux parfums des cheveux, aux nuances du teint et à la beauté des ongles.</p><p>Dans les changements proposés pour <hi rend="i">Polyeucte</hi> et <hi rend="i">Nicomêde</hi>, et où il ne s’agit que de quelques retouches de vers et de mots, M.          Andrieux se montre comme aux pieds du grand Corneille et lui demandant la permission          d’ôter, en soufflant, quelques grains de poussière à son beau cothurne. Cette image          piquante nous offre le critique respectueux et minutieux dans ses proportions vraies, et          le doux air d’espièglerie qui s’y mêle n’y messied pas.</p><p>M. Andrieux avait donc reçu en naissant un grain de notre sel attique, une goutte de miel          de notre Hymette, et il les a mis sobrement à profit, il les a sagement ménagés jusqu’au          bout. Il était érudit, studieux avec friandise, intimement versé dans Horace, dont il          donnait d’agréables et familières traductions, sachant tant soit peu le grec, et par          conséquent beaucoup mieux que les gens de lettres ne le savaient de son temps : car de son          temps les gens de lettres ne le savaient pas du tout, et, quelques années plus tard, la          génération littéraire suivante, dite <hi rend="i">littérature de l’Empire</hi>, et dont          était M. de Jouy, sut à peine le latin. M. Andrieux, qui n’eut jamais rien de commun avec          l’Allemagne que d’être né dans la capitale alsacienne, et qui faisait fi de tout ce qui          était germanique, avait moins de répugnance pour la littérature anglaise, et il la          posséda, comme avait fait Suard, par le côté d’Addison, de Pope, de Goldsmith, et des          moralistes ou poëtes du siècle de la reine Anne.</p><p>À partir de 1814, M. Andrieux professa au collège de France, comme, depuis plusieurs          années déjà, il professait à l’intérieur de l’École Polytechnique, et ses cours publics,          fort suivis et fort aimés de la jeunesse, devinrent son occupation favorite, son bonheur          et toute sa vie. Nous serions peu à même d’en parler au long, les ayant trop inégalement          entendus, et rien d’ailleurs n’en ayant été imprimé jusqu’ici. Mais ce qu’on peut dire          sans crainte d’erreur, c’est que M. Andrieux y déploya dans un cadre plus général les          qualités précieuses de critique, de finesse délicate, de malice inoffensive et ingénieuse,          qu’attestaient ses œuvres trop rares, et dont ses amis particuliers avaient joui.          Sincèrement bonhomme, quoiqu’il affectât un peu cette ressemblance avec La Fontaine,          fertile en anecdotes choisies et bien dites, causeur toujours écouté<note n="105" resp="author">On sait le joli mot de M. Villemain à propos de cette voix faible de M.            Andrieux, qui n’était qu’un filet et qu’un souffle : « Il se fait entendre à force de se            faire écouter. »</note>, moralisant beaucoup, et rajeunissant par le ton ou l’à-propos          les vérités et les conseils qui, sur ses lèvres, n’étaient jamais vulgaires, M. Andrieux a          fait, avec un talent qui pouvait sembler de médiocre haleine, ce que bien des talents plus          forts ont trouvé trop long et trop lourd ; il a fourni une carrière non interrompue de          dix-huit années de professorat ; et, comme il le disait lui-même à sa dernière leçon, il          est mort presque sur la brèche.</p><p>Dans le professeur on retrouvait encore le conteur, l’auteur comique ; il avait du bon          comédien ; il lisait en perfection, avec un art infini, il jouait et dialoguait ses          lectures. Avec son filet de voix, avec une mimique qui n’était qu’à lui, il tenait son          auditoire en suspens, il excellait à mettre en scène et comme en action de petits          préceptes, de jolis riens qui ne s’imprimeraient pas.</p><p>Dans les querelles littéraires qui s’étaient élevées durant les dernières années,          l’opinion de M. Andrieux ne pouvait être douteuse ; cette opinion lui était dictée par ses          antécédents, ses souvenirs, la nature de son goût, les qualités qu’il avait, et aussi par          l’absence de celles qu’il n’avait pas ; mais sa bienveillance naturelle ne s’altérait          jamais, même en s’aiguisant de malice ; il embrassait peu les innovations, il raillait de          sa vois fine les novateurs, mais comme il aurait raillé M. Poinsinet, en homme de grâce et          d’urbanité ; point de gros mot ni de tonnerre.</p><p>M. Andrieux est resté fidèle, toute sa vie, aux doctrines philosophiques et politiques de          sa jeunesse. Il mêlait volontiers à son enseignement des préceptes évangéliques qui          rappelaient la manière morale de Bernardin de Saint-Pierre : il prêchait l’amour des          hommes et l’indulgence, comme il convenait à l’ami de Collin l’optimiste, du bon Ducis, et          au peintre d’Helvétius. Politiquement, M. Andrieux a fait preuve d’une constante fermeté          qui ne s’est jamais démentie, soit au fort de la Révolution où il se maintint par d’excès,          soit au sein du Tribunal où il lutta contre l’usurpation despotique et mérita d’être          éliminé, soit enfin durant le cours entier de la Restauration ; sa délicatesse un peu          frêle et son aménité extrême furent toujours exemptes de transactions et de faiblesse sur          ce chapitre du patriotisme et des principes de 89<note n="106" resp="author">Il écrivait à            M. Parent-Réal, son ancien collègue au Tribunal, le 20 novembre 1831 : « Nous avons vu            quarante ans de révolutions : pensez-vous que nous soyons à la fin ? Nous avons vu aussi            tous les gouvernements qui se sont succédé l’un après l’autre, être aveugles, égoïstes,            dilapidateurs et insolents ; aussi tous sont-ils tombés…. <hi rend="i">interea patitar              justus</hi> : la pauvre nation, victime innocente, est livrée, comme Prométhée, au bec            éternel des vautours. » Ces phrases contrarient en un point ce qu’a dit M. Thiers dans            le discours, si judicieux d’ailleurs, qu’il prononça à l’Académie française, en venant y            succéder à l’aimable auteur des <hi rend="i">Étourdis</hi> : « M. Andrieux est mort,            content de laisser ses deux filles unies à deux hommes d’esprit et de bien, content de            sa médiocre fortune, de sa grande considération, content de son siècle, content de voir            la Révolution française triomphante sans désordres et sans excès. » M. Andrieux, à tort            ou à raison, était moins optimiste que son spirituel panégyriste ne l’a cru.</note>. En          somme, ce fut un honorable caractère, et plus fort peut-être que son talent ; mais ce          talent lui-même était rare. M. Andrieux avait reçu un don peu abondant, mais distingué et          précieux ; il en a fait un sobre, un juste et long usage. Son nom restera dans la          littérature française, tant qu’un sens net s’attachera au mot de <hi rend="i">goût</hi>.</p><dateline><docDate when="1833-05-17">17 mai 1833</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

