<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Du génie critique et de Bayle</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1835-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1835-01-01_a"><head>Du génie critique et de Bayle</head><p>La critique s’appliquant à tout, il y en a de diverses sortes selon les objets qu’elle          embrasse et qu’elle poursuit ; il y a la critique historique, littéraire, grammaticale et          philologique, etc. Mais en la considérant moins dans la diversité des sujets que dans le          procédé qu’elle y emploie, dans la disposition et l’allure qu’elle y apporte, on peut          distinguer en gros deux espèces de critique, l’une reposée, concentrée, plus spéciale et          plus lente, éclaircissant et quelquefois ranimant le passé, en déterrant et en discutant          les débris, distribuant et classant toute une série d’auteurs ou de connaissances ; les          Casaubon, les Fabricius, les Mabillon, les Fréret, sont les maîtres en ce genre sévère et          profond. Nous y rangerons aussi ceux des critiques littéraires, à proprement parler, qui,          à tête reposée, s’exercent sur des sujets déjà fixés et établis, recherchent les          caractères et les beautés particulières aux anciens auteurs, et construisent des Arts          poétiques ou des Rhétoriques, à l’exemple d’Aristote et de Quintilien. Dans l’autre genre          de critique, que le mot de <hi rend="i">journaliste</hi> exprime assez bien, je mets cette          faculté plus diverse, mobile, empressée, pratique, qui ne s’est guère développée que          depuis trois siècles, qui, des correspondances des savants où elle se trouvait à la gêne,          a passé vite dans les journaux, les a multipliés sans relâche, et est devenue, grâce à          l’imprimerie dont elle est une conséquence, l’un des plus actifs instruments modernes. Il          est arrivé qu’il y a eu, pour les ouvrages de l’esprit, une critique alerte, quotidienne,          publique, toujours présente, une clinique chaque matin au lit du malade, si l’on ose ainsi          parler ; tout ce qu’on peut dire pour ou contre l’utilité de la médecine se peut dire, à          plus forte raison, pour ou contre l’utilité de cette critique pratique à laquelle les bien          portants même, en littérature, n’échappent pas. Quoi qu’il en soit, le génie critique,          dans tout ce qu’il a de mobile, de libre et de divers, y a grandi et s’est révélé. Il          s’est mis en campagne pour son compte, comme un audacieux partisan ; tous les hasards et          les inégalités du métier lui ont souri, les bigarrures et les fatigues du chemin l’ont          flatté. Toujours en haleine, aux écoutes, faisant de fausses pointes et revenant sur sa          trace, sans système autre que son instinct et l’expérience, il a fait la guerre au jour le          jour, selon le pays, <hi rend="i">la guerre à l’œil</hi>, ainsi que s’exprime Bayle          lui-même, qui est le génie personnifié de cette critique.</p><p>Bayle, obligé de sortir de France comme calviniste relaps, réfugié à Rotterdam, où ses          écrits de tolérance aliénèrent bientôt de lui le violent Jurieu, persécuté alors et          tracassé par les théologiens de sa communion, Bayle mort la plume à la main en les          réfutant, a rempli un grand rôle philosophique dont le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle interpréta le sens en le forçant un peu, et que M. Leroux a bien          cherché à rétablir et à préciser dans un excellent article de son <hi rend="i">Encyclopédie</hi>. Ce n’est pas ce qui nous occupera chez Bayle ; nous ne saisirons et          ne relèverons en lui que les traits essentiels du génie critique qu’il représente à un          degré merveilleux dans sa pureté et son plein, dans son empressement discursif, dans sa          curiosité affamée, dans sa sagacité pénétrante, dans sa versatilité perpétuelle et son          appropriation à chaque chose : ce génie, selon nous, domine même son rôle philosophique et          cette mission morale qu’il a remplie ; il peut servir du moins à en expliquer le plus          naturellement les phases et les incertitudes.</p><p>Bayle, né au Carlat, dans le comté de Foix, en 1647, d’une famille patriarcale de          ministres calvinistes, fut mis de bonne heure aux études, au latin, au grec, d’abord dans          la maison paternelle, puis à l’académie de Puy-Laurens. A dix-neuf ans, il fit une maladie          causée par ses lectures excessives ; il lisait tout ce qui lui tombait sous la main, mais          relisait Plutarque et Montaigne de préférence. Étant passé à vingt-deux ans à l’académie          de Toulouse, il se laissa gagner à quelques livres de controverse et à des raisonnements          qui lui parurent convaincants, et, ayant abjuré sa religion, il écrivit à son frère aîné          une lettre très-ardente de prosélytisme pour l’engager à venir à Toulouse se faire          instruire de la vérité. Quelques mois plus tard, ce zèle du jeune Bayle s’était refroidi ;          les doutes le travaillaient, et, dix-sept mois après sa conversion, sortant secrètement de          Toulouse, il revint à sa famille et au calvinisme. Mais il y revint bien autre qu’il n’y          était d’abord : « Un savant homme, a-t-il dit quelque part, qui essuie la censure d’un          ennemi redoutable, ne tire jamais si bien son épingle du jeu qu’il n’y laisse quelque          chose. » Bayle laissa dans cette première école qu’il fit tout son feu de croyance, tout          son aiguillon de prosélytisme ; à partir de ce moment, il ne lui en resta plus. Chacun          apporte ainsi dans sa jeunesse sa dose de foi, d’amour, de passion, d’enthousiasme ; chez          quelques-uns, cette dose se renouvelle sans cesse ; je ne parle que de la portion de foi,          d’amour, d’enthousiasme, qui ne réside pas essentiellement dans l’âme, dans la pensée, et          qui a son auxiliaire dans l’humeur et dans le sang ; chez quelques-uns donc cette dose de          chaleur de sang résiste au premier échec, au premier coup de tête, et se perpétue jusqu’à          un âge plus ou moins avancé. Quand cela va trop loin et dure obstinément, c’est presque          une infirmité de l’esprit sous l’apparence de la force, c’est une véritable incapacité de          mûrir. Il y a des natures poétiques ou philosophiques qui restent jusqu’au bout, et à          travers leurs diverses transformations, toujours opiniâtres, incandescentes, à la merci du          tempérament. Bayle, autrement favorisé et pétri selon un plus doux mélange, se trouva, dès          sa première flamme jetée, une nature tout aussitôt réduite et consommée, et à partir de là          il ne perdit plus jamais son équilibre. Première disposition admirable pour exceller au          génie critique, qui ne souffre pas qu’on soit fanatique ou même trop convaincu, ou épris          d’une autre passion quelconque.</p><p>Bayle alla continuer ses études à Genève en 1670, et il y devint précepteur, d’abord chez          M. de Normandie, syndic de la république, et ensuite chez le comte de Dhona, seigneur de          Coppet. Il commence à connaître le monde, les savants, M. Minutoli, M. Fabri, M. Pictet,          M. Tronchin, M. Burlamaqui, M. Constant, toutes ces figures protestantes sérieuses et          appliquées. On établit des conférences de jeunes gens, pour lesquelles il s’essaie à          déployer ses ressources de bel esprit, ses premiers lieux communs d’érudition, et où M.          Basnage, autre illustre jeune homme, ne brille pas moins. Il assiste à des sermons, à des          expériences de philosophie naturelle, et, à propos des expériences de M. Chouet sur le          venin des vipères et sur la pesanteur de l’air, il remarque que c’est là le génie du          siècle et des philosophes modernes. A l’occasion des controverses et querelles entre les          théologiens de sa religion, il énonce déjà sa maxime de garder toujours <hi rend="i">une            oreille pour l’accusé</hi>. A vingt-quatre ans, sa tolérance est fondée autant qu’elle          le sera jamais. La philosophie péripatéticienne, qu’il avait apprise chez les jésuites de          Toulouse, ne le retient pas le moins du monde en présence du système de Descartes auquel          il s’applique ; mais ne croyez pas qu’il s’y livre. Quand plus tard il s’agira pour lui          d’aller s’établir en Hollande, il laissera échapper son secret : « Le cartésianisme,          dit-il, ne sera pas une affaire (<hi rend="i">un obstacle</hi>) ; je le regarde simplement          comme une hypothèse ingénieuse qui peut servir à expliquer certains effets naturels… Plus          j’étudie la philosophie, « plus j’y trouve d’incertitude. La différence entre les sectes          ne va qu’à quelque probabilité de plus ou de moins. Il n’y en a point encore qui ait          frappé au but, et jamais on n’y frappera apparemment, tant sont grandes les profondeurs de          Dieu dans les œuvres de la nature, aussi bien que dans celles de la grâce. Ainsi vous          pouvez dire à M. Gaillard (<hi rend="i">qui s’entremettait pour lui</hi>) que je suis un          philosophe sans entêtement, et qui regarde Aristote, Épicure, Descartes, comme des          inventeurs de conjectures que l’on suit ou que l’on quitte, selon que l’on veut chercher          plutôt un tel qu’un tel amusement d’esprit. » C’est ainsi qu’on le voit engager ses          cousins à prendre le plus qu’ils pourront de philosophie péripatéticienne, sauf à s’en          défaire ensuite quand ils auront goûté la nouvelle : « Ils garderont de celle-là la          méthode de pousser vivement et subtilement une objection et de répondre nettement et          précisément aux difficultés. » Ce mot que Bayle a lâché, de prendre telle ou telle          philosophie selon l’<hi rend="i">amusement</hi> d’esprit qu’on cherche pour le moment, est          significatif et trahit une disposition chez lui instinctive, le fort, ou, si l’on veut, le          faible de son génie. Ce mot lui revient souvent ; le côté de l’amusement de l’esprit le          frappe, le séduit en toute chose. Il prend plaisir à voir <hi rend="i">les petites            Furies</hi> qui se logent dans les écrits des théologiens, dans les attaques de M.          Spanheim et les réponses de M. Amyrault ; il ajoute, il est vrai, par correctif : <hi rend="i">s’il n’y a pas plus sujet de pleurer que de se divertir, en voyant les            faiblesses de l’homme</hi>. Mais l’amusement du curieux, on le sent, est chose          essentielle pour lui. Il se met à la fenêtre et regarde passer chaque chose ; les          nouvelles mêmes l’<hi rend="i">amusent</hi>. Il est <hi rend="i">nouvelliste à toute            outrance ;</hi> sa curiosité est <hi rend="i">affamée</hi> par les victoires de Louis          XIV. Il <hi rend="i">amuse</hi> son frère par le récit de la mort du comte de Saint-Pol.          Plus loin, il exprime son grand plaisir de lire <hi rend="i">le Comte de Gabalis</hi>,          quoique, au reste, plusieurs endroits profanes fassent beaucoup de peine aux consciences          tendres. Ces consciences tendres ont-elles tort ou raison ? N’est-ce pas bien, en          certaines matières, d’avoir la conscience tendre ? Bayle ne dit ni oui ni non ; mais il          note leur scrupule, de même qu’il exprime son plaisir. Cette indifférence du fond, il faut          bien le dire, cette tolérance prompte, facile, aiguisée de plaisir, est une des conditions          essentielles du génie critique, dont le propre, quand il est complet, consiste à courir au          premier signe sur le terrain d’un chacun, à s’y trouver à l’aise, à s’y jouer en maître et          à connaître de toutes choses. Il avertit en un endroit son frère cadet qu’il lui parle des          livres sans aucun égard à la bonté ou à l’utilité qu’on en peut tirer : « Et ce qui me          détermine à vous en faire mention est uniquement qu’ils sont nouveaux, ou que je les ai          lus, ou que j’en ai ouï parler. »</p><p>Bayle ne peut s’empêcher de faire ainsi ; il s’en plaint, il s’en blâme, et retombe          toujours : « Le dernier livre que je vois, écrit-il de Genève à son frère, est celui que          je préfère à tous les autres. » Langues, philosophie, histoire, antiquité, géographie,          livres galants, il se jette à tout, selon que ces diverses matières lui sont offertes :          « D’où que cela procède, il est certain que jamais amant volage n’a plus souvent changé de          maîtresse, que moi de livres. » Il attribue ces échappées de son esprit à quelque manque          de discipline dans son éducation : « Je ne songe jamais à la manière dont j’ai été conduit          dans mes études, que les larmes ne m’en viennent aux yeux. C’est dans l’âge au-dessous de          vingt ans que les meilleurs coups se ruent : c’est alors qu’il faut faire son emplette. »          Il regrette le temps qu’il a perdu jeune à chasser les cailles et à hâter les vignerons          (ce dut être pourtant un pauvre chasseur toujours et un compagnon peu rustique que Bayle,          et il ne put guère jouir des champs que pendant la saison qu’il passa, affaibli de santé,          aux bords de l’Ariége) ; il regrette même le temps qu’il a employé à étudier six ou sept          heures par jour, parce qu’il n’observait aucun ordre, et qu’il étudiait sans cesse par <hi rend="i">anticipation</hi>. Le journal, suivant lui, n’est, pour ainsi dire, qu’<hi rend="i">un dessert d’esprit ;</hi> il faut faire provision de pain et de viande solide          avant de se disperser aux friandises. « Je vous l’ai déjà dit, écrit-il encore à son          frère, la démangeaison de savoir en gros et en général diverses choses est une maladie          flatteuse (<hi rend="i">amabilis insania</hi>), qui ne laisse pas de faire beaucoup de          mal. J’ai été autrefois touché de cette même avidité, et je puis dire qu’elle m’a été fort          préjudiciable. » Mais voilà, au moment même du reproche, qu’il l’encourt de plus belle ;          il voudrait tout savoir, même les détails rustiques, lui qui tout à l’heure regrettait le          temps perdu à la chasse ; il demande mainte observation à son frère sur les verreries de          Gabre, sur le pastel du Lauraguais. Il le presse de questions sur les nobles de sa          province, sur les tenants et aboutissants de chaque famille : « Je sais bien que la          généalogie ne fait pas votre étude, comme elle aurait été ma marotte si j’eusse été d’une          fortune à étudier selon ma fantaisie. » Il complimente son frère et se réjouit de le voir          touché de la même passion que lui, <hi rend="i">de connoître jusqu’aux moindres            particularités des grands hommes</hi>. A propos de ses migraines fréquentes, ce n’est          pas l’étude qui en est cause, suivant lui, parce qu’il ne s’applique pas beaucoup à ce          qu’il lit : « Je ne sais jamais, quand je commence une composition, ce que je dirai dans          la seconde période. Ainsi, je ne me fatigue pas excessivement l’esprit…. Aussi pressens-je          que, quand même je pourrois rencontrer dans la suite quelque emploi à grand loisir, je ne          deviendrais jamais profond. Je lirois beaucoup, je retiendrois diverses choses <hi rend="i">vago more</hi>, et puis c’est tout. » Ces passages et bien d’autres encore          témoignent à quel degré Bayle possédait l’instinct, la vocation critique dans le sens où          nous la définissons.</p><p>Ce génie, dans son idéal complet (et Bayle réalise cet idéal plus qu’aucun autre          écrivain), est au revers du génie créateur et poétique, du génie philosophique avec          système ; il prend tout en considération, fait tout valoir, et se laisse d’abord aller,          sauf à revenir bientôt. Tout esprit qui a en soi une part d’art ou de système n’admet          volontiers que ce qui est analogue à son point de vue, à sa prédilection. Le génie          critique n’a rien de trop digne, ni de prude, ni de préoccupé, aucun <hi rend="i">quant à            soi</hi>. Il ne reste pas dans son centre ou à peu de distance ; il ne se retranche pas          dans sa cour, ni dans sa citadelle, ni dans son académie ; il ne craint pas de se          mésallier ; il va partout, le long des rues, s’informant, accostant ; la curiosité          l’allèche, et il ne s’épargne pas les régals qui se présentent. Il est, jusqu’à un certain          point, tout à tous, comme l’Apôtre, et en ce sens il y a toujours de l’optimisme dans le          critique véritablement doué. Mais gare aux retours ! que Jurieu se méfie<note n="125" resp="author">Bayle a-t-il été l’amant de madame Jurieu, comme l’ont dit les malins, et            comme on le peut lire page 334, t. 1<hi rend="sup">er</hi> des <hi rend="i">Nouveaux              Mémoires d’Histoire, de Critique et de Littérature</hi>, par l’abbé d’Arligny ? Grande            question sur laquelle les avis sont partagés. (Voir les mêmes <hi rend="i">Mémoires</hi>, t. VII, page 47.)</note> ! l’infidélité est un trait de ces esprits          divers et intelligents ; ils reviennent sur leurs pas, ils prennent tous les côtés d’une          question, ils ne se font pas faute de se réfuter eux-mêmes et de retourner la tablature.          Combien de fois Bayle n’a-t-il pas changé de rôle, se déguisant tantôt en nouveau          converti, tantôt en vieux catholique romain, heureux de cacher son nom et de voir sa          pensée faire route nouvelle en croisant l’ancienne ! Un seul personnage ne pouvait suffire          à la célérité et aux revirements toujours justes de son esprit mobile, empressé,          accueillant. Quelque vastes que soient les espaces et le champ défini, il ne peut          promettre de s’y renfermer, ni s’empêcher, comme il le dit admirablement, de <hi rend="i">faire des courses sur toutes sortes d’auteurs</hi>. Le voilà peint d’un mot.</p><p>Bayle s’ennuya beaucoup durant son séjour à Coppet, où il était précepteur des fils du          comte de Dhona. Le précurseur de Voltaire pressentait-il, dans ce château depuis si          célèbre, l’influence contraire du génie futur du lieu ? Le fait est que Bayle aimait peu          les champs, qu’il n’avait aucun tour rêveur dans l’esprit, rien qui le consolât dans le          commerce avec la nature. Plus mélancolique que gai de tempérament, mais parce qu’il était            <hi rend="i">de petite complexion</hi>, avec de l’agrément et du badinage dans l’esprit,          il n’aimait que les livres, l’étude, la conversation des lettrés et philosophes. Son désir          de Paris et de tout ce qui l’en pourrait rapprocher était grand. Il a maintes fois exprimé          le regret de n’être pas né dans une ville capitale, et il confesse dans sa <hi rend="i">Réponse aux Questions d’un Provincial</hi> qu’il a été éclairé sur les ressources de          Paris pour avoir senti le préjudice de la privation. Il quitta donc Coppet pour Rouen dans          cette idée de se rapprocher à tout prix du centre des belles-lettres et de la politesse,          et du foyer des bibliothèques : « J’ai fait comme toutes les grandes armées qui sont sur          pied, pour ou contre la France, elles décampent de partout où elles ne trouvent point de          fourrages ni de vivres. » Précepteur à Rouen et mécontent encore, précepteur à Paris          enfin, mais sans liberté, sans loisir, introduit aux conférences qui se tenaient chez M.          Ménage, et connaissant M. Conrart et quelques autres, mais avec le regret de ses liens,          Bayle accepta, en 1675, une chaire de philosophie à Sedan, et dut se remettre aux          exercices dialectiques qu’il avait un peu négligés pour les lettres. Pendant toutes ces          années, sa faculté critique ne se fait jour que par sa correspondance, qui est abondante.          Il ne devint véritablement auteur que par sa <hi rend="i">Lettre sur les Comètes</hi>          (1682). Un an auparavant, sa chaire de philosophie à Sedan avait été supprimée, et après          quelque séjour à Paris il s’était décidé à accepter une chaire de philosophie et          d’histoire qu’on fondait pour lui à Rotterdam. Sa <hi rend="i">Critique générale de            l’Histoire du Calvinisme du Père Maimbourg</hi> parut cette même année 1682, et jusqu’en          décembre 1706, époque de sa mort, sa carrière, à l’ombre de la statue d’Érasme, ne fut          plus marquée que par des écrits, des controverses littéraires ou philosophiques ; après          ses disputes de plume avec Jurieu, Le Clerc, Bernard et Jaquelot, après son petit démêlé          avec le domestique chatouilleux de la reine Christine, les plus graves événements pour lui          furent ses déménagements (en 1688 et en 1692), qui lui brouillaient ses livres et ses          papiers. La perte de sa chaire, en 1693, lui fut moins fâcheuse à supporter qu’il n’aurait          semblé, et, dans la modération de ses goûts, il y vit surtout l’occasion de loisir et          d’étude libre qui lui en revenait ; il se félicite presque d’échapper aux conflits,          cabales et <hi rend="i">entremangeries professorales</hi> qui règnent dans toutes les          académies.</p><p>En tête d’une des lettres de sa <hi rend="i">Critique générale</hi>, Bayle nous dit avoir          remarqué, dès ses jeunes ans, <hi rend="i">une chose qui lui parut bien jolie et bien            imitable</hi>, dans l’<hi rend="i">Histoire de l’Académie française</hi> de Pelisson :          c’est que celui-ci avait toujours plus cherché, en lisant un livre, l’esprit et le génie          de l’auteur que le sujet même qu’on y traitait. Bayle applique cette méthode au Père          Maimbourg ; et nous, au milieu de tous ces ouvrages si <hi rend="i">bigarrés de            pensées</hi>, de ces ouvrages pareils à des <hi rend="i">rivières qui serpentent</hi>,          nous appliquerons la méthode à Bayle lui-même, nous occupant de sa personne plus que des          objets nombreux où il se disperse<note n="126" resp="author">Sur le caractère de Bayle, on            peut lire quelques pages agréables de D’Israeli <hi rend="i">Curiosities of              Literature</hi>, t. III.</note>.</p><p>Bayle, d’après ce qu’on vient de voir, a toujours très-peu résidé à Paris, malgré son vif          désir. Il y passa quelques mois comme précepteur, en 1675 ; il y vint quelquefois pendant          ses vacances de Sedan ; il y resta dans l’intervalle de son retour de Sedan à son départ          pour Rotterdam : mais on peut dire qu’il ne connut pas le monde de Paris, la belle société          de ces années brillantes ; son langage et ses habitudes s’en ressentent d’abord. Cette          absence de Paris est sans doute cause que Bayle paraît à la fois en avance et en retard          sur son siècle, en retard d’au moins cinquante ans par son langage, sa façon de parler,          sinon provinciale, du moins gauloise, par plus d’une phrase longue, interminable, à la          latine, à la manière du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à peu près impossible          à bien ponctuer<note n="127" resp="author">J’ai surtout en vue certaines phrases de Bayle            à son point de départ. On en peut prendre un échantillon dans une de ses lettres (<hi rend="i">Œuvres diverses</hi>, t. 1, page 9, au bas de la seconde colonne. C’est à            tort qu’il y a un point avant les mots: <hi rend="i">par cette lecture</hi>, il n’y            fallait qu’une virgule). Bayle partit donc en style de la façon du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ou du moins de celle du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> libre et non académique ; il ne s’en défit jamais. En avançant            pourtant et à force d’écrire, sa phrase, si riche d’ailleurs de gallicismes, ne laissa            pas de se former ; elle s’épura, s’allégea beaucoup, et souvent même se troussa fort            lestement. </note> ; en avance par son dégagement d’esprit et son peu de préoccupation          pour les formes régulières et les doctrines que le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle remit en honneur après la grande anarchie du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>. De Toulouse à Genève, de Genève à Sedan, de Sedan à Rotterdam, Bayle          contourne, en quelque sorte, la France du pur <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle          sans y entrer. Il y a de ces existences pareilles à des arches de pont qui, sans entrer          dans le plein de la rivière, l’embrassent et unissent, les deux rives. Si Bayle eût vécu          au centre de la société lettrée de son âge, de cette société polie que M. Rœderer vient          d’étudier avec une minutie qui n’est pas sans agrément, et avec une prédilection qui ne          nuit pas à l’exactitude ; si Bayle, qui entra dans le monde vers 1675, c’est-à-dire au          moment de la culture la plus châtiée de la littérature de Louis XIV, avait passé ses          heures de loisir dans quelques-uns des salons d’alors, chez madame de La Sablière, chez le          président Lamoignon, ou seulement chez Boileau à Auteuil, il se fût fait malgré lui une          grande révolution en son style. Eût-ce été un bien ? y aurait-il gagné ? Je ne le crois          pas. Il se serait défait sans doute de ses vieux termes <hi rend="i">ruer, bailler</hi>,          de ses proverbes un peu rustiques. Il n’aurait pas dit qu’il voudrait bien aller de temps          en temps à Paris <hi rend="i">se ravictuailler en esprit et en connoissances ;</hi> il          n’aurait pas parlé de madame de La Sablière comme d’une femme de grand esprit <hi rend="i">qui a toujours à ses trousses La Fontaine, Racine</hi> (ce qui est inexact pour ce          dernier), <hi rend="i">et les philosophes du plus grand nom ;</hi> il aurait redoublé de          scrupules pour éviter dans son style <hi rend="i">les équivoques, les vers, et l’emploi            dans la même période d’un</hi> on <hi rend="i">pour</hi> il, etc., toutes choses          auxquelles, dans la préface de son <hi rend="i">Dictionnaire critique</hi>, il assure bien          gratuitement qu’il fait beaucoup d’attention ; en un mot, il n’aurait plus tant osé écrire            <hi rend="i">à toute bride</hi> (madame de Sévigné disait <hi rend="i">à bride            abattue</hi>) ce qui lui venait dans l’esprit. Mais, pour mon compte, je serais fâché de          cette perte ; je l’aime mieux avec ses images franches, imprévues, pittoresques, malgré          leur mélange. Il me rappelle le vieux Pasquier avec un tour plus dégagé, ou Montaigne avec          moins de soin à aiguiser l’expression. Écoutez-le disant à son frère cadet qui le          consulte : « Ce qui est propre à l’un ne l’est pas à l’autre ; il faut donc faire la          guerre à l’œil et se gouverner selon la portée de chaque génie… il faut exercer contre son          esprit le personnage d’un questionneur fâcheux, se faire expliquer sans rémission tout ce          qu’il plaît de demander. » Comme cela est joli et mouvant ! Le mot vif, qui chez Bayle ne          se fait jamais longtemps attendre, rachète de reste cette <hi rend="i">phrase longue</hi>          que Voltaire reprochait aux jansénistes, qu’avait en effet le grand Arnauld, mais que le          Père Maimbourg n’avait pas moins. Bayle lui-même remarque, à ce sujet des périodes du Père          Maimbourg, que ceux qui s’inquiètent si fort des règles de grammaire, dont on admire          l’observance chez l’abbé Fléchier ou le Père Bouhours, se dépouillent de tant de grâces          vives et animées, qu’ils perdent plus d’un côté qu’ils ne gagnent de l’autre. Montesquieu,          qui conseillait plaisamment aux asthmatiques les <hi rend="i">périodes</hi> du Père          Maimbourg, n’a pas échappé à son tour au défaut de trop écourter la phrase ; ou plutôt          Montesquieu fait bien ce qu’il fait ; mais ne regrettons pas de retrouver chez Bayle la          phrase au hasard et étendue, cette liberté de façon à la Montaigne, qui est, il l’avoue          ingénument, <hi rend="i">de savoir quelquefois ce qu’il dit, mais non jamais ce qu’il va            dire</hi>. Bayle garda son tour intact dans sa vie de province et de cabinet, il ne          l’eût pas fait à Paris ; il eût pris garde davantage, il eût voulu se polir ; cela eût          bridé et ralenti sa critique.</p><p>Une des conditions du génie critique dans la plénitude où Bayle nous le représente, c’est          de n’avoir pas d’<hi rend="i">art</hi> à soi, de <hi rend="i">style</hi> : hâtons-nous          d’expliquer notre pensée. Quand on a un style à soi, comme Montaigne, par exemple, qui          certes est un grand esprit critique, on est plus soucieux de la pensée qu’on exprime et de          la manière aiguisée dont on l’exprime, que de la pensée de l’auteur qu’on explique, qu’on          développe, qu’on critique ; on a une préoccupation bien légitime de sa propre œuvre, qui          se fait à travers l’œuvre de l’autre, et quelquefois à ses dépens. Cette distraction          limite le génie critique. Si Bayle l’avait eue, il aurait fait durant toute sa vie un ou          deux ouvrages dans le goût des <hi rend="i">Essais</hi>, et n’eût pas écrit ses <hi rend="i">Nouvelles de la République des Lettres</hi>, et toute sa critique usuelle,          pratique, incessante. De plus, quand on a un <hi rend="i">art</hi> à soi, une poésie,          comme Voltaire, par exemple, qui certes est aussi un grand esprit critique, le plus grand,          à coup sûr, depuis Bayle, on a un goût décidé, qui, quelque souple qu’il soit, atteint          vite ses restrictions. On a son œuvre propre derrière soi à l’horizon ; on ne perd jamais          de vue ce clocher-là. On en fait involontairement le centre de ses mesures. Voltaire avait          de plus son fanatisme philosophique, sa passion, qui faussait sa critique. Le bon Bayle          n’avait rien de semblable. De passion aucune : l’équilibre même ; une parfaite idée de la          profonde bizarrerie du cœur et de l’esprit humain, et que tout est possible, et que rien          n’est sûr. De style, il en avait sans s’en douter, sans y viser, sans se tourmenter à la          lutte comme Courier, La Bruyère ou Montaigne lui-même ; il en avait suffisamment, malgré          ses longueurs et ses parenthèses, grâce à ses expressions charmantes et de source. Il          n’avait besoin de se relire que pour la clarté et la netteté du sens : heureux critique !          Enfin il n’avait pas d’<hi rend="i">art</hi>, de <hi rend="i">poésie</hi>, par-devers lui.          L’excellent Bayle n’a, je crois, jamais fait un vers français en sa jeunesse, de même          qu’il n’a jamais rêvé aux champs, ce qui n’était guère de son temps encore, ou qu’il n’a          jamais été amoureux, passionnément amoureux d’une femme, ce qui est davantage de tous les          temps. Tout son art est critique, et consiste, pour les ouvrages où il se déguise, à          dispenser mille petites circonstances, à assortir mille petites adresses afin de mieux          divertir le lecteur et de lui colorer la fiction : il prévient lui-même son frère de ces          artifices ingénieux, à propos de la <hi rend="i">Lettre des Comètes</hi>.</p><p>Je veux énumérer encore d’autres manques de talents, ou de passions, ou de dons          supérieurs, qui ont fait de Bayle le plus accompli critique qui se soit rencontré dans son          genre, rien n’étant venu à la traverse pour limiter ou troubler le rare développement de          sa faculté principale, de sa passion unique. Quant à la religion d’abord, il faut bien          avouer qu’il est difficile, pour ne pas dire impossible, d’être religieux avec ferveur et          zèle en cultivant chez soi cette faculté critique et discursive, relâchée et accommodante.          Le métier de critique est comme un voyage perpétuel avec toutes sortes de personnes et en          toutes sortes de pays, par curiosité. Or, comme on sait,</p><quote><l>Rarement à courir le monde</l><l>On devient plus homme de bien ;</l></quote><p>rarement du moins, on devient plus croyant, plus occupé du but invisible. Il faut dans la          piété un grand jeûne d’esprit, un retranchement fréquent, même à l’égard des commerces          innocents et purement agréables, le contraire enfin de se répandre. La façon dont Bayle          était religieux (et nous croyons qu’il l’était à un certain degré) cadrait à merveille          avec le génie critique qu’il avait en partage. Bayle était religieux, disons-nous, et nous          tirons cette conclusion moins de ce qu’il communiait quatre fois l’an, de ce qu’il          assistait aux prières publiques et aux sermons, que de plusieurs sentiments de résignation          et de confiance en Dieu, qu’il manifeste dans ses lettres. Quoiqu’il avertisse quelque            part<note n="128" resp="author"><hi rend="i">Nouvelles de la République des            Lettres</hi>, avril 1684.</note> de ne pas trop se fier aux lettres d’un auteur comme à          de bons témoins de ses pensées, plusieurs de celles où il parle de la perte de sa place          respirent un ton de modération qui ne semble pas tenir seulement à une humeur calme, à une          philosophie modeste, mais bien à une soumission mieux fondée et à un véritable esprit de          christianisme. En d’autres endroits voisins des précédents, nous le savons, l’expression          est toute philosophique ; mais avec Bayle, pour rester dans le vrai, il ne convient pas de          presser les choses ; il faut laisser cœxister à son heure et à son lieu ce qui pour lui ne          s’entre-choquait pas<note n="129" resp="author">Voir une lettre intéressante (<hi rend="i">œuv. div.</hi>, I, 184) où il explique pourquoi il n’était pas en bonne odeur de            religion. — L’illustre Joseph de Maistre, si acharné aux athées, ne s’est pas montré            trop rigoureux à l’endroit de Bayle : « Bayle même, le père de l’incrédulité moderne, ne            ressemble point à ses successeurs. Dans ses écarts les plus condamnables on ne lui            trouve point une grande envie de persuader, encore moins le ton de l’irritation ou de            l’esprit de parti ; il nie moins qu’il ne doute ; il dit le pour et le contre ; souvent            même il est plus disert pour la bonne cause que pour la mauvaise (comme dans l’article              <hi rend="i">Leucippe</hi> de son <hi rend="i">Dictionnaire</hi>). » <hi rend="i">Principe générateur des Constitutions politiques</hi>, LXII. — Rappelons encore ce            mot sur Bayle, qui a son application en divers sens : « Tout est dans Bayle, mais il            faut l’en tirer. » (Ce mot n’est pas de M. de Maistre, comme M. Sayous l’a cru.)</note>.          Nous aimons donc à trouver que le mot de <hi rend="i">bon Dieu</hi> revient souvent dans          ses lettres d’un accent de naïveté sincère. Après cela, la religion inquiète médiocrement          Bayle ; il ne se retranche par scrupule aucun raisonnement qui lui semble juste, aucune          lecture qui lui paraît divertissante. Dans une lettre, tout à côté d’une belle phrase          sincère sur la Providence, il mentionnera <hi rend="i">Hexameron rustique</hi> de La          Mothe-Le-Vayer avec ses obscénités : « S<hi rend="i">ed omnia sana sanis</hi>. »          ajoute-t-il tout aussitôt, et le voilà satisfait. Si, par impossible, quelque bel esprit          janséniste avait entretenu une correspondance littéraire, y rencontrerait-on jamais des          lignes comme celles qui suivent ? « M. Hermant, docteur de Sorbonne, qui a composé en          françois les Vies de quatre Pères de l’Église grecque, vient de publier celle de saint          Ambroise, l’un des Pères de l’Église latine. M. Ferrier, bon poëte françois, vient de          faire imprimer les <hi rend="i">Préceptes galants</hi> : c’est une espèce de traité          semblable à l’<hi rend="i">Art d’aimer</hi> d’Ovide. » Et quelques lignes plus bas : « On          fait beaucoup de cas de <hi rend="i">la Princesse de Clèves</hi>. Vous avez ouï parler          sans doute de deux décrets du pape, etc. » Plus ou moins de religion qu’il n’en avait          aurait altéré la candeur et l’expansion critique de Bayle.</p><p>Si nous osions nous égayer tant soit peu à quelqu’un de ces badinages chez lui si          fréquents, nous pourrions soutenir que la faculté critique de Bayle a été merveilleusement          servie par son manque de désir amoureux et de passion galante<note n="130" resp="author">Ce qu’on a dit sur les amours de Bayle et de madame Jurieu n’est pas une objection à ce            qu’on remarque ici. En supposant (ce qui me paraît fort possible) que l’abbé d’Olivet            ait été bien informé, et que son récit, consigné dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de            D’Artigny, mérite quelque attention, il en résulterait que Bayle, âgé de vingt-huit ans            alors, dérogea un moment, auprès de la femme avenante du ministre, aux habitudes de son            humeur et au régime de toute sa vie. L’occasion aidant, il n’était pas besoin de grande            passion pour cela.</note>. Il est fâcheux sans doute qu’il se soit laissé aller à          quelque licence de propos et de citations. L’obscénité de Bayle (on l’a dit avec raison)          n’est que celle même des savants qui s’émancipent sans bien savoir, et ne gardent pas de          nuances. Certains dévots n’en gardent pas non plus dans l’expression, dès qu’il s’agit de          ces choses, et l’on a remarqué qu’ils aiment à salir la volupté, pour en dégoûter sans          doute. Bayle n’a pas d’intention si profonde. Il n’aime guère la femme ; il ne songe pas à          se marier : « Je ne sais si un certain fonds de paresse et un trop grand amour du repos et          d’une vie exempte de soins, un goût excessif pour l’étude et une humeur un peu portée au          chagrin, ne me feront toujours préférer l’état de garçon à celui d’homme marié. » Il          n’éprouve pas même au sujet de la femme et contre elle cette espèce d’émotion d’un savant          une fois trompé, de l’<hi rend="i">antiquaire</hi> dans Scott, contre le <hi rend="i">genre-femme</hi>. Un jour à Coppet, en 1672, c’est-à-dire à vingt-cinq ans, dans son          moment de plus grande galanterie, il prêta à une demoiselle le roman de <hi rend="i">Zayde ;</hi> mais celle-ci ne le lui rendait pas : « Fâché de voir lire si lentement            <hi rend="i">un livre</hi>, « je lui ai dit cent fois le <hi rend="i">tardigrada,            domiporta</hi> et ce qui s’ensuit, avec quoi on se moque de la tortue. Certes, voilà          bien « des gens propres à dévorer les bibliothèques ! » Dans un autre moment de          galanterie, en 1675, il écrit à mademoiselle Minutoli ; et, à cet effet, il se pavoise de          bel esprit, se raille de son incapacité à déchiffrer les modes, lui cite, pour être léger,          deux vers de Ronsard sur les cornes du bélier, et les applique à un mari : « Au reste,          mademoiselle, dit-il à un « endroit, le coup de dent que vous baillez à celui qui vous « a          louée, etc. » L’état naturel et convenable de Bayle à l’égard du sexe est un état          d’indifférence et de quiétisme. Il ne faut pas qu’il en sorte ; il ne faut pas qu’il se          ressouvienne de Ronsard ou de Brantôme pour tâcher de se faire un ton à la mode. S’il a          perdu à ce manque d’émotions tendres quelque délicatesse et finesse de jugement, il y a          gagné du temps pour l’étude<note n="131" resp="author">Dans une note de son article <hi rend="i">Érasme</hi> du <hi rend="i">Dictionnaire critique</hi>, parlant des            transgressions avec les personnes qui sont obligées de sauver les apparences, il dit de            ce ton de naïveté un peu narquoise qui lui va si bien : « Elles exigent des            préliminaires, elles se font assiéger « dans toutes les formes. Se sont-elles rendues,            c’est un bénéfice qui « demande résidence… Il est rare qu’on ne tombe qu’une fois dans            « cette espèce d’engagement ; on ne s’en retire qu’avec un morceau de chaîne qui forme            bientôt une nouvelle captivité. Aussi on m’avouera qu’un homme qui a presque toujours la            plume et les livres à la main ne sauroit trouver assez de temps pour toutes <hi rend="i">ces choses</hi>.</note>, une plus grande capacité pour ces impressions moyennes qui          sont l’ordinaire du critique, et l’ignorance de ces dégoûts qui ont fait dire à La          Fontaine : <hi rend="i">Les délicats sont malheureux</hi>. Si Bayle en demeura exempt,          l’abbé Prévost, critique comme lui, mais de plus romancier et amoureux, ne fut pas sans en          souffrir.</p><p>On lit dans la préface du <hi rend="i">Dictionnaire critique</hi> : « Divertissements,          parties de plaisir, jeux, collations, voyages à la campagne, visites et telles autres          récréations nécessaires à quantité de gens d’étude, à ce qu’ils disent, ne sont pas mon          fait ; je n’y perds point de temps. » Il était donc utile à Bayle de ne point aimer la          campagne ; il lui était utile même d’avoir cette santé frêle, ennemie de la bonne chère,          ne sollicitant jamais aux distractions. Ses migraines, il nous l’apprend, l’obligeaient          souvent à des jeûnes de trente et quarante heures continues. Son sérieux habituel, plus          voisin de la mélancolie que de la gaieté, n’avait rien de songeur, et n’allait pas au          chagrin ni à la bizarrerie. Une conversation gaie lui revenait fort par moments, et on          aurait été près alors de le loger dans la classe des rieurs. Il se sentit toujours peu          porté aux mathématiques ; ce fut la seule science qu’il n’aborda pas et ne désira pas          posséder. Elle absorbe en effet, détourne un esprit critique, chercheur et à la piste des          particularités ; elle dispense des livres, ce qui n’était pas du tout le fait de Bayle. La          dialectique, qu’il pratiqua d’abord à demi par goût et à demi par métier (étant professeur          de philosophie), finit par le passionner et par empiéter un peu sur sa faculté littéraire.          Il a dit de Nicole et l’on peut dire de lui que « sa coutume de pousser les raisonnements          jusqu’aux derniers recoins de la dialectique le rendoit mal propre à composer des pièces          d’éloquence. » Ce désintéressement où il était pour son propre compte dans l’éloquence et          la poésie le rendait d’autre part plus complet, plus fidèle dans son office de rapporteur          de la république des lettres. Il est curieux surtout à entendre parler des poètes et          pousseurs de beaux sentiments, qu’il considère assez volontiers comme une espèce à part,          sans en faire une classe supérieure. Pour nous qui en introduisant l’art, comme on dit,          dans la critique, en avons retranché tant d’autres qualités, non moins essentielles, qu’on          n’a plus, nous ne pouvons nous empêcher de sourire des mélanges et associations bizarres          que fait Bayle, bizarres pour nous à cause de la perspective, mais prompts et naïfs          reflets de son impression contemporaine : le ballet de <hi rend="i">Psyché</hi> au niveau          des <hi rend="i">Femmes savantes ;</hi> l’<hi rend="i">Hippolyte</hi> de M. Racine et          celui de M. Pradon, <hi rend="i">qui sont deux tragédies très-achevées ;</hi> Bossuet côte          à côte avec <hi rend="i">le Comte de Gabalis</hi>, l’<hi rend="i">Iphigénie</hi> et sa          préface qu’il aime presque autant que la pièce, à côté de <hi rend="i">Circé</hi>, opéra à          machines. En rendant compte de la réception de Boileau à l’Académie, il trouve que « M.          Boileau est d’un mérite si distingué qu’il eût été difficile à messieurs de l’Académie de          remplir aussi avantageusement qu’ils ont fait la place de M. de Bezons. » On le voit,          Bayle est un véritable républicain en littérature. Cet idéal de tolérance universelle,          d’anarchie paisible et en quelque sorte harmonieuse, dans un État divisé en dix religions          comme dans une cité partagée en diverses classes d’artisans, cette belle page de son <hi rend="i">Commentaire philosophique</hi>, il la réalise dans sa république des livres,          et, quoiqu’il soit plus aisé de faire s’<hi rend="i">entre-supporter</hi> mutuellement les          livres que les hommes, c’est une belle gloire pour lui, comme critique, d’en avoir su tant          concilier et tant goûter.</p><p>Un des écueils de ce goût si vif pour les livres eût été l’engouement et une certaine          idée exagérée de la supériorité des auteurs, quelque chose de ce que n’évitent pas les          subalternes et caudataires en ce genre, comme Brossette. Bayle, sous quelque dehors de          naïveté, n’a rien de cela. On lui reprochait d’abord d’être trop prodigue de louanges ;          mais il s’en corrigea, et d’ailleurs ses louanges et ses respects dans l’expression envers          les auteurs ne lui dérobèrent jamais le fond. Son bon sens le sauva, tout jeune, de la          superstition littéraire pour les illustres : « J’ai assez de vanité, écrit-il à son frère,          pour souhaiter qu’on ne connoisse pas de moi ce que j’en connois, et pour être bien aise          qu’à la faveur d’un livre qui fait souvent le plus beau côté d’un auteur, on me croie un          grand personnage….. Quand vous aurez connu personnellement plus de personnes célèbres par          leurs écrits, vous verrez que ce n’est pas si grand’chose que de composer un bon livre… »          C’est dans une lettre suivante à ce même frère cadet qui se mêlait de le vouloir pousser à          je ne sais quelle cour, qu’on lit ce propos charmant : « Si vous me demandez pourquoi          j’aime l’obscurité et un état médiocre et tranquille, je vous assure que je n’en sais          rien…. Je n’ai jamais pu souffrir le miel, mais pour le sucre je l’ai toujours trouvé          agréable : voilà deux choses douces que bien des gens aiment. » Toute la délicatesse,          toute la sagacité de Bayle, se peuvent apprécier dans ce trait et dans le précédent.</p><p>L’équilibre et la prudence que nous avons notés en lui, cette humeur de tranquillité et          de paresse dont il fait souvent profession, ne l’induisirent jamais à aucun de ces          ménagements pour lui-même, à rien de cet égoïsme discret dont son contemporain Fontenelle          offre, pour ainsi dire, le chef-d’œuvre. La parcimonie, le méticuleux propre à certaines          natures analytiques et sceptiques, est chose étrangère à sa veine. Cet esprit infatigable          produit sans cesse, et, qualité grandement distinctive, il se montre abondant, prodigue et          généreux, comme tous les génies.</p><p>Le moment le plus actif et le plus fécond de cette vie si égale fut vers l’année 1686.          Bayle, âgé de trente-neuf ans, poursuivait ses <hi rend="i">Nouvelles de la République des            Lettres</hi>, publiait sa <hi rend="i">France toute catholique</hi>, contre les          persécutions de Louis XIV, préparait son <hi rend="i">Commentaire philosophique</hi>, et          en même temps, dans une note qu’il rédigeait <hi rend="i">Nouv. de la Rép. des Lett.</hi>,          mars 1686, sur son écrit anonyme de <hi rend="i">la France toute catholique</hi>, note          plus modérée et plus avouable assurément que celle que l’abbé Prévost insérait dans son            <hi rend="i">Pour et Contre</hi> sur son chevalier des Grieux, dans cette note          parfaitement mesurée et spirituelle, Bayle faisait pressentir que l’auteur, après avoir          tancé les catholiques sur l’article des violences, pourrait bientôt <hi rend="i">toucher            cette corde des violences</hi> avec les protestants eux-mêmes qui n’en étaient pas          exempts, et qu’alors il y aurait lieu à des <hi rend="i">représailles</hi>. La <hi rend="i">Réponse d’un nouveau Converti</hi> et le fameux <hi rend="i">Avis aux            Protestants</hi>, toute cette contre-partie de la question, qui remplit la seconde          moitié de la carrière de Bayle, était ainsi présagée. La maladie qui lui survint l’année          suivante (1687), par excès de travail, le força de se dédoubler, en quelque sorte, dans ce          rôle à la fois littéraire et philosophique ; il dut interrompre ses <hi rend="i">Nouvelles            de la République des Lettres</hi>. Peu auparavant, il écrivait à l’un de ses amis, en          réponse à certains bruits qui avaient couru, qu’il n’avait nul dessein de quitter sa          fonction de journaliste, qu’il n’en était point las du tout, qu’il n’y avait pas          d’apparence qu’il le fût de longtemps, et que c’était l’occupation qui convenait le mieux          à son humeur. Il disait cela après trois années de pratique, au contraire de la plupart          des journalistes qui se dégoûtent si vite du métier. C’était chez lui force de vocation.          Au temps qu’il était encore professeur de philosophie, il éprouvait un grand ennui à          l’arrivée de tous les livres de la foire de Francfort, si peu choisis qu’ils fussent, et          se plaignait que ses fonctions lui ôtassent le loisir de cette pâture. Il s’était pris          d’admiration et d’émulation pour la belle invention des journaux par M. de Sallo, pour          ceux que continuait de donner à Paris M. l’abbé de La Roque, pour les <hi rend="i">Actes            des Érudits</hi> de Leipsick. Lorsqu’il entreprit de les imiter, il se plaça tout          d’abord au premier rang par sa critique savante, nourrie, modérée, pénétrante, par ses          analyses exactes, ingénieuses, et même par les petites notes qui, bien faites, ont du          prix, et dont la tradition et la manière seraient perdues depuis longtemps, si on n’en          retrouvait des traces encore à la fin du <hi rend="i">Journal</hi> actuel <hi rend="i">des            Savants</hi><note n="132" resp="author">Dirigé par M. Daunou.</note> ; petites notes où          chaque mot est pesé dans la balance de l’ancienne et scrupuleuse critique, comme dans          celle d’un honnête joaillier d’Amsterdam. Cette critique modeste de Bayle, qui est          républicaine de Hollande, qui va à pied, qui s’excuse de ses défauts auprès du public sur          ce qu’elle a peine à se procurer les livres, qui prie les auteurs de s’empresser un peu de          faire venir les exemplaires, ou du moins les curieux de les prêter pour quelques jours,          cette critique n’est-elle pas en effet (si surtout on la compare à la nôtre et à son éclat          que je ne veux pas lui contester) comme ces millionnaires solides, rivaux et vainqueurs du          grand roi, et si simples au port et dans leur comptoir ? D’elle à nous, c’est toute la          différence de l’ancien au nouveau notaire, si bien marquée l’autre jour par M. de Balzac          dans sa <hi rend="i">Fleur des Pois</hi><note n="133" resp="author"><hi rend="i">La Fleur              des Pois</hi>, un de ces romans à la Balzac, qui promettent et qui ne tiennent            pas.</note>.</p><p>Après qu’il eut renoncé à ses <hi rend="i">Nouvelles de la République des Lettres</hi>,          la faculté critique de Bayle se rejeta sur son <hi rend="i">Dictionnaire</hi>, dont la          confection et la révision l’occupèrent durant dix années, depuis 1694 jusqu’en 1704. Il          publia encore par délassement (1704) la <hi rend="i">Réponse aux Questions d’un            Provincial</hi>, dont le commencement n’est autre chose qu’un assemblage d’aménités          littéraires. Mais ses disputes avec Le Clerc, Bernard et Jaquelot, envahirent toute la          suite de l’ouvrage. Bien que ces disputes de dialectique fussent encore pour Bayle une          manière d’amusement, elles achevèrent d’user sa santé si frêle et sa <hi rend="i">petite            complexion</hi>. La poitrine, qu’il avait toujours eue délicate, se prit ; il tomba dans          l’indifférence et le dégoût de la vie à cinquante-neuf ans. Un symptôme grave, c’est ce          qu’il écrivait à un ami en novembre 1706, un mois environ avant sa mort : « Quand même ma          santé me permettroit de « travailler à un supplément du Dictionnaire, je n’y travaillerois          « pas ; je me suis dégoûté de tout ce qui n’est point « matière de raisonnement… » Bayle          dégoûté de son Dictionnaire, de sa critique, de son amour des faits et des particularités          de personnes, est tout à fait comme Chaulieu sans amabilité, tel que mademoiselle De          Launay nous dit l’avoir vu aux approches de sa fin. Nous ne rappellerons pas plus de          détails sur ce grand esprit : sa vie par Desimaizeaux et ses œuvres diverses sont là pour          qui le voudra bien connaître. Comme qualité qui tient encore à l’essence de son génie          critique, il faut noter sa parfaite indépendance, indépendance par rapport à l’or et par          rapport aux honneurs. Il est touchant de voir quelles précautions et quelles ruses il          fallut à milord Shaftsbury pour lui faire accepter une montre : « Un tel meuble, dit          Bayle, me paroissoit alors très-inutile ; mais présentement il m’est devenu si nécessaire,          que je ne saurois plus m’en passer… » Reconnaissant d’un tel cadeau, il resta sourd à          toute autre insinuation du grand seigneur son ami. On n’était pourtant pas loin du temps          où certains grands offraient au spirituel railleur Guy Patin un louis d’or sous son          assiette, chaque fois qu’il voudrait venir dîner chez eux ; On se serait arraché Bayle          s’il avait voulu, car il était devenu, du fond de son cabinet, une espèce de roi des beaux          esprits. Le plus triste endroit de la vie de Bayle est l’affaire assez tortueuse de l’<hi rend="i">Avis aux Protestants</hi>, soit qu’il l’ait réellement composé, soit qu’il          l’ait simplement revu et fait imprimer. Il y poussa l’anonyme jusqu’à avoir besoin d’être          clandestin. Sa sincérité dut souffrir d’être si à la gêne et réduite à tant de          faux-fuyants.</p><p>Bayle restera-t-il ? est-il resté ? demandera quelqu’un ; relit-on Bayle ? Oui, à la          gloire du génie critique, Bayle est resté et restera autant et plus que les trois quarts          des poëtes et orateurs, excepté les très-grands. Il dure, sinon par telle ou telle          composition particulière, du moins par l’ensemble de ses travaux. Les neuf volumes          in-folio que cela forme en tout, les quatre volumes principalement de ses <hi rend="i">œuvres diverses</hi>, préférables au Dictionnaire<note n="134" resp="author">Dans une            note du <hi rend="i">Journal des Savants</hi> (juin 1836), M. Daunou, en jugeant avec            une indulgence qui nous honore cet article sur Bayle, a trouvé que son Dictionnaire,            principal titre de sa renommée, n’avait pas obtenu ici l’attention qu’il méritait. Ce            n’est pas en effet en lisant ce Dictionnaire qu’on apprend à l’apprécier, c’est en s’en            servant. Un homme d’esprit a comparé drôlement le Dictionnaire de Bayle, où end of            footnote from the previous page : le texte disparaît sous les notes, à ces petites            boutiques ambulantes lentement traînées par un petit âne qui disparaît sous la multitude            de jouets et de marchandises de toutes sortes étalées sur chaque point aux regards des            passants : ce petit âne, c’est le texte.</note>, bien que moins connues, sont une des          lectures les plus agréables et commodes. Quand on veut se dire que rien n’est bien nouveau          sous le soleil, que chaque génération s’évertue à découvrir ou à refaire ce que ses pères          ont souvent mieux vu, qu’il est presque aussi aisé en effet de découvrir de nouveau les          choses que de les déterrer de dessous les monceaux croissants de livres et de souvenirs ;          quand on veut réfléchir sans fatigue sur bien des suites de pensées vieillies ou qui          seraient neuves encore, oh ! qu’on prenne alors un des volumes de Bayle et qu’on se laisse          aller. Le bon et savant Dugas-Montbel, dans les derniers mois de sa vie, avouait ne plus          supporter que cette lecture d’érudition digérée et facile. La lecture de Bayle, pour          parler un moment son style, est comme la collation légère des <hi rend="i">après-disnées</hi> reposées et déclinantes, la nourriture ou plutôt le <hi rend="i">dessert</hi> de ces heures médiocrement animées que l’étude désintéressée colore, et          qui, si l’on mesurait le bonheur moins par l’intensité et l’éclat que par la durée,          l’innocence et la sûreté des sensations, pourraient se dire les meilleures de la vie<note n="135" resp="author"><p>On ne sera pas fâché de lire ici l’opinion de La Fontaine sur              Bayle ; elle est digne de tous deux. On la trouve à la fin d’une lettre à M. Simon de              Troyes, dans laquelle il décrit à cet ami un dîner et la conversation qu’on y tint              (février 1686) :</p><quote><l>Aux journaux de Hollande il nous fallut passer ;</l><l>Je ne sais plus sur quoi ; mais on fit leur critique.</l><l>Bayle est, dit-on, fort vif ; et, s’il peut embrasser</l><l>L’occasion d’un trait piquant et satirique,</l><l>Il la saisit, Dieu sait, en homme adroit et fin :</l><l>Il trancheroit sur tout, comme enfant de Calvin,</l><l>S’il osoit ; car il a le goût avec l’étude.</l><l>Le Clerc pour la satire a bien moins d’habitude ;</l><l>Il paroît circonspect ; mais attendons la fin.</l><l>Tout faiseur de journaux doit tribut au malin.</l><l>Le Clerc prétend du sien tirer d’autres usages ;</l><l>Il est savant, exact, il voit clair aux ouvrages ;</l></quote></note>.</p><dateline><docDate when="1835-12">Décembre 1835</docDate></dateline><postscript><p>Bayle aussi. Je fais cas de l’une et l’autre main : Tous deux ont un bon style et le            langage sain. Le jugement en gros sur ces deux personnages,</p><quote><l>Et ce fut de moi qu’il partit,</l><l>C’est que l’un cherche à plaire aux sages,</l><l>L’autre veut plaire aux gens d’esprit.</l></quote><p>Il leur plaît. Vous aurez peut-être peine à croire Qu’on ait dans un repas de tels            discours tenus :</p><quote><l>On tint ces discours ; on fit plus,</l><l>On fut au sermon après boire…</l></quote><p>Et cet autre jugement aussi, de Voltaire, n’est pas indifférent à rappeler ; Voltaire a            très-bien parlé de Bayle en maint endroit, mais jamais mieux qu’à la fin d’une lettre au            Père Tournemine (1735) : « M. Newton, dit-il, a été aussi vertueux qu’il a été grand            philosophe : tels sont pour la plupart ceux qui sont bien pénétrés de l’amour des            sciences, qui n’en font point un indigne métier, et qui ne les font point servir aux            misérables fureurs de l’esprit de parti. Tel a été le docteur Clarke ; tel était le            fameux archevèque Tillotson ; tel était le grand Galilée ; tel notre Descartes ; tel a            été Bayle, cet esprit si étendu, si sage et si pénétrant, dont les livres, tout diffus            qu’ils peuvent être, seront à jamais la bibliothèque des nations. Ses mœurs n’étaient            pas moins respectables que son génie. Le désintéressement et l’amour de la paix comme de            la vérité étaient son caractère ; <hi rend="i">c’était une âme divine. »</hi></p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

