<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la Restauration, par M. Louis de Viel-Castel</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-05-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-05-21"><head><hi rend="i">Histoire de la Restauration</hi>, par M. Louis de                        Viel-Castel<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les deux premiers volumes en vente                        chez Michel Lévy, rue Vivienne, 2 <hi rend="i">bis.</hi></note></head><dateline>Lundi, 21 mai 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="355"/>Nous sommes avec un esprit sage, prudent, modéré, doué                    des qualités civiles ; il a ses préférences, ses convictions ; il ne les cache                    pas, il les professe ; mais nous sommes aussi avec un esprit droit qui ne                    procède point par voies obliques ; lui du moins, en écrivant l’histoire, il ne                    songe à faire de <hi rend="i">niches</hi> à personne (ce qui est indigne                    d’esprits éclairés et mûrs, ce qui fait ressembler des hommes réputés graves,                    des hommes à cheveux gris et à cheveux blancs, à de vieux écoliers malins tout                    occupés à jouer de méchants tours à leur jeune professeur) ; il ne pense pas                    sans cesse à deux ou trois choses à la fois, il ne regarde pas toujours le                    présent ou l’avenir dans le passé : il étudie ce passé avec scrupule, avec                    étendue et impartialité, et il nous permet de faire avec lui, ou même sans lui,                    toutes sortes de réflexions sur le même sujet.</p><p>Chaque régime qui a ses raisons d’être amène à sa suite et fait plus ou moins                    surgir son cortège naturel, les générations nées en même temps, éveillées <pb n="356"/>au même signal, qui en ont l’esprit, le sentiment, l’intelligence,                    les espérances d’abord avec les ambitions, et plus tard, s’il tombe, les                    regrets. M. de Viel-Castel était de ces jeunes esprits, éclos non pas au début,                    mais sur le déclin de la Restauration, qui en avaient reçu pleinement le souffle                    politique et l’influence, qui en auraient voulu le succès sans les fautes ; il                    en a gardé le goût sans en avoir le culte, sans en porter le deuil ; il la                    connaît à fond, hommes et actes ; il la juge. Il est très propre à en être                    aujourd’hui l’historien.</p><p>Le gouvernement de la Restauration était-il né viable ? ou portait-il en                    lui-même, dès ses premiers jours, le principe de la catastrophe qui le renversa                    après seize années de durée ? L’auteur se pose tout d’abord ces questions dans                    la préface de son <hi rend="i">Histoire</hi> :</p><quote><p rend="indent">Ce qui est étrange, dit-il, c’est que ce langage (le langage de                        ceux qui répondent à ces questions-là dans un sens défavorable à la                        Restauration) est tenu également par ses amis les plus ardents et par ses                        plus violents adversaires. On dirait que les uns veulent s’excuser de                        l’avoir perdue par la direction qu’ils lui ont imprimée dans les derniers                        temps de son existence, et les autres de lui avoir fait une guerre acharnée                        et mortelle, qui ne peut trouver sa justification que dans l’impossibilité                        avérée de la redresser et de la mener à bien.</p></quote><p rend="indent">M. de Viel-Castel, tout en estimant que ces deux points de vue,                    celui des libéraux exagérés et celui des ultra-royalistes, sont également faux,                    ne se laisse cependant pas dominer par un système en racontant les faits, et au                    contraire il les expose de telle manière et si véridiquement qu’à ne prendre                    d’autre guide que lui, à n’écouter que son témoignage, <pb n="357"/>on arrive de                    soi-même à une première conclusion provisoire. Si la Restauration n’avait fait                    dans toute sa durée et dans sa seconde carrière que ce qu’elle a fait dans la                    première et pendant l’année 1814, la question serait évidemment résolue pour                    tous les lecteurs de son livre, et elle le serait dans un sens tout autre que                    celui que l’historien paraît désirer.</p><p>Je ne prétends pas ici traiter la question dans son étendue, ni même l’effleurer,                    n’étant pas de ceux qui se plaisent à soulever de telles discussions                    rétrospectives, et je n’ai pas oublié d’ailleurs qu’à défaut d’un gouvernement                    alors selon nos vœux, il y a eu pour les esprits des saisons bien brillantes :                    mais ce qu’il faut bien dire quand on vient de parcourir le tableau fidèle de                    cette première Restauration, c’est que je ne crois pas qu’il se puisse accumuler                    en moins de temps plus de fautes, de maladresses, d’inexpériences, d’offenses                    choquantes à la raison, à l’instinct, aux intérêts d’un pays, ni qu’on puisse                    mieux réussir (quand on y aurait visé) à établir dans les esprits, au point de                    départ, la prévention de l’incorrigibilité finale des légitimités caduques et                    déchues, de leur incompatibilité radicale avec les modernes éléments de la                    société, et de leur impuissance, une fois déracinées, à se réimplanter et à                    renaître.</p><p>Dès les premiers jours d’avril 1814, un parti exagéré et qui n’était que l’organe                    le plus fidèle, le plus selon le cœur de l’ancienne race royale, prétendait                    forcer la main aux pouvoirs intermédiaires et encore arbitres de la situation,                    et obtenir la rentrée <hi rend="i">de plein droit</hi> et sans condition aucune.                    Monsieur, comte d’Artois, qui avait précédé son frère, était à peine <pb n="358"/>installé aux Tuileries, qu’il avait (indépendamment du ministère officiel, dès                    lors constitué) ses conseillers à part, son comité intime, sa police                    secrète :</p><quote><p rend="indent">Il y avait donc, nous dit M. de Viel-Castel, deux                        gouvernements, l’un officiel, connu de tous, conduisant les affaires,                        composé en général d’hommes sages et expérimentés, mais pour qui le                        prince n’éprouvait ni confiance ni sympathie, bien qu’il les ménageât                        beaucoup ; l’autre, occulte, formé pour la plus grande partie de courtisans                        sans lumières et d’intrigants sans conscience, n’agissant qu’indirectement                        sur l’administration, mais surveillant et contrariant par des voies                        souterraines ceux qui en étaient chargés, se préoccupant beaucoup plus des                        personnes que des choses, et régnant d’une manière absolue sur l’esprit du                        lieutenant général.</p></quote><p rend="indent">Ce que l’historien dit là des premiers jours de la lieutenance                    générale du comte d’Artois en 1814, il pourra le redire, avec de bien légères                    variantes, des derniers temps de son règne en 1829 : tant ce que j’appelle le                    principe d’<hi rend="i">incorrigibilité</hi>, du premier au dernier jour, et                    sauf de bien courtes trêves, a persisté et prévalu !</p><p>Cependant le roi sage (et réputé plus sage encore qu’il ne l’a été), Louis XVIII,                    se met en marche avec lenteur. Il était encore à Hartwell quand M. de Talleyrand                    lui envoyait un personnage de l’ancienne Cour, celui-là même qui avait répondu à                    Louis XVI le jour de la prise de la Bastille : « Ce n’est pas une révolte, sire,                    c’est une révolution. » Ce personnage (M. de La Rochefoucauld-Liancourt) envoyé                    à Louis XVIII pour s’entretenir avec lui de la situation et l’éclairer de vive                    voix sur les difficultés, ne parvient pas à être reçu par le roi qui avait                    contre <pb n="359"/>lui un ancien grief personnel ; il n’est reçu que par le                    favori (M. de Blacas) et revient sans avoir pu être admis. Louis XVIII passe par                    Londres, mais ce n’est pas sans y être félicité par le prince-régent                    d’Angleterre, et sans lui avoir répondu publiquement : « C’est aux conseils de                    Votre Altesse Royale, à ce glorieux pays et à la confiance de ses habitants que                    j’attribuerai toujours, après la divine Providence, le rétablissement de notre                    maison sur le trône de ses ancêtres. » Ainsi c’est l’Angleterre, après Dieu, qui                    le rétablit roi de France ; le plus sage, le plus politique de la race s’exprime                    hautement ainsi, le premier jour où la parole lui est rendue et où chaque mot                    sorti de sa bouche va retentir par le monde. Étonnez-vous après cela que le                    chêne de saint Louis, arrosé et rebaptisé de la sorte par l’eau de la Tamise,                    n’ait pu reverdir ! — Les chefs des anciennes maisons royales qui, dans les                    jours décisifs, sont devenus capables de ces quiproquos et de ces absences, ont                    à jamais perdu le fil du courant sympathique qui jadis identifia les héros de                    leur race avec la nation. Le sursis qui leur est accordé peut être de plus ou                    moins courte durée, mais ils ont proclamé eux-mêmes leur déchéance.</p><p>La déclaration de Saint-Ouen, « malgré les lacunes et les ambiguïtés calculées du                    texte » qui échappèrent alors à tous ceux qui n’étaient pas dans le secret,                    suffisait pourtant et ouvrait carrière à tout un régime nouveau qui allait avoir                    son cours et son développement. Comment sera-t-elle interprétée et exécutée ?                    M. de Viel-Castel a ici des pages fort justes, et où il tient compte de toutes                    les nécessités, de toutes les conditions de ce régime qu’il s’agissait de                    fonder :</p><quote><p rend="indent"><pb n="360"/>Le rétablissement d’un pouvoir renversé, dit-il,                        d’une dynastie déchue, ce qu’on appelle une restauration, n’est pas un                        accident rare ; l’histoire en offre de nombreux exemples. Ce qui l’est                        beaucoup plus, c’est la consolidation et la durée du pouvoir ainsi réintégré                        dans son ancienne existence. La raison en est simple : un hasard, une                        surprise, une catastrophe imprévue suffit pour reporter sur le trône des                        princes dont le nom parle encore à bien des imaginations qui se tournent                        naturellement vers eux dans un jour de crise ; mais, pour s’y maintenir,                        pour faire une juste part entre les intérêts et les principes dont ils sont                        les représentants et ceux qui se sont créés sans eux ou contre eux, pour se                        concilier, pour rassurer la masse de la population qui, s’étant                        momentanément attachée à un autre drapeau, ne peut les voir revenir qu’avec                        crainte et défiance, il faut un mélange d’intelligence, de sagacité, de                        fermeté et d’adresse que bien peu d’hommes ont possédé, comme Henri IV, au                        degré suffisant<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’exemple de Henri IV ne me paraît                            pas répondre exactement à la situation des Bourbons restaurés en 1814.                            Ce serait bon s’il eût été un quatrième ou cinquième frère des derniers                            Valois. Henri IV était le chef d’une autre branche. C’était comme qui                            dirait un d’Orléans, un Louis-Philippe légitime. Il y avait d’ailleurs                            analogie, en effet, avec la rentrée de ses descendants en 1814, si l’on                            ne considère, des deux parts, que le gros des complications et des                            difficultés.</note>.</p><p rend="indent">Ses descendants étaient en présence d’obstacles bien plus                        difficiles encore à surmonter que ceux qu’il avait vaincus. La Révolution                        française, en effet, n’avait pas été, comme tant d’autres, la substitution                        d’une dynastie à une autre dynastie, et la modification plus ou moins                        profonde de quelques institutions ; elle avait complètement renouvelé le                        pays. Tout y avait changé de face, organisation politique et religieuse,                        législation civile, classification sociale. La propriété même avait en                        grande partie passé en d’autres mains, et les débris de l’Ancien Régime                        étaient si complètement dispersés qu’un aveuglement extrême pouvait seul                        concevoir la pensée de les rassembler pour le reconstruire. ·</p></quote><p rend="indent">L’historien, sans songer à être peintre, fait à cet endroit un                    portrait fort ressemblant de Louis XVIII, le grand modérateur, sur lequel                    reposait l’exécution du pacte tant bien que mal contracté. Il y rend justice aux                    qualités réelles et apparentes de ce monarque, <pb n="361"/>mais il indique avec                    raison un trait de caractère en lui, essentiel, invétéré et bien nuisible,                    contraire à la dignité des hommes comme au sérieux des choses, le besoin d’un                        <hi rend="i">favori</hi>, c’est-à-dire ce qui devait compromettre, même aux                    meilleurs moments, la politique de ce roi. Il avait la vanité de vouloir qu’on                    s’attachât à lui, à lui seul, à sa personne encore plus qu’au monarque ; il lui                    fallait, à toute heure, être adoré, adulé pour son esprit, cajolé pour son                    érudition, pour sa mémoire, pour l’irréfragabilité de son goût, échanger de                    petits soins, des confidences, de perpétuels témoignages, jusqu’au moment où il                    rejetait une habitude si chère pour une autre qui, à l’instant, la lui faisait                    oublier. Notez que c’était bien affaire d’État chez lui, non pas récréation ni                    divertissement pur ; et cette marque de favori, inscrite au front, frappera de                    discrédit, d’odieux ou de ridicule aux yeux de plusieurs, l’homme de son choix,                    même quand plus tard cet homme sera un ministre bienveillant et habile. L’abbé                    de Montesquiou le dit un jour très vivement au roi, à propos de M. de Blacas :                    « Votre Majesté ne doit pas oublier que, si les Français ont passé à leurs                    souverains toutes leurs maîtresses, ils n’ont jamais pu supporter un favori. »                    La politique de Louis XVIII, à son meilleur temps, fut viciée au cœur par le                    favoritisme. On a essayé de déguiser cela depuis. M. Molé, M. Royer-Collard en                    souffraient et s’en révoltaient en 1818, tout comme l’abbé de Montesquiou en                        1814<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans une indisposition de M. Decazes, qui                        était alors, je crois, ou à Ville-d’Avray ou à Madrid, le conseil se tint                        chez lui, et pendant la durée de ce conseil qui ne fut guère que de deux                        heures, il arriva jusqu’à trois ou quatre messages empressés de Louis XVIII,                        exprimant pour le cher ami ses attentions, son inquiétude, avec le                        tutoiement de l’extrême familiarité ; et le ministre favori ne put                        s’empêcher de laisser voir négligemment à ses collègues ces petits billets                        qui se succédaient de si près et si caressants. Il oubliait que son                        amour-propre en devait être plus flatté que celui des autres.</note>.</p><p><pb n="362"/>Ce besoin d’un Narcisse<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le mot est de                        M. Royer-Collard.</note>, que Louis XVIII rapportait de l’exil, et qui                    s’afficha jusque dans les plus belles heures de son règne, n’est pas plus                    séparable de l’idée qu’on se peut faire de la politique de ce roi, que                    l’habitude d’un ministère occulte, confidentiel, en opposition avec celui qu’il                    acceptait extérieurement pour la forme, n’est séparable de l’idée qu’on se doit                    faire de la politique de Monsieur, comte d’Artois. Avec des lumières fort                    inégales, chacun de ces deux princes eut un procédé politique en accord surtout                    avec son caractère. On peut raisonner tant qu’on le voudra sur l’esprit des                    choses et la nature des institutions, mais, en fait, on ne peut séparer la                    Restauration de la personne des princes restaurés. Et en tout, je ne conçois pas                    d’exacte solution politique sans qu’on y fasse entrer cette considération                    pratique et précise : <hi rend="i">les hommes étant ce qu’ils sont les hommes                        étant donnés</hi>.</p><p>Retranché pour tous derrière l’étiquette, ne vivant familièrement qu’avec son                    favori (alors M. de Blacas), Louis XVIII forme un ministère où des hommes                    d’esprit, et quelques-uns des plus habiles, se trouvent joints à d’autres des                    plus incapables et des plus malencontreux ; le tout sans lien, le suranné côte à                    côte avec le neuf ; de plus, sans aucune impulsion d’en haut, sans aucune                    direction d’ensemble. Dans la formation de la Maison civile du roi et de la                    Maison militaire, l’Ancien Régime ressuscité s’étale et se pavane dans tout son                    beau ; vingt-cinq ans de notre <pb n="363"/>histoire sont supprimés et comme non                    avenus. Les costumes, les uniformes, les appellations étonnent les oreilles                    comme les yeux ; la vieille armée humiliée et grondeuse ne se peut empêcher de                    rire. Si, dans les actes publics, le roi semble accepter franchement                    quelques-unes des conditions de la société nouvelle, Monsieur s’empresse de                    rassurer ses amis plus impatients et qui réclament l’Ancien Régime tout pur :                    « Jouissons du présent, Messieurs, leur dit-il, je vous réponds de                    l’avenir. »</p><p>Chaque ministre fonctionne à part sans s’inquiéter de ses collègues, sans se                    concerter avec eux. Un ou deux au plus font bien, tous les autres font mal et                    vont imprudemment, sans se douter du danger, taillant en pleine France à tort et                    à travers. L’esprit public est choqué, à tout instant, par des mesures dont ceux                    même qui les ont prises n’ont point calculé ni soupçonné l’effet. Avoir cette                    singulière mise en train de l’année 1814, vous diriez de vieux ressorts                    automates, depuis longtemps rouillés, qui se remettent à marcher chacun dans son                    sens, à tout hasard et sans se correspondre. Comme dans une <hi rend="i">moralité</hi> satirique de la fin du Moyen Âge, le vieux monde qui se                    réveille, et qui, mal éveillé encore, se frotte les yeux, fait toutes sortes de                    maladresses et de balourdises, et <hi rend="i">cogne</hi> à tout coup le nouveau                    monde, qu’il croit absent, évanoui, et qu’il rencontre à chaque pas sans vouloir                    le reconnaître.</p><p>Je sais qu’il faut faire la part du tâtonnement nécessaire, de l’apprentissage en                    tout régime qui recommence ; et pour ce qui est des Chambres particulièrement,                    pour l’éloquence et la discussion parlementaire, j’admets toute l’inexpérience                    première sans qu’il y ait lieu de s’en étonner. Peu d’orateurs <pb n="364"/>alors improvisaient ; on arrivait avec son discours écrit, on le lisait ou on                    le récitait par cœur : d’où il résultait que, de part et d’autre, on se                    contredisait sans précisément se répondre. Aussi a-t-on pu comparer la double                    série des orateurs qui se succédaient à la tribune à deux corps d’armée qui                    auraient défilé l’un devant l’autre, chacun en sens inverse, tirant et faisant                    feu en l’air, sans se viser ni s’atteindre. Il y avait pourtant des                    commencements ou des recommencements d’orateurs. Un des plus en vue, et qui se                    prodiguait sur toute question avec une facilité de parole dont il usait et                    abusait complaisamment, était M. Dumolard, membre des anciennes assemblées                    depuis 1791, et qui se dédommageait du silence contraint des dernières années                    par un flux de rhétorique intarissable. Il était, vu la disette des hommes dans                    l’Assemblée, le chef de la petite opposition. Sa verbosité déclamatoire et                    sentimentale est relevée, à mainte reprise, par M. de Viel-Castel et qualifiée                    comme elle le mérite. Je suis fâché seulement que l’historien applique la même                    qualification de <hi rend="i">déclamatoire</hi> à l’éloquence étudiée et                    fiévreuse, mais sincèrement émue, de M. Laîné : je voudrais des nuances à part                    pour distinguer, même dans ses défauts, le vrai talent<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Je dois dire pourtant, que M. Royer-Collard disait de M. Laîné pour toute                        définition : « <hi rend="i">Un académicien de province, l’académicien de                            Bordeaux.</hi> Une ou deux fois, dans les grandes occasions, quelque                        chose d’élevé et d’éloquent, — et c’est tout », C’est le même juge sévère en                        matières d’éloquence comme en tout, qui disait encore à propos de                        M. Guizot : « Il a la force, mais M. de Serre avait la grandeur ; son                        éloquence à lui se passait dans une région supérieure, — que vous dirai-je ?                        non pas la région où sa forment les orages ; mais quelque chose d’élevé et                        de grand. »</note>. C’est dans le cours de cette première session que                    M. Ferrand, un des membres du ministère, <pb n="365"/>et l’esprit certainement                    le plus à contretemps, le plus fermé à toute idée saine, venant présenter à la                    chambre des députés un projet de loi relatif aux biens non vendus des émigrés,                    s’avisa de partager tous les Français en deux catégories : 1° la portion des                    sujets du roi désignés par le nom d’émigrés, et 2° ceux qui n’avaient pas émigré                    et qu’il embrassait sous la dénomination de <hi rend="i">régnicoles</hi>. Il                    voulait bien, d’ailleurs, ne point parler trop injurieusement de ceux-ci, des 25                    millions d’hommes qui formaient la masse de la nation : « Il est bien reconnu,                    disait-il, que les régnicoles, comme les émigrés, appelaient de tous leurs vœux                    un heureux changement, lors même qu’ils n’osaient pas encore l’espérer. » Ainsi,                    Français de 1792 qui couriez à la frontière, vous qui sauviez la patrie menacée,                    vous qui, à la suite des armées refoulées de la coalition, passiez le Rhin et                    l’Escaut et les Alpes, qui combattiez à Rivoli, à Zurich, aux pyramides et                    autres lieux, vous étiez des régnicoles ; il est bon de savoir le nom qu’on a.                    Et l’on daignait de plus vous amnistier, et reconnaître que vous en étiez venus                    avec le temps au même point que les émigrés, bien que par le chemin le plus                    long, tandis que ceux-ci avaient suivi <hi rend="i">la ligne droite</hi>. En                    récompense de l’habileté et du tact dont il avait fait preuve dans la discussion                    de cette loi, M. Ferrand recevait le titre de <hi rend="i">comte</hi>.</p><p>On se demande, la Charte une fois promulguée, et dans les choses du gouvernement                    proprement dit, ce que faisait pendant toute cette année la prudence, la sagesse                    de Louis XVIII qui en a montré, en effet, depuis, et qui n’était pas alors                    affaibli de santé comme on l’a trop vu sur la fin : retranché derrière                    M. de Blacas et comme invisible, il disparaît profondément <pb n="366"/>dans son                    fauteuil. On se demande encore ce que c’est que cette singulière forme de                    sagesse et d’expérience qui n’est pas mûre à cinquante-neuf ans, après                    vingt-cinq années d’épreuves, et qui a besoin d’un nouveau malheur, d’une                    nouvelle crise stimulante, pour être mûre à soixante et un ans. Montaigne aurait                    appelé cela une sagesse traînarde et goutteuse<note place="bottom" resp="author">[NdA] Et                        encore il ne la garda pas jusqu’au bout. Je demandais un jour à                        M. Royer-Collard si Louis XVIII, vers la fin, lorsqu’il accepta et subit les                        royalistes <hi rend="i">ultra</hi> (Villèle, Corbière), auxquels il avait                        résisté tant qu’il avait pu, avait bien toute sa tête. — « Il avait un peu                        baissé, me répondit M. Royer-Collard ; vers la fin il n’y avait plus en lui                        que ce qu’il était tout d’abord, le bel esprit, le petit esprit du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Tout ce que                        l’expérience lui avait donné d’acquis dans l’intervalle s’en était                        allé. »</note>.</p><p>Les ordonnances émanées directement du roi n’étaient pas moins <hi rend="i">au                        rebours</hi> que les paroles de ses conseillers : par l’une, il modifiait                    l’organisation de la Légion d’honneur et supprimait plusieurs des établissements                    consacrés à l’éducation gratuite des orphelines des membres pauvres de cet                    Ordre ; par une autre, il déclarait supprimées les Écoles militaires de                    Saint-Cyr, de Saint-Germain et de La Flèche, qui devaient être remplacées par                    une école unique, analogue à celle que Louis XV avait fondée en 1751. Dans le                    préambule de cette ordonnance, le roi disait « qu’elle avait pour but de faire                    jouir la <hi rend="i">noblesse</hi> des avantages que lui avait accordés l’édit                    de son aïeul. » Ainsi, après vingt-cinq ans de guerres très démocratiques, au                    moins par le résultat et par l’avancement, on allait redemander avant tout de la                    naissance pour faire des officiers. L’impression du public fut si forte contre                    ces deux ordonnances qu’elles restèrent sans exécution.</p><quote><p rend="indent"><pb n="367"/>Dès la fin de l’année 1814, nous dit                        M. de Viel-Castel, dont l’opinion compte d’autant plus qu’il ne se montre                        point favorable au régime impérial antérieur, il était évident pour tout le                        monde que les gouvernants n’étaient pas en accord avec le sentiment public,                        que les lois, les institutions qu’ils appliquaient avec plus ou moins de                        fidélité n’avaient pas leurs sympathies, et qu’un penchant irrésistible les                        entraînait, sinon à les violer, au moins à en éluder l’esprit. On était                        frappé de leur aveuglement, de leur incapacité, de leur faiblesse. Le                        sentiment qu’ils inspiraient n’était pas celui d’une haine vive et                        passionnée que leurs actes n’auraient pas justifiée, mais d’une aversion                        profonde, mêlée de dédain et de dérision. On ne se sentait pas gouverné.                        Chacun disait que les choses ne pouvaient durer ainsi, et, bien qu’il fût                        encore impossible de prévoir de quel côté viendrait l’orage, les esprits                        étaient déjà en proie à cette agitation fébrile qui précède presque toujours                        les grands mouvements.</p></quote><p rend="indent">Ainsi conclut M. de Viel-Castel à la veille des Cent-Jours. Malgré                    le budget déjà équilibré et les justes combinaisons financières du baron Louis,                    malgré les succès diplomatiques de M. de Talleyrand à Vienne, les deux côtés                    honorables de 1814, et qu’il nous fait si bien connaître ; malgré ces                    compensations qui n’étaient pas sensibles aux yeux du public, l’historien nous                    montre la situation intérieure comme s’étant peu à peu délabrée d’elle-même et                    comme étant devenue par degrés désespérée. La sécurité manquait à ce régime ; on                    en avait conscience ; l’opinion publique était démoralisée, et les conspirations                    (même sans se lier entre elles) s’essayaient déjà de toutes parts.</p><p>Pour moi, après cette lecture patiente, suivie, instructive, lorsque j’arrive aux                    événements du 1<hi rend="sup">er</hi> mars, au débarquement de Napoléon à                    Cannes, quand j’entends vibrer les paroles aiguës, vengeresses, de sa                    proclamation, de son adresse à l’armée, j’éprouve un soulagement, un sentiment                    de délivrance, coûte que coûte, après tant d’affronts et d’inepties ; je suis                        <pb n="368"/>entraîné, je suis peuple, je sens comme le peuple, et, sans                    plus de théorie, 1815 m’est expliqué. Il était devenu nécessaire,                    inévitable.</p><p>Un sage a souhaité qu’il fût accordé à l’homme de bien par le ciel de recommencer                    sa vie, comme on donne une seconde édition d’un premier ouvrage, afin de pouvoir                    le retoucher et le corriger, en effacer toutes les fautes. Pareille faveur fut                    accordée à la Restauration : elle aura, en effet, sa seconde édition, — revue,                    augmentée et développée, très illustrée à coup sûr et très embellie, ornée de                    toutes sortes d’images et de figures brillantes, — mais, au fond et en                    définitive, une édition nullement corrigée<note place="bottom" resp="author">[NdA] Une petite                        querelle que je veux faire à M. de Viel-Castel, et qui retombe en partie sur                        son imprimeur, c’est de ne pas soigner les noms propres ; ils sont                        véritablement trop maltraités et en trop d’endroits de ces deux premiers                        volumes. M. Bédoch n’a jamais été un nom illustre, mais où apprendra-t-on à                        bien prononcer ce nom estimable, sinon dans les comptes rendus de la session                        de 1814 ? pourquoi l’écrire <hi rend="i">Redoch</hi> (t. <num>ii</num>,                        p. 4) ? De même pour M. Clausel de Coussergues qu’on fait passer par toutes                        sortes d’orthographes (t. <num>i</num>, p. 408, 426, 430); et M. Flaugergues                        donc, qui est partout déguisé en <hi rend="i">Flangergues</hi>                            (t. <num>i</num>, p. 459, 461, etc.) ! En revanche, M. de Gentz, le                        célèbre publiciste viennois, est écrit M. de <hi rend="i">Geaz</hi>                            (t. <num>ii</num>, p. 175). M. de Stassart n’était pas le <hi rend="i">comte</hi>, mais le baron de Stassart (t. <num>ii</num>, p. 486).                        M. de Barbé-Marbois n’a jamais été premier président de la Cour de <hi rend="i">cassation</hi> (t. <num>i</num>, p. 438), et l’historien le                        sait bien, puisqu’il le replace ensuite à la tête de la Cour des comptes.                        — Ces soins de détail sont indispensables, et M. de Viel-Castel est si                        scrupuleux dans ses analyses, si impartial dans ses exposés, si judicieux                        dans ses réflexions, qu’il doit absolument à son œuvre cette dernière                        surveillance.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

