<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires du duc de Luynes sur la Cour de Louis XV, publiés par MM. L. Dussieux et E. Soulié.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-07-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-07-23"><head><hi rend="i">Mémoires du duc de Luynes sur la Cour de Louis XV</hi>, publiés                    par MM. L. Dussieux et E. Soulié<note place="bottom" resp="author">[NdA] Librairie de                        Firmin Didot. Les quatre premiers volumes sont en vente. — (La publication a                        continué depuis.)</note>.</head><dateline>Lundi, 23 juillet 1866.</dateline><p rend="indent"><pb n="369"/>Ce furent des curieux de tout temps que les                    de Luynes ; non que je veuille remonter, pour retrouver en lui ce trait                    caractéristique, au chef même de leur race, à l’auteur de leur illustration                    historique, et insister sur les talents ornithologiques par lesquels il gagna,                    dit-on, la faveur de Louis XIII. Le connétable était curieux d’oiseaux et de                    beaucoup d’autres choses. Mais la curiosité proprement dite, la curiosité                    ouverte, amusée, désintéressée, sans autre but qu’elle-même, se marque à la                    seconde génération. Le fils du connétable est un savant, un amateur de la                    philosophie nouvelle, un traducteur de Descartes ; non seulement on discutait                    autour de lui, et à son exemple, dans son petit château de Vaumurier, mais on y                    disséquait des animaux, des chiens, pour s’assurer si les bêtes étaient ou                    n’étaient pas de pures horloges et des automates. Son fils, le duc de Chevreuse,                    l’élève de Lancelot et l’ami de Fénelon, est une autre espèce de curieux,                    toujours dans les projets, <pb n="370"/>dans les mémoires, dans le travail du                    cabinet, dans les entreprises nouvelles, dont il s’engoue, qu’il étudie à fond,                    mais qu’il ne mène pas toujours pour cela à bonne fin : on peut voir, sur son                    compte, ce que Saint-Simon et Fénelon, tous deux d’ailleurs pleins de respect                    pour lui, s’accordent à dire. Son petit-fils, le duc de Luynes, celui dont on                    nous donne aujourd’hui les <hi rend="i">Mémoires</hi>, aussi pieux que son                    aïeul, mais plus apaisé d’imagination, vivait en homme de grande naissance à la                    Cour dans la familiarité de la reine Marie Leczinska, dont la duchesse, sa                    seconde femme, était dame d’honneur. Avec des goûts sérieux, il paraît s’être                    demandé de bonne heure comment il pourrait remplir de quelque occupation suivie                    cette existence toute d’étiquette ou de loisir, et il pensa qu’un journal dans                    le genre de celui de Dangeau, mais dressé et digéré avec plus de soin, pourrait                    avoir son utilité. Il se mit donc à enregistrer et noter tout ce qui se passait                    sous ses yeux, s’abstenant de toute réflexion, et ne s’appliquant qu’à relever                    les faits avec toute l’exactitude possible. Ces sortes de journaux qui, à                    quelques années de distance, deviennent nécessaires aux contemporains eux-mêmes,                    s’ils veulent apporter de l’ordre et de la précision dans leurs souvenirs,                    augmentent de prix, au bout d’un siècle, pour la postérité qui y apprend                    quantité de choses qu’on ne sait plus, et que presque personne n’a songé à                    écrire. C’est ainsi qu’à la suite de la publication complète du <hi rend="i">Journal</hi> de Dangeau, dont ils se sont si bien et si consciencieusement                    acquittés, MM. L. Dussieux et Eudore Soulié ont eu l’idée de mettre au jour ces                        <hi rend="i">Mémoires du duc de Luynes</hi>, dont ils connaissaient                    l’existence, et ils ont été secondés dans leur désir par l’obligeance du duc <pb n="371"/>actuel, qui a donné le dernier lustre à cette curiosité héréditaire                    dans sa famille par son amour éclairé des arts, par ses collections célèbres, et                    par le goût aussi bien que par la munificence qu’il y a portés. On pardonne à la                    fortune du connétable, quand on voit le noble usage qu’en ont fait ses                    descendants.</p><p>Le duc de Luynes, l’auteur des mémoires, s’était donc proposé un travail bien                    minutieux, bien peu élevé, ce semble, et sans haute portée : il ne visait qu’à                    être (<hi rend="i">incognito</hi>) un collecteur d’anecdotes, — pas même                    d’anecdotes —, de faits quelconques journaliers se passant à la Cour et sous ses                    yeux. Mais ici le complet et la parfaite exactitude rachètent la minutie.                    Imaginez un observateur exact et patient qui, habitant une contrée sujette à de                    grandes variations de température, consulte deux ou trois fois dans les                    vingt-quatre heures le baromètre, le thermomètre, l’hygromètre ; qui, pendant                    plus de vingt ans, note et mesure la quantité d’eau qui tombe chaque semaine,                    chaque mois ; qui dresse de tout cela des tables météorologiques sur les                    chiffres desquelles on peut compter : il aura rendu service au savant futur qui                    en tirera des inductions, des résultats peut-être et des lois. C’est précisément                    ce genre de service que le duc de Luynes aura rendu à l’historien du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. On peut aujourd’hui, grâce                    aux mémoires de d’Argenson, aux mémoires (malheureusement si mal donnés) du                    président Hénault, grâce surtout à ce journal quotidien de la Cour rédigé par                    M. de Luynes, écrire de la première moitié du règne de Louis XV une histoire                    précise, qui n’eût pas été possible il y a quelques années. Cette histoire sera                    encore mieux pourvue de ses éléments et instruments essentiels quant à l’époque                    de la Régence, lorsqu’on aura donné <pb n="372"/>les mémoires du duc d’Antin                    qu’a connus Lemontey, et qui sont rentrés depuis dans de jalouses ténèbres.                    Sachons donc gré à l’auteur des présents mémoires d’avoir rempli son dessein,                    même au prix de tant de détails qui sont de pure étiquette, de nous avoir tenus                    au courant de tous les pas et démarches du roi, de la reine, du principal                    ministre, de livrer ces faits tout secs et nus à notre critique, à nos                    réflexions : à voir le soin et le scrupule de ponctualité qu’apporte dans les                    moindres circonstances de son narré le noble chroniqueur, je suis tenté de                    l’appeler (toute proportion gardée) le Tillemont de la Cour.</p><p>Je voudrais donner idée, par quelques extraits, de l’intérêt qu’offrent ces                    mémoires pour ceux même qui, sans être historiens, se contentent de les                    feuilleter et savent bien y discerner du coin de l’œil les pages qu’on peut                    passer et celles qu’il faut lire. Sur le cérémonial de Louis XV, sur les                    questions de révérences, de <hi rend="i">tabourets</hi>, de <hi rend="i">pliants</hi>, de <hi rend="i">carreaux</hi>, qui reviennent à tous moments,                    — sur le droit que prétendent avoir les ducs d’avoir à l’église des <hi rend="i">carreaux</hi>, non pas <hi rend="i">devant</hi> le roi, mais <hi rend="i">derrière</hi> ; — sur tout cela, je passe. Cependant, quand il s’agit de                    Louis XIV et de l’importance qu’avaient alors ces grâces d’entrées, ces                    permissions de suivre, ces faveurs singulières si fort recherchées du courtisan,                    il y a lieu de s’arrêter avec M. de Luynes, et de les relever comme des traits                    de mœurs qui ont leur signification et leur physionomie. Causant avec un homme                    de la vieille Cour, M. de Luynes, qui aimait ainsi à interroger chacun sur son                    coin d’histoire, tirait de lui cette jolie anecdote :</p><quote><p rend="indent">Du temps du feu roi, toutes les petites circonstances par où on                        pouvait lui faire sa cour étaient des grâces importantes. M. de <pb n="373"/>Nangis m’en contait aujourd’hui un exemple. Étant à la chasse avec le feu                        roi dans la forêt de Marly, il imagina, pour lui faire sa cour, de lui                        demander la permission de le suivre à la chasse à tirer ; mais étant fort                        embarrassé de demander <hi rend="i">une si grande grâce</hi> au roi (<hi rend="i">M. de Nangis n’avait alors que vingt-cinq ou vingt-six                        ans</hi>), le roi lui dit qu’il était bien jeune pour lui demander <hi rend="i">une pareille grâce</hi>, et qu’il verrait. Quelques moments                        après, ayant trouvé M. de Nangis et l’ayant appelé, il lui dit qu’il avait                        pensé à ce qu’il lui avait demandé, qu’il lui en savait bon gré parce que ce                        n’était pas une chose amusante, qu’il lui accordait cette grâce à deux                        conditions : la première, qu’il n’en parlerait point qu’il ne l’eût permis,                        la seconde qu’il en userait modérément. Plusieurs jours se passèrent sans                        que M. de Nangis osât faire usage de cette permission ; enfin, dans le même                        voyage, s’étant trouvé auprès de Bontemps (<hi rend="i">le valet de                            chambre</hi>) dans le salon de Marly, Bontemps lui dit qu’il savait                        quelqu’un qui irait bientôt à la chasse à tirer avec le roi. M. de Nangis                        fit l’ignorant et le pressa extrêmement de lui dire qui c’était. Bontemps                        l’assura qu’il pouvait donner cette bonne nouvelle à celui que cela                        regardait ; enfin, ils s’expliquèrent plus clairement, et M. de Nangis, fort                        embarrassé de savoir si, sur cette conversation, il devait profiter de la                        permission, dit à Bontemps qu’il irait dès le lendemain, et que, si le Roi                        le trouvait mauvais, il le citerait. Bontemps en convint, et dès le                        lendemain M. de Nangis, ayant laissé partir le roi pour la chasse, monta à                        cheval pour l’aller joindre. M. le duc de Berry (<hi rend="i">le petit-fils                            de Louis XIV</hi>), qui avait beaucoup d’amitié pour lui, le voyant                        arriver et ne doutant pas que ce fût une étourderie, fit tout ce qu’il put                        pour l’engager à s’en retourner. M. de Nangis n’avoua jamais qu’il eût la                        permission et continua son chemin, répondant de mauvaises raisons à tout ce                        que lui dit M. le duc de Berry, et ensuite à M. le premier (<hi rend="i">le                            premier écuyer</hi>) qui était venu lui parler, étant persuadé que cette                        démarche déplairait au roi. M. de Nangis se mit derrière tout le monde ; le                        Roi, ayant tourné, l’aperçut, et, lui adressant la parole, lui dit : « Que                        dites-vous de ma chienne, trouvez-vous qu’elle chasse bien ? » Ce discours                        étonna extrêmement tous les spectateurs, et dès le soir même toute la Cour                        vint faire des compliments à M<hi rend="sup">me</hi> la maréchale de                        Rochefort (<hi rend="i">grand-mère de M. de Nangis</hi>) et à                        M. de Nangis.</p></quote><p rend="indent">N’est-ce pas là un récit charmant, qui donne juste le ton et qui en                    dit plus que toutes les réflexions ne pourraient faire ? Le cérémonial                    monarchique, en moins de cent ans, avait certes fait du chemin depuis <pb n="374"/>les chasses de Henri IV jusqu’à celles de Louis XIV ; c’est à                    croire qu’on n’avait plus affaire à la même espèce et à la même nature de                    monarchie.</p><p>Il y avait cependant, alors même, de singulières infractions à cette étiquette,                    et telles qu’on ne le croirait pas, si un narrateur aussi véridique que                    M. de Luynes ne nous les certifiait en nous citant ses garants et auteurs :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse mère (<hi rend="i">fille                            naturelle de Louis XIV</hi>) me contait à Marly, il y a quelques jours,                        que dans les soupers du feu roi avec les princesses et des dames à Marly, il                        arrivait quelquefois que le roi, qui était fort adroit, se divertissait à                        jeter des boules de pain aux dames et permettait qu’elles lui en jetassent                        toutes. M. de Lassay, qui était fort jeune et n’avait encore jamais vu ces                        soupers, m’a dit qu’il fut d’un étonnement extrême de voir jeter des boules                        de pain au roi ; non seulement des boules, mais on se jetait des pommes, des                        oranges. On prétend que M<hi rend="sup">lle</hi> de Viantais, fille                        d’honneur de M<hi rend="sup">me</hi> la princesse de Conti, fille du roi, à                        qui le roi avait fait un peu de mal en lui jetant une boule, lui jeta une                        salade tout assaisonnée.</p></quote><p rend="indent">Qui donc s’attendrait à ces débauches de gaieté de Marly, au sortir                    des majestueuses symétries de Versailles ?</p><p>Il y a des usages qui disparaissent insensiblement : mais à quelle date ont-ils                    disparu ? tout le monde a oublié de le dire. On dînait autrefois avec le chapeau                    sur la tête, c’était la règle. Dans le dîner burlesque de la satire de Boileau,                    on voit à un certain moment l’un des campagnards <hi rend="i">relevant sa                        moustache</hi></p><quote><l>Et son feutre à grands poils ombragé d’un panache :</l></quote><p rend="noindent">il dînait donc le chapeau sur la tête, bien qu’on fût dans une                    salle fort chaude et en plein été. Quarante ans plus tard, cet usage subsistait                    encore. L’abbé Le Dieu, ancien secrétaire de Bossuet, étant allé visiter <pb n="375"/>Fénelon à Cambrai en septembre 1704, fut invité à dîner et à souper                    avec le prélat, et il nous a laissé un détail minutieux de tout ce dont il fut                    témoin en ce palais où régnait la politesse : « M. l’archevêque, dit-il, prit la                    peine de me servir de sa main de tout ce qu’il y avait de plus délicat sur sa                    table ; je le remerciai chaque fois en grand respect, <hi rend="i">le chapeau à                        la main</hi>, et chaque fois aussi il ne manqua jamais de <hi rend="i">m’ôter son chapeau</hi>, et il me fit l’honneur de boire à ma santé. » Du                    temps de M. de Luynes, il paraît que l’usage ordinaire de dîner le chapeau sur                    la tête subsistait encore, puisqu’il remarque qu’on se découvre quand on dîne                    avec le roi. Voici, du reste, le passage duquel on peut tirer cette                    conséquence</p><quote><p rend="indent">On sait, dit-il (<hi rend="i">août 1738</hi>), qu’il y a                        longtemps qu’il est en usage, lorsqu’on a l’honneur de manger avec le roi,                        d’ôter son chapeau ; ce n’était pas autrefois le respect, et M<hi rend="sup">me</hi> la maréchale de Villars m’a dit que dans le temps qu’elle                        suivait M. le maréchal dans ses campagnes, les officiers qui mangeaient avec                        elle et M. le maréchal, même les ordonnances de la maison du roi, le                        gendarme, le chevau-léger, etc., qui ont toujours l’honneur de manger avec                        le général, y mangeaient avec leurs chapeaux sur la tête. J’ai vu aussi cet                        usage, et il n’y a pas grand nombre d’années qu’il est supprimé. Cependant                        il faut qu’il ait varié, car M. de Polastron m’a dit qu’à une des campagnes                        de M. le duc de Bourgogne, à la table de M. le duc de Bourgogne, on mangeait                        sans chapeau, et quand quelqu’un, ignorant cet usage, gardait son chapeau,                        on l’en avertissait ; et M. le maréchal de Boufflers, dans la même campagne,                        disait à ceux qui dînaient chez lui d’ôter leurs chapeaux parce qu’il                        faisait chaud, ce qui prouverait que la règle était de l’avoir.</p></quote><p rend="indent">Ce passage ne semble-t-il pas indiquer qu’à cette date de 1738 et                    autre part qu’à la Cour, lorsqu’on n’était pas en cérémonie, on dînait encore                    avec le chapeau sur la tête ? — C’est au reste une simple question que je                    propose : Aristote a oublié de la traiter dans son fameux chapitre « Des                    chapeaux ».</p><p><pb n="376"/>Il y a une jolie histoire sur le cuisinier du maréchal de Tessé, qui                    mystifia un jour son maître et le roi (Louis XIV) et toute la Cour. C’était à                    l’un des bals masqués que donnait la duchesse de Bourgogne, et où naturellement                    on se trouvait affranchi des formalités régulières. Tout le monde y était admis,                    pourvu que, dans chaque troupe de masques qui se présentait, un d’eux se                    démasquât et, s’étant fait connaître, répondit de tous ceux de sa troupe. Un                    masque de contrebande put ainsi s’introduire et se faufiler dans le bal ; mais                    je laisse conter M. de Luynes, qui tenait le récit du bailli de Froulay, qui                    disait le tenir du cuisinier lui-même :</p><quote><p rend="indent">Il (<hi rend="i">le cuisinier</hi>) était fort bien masqué en                        don Quichotte ; il était bien fait, avait de l’esprit et parlait espagnol à                        merveille. Le roi le remarqua et eut curiosité de savoir qui il était ; il                        donna ordre au maréchal de Tessé de questionner cet homme. M. de Tessé alla                        à lui, et voyant qu’il parlait aussi bien espagnol, il crut que c’était un                        Espagnol effectivement. Le cuisinier, bien loin de chercher à le détromper,                        lui répondit toujours avec esprit et légèreté, lui dit qu’il avait eu                        l’honneur de lui donner à dîner plusieurs fois en Espagne, lui cita même un                        tel jour où tels et tels étaient à dîner avec M. de Tessé, lui ajouta même                        que M. de Tessé, à Madrid, <hi rend="i">n’avait guère fait de dîners sans                            lui</hi>. Le maréchal, plus persuadé que jamais, vint dire au roi que                        c’était un seigneur espagnol vraisemblablement, mais qu’il ne le connaissait                        pas. Le roi eut curiosité de lui parler : le maréchal de Tessé l’amena ; le                        cuisinier parla au roi <hi rend="i">mauvais français</hi> ; le roi lui                        trouva de l’esprit et dit à M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine de le                        prendre pour danser. Il ne fut ni démasqué ni connu. Un mois ou six semaines                        après M. de Tessé étant prêt de se coucher, et son cuisinier étant dans sa                        chambre dans ce moment, il lui demanda s’il ne pourrait donc point lui faire                        découvrir le seigneur espagnol à qui il avait tant fait de questions. Le                        cuisinier lui dit qu’il pouvait lui en dire des nouvelles, pourvu que cet                        Espagnol fût sûr de ne lui avoir pas déplu, mais qu’il fallait qu’il lui                        parlât en particulier. M. de Tessé fit sortir tous ses gens, et il lui avoua                        ce qu’il avait fait.</p></quote><p rend="indent">Parmi les historiettes rétrospectives qui se glissent <pb n="377"/>dans les nouvelles courantes et dans le menu du jour, il en est une des plus                    piquantes sur Colbert ; mais comme, ici, M. de Luynes ne la tient que de seconde                    ou de troisième main, il y aurait à vérifier si tout ce récit concorde en effet                    avec les circonstances auxquelles il se rattache : tel qu’il est, je le livre à                    l’exacte critique de l’historien de Colbert, M. Pierre Clément.</p><quote><p rend="indent">On me contait aujourd’hui ce qui se passa dans le temps du                        grand carrousel que Louis XIV donna en 1662. C’était M. de Louvois qui avait                        proposé au roi de donner ce carrousel ; la proposition aurait assez plu à                        Louis XIV sans la dépense, qu’il regardait comme considérable et qu’il                        n’était pas en état de faire alors. M. de Louvois avait compté embarrasser                        M. Colbert par cette idée ; le roi en parla à M. Colbert, mais comme d’une                        chose impossible. M. Colbert répondit au roi qu’il ne pouvait assez                        approuver le conseil que M. de Louvois avait donné à Sa Majesté ; que                        c’était un projet digne d’un aussi grand roi. Le roi lui demanda à combien                        il estimait qu’irait la dépense, si ce serait un objet de trois ou quatre                        cent mille livres. M. Colbert dit au Roi qu’il ne fallait point le flatter                        sur cette dépense, qu’il fallait que la fête fût digne de celui qui la                        donnerait, et qu’elle coûterait au moins un million. Le roi crut alors la                        chose impossible, et demanda à M. Colbert comment il imaginait pouvoir                        trouver cette somme. M. Colbert pria le Roi de ne se point mettre en peine                        de l’argent, et lui dit qu’il ne lui demandait qu’une seule grâce, qui était                        de vouloir bien en garder le secret pendant huit jours. C’était dans le                        temps que l’on venait de donner les fermes générales ; les fermiers                        craignaient fort qu’on ne leur retirât le domaine de Paris. M. Colbert les                        envoya quérir aussitôt après la conversation qu’il eut avec le roi, et leur                        demanda pour quel prix ils mettaient le domaine de Paris dans les fermes                        générales. Comme leur intérêt était d’y donner une moindre valeur, ils                        dirent à M. Colbert un prix fort au-dessous de ce qu’il savait être la                        valeur réelle ; M. Colbert leur répondit qu’il était persuadé que le domaine                        de Paris rapportait davantage, mais que, pour en être plus certain, le roi                        le retirait pour six mois ; il convint avec eux d’un prix dont le roi leur                        tiendrait compte et dont ils furent contents : même le prix étant plus fort                        que leur estimation, ils furent obligés de lui en faire des remerciements.                        M. Colbert alla rendre compte au roi de ce qu’il venait de faire, et lui dit                        que Sa Majesté pouvait déclarer le carrousel, qu’il était même convenable                        qu’il fût annoncé dans toutes les cours étrangères et indiqué pour <pb n="378"/>dans trois ou quatre mois. Ce conseil fut suivi exactement ; il                        vint de toutes parts un prodigieux nombre d’étrangers. Trois semaines ou un                        mois avant le jour destiné pour le carrousel, M. Colbert représenta au roi                        que tout n’étant pas encore arrangé pour cette fête, il était plus                        convenable de la remettre pour quinze jours ou environ. Ce court intervalle                        ayant obligé ceux qui étaient venus de rester à Paris, la consommation                        extraordinaire que cette affluence attira dans la ville augmenta                        considérablement les revenus de Sa Majesté par rapport aux entrées, et                        lorsque la fête eut été donnée avec toute la magnificence possible et que le                        roi voulut savoir ce qu’elle lui coûtait, M. Colbert lui montra que, bien                        loin de lui avoir coûté, elle lui avait valu plus d’un million, tous frais                        faits.</p></quote><p rend="indent">C’est un joli tour de finances, un joli coup joué au profit de                        l’État<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. de Louvois n’était guère en mesure, en                        1662, de faire pièce à Colbert. On a supposé que ce fut à l’occasion des                        fêtes pour la paix de Nimègue que le tour fut joué.</note>.On en peut tirer                    une leçon d’économie politique, et M. de Luynes n’y manque pas ; car il cite à                    ce propos la réponse du roi de Pologne, Auguste le Magnifique, à l’avare roi de                    Prusse, qui s’étonnait qu’il pût suffire aux dépenses de son camp de plaisance à                    Muhlberg, et qui lui demandait son secret. Le roi Auguste tira un ducat de sa                    poche et lui dit ; « Si vous aviez ce ducat, vous le garderiez, et moi, je le                    donne ; il me revient cinq ou six cents fois dans ma poche. »</p><p>Mais le véritable intérêt des mémoires du duc de Luynes est moins dans les                    histoires d’autrefois, qui en relèvent de temps en temps l’apparente monotonie,                    que dans ces faits mêmes du jour, minutieusement enregistrés, et à travers                    lesquels il faut savoir lire. Dans les volumes publiés jusqu’ici, je vois se                    dérouler dans toute sa lenteur et sa débilité, comme un fleuve dormant dont on                    aperçoit à peine le cours, cette époque de transition, la fin du ministère du                    cardinal Fleury. Singulier spectacle, singulier jeu <pb n="379"/>auquel nous                    assistons : un vieillard de plus de quatre-vingts ans qui ne peut se décider à                    n’être plus ministre ; un roi de près de trente ans qui ne peut se décider à                    devenir homme et maître ! Toutes les phrases du monde nous en diraient moins                    là-dessus que le bulletin de chaque jour et le va-et-vient des principaux                    personnages. Je recommande, sur ce chapitre du cardinal, les mois de septembre                    et d’octobre 1738. Son Éminence a besoin de repos ; elle a l’estomac dérangé :                    M. de Luynes sait dans la dernière exactitude tous les détails de santé qui font                    rire quand Molière nous les étale, mais qu’on n’écrit plus ; il les note ; on a                    le compte, le chiffre exact des coliques du cardinal dans les vingt-quatre                    heures ; et « d’ailleurs, les différentes situations de la santé de M. le                    cardinal se remarquent aisément, se reflètent — sur le visage du roi. » Quant au                    cardinal, il continue de s’occuper d’affaires dans ses intervalles de répit ; il                    reçoit le viatique, mais il ne songe pas à lâcher le ministère ; il n’a pas                    l’idée qu’il puisse s’en aller déjà, et il le dit même assez agréablement à                    l’adresse de ceux qui attendent. À l’occasion du renvoi de M. Chauvelin, il                    disait : « Il s’ennuyait de ce que je vivais trop longtemps ; c’est un défaut                    dont je n’ai pas envie de me corriger si tôt. » Rencontrant dans un de ses                    salons, au milieu de trente personnes, M. de Bissy, dont on lui avait                    apparemment rapporté quelque propos, il va droit à lui, et le regardant en                    face : « Monsieur, vous voyez que je me porte bien ; cependant je ne mets point                    de rouge pour me donner un bon visage. » M. de Puységur, qui avait                    quatre-vingt-quatre ans<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est l’âge que lui donne le                        duc de Luynes ; il paraît qu’il n’avait guère, en effet, que quatre-vingts                        ans.</note>, demandait <pb n="380"/>depuis longtemps d’être chevalier de                    l’Ordre, et il pressait là-dessus le cardinal, qui lui répondit tout                    naturellement : « Monsieur, il faut un peu attendre. » L’archevêque de Paris,                    M. de Vintimille, fort âgé, mais un peu moins que le cardinal, sollicitait un                    régiment pour son neveu, et faisait remarquer au cardinal qu’il importait de                    l’obtenir promptement, d’autant plus que, quand lui, oncle, ne serait plus là,                    ce serait pour le jeune homme un grand appui de moins : « Soyez tranquille,                    répondait le cardinal, je m’engage à lui servir de père et de protecteur. » Sur                    quoi M. de Vintimille, malgré toute sa politesse, ne put s’empêcher d’éclater :                    « Pour moi, monseigneur, je sens bien que je suis mortel, mais je me recommande                    à Votre Immortalité. » Jamais on n’a mieux compris qu’en lisant les présents                    mémoires cette lente et coriace ténacité, ce doux et câlin acharnement au                    pouvoir qui caractérise l’ancien précepteur de Louis XV.</p><p>Le roi a des velléités de révolte, mais que c’est peu, et que c’est court ! Un                    jour qu’il est allé masqué au bal de l’Opéra en compagnie du comte de Noailles,                    il en parle au cardinal et lui dit que c’est M. de Noailles qui, pour dépister                    les curieux, a fait le rôle du roi et a fort bien joué tout le temps son                    personnage. « Oui, sire, reprend le cardinal ; mais j’ai ouï dire qu’il avait                    fait Votre Majesté un peu trop galante. » Le roi piqué fut un moment sans                    répondre, et il dit ensuite d’un ton sec : « J’en suis content, il n’a fait que                    ce que je lui ai ordonné. » Et il tourna le dos à son ancien précepteur qui                    croyait l’être toujours. Le cardinal rougit et se tut. — Une autre fois, pendant                    un voyage à Compiègne (juin-juillet 1739), une petite circonstance paraît digne                    de <pb n="381"/>remarque au duc de Luynes ; c’est encore une légère velléité                    d’indépendance :</p><quote><p rend="indent">M. le cardinal de Fleury était dans l’usage d’entrer dans les                        cabinets du roi par une porte de derrière dont il avait la clef. Ayant été                        averti pour le travail, il donna à Barjac (<hi rend="i">son valet de                            chambre</hi>) sa clef pour lui ouvrir la porte ; Barjac n’ayant pu en                        venir à bout, M. le cardinal crut que c’était sa faute et y essaya                        lui-même ; le bruit fut entendu du cabinet, et l’on vint ouvrir. M. le                        cardinal ayant conté au Roi ce qui venait de lui arriver, Sa Majesté lui dit                        qu’il avait fait changer les gardes (<hi rend="i">les gardes ou garnitures                            de la serrure</hi>).</p></quote><p rend="indent">Vers ce même temps (1739), il est curieux de voit comment le                    marquis d’Argenson, dans son journal, s’exalte en espérances, d’après les on dit                    qui transpirent et qui lui reviennent des cabinets ; il se flatte que le                    cardinal, dont on se moque dans les soupers de La Muette ou de Bagatelle, est à                    bout de crédit ; que le roi est las de lui, qu’il en est <hi rend="i">saoul</hi>                    et le déteste ; qu’il n’y a plus qu’un peu de honte qui le retienne encore à la                    veille de le renvoyer<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Journal et mémoires                            du marquis d’Argenson</hi>, publiés pour la Société de l’histoire de                        France, par M. Rathery, tome <num>ii</num>, page 137.</note> ; mais bientôt                    il s’aperçoit que c’est aller trop vite en besogne ; que M. Chauvelin, s’il                    comptait pour son retour sur ces batteries qu’il a dressées, mais qu’il ne                    dirige pas, se méprendrait étrangement ; que tout ce parti de M<hi rend="sup">lle</hi> de Charolais et de M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly n’a pas de                    force ni de consistance, et que, de ce côté aussi, tout se passe en velléités                    d’ambition, en désirs sans suite et non concertés. Le rusé cardinal, dans sa                    demi-retraite et ce qu’on appelait sa cour d’Issy, n’avait qu’à faire semblant                    de bouder, il les déjouait tous.</p><p>Les <hi rend="i">Mémoires du duc de Luynes</hi> nous découvrent <pb n="382"/>une                    chose assez neuve, le règne très prolongé de M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly                    comme maîtresse, et nous fixent sur son étendue <hi rend="i">chronologique</hi> ; ils le font, en effet, remonter avec certitude jusqu’à                    1733, c’est-à-dire à un temps où personne n’en avait le soupçon. Boisjourdain                    l’avait dit, je le sais bien, dans ses mémoires historico-satiriques ; mais ce                    n’était pas une autorité. De la sorte, ce règne de M<hi rend="sup">me</hi> de                    Mailly n’aurait guère duré moins de neuf ans, jusqu’en 1742. Il est vrai que                    cette première maîtresse de Louis XV n’abusa point de sa faveur, ne l’afficha                    point trop hautement, qu’elle n’en parut surtout point jalouse, et que, sauf                    quelques petits accès d’humeur et de caprice qu’on lui entrevoit, elle était la                    plus accommodante des femmes. Aussi s’accommodait-on d’elle du côté de la reine,                    et même du côté du cardinal. Les amis de la reine, et lui-même le duc de Luynes,                    s’expriment sur son compte avec assez d’éloges. Elle a pour elle, à la longue,                    le parti des honnêtes gens ; elle est devenue avec le temps, si l’on peut ainsi                    parler, une maîtresse légitime. Il est amusant, quand on sait de quoi il                    retourne, de suivre de l’œil jour par jour le train de cette Cour et de ses                    plaisirs, ces continuelles parties à La Muette, à Madrid, à La Rivière, à                    Choisy, ces voyages intimes du roi et des <hi rend="i">quatre sœurs</hi> ainsi                    qu’on les appelle, c’est-à-dire des deux princesses du sang, M<hi rend="sup">lle</hi> de Charolais et M<hi rend="sup">lle</hi> de Clermont, et des deux                    sœurs, M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly et M<hi rend="sup">me</hi> de                    Vintimille ; car M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly, à un certain moment, s’était                    adjoint une de ses sœurs, avec laquelle elle paraît avoir vécu en parfaite                    intelligence, quoique celle-ci fût d’une humeur plus hardie et plus inégale. La                    mort subite de M<hi rend="sup">me</hi> de Vintimille à <pb n="383"/>Versailles,                    à la suite de sa première couche, vient tout confondre et porter un coup bien                    rude au cœur de M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly comme à sa fortune ; et quand                    une autre sœur (car on ne sort point d’abord de cette famille de Nesle) se                    présente pour disputer l’héritage de M<hi rend="sup">me</hi> de Vintimille,                    cette fois c’est une rivale qui s’annonce, une ambitieuse véritable, non plus                    une femme à rien partager : M<hi rend="sup">me</hi> de La Tournelle, la future                    duchesse de Châteauroux, veut et impose des conditions éclatantes, qui vont                    mettre fin au règne traînant de son aînée. M. de Luynes, tout homme pieux qu’il                    est et de morale sévère, est bien obligé de nous initier à tout ce manège et à                    cet imbroglio d’intrigues qu’il lui est plus facile de traduire à l’extérieur,                    jour par jour et successivement, qu’il ne l’est à nous de le résumer avec                    convenance. Par M<hi rend="sup">me</hi> de La Tournelle, la politique va                    s’introduire décidément dans l’alcôve ; il y a un dessein arrêté : elle prétend                    faire de son royal amant un monarque véritable et, s’il se peut, un héros.                    Jusque-là il n’y avait eu que de vains projets et des pourparlers                    contradictoires, une coterie plutôt qu’une cabale. M<hi rend="sup">me</hi> de                    Vintimille, liguée avec M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly, ne s’était jamais                    senti de force à faire ce coup d’État dans l’âme du roi, et un jour qu’en une                    circonstance critique M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly et elle avaient essayé                    de lutter directement contre l’influence du cardinal, au moment même de réussir                    sur l’objet en question, elles virent en définitive qu’il fallait céder, et M<hi rend="sup">me</hi> de Vintimille dit fort sensément à sa sœur : « Nous                    pourrions peut-être l’emporter aujourd’hui sur le cardinal, mais il est                    absolument nécessaire au roi, et nous serions renvoyées dans trois jours. » M<hi rend="sup">me</hi> de La Tournelle tenta hardiment <pb n="384"/>l’aventure :                    l’eût-elle emporté si le cardinal eût vécu ?… Elle se brisa peu après sur                    d’autres écueils. — Ce sont ces graves événements de l’intérieur des cabinets et                    des petits appartements, dont les premiers volumes du duc de Luynes nous donnent                    le fil continu et comme le canevas tout uni : il n’y a plus qu’à broder                    là-dessus des fleurs, si l’on veut, et à semer des couleurs. C’est affaire à                    MM. de Goncourt, qui sont si bien informés d’ailleurs et si friands de toutes                    ces choses du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>En résumé, les <hi rend="i">Mémoires du duc de Luynes</hi> renferment sans doute                    bien des futilités de pur cérémonial, mais aussi beaucoup de particularités                    curieuses, et quelques-unes même d’importantes.</p></div></body>
</text>
</TEI>

