<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Correspondance de Buffon. publiée par M. Nadault de Buffon</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-03-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-03-26"><head><hi rend="i">Correspondance de Buffon</hi><lb/>publiée par M. Nadault de                        Buffon<note place="bottom" resp="author">[NdA] 2 vol. in-8. Maison Hachette, rue Pierre                        Sarrazin, 14.</note></head><dateline>Lundi, 26 mars 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="320"/>On n’avait point jusqu’ici un recueil des lettres de                    Buffon ; on n’en avait que des extraits qui avaient servi de pièces à l’appui                    dans des biographies ingénieuses et savantes ; mais le lecteur aime, en fait de                    correspondance, à se former lui-même un avis ; il prend plaisir, quand il le                    peut, à aborder directement les hommes célèbres et à les saisir dans leur esprit                    de tous les jours. Ce qu’était Buffon dans l’habitude de la vie, dans le train                    et le ton ordinaire de sa pensée, on le sait à présent, et l’on peut s’en faire                    une idée exacte, sans exagération, sans caricature.</p><p>Les quatre grands personnages littéraires du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ont écrit des lettres fort inégalement et avec des                    différences qui sont bien celles de leur caractère, de leur physionomie.                    Voltaire est le premier, et il demeure incomparable : vif, naturel, facile,                    toujours prêt, donnant au moindre compliment un tour aisé, une grâce légère,                    exprimant au besoin des pensées sérieuses, mais les déridant bientôt, et                    toujours attentif à plaire, à <hi rend="i">faire rire l’esprit</hi>.</p><p><pb n="321"/>Rousseau est aussi dans son genre un grand épistolaire ; mais quel                    travail, quelle lenteur de lime, que de soin ! il a des lettres bien éloquentes,                    mais des lettres faites, refaites, dont il garde évidemment des copies. Quand il                    écrit à M. de Malesherbes ou même à M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot, ce ne                    sont plus des lettres, ce sont des ouvrages.</p><p>Montesquieu écrit peu (autant du moins qu’on en peut juger par ce qu’on a), et il                    écrit sans prétention : son grand esprit, sa forte et haute imagination, sa                    faculté élevée de concevoir et son talent de frapper médaille ou de graver, sont                    tout entiers tournés et employés à ses compositions savantes et rares. Dans le                        <hi rend="i">tous-les-jours</hi> il se relâche, il se détend, il est                    bonhomme ; bref, saccadé, un peu haché, avec des traits vifs, des images                    brusques. Ce n’est point un improvisateur perpétuel comme Voltaire, ni un coquet                    sérieux, un limeur et un polisseur de tous les instants, comme Rousseau : il ne                    prend aucune peine quand il écrit à ses amis, et l’on s’en aperçoit, bien que                    son style garde du bel air et de l’épigramme.</p><p>Buffon, aux saillies près, et avec plus d’égalité dans la façon ou dans le                    sans-façon, serait assez, comme épistolaire, du même genre que Montesquieu. Ne                    lui demandez pas, quand il prend la plume pour écrire une lettre, de songer à                    vous plaire, à vous égayer, à faire qu’on dise dans le monde autour de soi :                    « Il m’a écrit une belle ou une jolie lettre. » Buffon ignore le joli ; il a                    l’ambition et l’art de dire les grandes choses ; il n’a ni l’art ni le souci de                    dire les petites. Il n’a pas ce tour qui est indépendant du fond, le secret de                    l’élégant badinage : il aime assez la joie, la jovialité, ce qui est tout                    différent. Si cela n’avait <pb n="312"/>l’air d’une plaisanterie à force d’être                    vrai, je dirais qu’il est le contraire des Marot, des Sarrasin, des Voiture, de                    Voltaire dans le genre léger. Il est de niveau avec les grands sujets qui                    s’offrent à sa vue, mais il aime peu à se baisser pour cueillir des fleurs. Il a                    de l’orgueil, c’est lui qui le dit, mais <hi rend="i">sans coquetterie</hi>.</p><p>Pour écrire des lettres excellentes et durables en tant que pièces littéraires,                    je ne sais que deux manières et deux moyens : avoir un génie vif, éveillé,                    prompt, à bride abattue, et de tous les instants, comme M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, comme Voltaire ; ou se donner du temps et prendre du soin,                    écrire à main reposée, comme Pline, Bussy, Rousseau, Paul-Louis Courier : — en                    deux mots, improviser ou composer. (On vient de publier un recueil très amusant                    de lettres qui sont entre les deux manières, qui tiennent à la fois de l’étude                    et de la libre causerie, de la préméditation et de la verve, celles de                    Béranger.)</p><p>Les lettres de Buffon n’appartiennent ni à l’un ni à l’autre genre ; elles n’ont                    rien de l’improvisation animée ni de la rédaction curieuse. Il est manifeste                    qu’en les écrivant (à part un petit nombre de cas solennels qui tranchent sur le                    sans-gêne ordinaire), il n’avait aucune arrière-pensée de publicité non plus                    qu’aucune recherche d’agrément : il croyait n’écrire que pour l’ami à qui il                    s’adressait, sur ce qui l’occupait dans le moment, sur ses affaires, ses                    intérêts, ses affections. Aussi cette <hi rend="i">Correspondance</hi> nous                    rend-elle le plus sincère et le plus véridique témoignage de ses mœurs, de ses                    habitudes d’esprit, de sa manière d’être et de sentir. Littéralement, Buffon                    n’avait pas à grandir ni à déchoir ; le grand écrivain en lui <pb n="323"/>est                    dès longtemps hors de cause et ne saurait dépendre de ce qu’il peut y avoir d’un                    peu commun dans ses lettres : moralement, sa correspondance nous le montre                    partout, et dans toute la teneur de sa vie, sensé et digne. Elle lui fait                    honneur par bien des côtés ; elle ne le diminue en rien.</p><p>Les lettres de jeunesse (1729-1740) sont peu nombreuses, mais suffisantes pour                    faire apprécier le goût, les mœurs, les jugements et le ton de Buffon en ces                    années antérieures à sa grande carrière. Elles sont écrites la plupart à des                    compatriotes, au président de Ruffey, au président Bouhier, à Daubenton, à un                    abbé Le Blanc qui est assez à Buffon ce que l’abbé de Guasco était à                    Montesquieu. Buffon leur parle à ventre déboutonné, comme on dit ; c’est franc,                    naturel, mais nullement distingué. Il dit crûment ce qu’il aime, il appelle                    volontiers les choses par leur nom. On a bien fait de ne pas supprimer ces                    crudités qui sont une marque de l’esprit bourguignon en général, et aussi du ton                    particulier de Buffon quand il était en pleine familiarité. Les jugements                    littéraires qui viennent parfois se mêler à ces détails d’existence provinciale                    sont justes, mais assez en gros. Buffon n’ira jamais beaucoup plus à fond, et il                    négligera le menu ; s’il sait et si, par hasard, il cite un jour une épigramme                    de Piron contre le petit Poinsinet, c’est que Piron est de Dijon et que                    l’épigramme sent la moutarde. D’ailleurs, il s’intéresse peu aux querelles                    d’auteurs ; il est lui-même et sera toujours très peu auteur dans sa vie, dans                    ses lettres. Il n’entrera pas plus dans les raffinements que dans les coteries                    de son siècle. De bonne heure il déclare son goût pour la campagne, pour la                    résidence rurale et sa noble tranquillité ; il ne vient à Paris que pour <pb n="324"/>affaires, à son corps défendant : il ne paraît en aucun temps avoir                    pris plaisir à se plonger dans le tourbillon.</p><p>Buffon ne commence à devenir celui que l’on connaît et que nous admirons que du                    moment qu’il est placé à la direction du Jardin et du Cabinet du roi : jusque-là                    c’était un génie expectant, et à qui manquait son objet. La correspondance nous                    montre bien ce moment décisif de son entrée et de sa pleine installation dans la                    grande voie qu’il a ouverte et illustrée. Pourtant le cercle de ses                    correspondants ne semble guère d’abord s’élargir ni se varier beaucoup. Je sais                    qu’il faut faire la part de ce qui a été perdu, de ce qui ne s’est point                    transmis ; mais des hommes célèbres du siècle avec lesquels on le compare                    d’ordinaire, il en est peu avec qui Buffon paraisse avoir été en commerce                    habituel de lettres. Il n’est même question d’eux qu’en passant. Rien de                    Fontenelle ; peu de chose sur Montesquieu. Voltaire est jugé à trois moments :                    d’abord comme « un très grand homme, et aussi un homme très aimable » ; puis,                    pendant la brouille, comme un diseur de <hi rend="i">sottises</hi> qu’on doit                    éviter de lire, un atrabilaire qui vise à tort et à travers à l’<hi rend="i">universalité</hi>. Enfin, à l’heure de la réconciliation (novembre 1774),                    il y a une lettre à Voltaire qui est à la fois d’une haute emphase et d’une                    extrême modestie. Buffon lui accorde le génie créateur qui tire tout de sa                    propre substance : « Il n’existera jamais, lui dit-il, de <hi rend="i">Voltaire                        second</hi> » ; c’était une réplique au compliment de Voltaire qui avait                    appelé Archimède de Syracuse <hi rend="i">Archimède premier</hi>, pour donner à                    entendre que Buffon était <hi rend="i">Archimède second</hi> ; et faisant ainsi                    à son rival de Ferney les honneurs du <hi rend="i">génie</hi>, Buffon ne se                    réserve pour lui que le <pb n="325"/><hi rend="i">talent</hi>, lequel, si grand                    qu’il soit, dit-il, « ne peut produire que par imitation et d’après la                    matière. » Cette lettre à Voltaire, comme plus tard celles qui seront adressées                    à l’impératrice Catherine, passe la mesure ; Buffon y est deux fois solennel ;                    il y fait de la double et triple hyperbole, et l’homme qui, à son époque, avait                    le plus de sens et de jugement, nous fait sentir par là que ces qualités solides                    d’une éminente intelligence ne sont pas du tout la même chose que le tact et le                    goût.</p><p>Duclos est très bien apprécié, et assez amicalement, par Buffon qui lui passait                    volontiers son peu de modestie à raison de sa franchise. Les encyclopédistes et                    leur entreprise, au début, sont de même jugés par lui favorablement ; mais il se                    liera peu avec les personnes, et n’entrera point dans les passions et les excès                    de la coterie. Il se tient à distance et hors de portée des entraînements ; il                    suit sa propre voie ; il ne s’enrôlera jamais, et il dédaignerait d’avoir la                    moindre action sur ce qu’il appelle l’<hi rend="i">escadron encyclopédique</hi>.                    Aussi le goûtait-on médiocrement dans ce monde-là. Diderot, qui venait de causer                    avec Buffon et de l’entendre se louer, disait de lui un peu ironiquement :                    « J’aime les hommes qui ont une grande confiance dans leurs talents. »                    D’Alembert faisait plus ; il raillait Buffon, il le méconnaissait, n’appréciant                    ni ses talents ni sa personne. Il ne l’appelait que <hi rend="i">le grand                        phrasier, le roi des phrasiers</hi> ; il le contrefaisait même dans                    l’intimité, car D’Alembert excellait aux parodies et caricatures. Buffon                    haussait les épaules d’apprendre que le grand géomètre faisait ainsi le singe à                    ses dépens, et il méprisait ses attaques. « Nous n’avons pas assez                    d’amour-propre pour dédaigner le mépris d’autrui », a dit <pb n="326"/>Vauvenargues. Buffon était une exception ; il avait assez d’amour-propre pour                    cela ; il possédait au plus haut degré la faculté du dédain contre l’offense ;                    il l’avait bien autrement que Montesquieu. Celui-ci, attaqué par le gazetier                    janséniste au sujet de <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, avait cru devoir                    répondre par une brochure qui réussit ; « Malgré cet exemple, disait Buffon,                    également attaqué, et par le même gazetier, je crois que j’agirai différemment                    et que je ne répondrai pas un seul mot. Chacun a sa délicatesse d’amour-propre :                    la mienne va jusqu’à croire que de certaines gens ne peuvent pas même                    m’offenser. » Il pratiqua toujours cette méthode de se taire et de laisser dire                    les ennemis. Ainsi encore, à propos des attaques dernières dont <hi rend="i">Les Époques de la nature</hi> furent l’occasion, et de je ne sais quel                    manuscrit de Boulanger qu’on l’accusait d’avoir pillé : « Il vaut mieux,                    disait-il, laisser ces mauvaises gens dans l’incertitude, et comme je garderai                    un silence absolu, nous aurons le plaisir de voir leurs manœuvres à découvert…                    Il faut laisser la calomnie retomber sur elle-même. » À M. de Tressan qui                    s’était, un jour, ému et mis en peine pour lui, il répondait : « Ce serait la                    première fois que la critique aurait pu m’émouvoir ; je n’ai jamais répondu à                    aucune, et je garderai le même silence sur celle-ci. »</p><p>Ainsi pensait-il, et il ne se laissait pas détourner un seul jour du grand                    monument qu’il édifiait avec ordre et lenteur, et dont chaque partie se                    dévoilait, successivement à des dates régulières et longtemps à l’avance                    assignées. Un spirituel écrivain a essayé d’établir une mesure entre la                    sensibilité plus ou moins grande des auteurs à la critique et leur plus ou moins                    de croyance et de religion ; il est allé jusqu’à <pb n="327"/>dire, et ici                        même<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est une allusion à un article de M. Caro                        dans le <hi rend="i">Moniteur</hi> (25 février 1860).</note>, que « le génie                    sans croyance n’est que le plus vulnérable des amours-propres ». C’est joli,                    mais il me semble que la vraie mesure n’est pas où la met cet homme d’esprit, et                    de doctrine un peu trop idéale : Racine, par exemple, était un génie religieux                    et croyant, et nul n’a été plus que lui sensible et susceptible ; il était un                        <hi rend="i">amour-propre</hi> plus vulnérable que Molière ou Shakespeare.                    Buffon reste impassible là où Montesquieu se pique et où Voltaire enrage, et ils                    se valent à peu près tous les trois pour le fond des croyances. Cette                    disposition du plus ou moins d’indifférence à la critique dépend donc non de la                    croyance en général, mais de l’humeur, du caractère, ou, si l’on veut, de la                    croyance et confiance qu’on a en soi. Buffon avait l’amour-propre haut et                    tranquille, d’un équilibre stable : il se jugeait lui et ses œuvres comme la                    postérité elle-même l’allait faire, comme ses contemporains le faisaient déjà.                    Lorsque Frédéric, le roi de bon sens par excellence, disait de Buffon : « C’est                    l’homme qui a le mieux mérité la grande célébrité qu’il s’est si justement                    acquise », Buffon transcrivait l’éloge dans une lettre à M<hi rend="sup">me</hi> Necker ; il l’avait déjà pensé auparavant, et là-dessus il dormait                    paisible.</p><p>Il aimait la gloire, mais pas si naïvement que l’ont bien voulu dire ceux qui ne                    peuvent marquer un trait saillant d’un grand homme sans pousser aussitôt à la                    caricature. Lorsqu’on lui érigea de son vivant cette statue à laquelle il                    consentit sans l’avoir désirée, et qu’il aurait souhaité qu’on ne fît placer                    qu’après sa mort : « J’ai toujours pensé, écrivait-il à son vieil ami le                    président de Ruffey, qu’un homme <pb n="328"/>sage doit plus craindre l’envie                    que faire cas de la gloire, et tout cela s’est fait sans qu’on m’ait consulté. »                    Cette statue, notez-le bien, lui fut érigée en manière de consolation et de                    dédommagement honorifique par ceux qui lui avaient fait un tort réel en obtenant                    sous main la survivance de sa charge d’intendant du Jardin du roi. Il disait                    encore, et du ton de la sincérité, au terme de sa carrière : « Je ne cherche                    point la gloire ; je ne l’ai jamais cherchée, et, depuis qu’elle est venue me                    trouver, elle me plaît moins qu’elle ne m’incommode. Elle finirait par me tuer,                    pour peu qu’elle augmente. Ce sont des lettres sans fin et de tout l’univers,                    des questions à répondre, des mémoires à examiner… » Il ressort de cette                    correspondance qu’il y avait quelque chose qu’il aimait encore mieux que ses                    ouvrages ou du moins autant : vivre avec ses amis, les posséder, vaquer à ses                    devoirs et à ses relations de père de famille, de bon voisin, de propriétaire,                    d’administrateur et d’homme. Je note les choses dans le pêle-mêle où elles                    s’offrent quand on parcourt ce recueil.</p><p>Mais que parlé-je de <hi rend="i">pêle-mêle</hi> ? c’est un mot qui jure avec                    l’habitude et avec l’essence même de Buffon. N’oublions pas qu’un excellent                    témoin qui l’avait vu à Montbard dans les dernières années, Mallet du Pan, a                    dit : « Buffon vit absolument en philosophe ; il est juste sans être généreux,                    et toute sa conduite est calquée sur la raison ; il aime l’<hi rend="i">ordre</hi>, il en met partout. »</p><p>Pour en revenir à ses jugements littéraires, après Voltaire poète, Buffon ne                    paraît guère estimer qu’un autre poète en son temps, <hi rend="i">Pindare</hi>-Le Brun, comme il l’appelle, celui qui l’a si noblement célébré                    lui-même et en qui il reconnaît avec impartialité <hi rend="i">le <pb n="329"/>pinceau du génie</hi>. Quant à ses jugements sur Delille, Saint-Lambert et                    Roucher, ils sont curieux à recueillir de la part d’un homme qui a si bien connu                    la nature et qui habitait comme dans son sein : « Je ne suis pas poète ni n’ai                    voulu l’être, écrivait-il, mais j’aime la belle poésie ; j’habite la campagne,                    j’ai des jardins, je connais les saisons, et j’ai vécu bien des mois ; j’ai donc                    voulu lire quelques chants de ces poèmes si vantés des <hi rend="i">Saisons</hi>, des <hi rend="i">Mois</hi> et des <hi rend="i">Jardins</hi>. Eh                    bien ! ma discrète amie (<hi rend="i">c’est à M<hi rend="sup">me</hi> Necher                        qu’il écrit cela</hi>), ils m’ont ennuyé, même déplu jusqu’au dégoût, et                    j’ai dit, dans ma mauvaise humeur : <hi rend="i">Saint-Lambert, au Parnasse,                        n’est qu’une froide grenouille, Delille un hanneton, et Roucher un oiseau de                        nuit.</hi> Aucun d’eux n’a su, je ne dis pas peindre la nature, mais même                    présenter un seul trait bien caractérisé de ses beautés les plus frappantes. »                    Là encore, à ceux même qui n’aimeraient ni la <hi rend="i">grenouille</hi> ni le                        <hi rend="i">hanneton</hi>, je dirai : « Je passe condamnation sur le peu                    d’élégance de l’expression, mais trouvez-moi dans le siècle un jugement de plus                    de bon sens. Voltaire, cet homme de goût, s’est trompé du tout au tout sur                    Saint-Lambert : Buffon a mis le doigt, — que dis-je ? il a mis les quatre doigts                    et le pouce sur la vérité. »</p><p>Buffon, dans ses jugements, n’obéit en rien à la mode. Lui qui rend si pleine                    justice à Voltaire, il reste fidèle à ses connaissances et à ses admirations du                    bon cru : le président de Brosses demeure pour lui jusqu’à la fin « le plus                    digne de ses amis comme <hi rend="i">le plus savant de nos                    littérateurs</hi>. »</p><p>L’homme qui a le plus fait pour Buffon en ce temps-ci, en commentant ses idées,                    en rééditant ses œuvres et en conférant ses manuscrits, M. Flourens, <pb n="330" xml:id="p330"/>a longuement parlé des collaborateurs de Buffon et de la part                    que chacun d’eux avait eue dans la rédaction de l’<hi rend="i">Histoire                        naturelle</hi>. Il a paru croire que Buffon ne leur avait pas fait toujours                    cette part assez belle devant le public, et qu’il y avait lieu, à leur égard, à                    quelque réparation. Autant qu’il m’est permis d’avoir un avis en telle matière,                    je ne trouve pas que Buffon ait en rien manqué à la reconnaissance ni à                    l’hommage qu’il leur devait, et que, ce me semble, il leur a très équitablement                    payés en temps et lieu convenable : ce qui n’empêche pas qu’après coup il ne                    soit intéressant de se rendre mieux compte des services qu’il a dus à chacun                    d’eux. Buffon avait essentiellement besoin d’auxiliaires, de collaborateurs.                    Nommé, à trente-deux ans, intendant du Jardin du roi, physicien et géomètre                    jusqu’alors, il est mis en demeure de s’improviser naturaliste, ce à quoi il                    n’avait guère songé auparavant ; il le devient, comme le grand Frédéric, quand                    il le fallut, devint général, par l’application d’un bon et haut esprit et d’une                    opiniâtre volonté. Buffon, dès l’entrée, ordonnateur par vocation,                    reconstructeur auguste de la nature, sent le besoin d’agir en grand, de                    commander à des masses de faits ; mais tous les faits n’étaient pas prêts, tant                    s’en faut ! tous n’étaient pas rassemblés, toutes les levées décrétées, pour                    ainsi dire, n’étaient pas sous le drapeau. Et cependant il ne saurait se                    contraindre à être le collecteur, l’investigateur minutieux, l’observateur de                    détail ; ses sens même y faisaient obstacle ; ses yeux étaient mauvais ; sa                    taille droite et haute était d’un maréchal de France, on l’a dit, plus que d’un                    homme de laboratoire ou de cabinet. Entre les faits et lui, pour peu qu’il y eût                    retard, son imagination était sujette à <pb n="331"/>projeter des systèmes :                    combien de fois à ses débuts, quand il voulait découvrir trop de choses, et trop                    vite, avec les seuls yeux de l’esprit, le sourire fin de Daubenton, l’homme du                    scalpel, l’avertit et l’arrêta ! C’est M. Cuvier qui nous le dit et nous le                    croyons sans peine. — « Corvisart, pourquoi n’avez-vous pas d’imagination ? »                    demandait brusquement Napoléon, un jour qu’il sortait de causer avec Mascagni,                    un de ces savants italiens à qui l’imagination ne faisait pas faute. — « Sire,                    répondit Corvisart, c’est que l’imagination tue l’observation. » — L’imagination                    ne tue pas toujours l’observation ; bien souvent aussi elle l’éveille, elle la                    provoque et la stimule ; elle la devance. Daubenton, lui, n’était pas facile à                    stimuler, et il n’allait jamais plus vite que le pas ; Buffon, parlant de ces                    frères et neveux Daubenton, se plaint souvent de leur lenteur, de leur peu                    d’ardeur. Quand Daubenton se sépara de lui, il laissa pourtant un grand vide, un                    vide irréparable dans la continuation de l’<hi rend="i">Histoire                    naturelle</hi> ; il ne fut point remplacé. Mais pour ce qui est des                    collaborateurs littéraires, Buffon s’en était pourvu, et il eut auprès de lui                    son école descriptive dans les Gueneau de Montbéliard, mari et femme, et dans                    l’abbé Bexon. M. Flourens, et la <hi rend="i">Correspondance</hi> aujourd’hui                    publiée, nous apprennent là-dessus de curieuses choses. Prenez garde de trop                    admirer les <hi rend="i">oiseaux</hi> chez Buffon ; n’allez pas vous écrier que                    le grand peintre n’a rien écrit de plus beau : ô la plaisante méprise ! vous                    feriez justement ce que fit un jour tout Paris, venant féliciter                    M. de Chateaubriand sur un article non signé qu’on croyait de lui et qui était                    de M. de Salvandy. Ce serait, jusque dans l’œuvre et la maison de Buffon, faire                    infraction et injure à ce fameux axiome ; « Le <pb n="332"/>style, c’est l’homme                    même. » Car ces oiseaux sont d’une autre plume que la sienne : <hi rend="i">Le Paon</hi> est de Gueneau, <hi rend="i">Le Rossignol</hi> aussi ; <hi rend="i">Le Cygne</hi>, ce <hi rend="i">Cygne</hi> tant vanté, pourrait bien                    être du pur Bexon ; ce petit abbé l’a beaucoup peigné, en effet, avant qu’il                    passât sous la main du maître qui lui donna seulement son dernier lustre. On a                    les pièces probantes, les canevas en manuscrit (non pas celui du <hi rend="i">Cygne</hi>, mais ceux des autres oiseaux ), on a les brouillons ; les                    retouches se peuvent compter et mesurer. L’avouerai-je ? j’ai quelque regret                    d’assister à ces menus détails, je ne blâme point qu’on s’y livre, et même il le                    faut bien, puisqu’on les exige aujourd’hui et qu’une étude n’est pas censée                    complète sans cela : mais je regrette qu’ils soient devenus possibles ; je                    regrette qu’on n’ait pas brûlé, une bonne fois, tous ces brouillons, aussitôt                    employés, que tous ces copeaux tombés à terre n’aient pas été jetés au feu. Avis                    aux grands écrivains quand il en viendra ! Brûlez, messieurs, tout ce qui vous                    est devenu inutile. Votre édifice est fait et superbe, votre monument est                    debout ; à quoi bon laisser à d’insatiables neveux les moyens d’en refaire un                    jour industrieusement l’échafaudage et de masquer de nouveau la façade ? Hélas !                    pour le style même, voilà qu’il nous faut repasser par les tâtonnements du                    laboratoire. Nous avons l’histoire des <hi rend="i">ratures</hi> de Buffon.</p><p>Buffon, grand écrivain et homme de génie, a son genre, sa manière, ses disciples.                    Il y eut à l’origine de la littérature classique une école homérique : tel                    rhapsode qui, sans Homère, n’aurait jamais rien été ni rien laissé, a fait,                    grâce à Homère, telle description, je ne sais laquelle, mais qui figure très                    dignement, je me l’imagine, dans l’œuvre homérique. Ainsi <pb n="333"/>pour                    Buffon : sans lui qu’eussent été, comme écrivains, Gueneau et Bexon ? Il les a                    distingués, électrisés, appliqués et mis en valeur chacun dans son emploi ; en                    se les associant il les a adoptés, l’un comme frère et l’autre comme fils, dans                    sa famille spirituelle ; jamais la question d’amour-propre ne s’est élevée entre                    eux et lui : que lui demandons-nous de plus ? allons-nous être plus susceptibles                    pour eux qu’ils ne l’ont été ? Honneur à eux, je le veux bien, mais au nom de                    Buffon ! honneur à lui jusque dans leur personne encore !</p><p>Parmi les lettres qui se distinguent par une intention d’agrément comme par une                    affection véritable et des plus tendres, il y a celles qui sont adressées à M<hi rend="sup">me</hi> Daubenton, la nièce par alliance du grand anatomiste ;                    c’est à elle que Buffon écrit, parlant de l’oncle et peut-être du mari : « Il                    paraît que MM. Daubenton seraient bien aises de vous voir en ce pays-ci (<hi rend="i">à Paris où elle habitait ; elle était allée faire un voyage en                        Bourgogne</hi>) ; mais vous savez, bonne amie, qu’ils ne sont ni l’un ni                    l’autre bien ardents sur rien. » C’est dans la même lettre qu’on lit encore :                    « Dites-moi, jour par jour, bonne amie, votre marche et les lieux que vous                    habitez ; je donnerais toute ma science pour savoir seulement où vous êtes, et                    tous mes papiers pour un billet de vous où serait tout ce qui ne s’écrit pas. »                    Dans cette branche toute particulière et la plus fleurie de la <hi rend="i">Correspondance</hi>, Buffon, qui n’a guère moins de soixante-six ans,                    paraît un peu amoureux de la jeune dame, si l’on ose bien hasarder (en tout                    bien, tout honneur) une telle conjecture ; il est galant, il fait l’aimable, il                    y réussit.</p><p>La série de lettres adressées à M<hi rend="sup">me</hi> Necker et <pb n="334"/>tirées des archives de Coppet est sur un autre ton, et paraîtra des plus                    singulières, sinon des plus agréables. Tout s’y passe dans la région la plus                    haute et comme dans le voisinage de l’Empyrée ; c’est une élévation continue, un                    culte, une adoration réciproque ; des deux côtés, c’est <hi rend="i">le sublime                        ami</hi> ; <hi rend="i">la sublime amie</hi> ; <hi rend="i">l’adorable, la                        céleste, la divine amie</hi> ; ils ne s’en lassent pas. Ces deux esprits                    éminents avaient, évidemment, rencontré l’un dans l’autre la forme d’idéal qui                    leur était la plus chère, et ils y abondent ; ils s’en donnent à cœur joie ; ils                    sont si naturellement à leur hauteur, qu’ils ne semblent pas se douter qu’ils se                    guindent. Le noble vieillard était flatté de se voir si compris et si adoré par                    une femme d’esprit et de vertu, qui avait encore des restes de beauté, et dont                    le mari, ne l’oublions point (car Buffon était sensible à ces choses), tenait                    une si grande place dans l’État : « Mon âme, lui écrivait-il galamment, prend                    des forces par la lecture de vos lettres sublimes, charmantes, et toutes les                    fois que je me rappelle votre image, mon adorable amie, <hi rend="i">le noir                        sombre se change en un bel incarnat</hi>. » Il a <hi rend="i">le cœur en                        presse</hi>, dit-il, la veille du jour où il doit l’aller voir ; mais s’il                    l’attend chez lui, elle, en visite, à Montbard, que sera-ce ? les expressions                    lui manquent, et la langue elle-même, qu’il possède si bien, lui fait                    défaut :</p><quote><p rend="indent">Je n’écris jamais de sang-froid, s’écrie-t-il, dès qu’une fois                        mon cœur a prononcé le nom de ma grande amie ; mais aujourd’hui c’est une                        émotion, un transport, par l’espérance qu’elle me donne d’une faveur                        prochaine qui mettrait le comble à mon bonheur. « <hi rend="i">J’irai en                            pèlerinage à cette tour.</hi> » Mais quand, mon adorable amie ? Bientôt,                        sans doute. Fixez de grâce mon âme incertaine qui vole au-devant de votre                        volonté. Je voudrais, par ma prière ardente, vous dédommager un peu de ma                        froide gazette de lundi dernier. Je vous supplie donc à genoux, ma divine                        amie, de venir <pb n="335"/>en effet illuminer de vos rayons célestes de                        gloire et de vertu cette voûte antique où je réside et rêve huit heures                        chaque jour. Elle n’a rien de recommandable que sa situation et la pureté de                        l’air ; mais elle deviendra le plus noble des temples, si vous daignez voue                        y arrêter.</p></quote><p rend="indent">Il nous est impossible de ne pas voir dans ces lettres à M<hi rend="sup">me</hi> Necker, qui sont toutes sur ce ton, bien de la sincérité,                    de la candeur, comme aussi une totale absence du sentiment du ridicule. Buffon y                    est resté un peu provincial, et jamais la distance de Montbard à Paris ne m’a                    paru plus grande. Il faudrait aller en Allemagne pour rencontrer de semblables                    correspondances d’un enthousiasme continu.</p><p>Mais une partie du recueil, qui n’est pas moins neuve et qui est toute à                    l’honneur de Buffon, ce sont ses lettres à son fils : il s’y montre père, et le                    plus tendre père, le plus cordialement attentif, le plus rempli de sollicitude.                    Ce fils, jeune officier aux Gardes, qui paraît avoir été assez aimable et                    gracieux, et d’un bon naturel sans rien de supérieur, l’occupe constamment ; il                    veille sur son avancement, sur sa santé, sur ses plaisirs. Quand il l’envoie en                    Russie, auprès de l’impératrice Catherine II, pour porter son buste et ses                    hommages, que de conseils et de recommandations le suivent, l’accompagnent ! Et                    l’inquiétude qu’il aura sur son retour va « lui ôter le sommeil et la force de                    penser ». Puis, quand ce fils est marié à une jeune femme, qui paraît d’abord                    douée de simplicité et de candeur, mais qui bientôt s’émancipe et devient la                    maîtresse avouée d’un prince du sang, colonel du régiment dans lequel le jeune                    mari était alors capitaine, quelle noble lettre du père à son fils, au premier                    éclat qui lui en arrive, quelle suite rigide de prescriptions sans réplique ! Le                    père <pb n="336"/>de famille antique et presque romain se lève ici de toute sa                    hauteur et commande avec l’autorité de ses cheveux blancs. Voici en entier cette                    admirable lettre ; tout ce qu’elle a d’impérieux est puisé dans la tendresse                    même, dans l’amour paternel le mieux entendu, qui n’est pas séparable du                    sentiment de l’honneur et de la dignité :</p><quote><p rend="right">Au Jardin du roi, le 22 juin 1787.</p><p rend="indent">M. de Faujas, par amitié pour moi et pour vous, mon cher fils,                        a bien voulu vous porter mes ordres, auxquels il faut vous conformer.</p><p rend="indent">1. L’honneur vous commande avec moi de donner votre démission                        et de sortir de votre régiment (<hi rend="i">le régiment de Chartres</hi>)                        pour n’y jamais rentrer.</p><p rend="indent">2. Vous quitterez tout de suite en disant que les circonstances                        vous y obligent, et vous ferez cette même réponse à tout le monde sans autre                        explication.</p><p rend="indent">3. Vous n’irez point à Spa, et vous ne viendrez point à Paris                        avant mon retour.</p><p rend="indent">4. Vous irez voyager où il vous plaira, et je vous conseille                        d’aller voir votre oncle à Bayeux. Vous le trouverez instruit de mes                        motifs.</p><p rend="indent">5. Ces démarches, honnêtes et nécessaires, loin de nuire à                        votre avancement, y serviront beaucoup.</p><p rend="indent">6. Conformez-vous en entier, pour tout le reste, aux avis de                        M. de Faujas, qui vous fera part de toutes mes intentions et vous remettra                        vingt-cinq louis de ma part ; et si vous avez besoin des trois mille livres                        que vous devez recevoir le 4 août, je les donnerai à M. Boursier dès à                        présent. Vous savez qu’il doit remettre quinze cents francs dans ce même                        temps à <hi rend="i">feu votre femme</hi>.</p><p rend="indent">Ce sont là, mon très cher fils, les volontés absolues de votre                        bon et tendre père.</p></quote><p rend="indent">En suivant à la lettre de tels ordres, le fils de Buffon ne courut                    risque ni d’avoir à rougir de l’éclat de celle qui portait son nom, ni encore                    moins de paraître en profiter<note place="bottom" resp="author">[NdA] Comme il faut être juste                        envers tout le monde, je me permets d’indiquer un témoignage qui est en                        faveur et à la décharge de M<hi rend="sup">me</hi> de Buffon (<hi rend="i">Mémoires secrets</hi> du comte d’Allonville, 1838, tome <num>i</num>,                        page 269). Les mœurs privées, sur l’article des femmes, ne paraissent pas                        avoir été le beau côté de Buffon. Mais, quels qu’aient pu être les faits                        antérieurs, et quand même les graves allégations de M. d’Allonville ne                        seraient pas tout à fait imaginaires, il n’est pas moins vrai qu’une fois                        l’éclat produit avec un prince du sang, la conduite que Buffon prescrivit à                        son fils est un modèle de dignité.</note>.</p><p><pb n="337"/>La <hi rend="i">Correspondance</hi> que nous annonçons est publiée                    et annotée par M. Nadault de Buffon qui appartient, comme son nom l’indique, à                    la famille du grand écrivain, et qui est son arrière-petit-neveu. Le jeune                    magistrat, fort instruit des choses littéraires, a pris à cœur cette gloire                    domestique dont il relève, et s’est fait une piété et une ambition d’y ajouter.                    Il aura du moins réussi à faire valoir en Buffon et à mettre de plus en plus en                    lumière l’honnête homme, l’homme de cœur, de sagesse et de sens. Les notes et                    éclaircissements qu’il a joints à l’édition sont assez considérables et                    mériteraient un examen à part. M. Lesieur, ancien chef de division au ministère                    de l’Instruction publique, et qui ne fait que revenir à ses origines et à ses                    goûts en s’occupant de littérature, a également donné des soins bien utiles à                    cette publication importante.</p></div></body>
</text>
</TEI>

