<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La princesse des Ursins – Ses Lettres inédites, recueillies et publiées par M. A Geffrot ; Essai sur sa vie et son caractère politique, par M. François Combes</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1859-08-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1859-08-08"><head>La princesse des Ursins <lb/>Ses <hi rend="i">Lettres inédites</hi>,                    recueillies et publiées par M. A Geffrot ; <hi rend="i">Essai sur sa vie et son                        caractère politique</hi>, par M. François Combes<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Librairie de Didier, quai des Augustins, 35.</note></head><dateline>Lundi, 8 août 1859.</dateline><p rend="indent"><pb n="260"/>M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins n’a pas à se                    plaindre ; de même qu’à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, les années lui                    sont favorables : dans ce grand procès de révision qui remet tour à tour en                    scène et en lumière tous les personnages de son temps, sa réputation n’a point                    perdu ; elle a plutôt gagné en s’éclairant, et l’on peut dire qu’elle est                    aujourd’hui dans son plein. La découverte imprévue que M. Geffroy a faite, il y                    a quelques années, dans la bibliothèque de Stockholm, d’une centaine des lettres                    de la princesse adressées soit à la maréchale de Noailles, soit à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, est venue compléter heureusement le recueil                    si curieux donné en 1826 chez les frères Bossange ; ç’a été l’occasion                    naturelle, le point de départ d’une nouvelle étude où l’on a repris et pesé                    scrupuleusement les titres historiques de cette femme célèbre. M. Combes a fait                    de la princesse des Ursins le sujet d’une de ces thèses <pb n="261"/>consciencieuses de la Faculté des lettres qui deviennent si aisément des                    livres : la princesse, après avoir été discutée et débattue en Sorbonne, a                    reparu devant le public dans un tableau solide et étendu. M. Geffroy, à son                    tour, le premier auteur de cette résurrection, en publiant les <hi rend="i">Lettres inédites</hi> de la princesse, tant celles qu’il avait rapportées                    de Stockholm que d’autres que M. Combes avait trouvées de son côté au Dépôt de                    la guerre et lui avait communiquées, les a fait précéder d’une introduction, les                    a entourées de notes, d’éclaircissements de tout genre. C’est donc une figure                    désormais connue et placée dans tout son jour, c’est un coin d’histoire réglé et                    établi.</p><p>Je ne viendrai pas ici, à la suite de M. Combes, repasser sur les différentes                    phases de la carrière politique de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins pendant                    ses treize années d’influence ou de domination en Espagne : il a très bien                    distingué les temps, démêlé les intrigues selon l’esprit de chaque moment,                    montré M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins représentant dès l’abord le parti                    français, mais le parti français modéré qui tendait à la fusion avec l’Espagne,                    et combattant le parti ultra-français représenté par les d’Estrées : — ce fut sa                    première époque : — puis, après un court intervalle de disgrâce et un rappel en                    France, revenue triomphante et autorisée par Louis XIV, elle dut pourtant,                    malgré ses premiers ménagements pour l’esprit espagnol, s’appliquer à briser                    l’opposition des grands et travailler à niveler l’Espagne dans un sens tout                    monarchique, antiféodal ; c’était encore pratiquer la politique française, le                    système d’unité dans le gouvernement, et le transporter au-delà des Pyrénées :                    — ce fut la seconde partie de sa tâche. — Mais quand Louis XIV, effrayé et                    découragé par les premiers <pb n="262"/>désastres de cette funeste guerre de la                    succession, paraît disposé à abandonner l’Espagne et à lâcher son petit-fils,                        M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, dévouée avant tout aux intérêts de                    Philippe V et du royaume qu’elle a épousé, devient tout Espagnole pour le salut                    et l’intégrité de la couronne, rompt au-dedans avec le parti français, conjure                    au dehors la défection de Versailles, écrit à M<hi rend="sup">me</hi> de                    Maintenon des lettres <hi rend="i">à feu et à sang</hi>, s’appuie en attendant                    sur la nation, et, s’aidant d’une noble reine, jette résolument le roi dans les                    bras de ses sujets. C’est son plus beau moment, où sa générosité, sa fierté                    d’âme, son courage et ses ressources d’esprit se déploient avec bien de                    l’avantage, et tournent au bien public comme à son honneur. « Laissez faire,                    disait quelque temps auparavant un spirituel étranger<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Le chevalier du Bourk, colonel irlandais, dont M. Combes a trouvé les                        lettres au Dépôt de la guerre : elles mériteraient d’être publiées.</note>                    aux nobles Espagnols irrités contre elle ; si l’on touche à l’Espagne, elle sera                    plus Espagnole qu’aucun de vous. » Elle justifia ce pronostic. Elle aurait dû,                    pour sa gloire, quitter l’Espagne après ce triomphe de sa politique et de sa                    cause, après la victoire de Villaviciosa (décembre 1710) qui consacra la                    réconciliation de l’aristocratie espagnole et du souverain. Son œuvre véritable,                    sa mission franco-espagnole était alors accomplie : c’est alors qu’on pouvait                    dire à bon droit, à Versailles comme à Madrid, qu’elle avait rendu des services.                    La dynastie, la maison de Bourbon en Espagne était fondée, et elle y avait prêté                    une habile et vigoureuse assistance. Le roi se pouvait désormais passer d’elle ;                    le pupille était émancipé. Elle l’avait réellement façonné, créé, lui <pb n="263"/>avait (au moral aussi, et jusqu’à un certain point) redressé la                    taille ; la fermeté récente dont il avait donné des marques dans ses lettres en                    France, dans toute sa conduite, était en effet son ouvrage : il avait acquis une                    sorte de caractère, de la volonté. « On ne connaît pas assez le roi d’Espagne »,                    disait-elle à ceux qui paraissaient en douter : cela était vrai en plus d’un                    sens ; elle devait elle-même le vérifier quatre ans plus tard, lorsque, lui                    ayant trop fait sentir son joug, elle fut renversée traîtreusement en un clin                    d’œil et tomba de cette chute soudaine et ridicule dont sa renommée historique                    s’est ressentie. Celle qui avait agi, régné presque en premier ministre, cette                    grande surintendante de la monarchie espagnole disparut comme une camériste                    qu’on chasse. Son rôle éminent, viril et glorieux par moments (quelle que fût la                    petitesse des moyens employés), ne méritait pas cette fin burlesque.</p><p>Il faut pourtant convenir que lorsqu’on a lu chez M. Combes même, si favorable                    d’ailleurs, le récit de cette quatrième et dernière partie de la carrière                    politique de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins (1711-1714), que l’on a vu son                    obstination vaniteuse à réclamer pour elle une souveraineté en Flandre ou dans                    le Luxembourg, au risque de retarder, d’<hi rend="i">accrocher</hi> la paix                    générale de toute l’Europe, son obsession croissante, son accaparement de                    Philippe V après la mort de sa première femme, l’humiliante sujétion à laquelle                    cette femme de soixante-dix ans prétendait réduire le jeune et royal veuf, les                    indécents propos auxquels elle ne craignait pas de l’exposer, on comprend                    qu’elle ait lassé et ce roi et l’Espagne, et qu’elle ait fini par être secouée                    d’un revers de main sans laisser après elle beaucoup de regrets. Intrigue <pb n="264"/>contre intrigue ; il est difficile en définitive de s’intéresser au                    vaincu beaucoup plus qu’au vainqueur. Elle a fait comme bien des gens que nous                    connaissons, elle a politiquement vécu et duré trois ou quatre ans de trop.</p><p>Parmi tous les éloges que mérite M. Combes pour son étude attentive, approfondie,                    pour les sources officielles et secrètes qu’il a diligemment explorées, et pour                    les judicieuses conclusions ou inductions qu’il en tire d’ordinaire, il en est                    un, un seul, que j’ai le regret de ne pouvoir y joindre. Pourquoi, quand on est                    si familier avec les personnages du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                    avec leurs actes et avec leurs discours, quand on est entré si avant dans leur                    conversation et leur correspondance, pourquoi écrit-on d’une manière qui leur                    est si étrangère, qui leur serait si antipathique ? Comment, quand il s’agit de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, par exemple, qui évite de prendre                    hautement parti, qui s’abstient volontiers et se renferme dans une réserve                    prudente, comment venir nous dire : « Sûre d’elle-même, elle ne l’était pas                    autant des personnes qui recherchaient sa recommandation ; elle craignait les                    causeries et les commentaires de salon…, et tout ce bruyant désordre d’actes et                    de paroles que sa présence avouée dans tel ou tel camp aurait occasionné, et                        qu’u<hi rend="i">ne neutralité, qui n’était autre chose que le sage                        isolement d’une mystérieuse spontanéité</hi>, pouvait seule empêcher ? »                    Comment, au sujet de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon encore et de l’estime                    due à son mérite, nous parler de l’<hi rend="i">honorabilité</hi> de son                    caractère, comme s’il s’agissait de qualifier un témoin devant une cour                    d’assises ? Comment dire de Vendôme, que l’historien appelle toujours, je ne                    sais pourquoi, <hi rend="i">le maréchal <pb n="265"/>Vendôme</hi> au lieu de duc                    de Vendôme (est-ce qu’on a jamais dit <hi rend="i">le maréchal                        Condé</hi> ?)<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il y a mieux ; on lit dans les <hi rend="i">Mémoires du duc de Luynes</hi>, ce répertoire de la parfaite                        étiquette (tome <num>ii</num>, p. 4) : « MM. les maréchaux de France sont à                        la tête de la noblesse lorsqu’un d’eux a l’honneur de commander les armées                        du roi, mais ce n’est point à ce titre précisément que cet honneur est                        accordé, c’est à la volonté de Sa Majesté. M. de Vendôme n’était point                        maréchal de France ; M. de Turenne n’en a jamais pris le titre. » C’était                        parce que M. de Turenne avait le léger faible d’être traité sur le pied de                        prince, qu’il rejetait le titre de maréchal comme inférieur et                        secondaire.</note> : « <hi rend="i">Une indigestion de poisson avait tranché                        le fil glorieux de ses jours</hi> » ? et de M<hi rend="sup">me</hi> des                    Ursins qui veut réformer le cumul des places : « Nous la verrons tout à l’heure                        <hi rend="i">spécialiser les charges sur une plus vaste échelle</hi> » ? et                    d’un jeune homme, neveu de l’amirante de Castille, qui s’honore par sa fidélité                    au moment de la trahison de son oncle : « Ce contraste d’un jeune homme de                    dix-huit ans, <hi rend="i">qui attachait ce ruban d’honneur aux commencements de                        sa carrière</hi>, avec un vieillard qui flétrissait par la trahison la fin                    de la sienne… » ? Et le reste. Je fais ces remarques à regret ; mais ce serait                    conniver à un vice trop général que de les taire ; car ce n’est point seulement                    à l’estimable historien de la princesse des Ursins qu’elles s’appliquent, c’est                    à la plupart de ceux qui s’occupent aujourd’hui, avec tant de ferveur et de                    zèle, du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Oh ! qu’avant de se décider à écrire sur quelque portion de ce beau siècle, on                    devrait bien s’y être préparé de longue main, et, pour cela, dès la jeunesse,                    dès l’enfance, avoir insensiblement reçu une première couche générale de                    connaissance classique française, de bon et juste langage, comme du temps de                    Fontanes et de la jeunesse de M. Villemain, avoir <pb n="266"/>lu <hi rend="i">Le Siècle de Louis XIV</hi> de Voltaire ; avoir su par cœur tant de belles                    pages citées dans les cours, dans les leçons de littérature, et qui honorent le                    goût ! Puis, peu à peu, sur cette première couche littéraire, réputée                    aujourd’hui superficielle, et qui était du moins délicate et légère, on                    viendrait ajouter graduellement des teintes plus fortes, plus marquées, des                    figures plus expressives ; on lirait cette suite de mémoires charmants qui                    faisaient autrefois partie de toute éducation d’homme et de femme comme il                    faut : M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, M<hi rend="sup">lle</hi> de                    Montpensier, le cardinal de Retz, M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, tout M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné :                    Saint-Simon, qui outre déjà, ne viendrait que le dernier après tous les autres.                    Cela ferait comme la seconde couche générale dont s’imbiberait lentement                    l’esprit ; et ce ne serait que là-dessus, sur ce fond préparé et disposé à                    loisir, qu’on viendrait apporter ensuite ce qu’on doit aux recherches                    successives des Monmerqué, des Walckenaër, aux fouilles plus récentes et                    brillamment capricieuses de M. Cousin ; mais on ne commencerait point par là ;                    on ne se piquerait pas d’emblée d’être érudit avant d’avoir été tout uniment                    instruit (le grand et détestable travers du moment et le danger littéraire de                    l’avenir !) ; on observerait les proportions et le ton, les convenances ; on ne                    commencerait point par donner tête baissée dans l’inédit, avant d’avoir lu ce                    qui est imprimé depuis deux siècles, ce qui hier encore était en lumière et                    faisait l’agrément de toutes les mémoires ornées ; on ne débuterait pas avec le                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par des découvertes : mais                    si l’on en faisait, on les exprimerait d’une façon plus simple, mieux assortie                    aux objets, plus digne de <pb n="267"/>ce <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle lui-même ; on ne jurerait pas avec lui en venant parler de                    lui ; on ne parlerait pas un langage à faire dresser les cheveux sur la tête à                    ce monde poli qu’on met en avant à tout propos ; on ne s’attaquerait pas enfin,                    de but en blanc, à ces gens de Versailles comme si l’on arrivait de Poissy ou de                    Pontoise.</p><p>Cette image vous choque : déplaçons le point de vue. Nous sommes comme des                    Romains du <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> ou du <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui viendraient disserter à perte de vue, en style                    africain, sur des billets trouvés dans la cassette d’Auguste, de Pollion et de                    Mécènes.</p><p>Pardon si je n’ai pu m’empêcher d’exhaler une souffrance que j’ai tant de fois                    éprouvée (et je ne suis pas le seul) en lisant des écrits modernes qui traitent                    du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Mais, d’un autre côté, je ne                    voudrais paraître rien retirer du mérite intrinsèque et solide de l’ouvrage de                    M. Combes. Il n’est pas un point de l’histoire de M<hi rend="sup">me</hi> des                    Ursins, et pouvant de près ou de loin s’y rapporter, qui n’ait été l’objet, de                    sa part, d’un examen approfondi, et qui ne lui ait fourni la matière d’un                    chapitre ou plutôt d’une sorte de mémoire raisonné et de dissertation. On sent                    l’homme qui a du loisir et du bon sens, la patience des recherches et une                    application infinie.</p><p>Les lettres retrouvées et données en un volume par M. Geffroy, et qui, à la                    rigueur, se peuvent suffire à elles-mêmes, ont surtout mis en lumière les                    commencements et les préliminaires de la mission de la princesse des Ursins en                    Espagne ; c’est le côté neuf de la publication (je suppose des lecteurs au                    courant et qui se souviennent de l’ancien recueil de 1826). Qu’y voit-on                    d’abord ? M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, <pb n="268"/>qui s’appelait                    auparavant M<hi rend="sup">me</hi> de Bracciano, est à Rome ; elle y a, depuis                    des années, une grande existence, un salon politique et diplomatique ; elle est                    accoutumée à <hi rend="i">voir les souverains et les vice-rois à ses                        pieds</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Expression du marquis de Lassay (<hi rend="i">Recueil de différentes choses</hi>, Lausanne, 1756,                            tome <num>i</num>, page 264). — Antérieurement, soit à Paris, soit à                        Rome, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins avait beaucoup vu le cardinal de                        Retz et avait pu prendre de lui ses premières leçons de politique ; il ne                        tiendrait même qu’à nous de croire qu’elle fut sa dernière galanterie : « On                        me mande, écrivait Bussy à M<hi rend="sup">me</hi> de Montmorency, que M. le                        cardinal de Retz achève de faire sa pénitence chez M<hi rend="sup">me</hi> de Bracciano qui, comme vous savez, était M<hi rend="sup">me</hi> de Chalais ; cela étant, je ne désespère pas de voir l’abbé de                        La Trappe revenir soupirer pour quelque dame de la Cour ; et si l’on va en                        paradis par le chemin que tient ce cardinal, l’abbé est bien sot de tenir le                        chemin qu’il tient pour y aller. »</note>, et aussi le Sacré Collège. Elle                    rend des services. Pensionnée à cette fin par Louis XIV, elle est une sorte de                    résidente perpétuelle de la France, une coadjutrice utile et zélée, parfois un                    peu rivale, de nos cardinaux et de nos ambassadeurs. Elle agit de concert, et                    même à côté ; elle s’informe, elle rend compte, elle correspond directement avec                    ses amis de Versailles<note place="bottom" resp="author">Dans un complet et très judicieux                        essai sur la princesse des Ursins (inséré dans la <hi rend="i">Revue des                            deux mondes</hi> du 15 septembre 1859), M. de Carné ne va pas tout à                        fait si loin ; il s’applique à réduire le rôle diplomatique que la princesse                        aurait joué dans le monde romain en ces années ; il n’y voit qu’une action                        purement <hi rend="i">officieuse</hi> et réclame contre l’induction de                        M. Combes qui considère la pension accordée à M<hi rend="sup">me</hi> des                        Ursins comme un véritable traitement attaché à des fonctions                        secrètes.</note>. Il semble que sa carrière ainsi établie soit close ou du                    moins toute tracée, et qu’il n’y ait plus pour elle qu’à continuer sur ce                    pied-là ; car elle a près de soixante ans. Or, c’est précisément de cet éminent                    degré de condition et de fortune qu’elle va partir, à cet âge, pour désirer                    au-delà et pour concevoir de plus hautes espérances.</p><p><pb n="269"/>Elle veut passer de l’observation et de la conversation politique à                    l’action. Elle a pour correspondante habituelle à Paris la maréchale de                    Noailles, à laquelle elle dit tout ce qu’elle veut qu’on sache et qui transpire.                    Mais que de précautions, que de compliments et de flatteries avant de risquer                    l’idée nouvelle qui lui est venue un matin, et qu’elle voudrait, de loin,                    insinuer et suggérer à ceux de qui le succès et, comme nous dirions aujourd’hui,                    la <hi rend="i">réalisation</hi> dépend. Les lettres précédentes à la maréchale                    sont toutes remplies de détails domestiques, de calculs et de chiffres, tendant                    à faire augmenter sa pension, qu’elle juge insuffisante « pour la première                    princesse de Rome, née sujette d’un grand roi comme le nôtre. » Elle est gueuse,                    dit-elle, mais elle est fière ; ce qui ne l’empêche pas de demander bien                    souvent. Il est vrai qu’elle demande avec un grand air, avec un tour et des                    révérences qui ne sont qu’à elle : on n’a jamais crié misère plus noblement.                    Mais tout d’un coup une autre pensée lui vient, et voici en quels termes elle                    s’en ouvre à la maréchale de Noailles, en essayant de l’y intéresser et de la                    tenter (27 décembre 1700) :</p><quote><p rend="indent">La grande affaire dont je veux vous parler, madame, regarde le                        mariage du roi d’Espagne, et une vue pour moi en cas qu’il se fasse avec                            M<hi rend="sup">me</hi> la princesse de Savoie. Aussitôt que je sus la                        résolution du roi d’accepter le testament, je songeai que l’intérêt de la                        France était principalement de détruire en Espagne le parti qui reste                        affectionné à l’empereur, et, par conséquent, qu’il fallait éviter d’y                        introduire une Allemande, à qui il serait aisé d’acquérir de nouvelles                        créatures et de conserver les anciennes par le crédit qu’ont ordinairement                        les reines dans ce royaume. J’en parlai à messieurs nos cardinaux, qui                        approuvèrent mon raisonnement. M. l’ambassadeur d’Espagne vint me voir deux                        jours après : nous traitâmes à fond cette matière. Il me dit d’abord qu’en                        prenant la fille de l’empereur, ce serait peut-être le moyen d’adoucir la                        cour <pb n="270"/>de Vienne et de conserver le repos de la chrétienté ;                        mais, ayant fait de sages réflexions, il convint avec moi que le premier                        intérêt de la cour d’Espagne était de renoncer absolument à toutes autres                        liaisons pour mériter davantage l’amitié et la confiance de notre roi. Le                        cardinal de Giudice et les auditeurs de Rote espagnols m’ayant vue depuis,                        ils m’ont témoigné une aversion infinie pour l’archiduchesse, jusqu’à me                        dire que ce mariage les faisait retomber dans leur premier malheur et qu’ils                        ne croyaient pas même qu’il y eût de la sûreté à livrer leur roi à ces                        sortes de femmes. Je conjecture de toutes ces choses que M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Bourgogne aura la satisfaction de voir madame sa                        sœur reine de cette grande monarchie, et, <hi rend="i">comme il faut une                            dame titrée pour conduire cette jeune princesse, je vous supplie de                            m’offrir, madame, avant que le roi jette les yeux sur quelque                        autre</hi>. J’ose dire être plus propre que qui que ce soit pour cet emploi                        par le grand nombre d’amis que j’ai en ce pays-là et par l’avantage que j’ai                        d’être grande d’Espagne, ce qui lèverait les difficultés qu’une autre                        rencontrerait pour les traitements. Je parle, outre cela, espagnol, et je                        suis sûre d’ailleurs que ce choix plairait à toute la nation de laquelle je                        puis me vanter d’avoir toujours été aimée et estimée. <hi rend="i">Mon                            dessein serait, madame, d’aller jusqu’à Madrid, d’y demeurer tant qu’il                            plairait au roi, et de venir ensuite à la Cour rendre compte à                            Sa Majesté de mon voyage.</hi> S’il n’était question que d’accompagner                        la reine jusqu’à la frontière, je ne penserais pas à cet emploi, car ce qui                        me le fait désirer principalement, après le service du roi qui passe chez                        moi avant toute chose, c’est l’envie que j’ai de solliciter moi-même à la                        cour de Madrid des affaires considérables que j’ai dans le royaume de                        Naples. Je serais bien aise aussi d’y voir mes amis, et entre autres M. le                        cardinal Porto-Carrero, <hi rend="i">avec qui je chercherais les moyens de                            marier en ce pays-là une douzaine de mesdemoiselles vos filles</hi>.                        Vous devez savoir, madame, que je compte sur lui presque aussi solidement en                        Espagne que je puis compter sur vous en France. L’amitié qu’il a pour moi va                        jusqu’à m’envoyer quelquefois des présents de ce qu’il y a de plus rare dans                        son pays, et il n’y a que huit jours qu’on m’en a apporté un de sa part                        assez galant et assez magnifique pour être présenté à une reine. Jugez après                        cela si je ne ferais pas la pluie et le beau temps en cette cour, et si                        c’est avec trop de vanité que je vous y offre mes services. Je n’ai pas cru                        pouvoir vous engager à entrer dans cette affaire, madame, qu’en vous y                        faisant trouver un gros intérêt, car j’appréhende que vous ne soyez très                        lasse de vous employer pour moi. M. le cardinal de Noailles, à qui j’ai                        communiqué cette vue, vous réchauffera encore s’il est besoin. Ainsi vous                        serez la seule personne sur qui j’appuierai toute la conduite de cette                        affaire.</p></quote><p rend="indent"><pb n="271"/>La maréchale de Noailles, en effet, n’avait pas moins                    de onze filles sur vingt et un enfants ; il y avait de quoi l’allécher que de                    lui montrer de grands partis, et sous air de railler on venait de glisser une                    sorte de promesse. — C’est dans ces termes habiles et modestes que M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins présente d’abord son idée, sa vue. Une fois la                    chose jetée en avant, elle ne laisse guère passer de courrier sans y revenir,                    sans y ajouter, n’omettant rien pour la rendre et la montrer possible et même                    facile. Car ses idées à elle ne sont pas, un seul instant, à l’état de rêves et                    de chimères ; elles prennent forme aussitôt et consistance, et ont, en naissant,                    de quoi faire leur chemin. Du moment que la nouvelle reine d’Espagne est une                    princesse de Savoie, il est indispensable d’avoir pour soi le père, le duc de                    Savoie, de qui même la proposition, ce semble, doit venir : il ne s’agit que de                    la lui souffler, et, pour cela, voici la machine que M<hi rend="sup">me</hi> des                    Ursins arrange et construit (janvier 1701) :</p><quote><p rend="indent">Il est certain que le succès de tout cela dépend de M. le duc                        de Savoie ; vous m’en avez assez écrit pour le comprendre, et, outre cela,                        la chose se dit elle-même. Je cherche donc les moyens de gagner l’esprit de                        ce prince qui, dans le fond, ne devrait pas avoir la moindre répugnance à me                        préférer à toute autre. Cependant, comme je ne me puis rien me promettre                        d’assuré sur sa lettre, que je me suis donné l’honneur de vous envoyer, je                        veux vous proposer une chose qui ne commettrait nullement le roi, et qui                        néanmoins déterminerait sûrement Son Altesse Royale. C’est, madame, que                        M. de Torcy, de son chef, et sans y intéresser le nom du roi en rien,                        voulût, par manière de conversation, demander à l’ambassadeur de Savoie, qui                        est à Paris, quelle est la personne que son maître destine ù cet emploi, et                        qu’il voulût bien me nommer comme m’y trouvant assez propre. Les                        ambassadeurs tiennent registre de tout, et ils informent leurs souverains                        des moindres choses qu’ils entendent dire aux ministres : celle-ci serait                        prise comme une insinuation qui sûrement déterminerait M. le duc de Savoie à                        faire ce que nous souhaitons, en lui laissant néanmoins une pleine liberté                        d’agir à sa fantaisie. Je ne crois pas, madame, <pb n="272"/>que M. le                        marquis de Torcy ait quelque difficulté à me rendre ce bon office, avec les                        circonstances que je dis, comptant assez sur l’honneur de son amitié pour                        espérer tous ceux qui lui seront possibles. Je soumets cette idée à votre                        prudence, et, si elle vous paraît juste, vous la tournerez comme il vous                        plaira, car vous êtes plus habile que moi. M. le marquis de Torcy ne sait                        rien de toute cette affaire ; il verra, quand vous prendrez la peine de lui                        en parler, que je ménage son temps le plus que je puis, et que, par cette                        raison, je ne me prévaux des bontés qu’il a pour moi que lorsque je ne peux                        faire autrement.</p><p rend="indent">Je vous ai déjà marqué, madame, que je ne songerai à votre                        damas qu’après les nouvelles soies…, etc.</p></quote><p rend="indent">Suivent des détails d’étoffes et de chiffons mêlés à cette                    poursuite et à cette ambition d’un futur ministère. Mais, pour que la trame soit                    complète, que de fils tendus dans tous les sens ! Il est bon que l’Espagne, à                    son tour, paraisse désirer M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins et pas une autre                    qu’elle. Nouvelle provocation indirecte, nouvelle insinuation                    (29 mars 1701) :</p><quote><p rend="indent">Je ne dois, madame, vous laisser ignorer aucune des mesures que                        je prends pour faire réussir mon projet, puisque vos conseils me sont si                        nécessaires et que j’attends de votre activité la meilleure partie du succès                        de cette affaire. J’ai cru devoir prévenir les Espagnols en ma faveur, ou au                        moins savoir leur sentiment sur une chose qui les regarde principalement.                        C’est à M. le cardinal Porlo-Carrero, qui assurément est un des plus solides                        amis que j’aie au monde, à qui je me suis adressée, étant sûre de son secret                        autant que de sa bonne volonté à mon égard. Voici sa réponse que je me donne                        l’honneur de vous envoyer en original quoique j’y joigne une traduction pour                        ne vous pas mettre dans la nécessité de communiquer mon intention à quelque                        indiscret. Sa lettre n’est pas de sa main, l’ayant prié instamment autrefois                        de se servir d’un secrétaire par la difficulté que j’avais à lire son                        écriture. Vous verrez, madame que je ne me suis point trop flattée quand                        j’ai avancé qu’ils seraient très contents, en ce pays-là, que le roi me fît                        l’honneur de me confier l’emploi que je prends la liberté de lui demander.                        Si vous croyez que la lettre soit bonne à faire voir, vous en ferez, s’il                        vous plaît, l’usage que vous jugerez à propos. Cet aimable cardinal croit,                        comme j’ai cru, que Sa Majesté (<hi rend="i">Louis XIV</hi>) doit décider de                        mon sort ; mais, malheureusement, je vois qu’il dépend d’un autre <pb n="273"/>(<hi rend="i">le duc de Savoie</hi>) ; de quoi je n’ose rien me                        promettre, par les raisons que je vous ai déjà dites, à moins que du côté de                        la Cour on n’ait la liberté de prendre quelques mesures pour cela avec lui.                        Celles que j’ai prises devraient réussir ; je ne sais cependant quel effet                        elles produiront, étant bien difficile de demander des résolutions d’un                        prince tel qu’est celui-là.</p></quote><p rend="indent">Un moment elle craint que le peu de contentement où l’on est à la                    Cour de France de certains procédés équivoques habituels au duc de Savoie, ne                    fasse renoncer aux vues qu’on avait sur la princesse sa fille : « Si cette                    nouvelle est véritable, écrit M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, je vous                    supplie très humblement, madame, de m’informer sur ce qui pourra venir à votre                    connaissance, afin que je puisse prendre mes mesures de bonne heure. » Mais                    bientôt elle apprend que tout tient et achève de se conclure ; en attendant,                    elle ne s’en est pas fiée aux simples insinuations auprès de la cour de Turin ;                    elle a écrit, elle s’est décidément offerte. Quand elle a un désir, elle n’est                    pas femme à négliger un moyen (26 avril 1701) :</p><quote><p rend="indent">Je vous ai marqué par mes dernières que j’avais pris la                        résolution d’écrire à M. le duc de Savoie sur ce que vous avez eu la bonté                        de me mander. J’ai eu sa réponse, et je vous envoie sa lettre originale avec                        une traduction française… Mes offres ont été bien reçues, comme vous verrez,                        madame ; mais à Turin comme à Madrid, on est dans l’intention d’obéir                        aveuglément au roi, à qui l’on croit qu’il appartient de décider en toutes                        choses. J’avais prévu cette soumission de son Altesse Royale, et je ne me                        suis hasardée de lui écrire que pour ne manquer à rien dans une affaire que                        j’ai si fort à cœur. La seule difficulté qui reste est pour me faire aller                        jusqu’à Madrid, car peut-être que Sa Majesté ne voudra pas ôter aux dames                        espagnoles le plaisir et l’honneur de servir leur reine dès le moment                        qu’elles le pourront faire. À la rigueur, étant moi-même grande d’Espagne,                        cela ne devrait pas leur donner de la jalousie ; mais, étant Française                        aussi, je me contenterai d’exercer ma commission jusqu’où il plaira à                        Sa Majesté, et je continuerai le voyage comme une personne qui est bien aise                        de faire sa cour à la petite-fille de son roi et qui a aussi des affaires à                        Madrid. Ce que je vous <pb n="274"/>dis là, madame, doit suffire pour vous                        faire connaître que vous pouvez tout promettre de ma part, s’il y avait                        d’autres embarras que je ne puis prévoir. Je ne sais plus quelles autres                        mesures prendre pour assurer davantage la réussite de cette affaire : il ne                        me reste, ce me semble, qu’à supplier M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon                        de m’honorer de ses bons offices auprès de Sa Majesté, et c’est ce que je                        vous prie de vouloir bien faire. Il me siérait mal de parler de la capacité                        que je crois avoir pour un tel emploi ; ainsi, madame, c’est encore à vous à                        me faire valoir par les endroits que vous trouverez moins défectueux dans ma                        personne.</p></quote><p rend="indent">En effet, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon s’en mêle, et                    l’affaire se consomme. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, en recevant les                    ordres du roi par Torcy, ne se sent pas de joie ; M<hi rend="sup">me</hi> de                    Noailles en a la première effusion et le rejaillissement : « Au reste, madame,                    je suis transportée de joie, et depuis le matin jusqu’au soir je ne suis occupée                    qu’à penser combien vous êtes aimable. » Il est curieux de voir comme d’abord                    elle diminue la portée et la visée de sa mission : elle est choisie pour                    accompagner M<hi rend="sup">me</hi> la princesse de Savoie jusqu’à Madrid ;                    voilà tout ; rien au-delà ; qu’elle mette le pied en Espagne, cela lui suffit ;                    elle ne restera que juste autant qu’il le faudra pour ses affaires et autant que                    le roi le lui commandera : elle n’est qu’un instrument docile, obéissant et                    presque inerte dans la main des puissances de Versailles. Et dès le début,                    pendant la route même, à Barcelone, en quels termes affecte-t-elle de parler de                    ce nouvel emploi de <hi rend="i">camerera mayor</hi> qu’on vient de lui voir                    briguer sous main si activement (12 décembre 1701) :</p><quote><p rend="indent">Dans quel emploi, bon Dieu ! m’avez-vous mise, madame ! Je n’ai                        pas le moindre repos, et je ne trouve pas même le temps de parler à mon                        secrétaire. Il n’est plus question de me reposer après le dîner ni de manger                        quand j’ai faim ; je suis trop heureuse de pouvoir faire un mauvais repas en                        courant, et encore est-il bien rare qu’on ne m’appelle pas dans le moment                        que je me mets à table.</p><p rend="indent"><pb n="275"/>En vérité, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon                        rirait bien si elle savait tous les détails de ma charge. Dites-lui, je vous                        supplie, que c’est moi qui ai l’honneur de prendre la robe de chambre du roi                        d’Espagne lorsqu’il se met au lit, et de la lui donner avec ses pantoufles                        quand il se lève, — jusque-là je prendrais patience — ; mais que tous les                        soirs, quand le roi entre chez la reine pour se coucher, le comte de                        Benevente me charge de l’épée de Sa Majesté, d’un pot de chambre et d’une                        lampe que je renverse ordinairement sur mes habits ; cela est trop                        grotesque. Jamais le roi ne se lèverait si je n’allais tirer son rideau, et                        ce serait un sacrilège si une autre que moi entrait dans la chambre de la                        reine lorsqu’ils sont au lit. Dernièrement la lampe s’était éteinte parce                        que j’en avais répandu la moitié : je ne savais où étaient les fenêtres, que                        je n’avais point vues ouvertes parce que nous étions arrivés de nuit dans ce                        lieu-là ; je pensai me casser le nez contre la muraille, et nous fûmes, le                        roi d’Espagne et moi, près d’un quart d’heure à nous heurter en le                        cherchant. Malgré la vie de forçat que je mène, je me porte bien, madame ;                        Dieu veuille que mon sang ne s’échauffe point trop, et que cela ne fasse                        point renaître le mal que vous savez qui me faisait tant de peur                        autrefois !</p></quote><p rend="indent">Elle ne sera pas malade, son sang ne s’enflammera pas,                    tranquillisons-nous ! Certes tout cela était bien agréablement dit et tout                    propre à divertir un moment les bonnes amies de France ; mais, pour ne pas s’y                    laisser prendre, qu’on lise aussitôt après, par contraste, les admirables et                    vigoureuses lettres qu’elle écrira huit ans après à M<hi rend="sup">me</hi> de                    Noailles (28 octobre 1709), à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon                    (11 novembre 1709), sur les affaires publiques, sur les fautes commises, sur le                    précipice où l’on s’est jeté, sur les moyens d’en sortir et sur les ressources                    de la situation, qui n’est pas, humainement ni divinement, si désespérée qu’on                    la veut faire : quelle force ! quel changement de ton ! on mesure le chemin                    qu’avait parcouru dans l’intervalle cette femme capable, énergique, et qui,                    comme la plupart des grands ambitieux, avait eu beaucoup à user de sa souplesse                    dans l’intérêt de son orgueil. Au reste, il est bien naturel <pb n="276"/>qu’avec le talent qu’elle se sentait pour la politique, elle ait tout fait                    pour se procurer un théâtre où elle aurait lieu de le développer. On doit aimer                    à tenir les cartes quand on sait si bien le jeu.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins nous apparaît dans ses lettres tout à fait                    telle que l’on se figure la femme politique accomplie ; elle en offre l’idéal,                    si un pareil idéal existe. Le rôle pour elle est tout. Elle plaisante avec                    esprit, avec agrément, mais avec froideur ; elle flatte et caresse de même : on                    sent l’artifice et le rire qui n’est que des dents et des lèvres, et que tout                    est factice dans la personne. Tout se passe dans la sphère du compliment, de la                    cérémonie, de l’intrigue théâtrale. La galanterie, qui ne quitte guère jamais                    ces sortes de femmes, n’est que sur le second plan, et reste subordonnée ou même                    subalterne : la grande comédienne et la belle joueuse sont seules toujours en                    avant. Toute femme qu’elle est (notez-le bien), elle n’a pas de nerfs, de                    vapeurs, ni de ces nuages qui passent ; elle n’a pas cette imagination qui                    grossit les objets : sur un fond de santé forte, d’humeur heureuse et peut-être                    d’indifférence, il y a un esprit ferme, adroit et actif, de vives qualités                    disponibles, dressées de bonne heure à la grande vie, au train des cours, et qui                    cherchent leur aliment et leur plaisir dans le démêlé des intérêts, dans le                    maniement des ressorts, dans l’influence et la représentation continue. Le côté                        <hi rend="i">femme</hi> (car il faut bien qu’il se retrouve toujours) paraît                    avoir été dans une certaine vanité de pompe, dans cette chimère de la                    souveraineté (ayant été si longtemps sujette, et glorieuse de cesser de l’être),                    et dans des illusions sur son âge. Ce tribut inévitable payé, elle est complète                    dans son genre. Elle parle quelquefois, il est vrai, comme <pb n="277"/>l’usurier d’Horace, de se retirer aux champs, d’aller « vivre en repos, dans                    quelque solitude éloignée du commerce des hommes. Le repos, dit-elle, est le                    bonheur le plus parfait. » Bon Dieu ! qu’en ferait-elle ? Il y a des femmes qui                    sont nées et qui mourront bergères ; elles portent le chapeau de fleurs et la                    houlette jusqu’à quatre-vingts ans : M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins était                    née et ne vivait que pour brasser de grandes affaires et pour avoir la haute                    main dans de magnifiques tripots, au sein des jardins et des palais.</p><p>On peut faire, en lisant ces lettres, une singulière remarque qui touche à la                    langue et à la littérature. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins écrit bien ; elle                    écrit d’un grand style, sa phrase a grande tournure, et pourtant on s’aperçoit à                    certains mots, à certaines locutions qui échappent à sa plume, qu’elle est,                    depuis des années, absente de France et qu’elle est rarement venue s’y                    retremper. Par-ci par-là, de faibles et légères traces, mais enfin des traces                    exotiques se font sentir. Ainsi elle écrira (page 381) : « Je m’étais bien                    flattée, madame, que le bruit qui s’était <hi rend="i">épanché</hi> de mon                    retour en France…. » <hi rend="i">Épanché</hi> pour <hi rend="i">épandu</hi>. À                    la date de 1711, elle dira encore <hi rend="i">ce rencontre</hi> (page 414),                    pour <hi rend="i">cette rencontre</hi>, ce qui n’était plus d’usage en France et                    ce qui aurait étonné une demoiselle de Saint-Cyr, une élève de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ; <hi rend="i">auparavant de rentrer…</hi> (page 407),                    au lieu de <hi rend="i">avant de rentrer</hi>. Elle dira : « Il croit <hi rend="i">de</hi> ne pouvoir partir… » (page 440). Il y a, dans une lettre du                    18 décembre 1712, une phrase impossible, que l’on a peine à croire d’elle ; il                    s’agit des plans et dessins pour les jardins du Retiro : « Elles (<hi rend="i">Leurs Majestés catholiques</hi>) seront bien aises, <hi rend="i">auparavant                        que de</hi> les faire mettre à exécution, que M. le duc d’Antin <pb n="278"/>les fasse voir au roi <hi rend="i">dont elles ont une grande opinion du                        goût</hi> » ; au lieu de : <hi rend="i">du goût duquel elles ont une grande                        opinion</hi>. À l’électrice Sophie de Brunswick, elle écrivait en 1698 : «…                    Je différerais même encore de me donner l’honneur d’écrire à Votre Altesse                    électorale, si je ne trouvais une espèce de consolation à entretenir une grande                    princesse qui est plus propre qu’une autre à <hi rend="i">me compatir</hi> par                    la bonté de son cœur et par l’amitié dont elle m’honore. » — Ô pure langue                    française, que tu es donc une chose délicate et fugitive pour que M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins elle-même ait pu t’oublier et t’offenser                    quelquefois !</p></div></body>
</text>
</TEI>

