<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’abbé de Marolles ou le curieux I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-12-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-12-21"><head>I</head><dateline>Lundi, 21 décembre 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="107"/>Il y a longtemps que la réputation de l’abbé de                        Marolles est faite, et, comme auteur, il ne vaut guère mieux que sa                        réputation ; et cependant il mérite un souvenir. Il convient, pour être                        juste, de faire en lui plusieurs parts. Il a composé des traductions sans                        nombre ; il a mis en français, en prose ou en vers, Lucain, Virgile, Ovide,                        et indistinctement tous les poètes latins, le Nouveau Testament, etc. ; en                        assemblant toutes les éditions et réimpressions qu’il en a faites, cela                        irait bien à 60 ou 70 volumes, dont plusieurs imprimés avec luxe. Tel est                        son bagage de traducteur. Comme amateur d’estampes (et c’est ici qu’il                        brille dans toute sa gloire), il avait amassé, une première fois, de quoi                        former 264 portefeuilles, dont M. Colbert fit acquisition pour la                        Bibliothèque du roi en 1667 ; et une seconde fois de quoi former 237 volumes                        in-folio, qu’il se plut à augmenter jusqu’à son dernier jour. Par le choix,                        par la méthode et le complet de ces collections, Marolles s’est placé au                        premier rang des amateurs et des curieux, et s’est acquis l’estime et la                        reconnaissance des artistes. On peut rire du bonhomme de traducteur tant que                        l’on <pb n="108"/>voudra, il a rendu, à titre de <hi rend="i">collectionneur</hi> d’images<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je demande qu’on                            me passe ce mot de <hi rend="i">collectionneur</hi> qui m’est nécessaire                            et qui exprime la manie ; <hi rend="i">collecteur</hi> ne dit pas                            assez.</note>, un service signalé dont la postérité profite et dont elle                        lui sait gré. Enfin, au nombre des ouvrages de toutes sortes qu’il laissait                        couler chaque année de sa plume facile, il eut la bonne idée, un jour,                        d’écrire ses mémoires, et s’il les écrivit de ce style médiocre et, pour                        tout dire, un peu plat, qui était le sien, il y mit tout son naturel aussi,                        sa naïveté d’impressions, sa curiosité, la variété de ses goûts et de ses                        humeurs. La première partie du moins, qui contient la narration de sa vie                        jusqu’à l’âge de cinquante-cinq ans, est tout à fait intéressante ; on est                        bien aise d’y trouver quantité d’anecdotes littéraires ou historiques qui ne                        sont point ailleurs. C’est un livre vrai. Si chaque homme sensé, et qui a                        senti ou qui a vu, laissait ainsi son petit livre à son image, la science                        morale en serait plus avancée. Le spirituel jésuite Tournemine disait que                        l’abbé de Marolles méritait qu’on, lui pardonnât, en faveur de cet unique                        volume de mémoires, l’ennui mortel qu’il avait causé au public, et                        l’impatience qu’il avait donnée aux savants, par ses rhapsodies indigestes                        durant l’espace de soixante ans ; il lui appliquait, en riant, ce que                        Lucain, l’ampoulé flatteur, au commencement de sa <hi rend="i">Pharsale</hi>, a dit de Néron, que Rome ne l’avait pas payé trop cher, en                        définitive, au prix même de toutes les guerres civiles antérieures, s’il n’y                        avait pas d’autre moyen de l’obtenir : « <hi rend="i">Scetera ipsa… hac                            mercede placent</hi> ». Il n’y a pas de traductions, trahisons et crimes                        envers les anciens qu’on ne passe de grand cœur au bon abbé, <pb n="109"/>s’il n’y avait pas d’autre chemin pour en venir à ses mémoires.</p><p>Cet homme paisible, aux goûts tout littéraires, né pour le cabinet et pour la                        bibliothèque, ou pour une promenade modérée dans l’entretien de quelques                        amis, était sorti d’un des plus vaillants hommes de son temps, du brave                        Claude de Marolles, capitaine des Cent-Suisses de la garde du roi, célèbre                        par le combat singulier à la lance et la joute mortelle qu’il engagea devant                        les tranchées de Paris, le jour même de la mort de Henri III et le premier                        jour du règne de Henri IV, contre Marivaut, un des plus braves gentilshommes                        de l’armée du roi. Marolles était du côté de M. de Mayenne et de la Ligue.                        Le défi avait eu lieu la veille ; la joute se fit dans la plus noble lice,                        en vue des deux armées et même des dames de Paris. Les deux champions,                        montés sur des coursiers de différentes couleurs, l’un en armure noire sur                        un cheval blanc, l’autre sur un cheval noir avec l’écharpe blanche,                        brisèrent l’un contre l’autre leurs lances du premier coup : Marolles,                        atteint en plein dans la cuirasse, résista ; Marivaut, frappé à l’œil dans                        la grille de la visière, tomba roide mort. Ce père de Marolles, le plus beau                        gendarme qui se pût voir, s’étonnait, bien des années après, de mourir dans                        son lit ; il en était presque humilié : « Comment, disait-il, ce n’est pas                        les armes à la main qu’il faut quitter la lumière ! » Et quand ses médecins                        jugeaient à propos de le saigner, il lui fallait donner sa pertuisane qu’il                        avait au chevet de son lit, pour lui servir de bâton dans la faiblesse ; il                        n’en voulait point d’autre<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ou peut-être était-ce                            pour lui servir de point d’appui et d’objet à manier pendant la                            saignée ; Marolles n’explique pas toujours nettement les choses.</note>.                        C’est de ce personnage chevaleresque <pb n="110"/>sortit le fils qui lui                        devait ressembler si peu. Il naquit en Touraine le 22 juillet 1600. Il                        n’était ni le premier ni le dernier de la famille ; il fut le quatrième de                        sept enfants. Ses frères se montraient aussi amateurs d’épées, de chevaux,                        de chiens et de chasse, que, lui, il était posé, enjoué, amateur de livres                        et de peintures, de musique, de contes et d’histoires du temps passé. Une                        maladie qu’il eut en bas âge lui avait causé un affaiblissement de l’œil                        gauche, duquel, sans que cela parût au dehors, il ne vit jamais                        qu’imparfaitement. Mais s’il n’eut qu’un œil pour voir, on peut dire qu’il                        s’en servit avec d’autant plus d’activité, toujours curieux et l’esprit à la                        fenêtre. Un médecin qui le soigna dans cette première maladie augura de la                        conformation de sa tête et de sa physionomie qu’il ne chasserait pas de race                        et qu’il était fait pour une vocation plus tranquille. On le destina à être                        d’église, et dès l’âge de neuf ans on obtint pour lui du roi un brevet                        d’abbaye, — d’une petite abbaye de l’ordre de Cîteaux, Baugerais près                        Loches. Il en eut les bulles de Rome l’année suivante (1610).</p><p>Le voilà donc à dix ans tonsuré et abbé, ayant en commande un monastère où il                        y avait six religieux prêtres, plus un prieur. Marolles, qui joindra plus                        tard (1627) à ce premier bénéfice l’abbaye de Villeloin, plus considérable,                        et qui en prit occasion de recevoir l’ordre de prêtrise moins par vocation                        que par convenance (les bulles y mettant cette condition), fut lié avec                        quelques-uns de messieurs de Port-Royal, fort sévères sur ce genre d’abus et                        de d’irrégularités ; mais, tout en se prévalant de leur amitié et en la leur                        rendant par de bonnes paroles et des <pb n="111"/>témoignages publics                        d’intérêt, il ne fut touché en aucun temps de scrupules sur la manière dont                        il était entré dans les bénéfices et dans le sacerdoce ; il avait le                        christianisme assez large et coulant, et n’était rien moins que rigoriste,                        soit pour la doctrine, soit pour les mœurs : se contentant de vivre en                        honnête homme, comme on disait alors. Nous reparlerons de lui en tant                        qu’abbé.</p><p>Élevé par une mère indulgente et tendre, il apprenait tant bien que mal le                        latin au logis sous un précepteur ; il aimait surtout à lire d’anciens                        romans français et les autres livres qui se rencontraient alors dans une                        bibliothèque de campagne assez bien garnie. Il savait par cœur les aventures                        de <hi rend="i">L’Odyssée</hi>, et goûtait fort les <hi rend="i">Amadis</hi>. Parmi les pères chartreux du Liget qui étaient assez proches                        voisins, il y avait un dom Marc Durant qui avait fait un poème français sur                        Sainte Madeleine intitulé : <hi rend="i">La Magdaliade</hi>. Dans les                        visites que faisait à la Chartreuse le jeune enfant accompagné de son                        précepteur, il s’entretenait avec dom Durant, qui était ravi de le voir                        prendre si bien à la poésie jusqu’à admirer son poème ; de ces visites                        l’enfant rapportait toujours quelque image en taille-douce, dont il ornait                        les murailles de sa chambre à coucher. C’est ainsi que ses goûts divers se                        dessinaient déjà : littérature facile et belles images. Ç’a été l’enfant et                        l’homme le plus amusé qu’il y ait eu, que l’abbé de Marolles.</p><p>Doué d’une mémoire heureuse pour toutes les choses extérieures, il a retracé                        quelques tableaux d’enfance avec plus de vivacité, ce semble, qu’à lui                        n’appartient. J’ai eu précédemment<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Dans un article sur « L’</hi>histoire du règne de Henri IV », <hi rend="i"> par</hi> M. Poirson, inséré dans le <hi rend="i">Moniteur</hi> du 16 février 1857 (<hi rend="i">Causeries du                                lundi</hi>, tome <num>xiii</num>).</note> l’occasion de citer <pb n="112"/>des pages de lui sur la félicité pastorale et champêtre dont on                        jouissait en Touraine durant les dernières années du règne de Henri IV,                        — toute une idylle. Ces pages sont assurément les meilleures qu’il ait                        écrites, et il ne faudrait pas juger par là du reste. Il n’a pas retrouvé                        deux fois les mêmes couleurs. C’est assez qu’il ait partout le ton simple,                        naturel, « et cet air de sincérité qui gagne la confiance ».</p><p>Après la mort de Henri IV, le jeune Marolles va avec sa mère à Tours, dont il                        fait une description agréable, qui doit être chère encore aujourd’hui aux                        Tourangeaux. Peu après il va, également en famille, à Paris ; on n’est pas                        moins de huit jours à faire la route. Son père l’envoie d’abord au collège                        de Clermont, tenu par les jésuites ; mais comme l’Université, en ce temps-là                        (1611), mit opposition à cet enseignement par les jésuites, on dut faire                        passer presque aussitôt le nouvel écolier au Collège de La Marche ; il y                        étudia assez mollement. Il prend soin d’énumérer tous les aimables                        condisciples qu’il retrouva ensuite dans le monde ; il ne se loue d’aucun                        maître en particulier. Ce qui manqua, en effet, à Marolles doué d’une grande                        facilité et de dispositions vagues pour les lettres, ce fut précisément un                        maître digne de ce nom, qui lui transmît quelque chose des fortes habitudes                        et de la méthode du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et lui                        apprît à étudier les anciens avec précision, ou qui du moins l’avertît des                        dangers du trop de sans-gêne avec eux. Marolles ne se douta jamais de la                        difficulté de ce qu’il entreprit plus tard sur les classiques. Petit écolier                        poli, petit monsieur déjà mondain, ayant besoin, pour s’affectionner aux                        choses, <pb n="113"/>qu’on lui parlât civilement, il ne rencontra guère que                        des pédagogues qui le rebutèrent, et il s’habitua à confondre le pédantisme                        et la discipline. En ces années, il nous tient très au courant de ses                        sorties et de tout ce qu’il y voit : carrousels, festins, comédies,                        ballets ; il a, au plus haut degré, la mémoire des yeux. C’est le                        raisonnement et la logique qui est en lui le côté faible. Il est frappé                        avant tout de ce qui est singulier, et l’un des souvenirs les plus                        mémorables qu’il ait gardés du collège est celui du professeur de                        philosophie Crassot, à la chevelure et à la barbe incultes, vêtu comme un                        cynique : « Il avait, ajoute Marolles, une chose bien particulière et que je                        n’ai vue qu’en lui seul, qui était de plier et de redresser ses oreilles                        quand il voulait, sans y toucher. » De tout temps Marolles aimera à niaiser,                        à enregistrer tout ce qui s’offre, tout ce qui passe à sa portée, raretés ou                        balivernes, le philosophe Crassot ou la chanteuse des rues Margot la                        musette, — le baptême des six Topinamboux, ou une réception des chevaliers                        du Saint-Esprit.</p><p>Au sortir du collège, il s’appliqua avec une certaine ardeur à l’étude, même                        à celle de la théologie, mais surtout il rechercha la connaissance des beaux                        esprits et <hi rend="i">grands hommes</hi> du temps, et dans la rue                        Saint-Étienne-des-Grès, où il logeait alors, il forma, en société de                        quelques amis honnêtes gens, une petite académie où chacun s’exerçait, se                        produisait, et où probablement on se louait aussi ; la louange fut très                        chère de bonne heure à Marolles, et il ne la marchandait pas aux autres, ne                        leur demandant qu’un peu de retour. Colletet père, Marcassus, un de Molières                        qui n’est pas le grand Molière, et bien d’autres, étaient de cette société                        académique, qui naissait <pb n="114"/>d’avance un peu surannée. Marolles,                        content de lui dès le premier jour, ne se perfectionna jamais. C’est pour                        payer son écot dans ces réunions littéraires, qu’il commit sa première                        traduction, celle de Lucain, son premier crime, qui devait être suivi de                        tant d’autres.</p><p>Cependant le capitaine Marolles avait quitté sa compagnie des Cent-Suisses et                        était passé au service de la maison de Nevers, en qualité de gouverneur du                        jeune duc de Rethelois. L’abbé de Marolles se vit donc naturellement                        introduit à l’hôtel de Nevers, et il y fut très favorablement accueilli de                        l’aînée des filles, la princesse Marie de Gonzague, la future reine de                        Pologne, « qui se pouvait dès lors appeler la gloire des princesses de son                        âge par la beauté de sa personne et par les excellentes qualités de son                        esprit ». La princesse Marie était loin pourtant d’avoir l’esprit de sa sœur                        cadette Anne de Gonzague, mais elle en avait bien assez pour éblouir                        Marolles ; elle avait surtout de la grâce, de l’indulgence, et un charme qui                        opéra sensiblement sur cet excellent et galant homme plus encore peut-être                        qu’il ne l’a dit et qu’il ne se l’est avoué à lui-même. Elle disposa                        souverainement de lui durant des années. Il était de sa cour et de sa suite.                        Il l’accompagnait dans ses voyages. Je ne sais s’il était capable de se                        former un idéal à la Beatrix et j’en doute, mais s’il a eu un éclair de cet                        idéal, c’est à la princesse Marie qu’il l’a dû. Il s’occupa de lui achever                        son éducation et, pour cela, de mêler l’utile et l’agréable, dans les                        soirées qu’il passait en tiers avec elle et avec sa gouvernante. C’est pour                        elle qu’il commença de traduire quelques comédies de Plaute, quelques                        tragédies de Sénèque, telles que la <hi rend="i">Médée</hi>, l’<hi rend="i">Hercule furieux</hi>. Dans un voyage de <pb n="115"/>trois mois qu’il                        fit en sa compagnie, il traduisit l’office de la Semaine sainte, « pour                        l’amour de M<hi rend="sup">lle</hi> de Nevers, dit-il, à qui sa piété en                        avait suggéré le désir ». Dans un autre voyage et séjour à Forges, bien des                        années après, on le voit conversant de toutes sortes de sujets, et notamment                        de l’astrologie judiciaire, dans la chambre de la princesse avec les doctes                        visiteurs qu’il y rencontre : « C’est ainsi, ajoute-t-il après le résumé                        d’un de ces entretiens où il a brillé, que nous agitions tous les jours                        quelque belle question pour le divertissement de celle qui nous ordonnait de                        parler, et qui se plaisait en cette sorte d’entretiens. » Pendant vingt ans                        et plus (1623-1645) l’abbé de Marolles fut ainsi l’homme de lettres                        familier, le latiniste ordinaire, une façon de bibliothécaire de la                        princesse Marie ; sa curiosité y trouvait son compte. Il voyait le monde,                        les ballets, cérémonies, entrées solennelles, à une très bonne place et                        d’une fenêtre très commode. Il regardait aussi le dedans. Il s’offrit, un                        jour, pour travailler à dresser un inventaire général de tous les titres de                        la maison de Nevers, comptant par là faire sa cour à la princesse Marie, et                        aussi découvrir toutes sortes de belles choses ignorées : « Je m’appliquai à                        cet ouvrage quatre ou cinq mois durant avec tant d’assiduité que j’en vins à                        bout, ayant sans mentir dicté les extraits et marqué de ma main plus de                        dix-neuf mille titres rédigés en six gros volumes, avec les tables d’une                        invention toute nouvelle : ce que j’aurais de la peine à croire d’un autre                        si je n’en avais moi-même fait l’expérience et si je ne voyais encore entre                        mes mains les marques d’un labeur si prodigieux, <hi rend="i">pour la seule                            satisfaction de ma curiosité</hi>, quoiqu’il a bien pu servir à des                        choses plus importantes. »</p><p><pb n="116"/>C’est à Nevers qu’il était allé faire ce rude et, pour lui,                        délicieux travail : il y avait fait venir quelques personnes de son choix                        pour l’aider, entre autres le prieur d’une de ses abbayes. Au retour de                        cette glorieuse campagne, la princesse Marie lui donna un logement à l’hôtel                        de Nevers et lui sut gré de sa peine : elle eut un de ses plus charmants                        sourires. Mais Marolles n’était pas encore satisfait ; en matière de                        catalogue, il était ambitieux comme César et comme tous les vrais                        collectionneurs, ces insatiables conquérants, qui n’aspirent qu’à se                        compléter : rien ne lui semblait fait tant qu’il restait quelque chose à                        faire. Il y avait encore, disait-il, à voir les titres du grand cabinet,                        ceux du trésor de l’hôtel de Nevers, et enfin une table générale devenait                        indispensable pour ces derniers inventaires ; on lui demanda ce nouvel                        effort, et il s’y mit : « L’affection que j’ai toujours eue pour cette                        princesse ne m’a rien fait trouver de difficile ni d’ennuyeux, où il                        s’agissait de son service, <hi rend="i">et puis j’étais bien aise d’avancer                            toujours dans ma curiosité</hi>, pour y faire de nouvelles conquêtes                        quand l’occasion s’en offrait. »</p><p>Depuis qu’il eut son logement en ce lieu d’honneur et d’étude, il semble                        qu’il ne lui manquait plus rien. Il a fait de ce que nous appellerions le                        salon de la princesse Marie une description qui respire la félicité                        suprême ; il était parvenu au comble de ses vœux :</p><quote><p rend="indent">Comme je logeais dans l’hôtel de Nevers, je ne me mettais                            pas en peine d’aller bien loin pour faire ma cour et pour voir le grand                            monde, si j’en eusse eu la curiosité, parce qu’il nous venait chercher                            de tous côtés ; et après la conversation qui se trouvait dans le cabinet                            de M<hi rend="sup">me</hi> la princesse Marie, il n’y avait plus rien à                            désirer en ce genre-là. Toutes choses y étaient si honnêtes et si                            agréables qu’il eût fallu être tout à fait de mauvaise humeur, pour ne                            s’y <pb n="117"/>plaire pas. La belle raillerie s’y mêlait avec le doux                            et le sérieux ; et la médisance et toute autre sorte de licence en                            étaient bannis. Quelquefois le jeu y était admis, mais il avait ses                            limites ; et la lecture des bons livres y trouvait son temps, aussi bien                            que la piété solide, aux heures qui lui sont principalement dédiées.</p></quote><p rend="indent">C’était le beau temps de Marolles : il n’était pas décrié comme                        il le fut plus tard quand il se mit à publier coup sur coup ses incessantes                        traductions. Il n’avait donné que son Lucain, une suite de l’histoire                        romaine de Coeffeteau, tirée d’Aurelius Victor et autres, quelques versions                        de l’office de la Semaine sainte, des heures canoniales, des épîtres et                        Évangiles. Ce n’était qu’un abbé de qualité, amateur de science et de                        lecture, habile aux généalogies, et sur le meilleur pied à l’hôtel de                        Nevers. Dans ce cercle indulgent et aussi peu éclairé que possible, il était                        même une manière d’oracle. Il avait des commencements d’abbé philosophe. On                        a souvent cité de lui un mot qui ressemble presque à une saillie. Dans un                        voyage avec la princesse, en passant à Amiens, comme on présentait parmi les                        reliques le chef de saint Jean-Baptiste à baiser, il s’en approcha après                        elle et, sur son invitation, fit de même, tout en disant à demi-voix de                        cette tête du saint : « C’est la cinq ou sixième que j’ai l’honneur de                        baiser. » Il raconte avec complaisance en ses mémoires ce propos dont il est                        tout fier. Un autre jour, comme on débitait la prodigieuse nouvelle qu’un                        impie ayant tiré un coup de pistolet sur une enseigne de la Vierge au pont                        Notre-Dame, l’image s’était mise aussitôt à saigner, la princesse Marie,                        « dont le naturel doux avait toujours été facile à croire aux miracles »,                        pria Marolles d’aller sur les lieux s’informer de la vérité du fait, dont                        quantité de personnes étaient venues lui parler, <pb n="118"/>se donnant                        pour témoins oculaires. Marolles, qui lui fait à l’avance toutes les                        objections, et qui établit qu’en telle matière « le peuple ne voit pas même                        ce qu’il regarde », ne laisse pas d’y aller pour lui obéir, et il s’assure                        que tout est fabuleux, hors le coup de pistolet que quelqu’un avait lâché                        sans intention : « Toutefois, ajoute-t-il, on ne laissa pas d’en faire une                        image en taille-douce, que j’ai eue entre les miennes ». Marolles n’a pas                        perdu sa peine. À chacun son faible. Que lui fait un miracle de plus ou de                        moins, pourvu qu’il en rapporte une image ?</p><p>On aurait tort de se faire de la philosophie de Marolles une trop haute idée.                        Il parle une fois très sensément contre l’astrologie judiciaire ; il paraît                        avoir une conception assez juste et assez saine du système du monde ; il                        démontre par des considérations physiques et naturelles la chimère qu’il y a                        à prétendre tirer des horoscopes sur la fortune des hommes ; et l’instant                        d’après, parlant d’un voyage en mer que fait devant Dieppe la princesse                        Marie et d’un vent violent qui, se levant tout d’un coup, aurait pu la                        mettre en danger : « Cela me fit souvenir, dit-il, d’un songe que j’avais eu                        la nuit précédente pour un certain débordement d’eaux que je m’étais                        imaginé, comme il arrive assez souvent. » Il ne croyait pas à l’astrologie,                        et il a l’air de croire aux songes. Avec Marolles, il ne faut rien presser ;                        il a les facultés visuelles, extérieures, superficielles, très développées ;                        mais à part les catalogues et les généalogies, rien ne s’enchaîne dans sa                        tête. C’est le contraire du penseur.</p><p>Depuis l’année 1627, c’est-à-dire depuis l’âge de vingt-sept ans, Marolles                        avait joint à sa première petite abbaye de Baugerais l’abbaye bien plus                        importante de Villeloin, dont le titre se rattache habituellement <pb n="119"/>à son nom. Son père la lui avait obtenue du roi et du cardinal                        de Richelieu, en gagnant de vitesse les autres compétiteurs. À peine le                        précédent abbé avait-il rendu le dernier soupir, que Marolles, alors sur les                        lieux, en donna avis en toute hâte à son père, grâce à l’obligeance d’un                        maître de poste qui par un très mauvais temps, à dix heures du soir, expédia                        un courrier qui devança tous les autres. Cette abbaye de Villeloin était une                        abbaye bénédictine, au diocèse de Tours, d’un revenu d’environ 6000 livres :                        elle contenait onze religieux prêtres et trois novices, quatorze religieux                        en tout. Elle était, à l’époque où Marolles y fut nommé abbé, dans un grand                        désordre, plus grand qu’il ne l’a osé indiquer dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> imprimés. Un mémoire écrit de sa main, et qui se trouve                        aux Manuscrits de la Bibliothèque impériale<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sous                            le n° 7047.</note>, nous en apprend davantage. Cette pièce, adressée à                        l’archevêque de Tours, Victor Bouthillier, à la date d’octobre 1644, montre                        que Marolles avait mis du temps à songer à la réformation de l’abbaye dont                        il jouissait depuis quatorze ans. Ses fréquents voyages, ses longs séjours à                        Paris et ses assiduités à l’hôtel de Nevers n’expliquent qu’en partie cette                        négligence. Il n’avait pourvu d’abord qu’au plus pressé et à ce qui lui                        avait paru le plus directement de sa convenance, aux soins des bâtiments,                        aux réparations, au logement de la belle bibliothèque pour laquelle il fit                        bâtir un local tout exprès, orné de portraits peints des plus doctes                        personnages. Se livrant avant tout à son goût favori, il avait inventorié                        les titres de ses abbayes, avait transcrit les plus considérables, et les                        avait rangés par ordre chronologique.</p><p><pb n="120"/>C’était un excellent <hi rend="i">rangeur</hi> et classificateur                        que Marolles. Quant à la correction des mœurs de ses religieux, il                        n’estimait pas apparemment que son titre d’abbé commandataire lui conférât                        autorité suffisante pour cela, et, au lieu d’entrer en lutte avec ses                        moines, il avait mieux aimé patienter ; c’est à l’archevêque diocésain sous                        la juridiction duquel était placée l’abbaye, qu’il demanda enfin d’autoriser                        un rétablissement de règle devenu bien nécessaire. Les désordres qu’il                        signale et dénonce dans son mémoire, et dont les moins répréhensibles                        étaient des parties de chasse ou de paume qu’on allait faire « à des quatre                        ou cinq lieues de là », n’ont rien de nouveau, et l’histoire de l’abbaye de                        Villeloin était celle de bien des monastères dégénérés à la fin du                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et au commencement du                                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Marolles, d’ailleurs,                        n’avait pas en lui la moindre étoffe d’un réformateur sérieux, tels qu’on en                        vit quelques-uns à cette époque. Le règlement qu’il présente à l’adoption de                        l’archevêque de Tours est plus extérieur qu’intérieur, plus économique que                        moral ; il ne prétend que remettre le bon ordre administratif et la décence                        dans la communauté, auprès de laquelle il est destiné à résider le plus                        habituellement : pas autre chose.</p><p>Marolles, à quelques moments, eut des velléités d’ambition plus haute, et il                        fut question pour lui de quitter son abbaye, peu de temps après l’avoir                        obtenue, et de « traiter » (c’est le terme qu’il emploie) soit pour                        l’archevêché d’Aix, soit pour l’évêché de Luçon. Tout en envisageant ces                        dignités ecclésiastiques d’une manière beaucoup trop mondaine, il eut                        pourtant le bon sens de reconnaître ses limites et de sentir qu’il n’avait                        rien de la capacité ni de la vocation épiscopale : <pb n="121"/>« Car pour                        en dire la vérité, bien que je tinsse à honneur d’avoir été proposé pour un                        état si sublime, si est-ce que, ne m’en trouvant pas digne, je me contentais                        seulement d’avoir donné sujet d’en parler. » C’était déjà, en effet,                        beaucoup d’honneur pour lui qu’on eût songé, un moment, à en faire un                        évêque. Une conversation qu’il eut, en 1632, avec l’abbé de Saint-Cyran, ce                        chrétien austère, ne contribua pas peu à le remettre à la raison : sous air                        de l’exhorter à aller en avant dans la carrière ecclésiastique,                        M. de Saint-Cyran lui fit une telle description du péril où se jettent ceux                        qui recherchent une si haute élévation sans connaître les perfections et les                        grands devoirs que Dieu leur impose, qu’il le consterna et le guérit, comme                        on guérit un malade avec une douche froide : « Au lieu d’accroître mon souci                        pour cela, il aida merveilleusement à me faire perdre le peu de désir qui                        m’en pouvait rester, dont je lui aurai une éternelle obligation. » Marolles                        se contenta désormais d’être le plus paisible et le plus oiseusement occupé                        des abbés de France, dont il sera le doyen un jour.</p><p>Le mariage royal de la princesse Marie apporta un changement notable dans le                        genre de vie et dans les idées de Marolles. Cet événement, on peut le dire,                        fait époque dans son existence et la partage en deux moitiés : jusque-là, il                        avait été du monde, de la Cour, des belles sociétés, s’y accordant bien des                        distractions permises, et non sans une pointe légère d’ambition : à partir                        de là (1645), il fit une demi-retraite et s’adonna tout à l’étude, à ses                        traductions des auteurs, à sa collection d’images, deux passions rivales                        qu’il mena de front jusqu’au bout ; il vécut beaucoup dans son cabinet, soit                        à son abbaye de <pb n="122"/>Villeloin, soit à Paris (quand il y était),                        dans son faubourg Saint-Germain, ayant quitté l’hôtel de Nevers, mais                        logeant toujours près des Quatre-Nations. Il s’appliquait un conseil de                        Gassendi qui avait coutume de dire que, « dans le monde, la part des gens de                        lettres était encore la meilleure, parce qu’ils n’avaient pas le loisir de                        s’ennuyer, ni même de se plaindre de tout ce qui afflige les autres jusqu’au                        fond de l’âme ». Marolles, en embrassant ce genre de vie, avait-il donc                        besoin d’être consolé de quelque chose ? Parlant quelque part du jeu de                        tarots, que la princesse Marie aimait beaucoup, dont elle avait renouvelé et                        diversifié les règles (et elle avait même chargé Marolles de les rédiger et                        de les faire imprimer), le bon abbé remarque que c’est presque le seul jeu                        auquel il se soit plu, bien qu’il ne fût heureux ni à celui-là ni à aucun                        autre : « Mais depuis que l’exaltation de cette princesse, ajoute-t-il, m’a                        privé du bonheur de la voir, ni je n’ai plus aimé ce jeu, ni je ne me suis                        plus soucié de voir le grand monde, et je me suis contenté de mes livres et                        de recevoir quelques visites de peu de mes amis. »</p><p>À l’arrivée des ambassadeurs polonais envoyés pour demander la princesse en                        mariage, et dès leur première visite confidentielle à l’hôtel de Nevers, ce                        fut Marolles qui les alla recevoir au bas du degré et leur fit en latin un                        compliment, auquel ils répondirent dans la même langue. À la seconde visite                        qui eut lieu en grande cérémonie, il fit encore l’introducteur et servit                        d’interprète.</p><p>Au moment de ces noces et de ce couronnement de la reine de Pologne, il n’eut                        rien pour lui ; elle n’employa pas son crédit à lui procurer quelque charge                        ou emploi considérable (et il lui en fait un <pb n="123"/>léger reproche),                        mais elle lui accorda avec une parfaite douceur et bienveillance tout ce                        qu’il demanda pour ses amis, et il obtint d’elle la permission qu’il                        réclamait comme une faveur, de faire graver son portrait par le burin de                        Mellan, satisfaisant ainsi à la fois sa double passion et de la personne et                        des images.</p><p>Quelques années après, lors du second mariage de la reine avec le nouveau roi                        frère de son premier mari, elle se ressouvint de son cher abbé de Marolles                        pour lui mander qu’elle se voulait faire peindre dans quelque tableau                        allégorique ou historique avec ses deux illustres époux. Marolles là-dessus,                        se mettant en frais d’invention et de mythologie, imagina une Junon entre                        deux Jupiters, dont l’un <hi rend="i">céleste</hi> sous la figure du roi                        Wladislas le mari défunt, l’autre <hi rend="i">terrestre</hi> sous la figure                        de Jean-Casimir l’époux régnant. Je fais grâce du détail et des devises. En                        fait de devises, il en proposa une, toutefois, fort galante et ingénieuse                        pour mettre au revers d’une médaille qu’on faisait frapper à Paris pour                        cette reine. C’était un vers tout entier, emprunté de l’élégie d’<hi rend="i">Hylas</hi> de Properce, avec un seul changement imperceptible                        du masculin au féminin, et qui, dans son application, montrait deux frères,                        deux enfants du Septentrion, épris du même charmant objet, comme jadis ces                        fils de Borée Zétès et Calaïs :</p><quote><l><hi rend="i">Hanc duo sectati fratres, Aquilonia proles.</hi></l></quote><p rend="indent">Je ne veux ni offenser ni embellir la mémoire de Marolles, ni                        lui prêter un culte chevaleresque qu’il n’a pas. Aimer d’un haut amour                        platonique comme Dante et Michel-Ange n’appartient qu’à une âme <pb n="124"/>forte ; aimer comme Pétrarque sa Laure est d’une âme encore adorable et                        charmante. Marolles n’avait rien de ces distinctions originelles ; mais il                        était auprès de la princesse Marie depuis l’âge de vingt-quatre ans ; il la                        voyait assidûment, il aimait à la servir ; il eut un <hi rend="i">je ne sais                            quoi</hi> pour elle : c’est ce qui m’a paru ressortir de ses mémoires,                        et c’est tout ce que j’ai voulu dire.</p><p>Quoi qu’il en soit, âgé de quarante-cinq ans, il se retire et mène dorénavant                        une vie privée sans plus de partage. Il va travailler et noircir du papier                        comme un auteur qui n’aurait eu que ce métier pour vivre : il y aura de la                        manie dans son fait. C’est chez lui besoin d’occuper ses heures, besoin                        d’occuper les autres de soi, désir de servir le public, gloriole, vanité                        puérile ou sénile, comme on le voudra, qui ne fera que croître avec les                        années, qu’on a fort raillée en son temps, mais qui lui a fait faire du                        moins certaines choses utiles. Il n’a pas été ridicule en tout ; il a été                        connaisseur en de certaines parties rares qui sont de plus en plus prisées.                        Tel qui se croyait alors bien supérieur à lui se trouve aujourd’hui de                        beaucoup son inférieur, au compte de la postérité. Marolles enfin, cet homme                        qui a fait tant de collections, a mérité qu’on en fit de lui à son tour. En                        sa qualité de Tourangeau, il a suscité ses fidèles dans quelques-uns de ses                        compatriotes. J’ai sous les yeux tout un prodigieux amas de ses écrits, et                        quelques-uns en volumes magnifiques, le tout recueilli avec un zèle                        d’amateur à la fois malicieux et pieux, par les soins de M. Taschereau, et                        sans ce secours unique, sans l’ensemble de notes manuscrites qui y sont                        jointes, je n’aurais pas eu le moyen, je l’avoue, de me faire une juste idée                        de Marolles, de l’œuvre de Marolles, si <pb n="125"/>l’οn peut employer le                        mot sans rire ; je n’en aurais pu parler tout à fait pertinemment. Heureux                        ceux qui sont d’un pays, d’une province, qui en ont le cachet, qui en ont                        gardé l’accent, qui font partie de son caractère et de son histoire ! ils                        ont chance d’y retrouver une famille, d’y obtenir une chapelle domestique                        après des siècles. Michel de Marolles est de ceux-là ; il échappe à l’oubli,                        et bien lui prend de pouvoir dire avec le plaisant et incomparable héros de                        Rabelais : « Je suis né et ai été nourri jeune au jardin de France, c’est                        Touraine. » — La gloire ! la gloire ! laissons ce grand mot. Mais du moins                        quelqu’un le connaît, quelqu’un s’occupe de lui, quelqu’un sourit de lui ;                        et, chose presque inouïe de son temps ! si l’on rencontre un de ses livres                        errants sin le quai, il y a quelqu’un qui l'achète.</p></div></body>
</text>
</TEI>

