<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de l’Académie française, par Pellisson et d’Olivet, avec introduction et notes, par Ch.-L. Livet.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1858-07-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1858-07-19"><head><hi rend="i">Histoire de l’Académie française</hi>, par Pellisson et d’Olivet,                    avec introduction et notes, par Ch.-L. Livet<note place="bottom" resp="author">[NdA] Didier et                            C<hi rend="sup">ie</hi>, quai des Augustins, 35.</note>.</head><dateline>Lundi, 19 juillet 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="195"/>Il faut remercier M. Livet d’avoir songé à procurer                    (c’est l’ancien mot) une nouvelle édition de ces histoires de Pellisson et de                    d’Olivet, en y joignant quantité de notes et de pièces qui en varient et en                    rafraîchissent la lecture.</p><p>La petite <hi rend="i">Histoire</hi> que Pellisson a donnée des commencements de                    la compagnie sous forme de lettre à un ami, est en effet un des morceaux les                    plus achevés et les plus agréables de notre langue, un des rares et parfaits                    exemples qui montrent mieux que toutes les définitions ce que c’est qu’écrire                    avec élégance et pureté en français. Il y a, il y avait du temps de Pellisson                    deux sortes d’élégance et d’urbanité, soit en causant, soit en écrivant : l’une                    plus vive, plus naturelle, plus aisée et plus familière, plus colorée <pb n="196"/>aussi, puisée dans le commerce du grand monde et de la Cour, par                    ceux qui y avaient été nourris et rompus dès l’enfance ; c’était celle des                    Saint-Évremond, des Bussy, des Clérembault, des La Rochefoucauld, des Retz ;                    — l’autre plus étudiée, plus formée dans le cabinet et par la lecture, ou par                    l’assiduité dans certains cercles illustres et par le commerce des personnages                    littéraires les plus qualifiés ; cette dernière urbanité est celle des Conrart,                    des Vaugelas, c’est celle surtout de Pellisson qui y excelle, et qui en est le                    parfait modèle en son temps.</p><p>Si, au sortir de quelque naturel et vivant ouvrage de cette époque, aussitôt                    après les <hi rend="i">Mémoires</hi> du cardinal de Retz par exemple, on lit du                    Pellisson, on comprendra bien ce que je veux dire. C’est encore à un écrivain                    excellent qu’on a affaire en sa personne, mais on le sent, à un écrivain d’une                    tout autre espèce, d’une tout autre trempe, d’une tout autre origine et famille.                    Il n’est pas de ceux qui ayant tout vu, tout essayé dans l’action, comme Retz,                    et tout osé, se risquent à tout dire, sauf à se faire une langue à leur image et                    qu’ils sont seuls à parler de cet air-là, bien assurés qu’ils sont d’ailleurs                    d’être toujours de la bonne école et de la bonne race : il est un de ces auteurs                    de profession qui, ayant commencé par la plume et ne la perdant jamais de vue,                    se retrancheraient plutôt (comme Fontanes) des idées ou des accidents de récit,                    s’ils croyaient ne pouvoir les rassembler et les rendre en toute correction et                    en parfaite élégance.</p><p>Né à Béziers en 1624, originaire de Castres, d’une famille protestante très                    distinguée dans la robe, ayant fait ses études dans le Midi, il y prit un grand                    goût pour les bons auteurs latins, Cicéron, Térence, et ne <pb n="197"/>s’aperçut, au sortir du collège, que l’on pouvait bien écrire aussi en                    français, que lorsqu’il eut vu quatre ouvrages dont il garda toujours un                    souvenir reconnaissant : les <hi rend="i">Huit Oraisons</hi> de Cicéron alors                    récemment traduites, <hi rend="i">Le Coup d’État</hi> de Sirmond, un volume des                    lettres de Balzac, et les charmants <hi rend="i">Mémoires</hi> de la reine                    Marguerite. Le dirai-je ? dans l’élégance de Pellisson, on croit sentir qu’il                    apprit d’abord la meilleure langue française, surtout par les livres. Il était                    l’orgueil et la merveille du barreau de Castres. Il eut le temps de prendre                    quelques habitudes de province, au moins dans le goût ; il admirera jusqu’à la                    fin M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, il sera son soupirant idolâtre. Mais si                    je crois sentir en lui une première couche légère de provincialisme, ce n’est                    qu’au fond de certains de ses jugements et non dans l’élégance accomplie de sa                    diction. Une maladie qui le défigura, et qui fit de lui le plus laid des gens                    d’esprit, l’obligea de quitter le barreau et l’action publique. Venu à Paris où                    il se fixa vers l’âge de vingt-six ou vingt-huit ans, introduit dans le monde                    littéraire sous les auspices de Conrart, il composa pour sa bienvenue, sous                    forme de lettre à un ami, cette relation ou <hi rend="i">Histoire de l’Académie                        française</hi> qu’il fut admis à lire devant elle en pleine assemblée.                    L’approbation fut si grande que l’on décida que la prochaine place vacante dans                    la compagnie serait pour Pellisson, et, en attendant, il put assister aux                    séances en qualité de surnuméraire : ce qui n’arriva qu’à lui. Il se vit l’objet                    d’une exception unique, il fut le seul homme de lettres envers qui l’Académie ne                    craignit pas de s’engager à l’avance.</p><p>Il était, du reste, dans les meilleures conditions quand il écrivait ce récit : à                    côté de l’Académie sans <pb n="198"/>en être encore, et dans la confidence des                    témoins les mieux informés. C’est grâce à lui qu’on assiste à l’<hi rend="i">âge                        d’or</hi>, à l’âge d’Évandre, de cette compagnie tant louée, et qui aura un                    jour son Louvre et son Capitole. Il y eut en France, dans la première moitié du                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, des essais nombreux de                    perfectionnement et de culture pour la langue, des essais naturels et spontanés                    de petites sociétés ou coteries grammaticales et littéraires. Depuis la venue de                    Malherbe, un souffle général y poussait. Une de ces petites sociétés, de                    laquelle étaient MM. Conrart, Godeau, de Gombauld, de Malleville, de Serisay,                    de Cerisy, Habert (Chapelain n’en fut qu’un peu après), s’assemblait                    régulièrement vers 1629, une fois par semaine, chez l’un d’eux Conrart, logé                    plus au centre. On se lisait les uns aux autres les ouvrages qu’on avait                    composés ; on se critiquait, on s’encourageait. « Les conférences étaient                    suivies tantôt d’une promenade, tantôt d’une collation en commun. » Pendant                    trois ou quatre ans, on continua de la sorte avec une entière obscurité et                    liberté : « Quand ils parlent encore aujourd’hui de ce temps-là et de ce premier                    âge de l’Académie, nous dit Pellisson, ils en parlent comme d’un <hi rend="i">âge d’or</hi>, durant lequel avec toute l’innocence et toute la liberté des                    premiers siècles, sans bruit et sans pompe, et sans autres lois que celles de                    l’amitié, ils goûtaient ensemble tout ce que la société des esprits et la vie                    raisonnable ont de plus doux et de plus charmant. »</p><p>Il y avait secret promis et gardé : <hi rend="i">Qui sapit in tacito gaudeat ille                        sinu</hi>. L’un d’eux (M. de Malleville) fut le premier à y manquer ; il                    parla un peu indiscrètement des conférences et de ce qu’on y agitait entre soi à                    Faret, auteur de <hi rend="i">L’Honnête homme</hi>, et qui y <pb n="199"/>porta                    son livre, alors nouvellement imprimé. Faret en parla à d’autres. Des Maretz,                    Boisrobert furent ainsi informés des réunions et désirèrent y assister. On ne                    pouvait refuser sa demande à Boisrobert, grand favori du cardinal et son grand                    amuseur. Et comme il savait que pour l’amuser il fallait des contes un peu                    bouffons ou des nouvelles littéraires, il ne manqua pas de l’entretenir de la                    petite assemblée ; il lui en donna si bonne idée que Richelieu conçut à                    l’instant le dessein de l’adopter, de la constituer en corps et de s’en servir                    pour la décoration littéraire du règne.</p><p>Car Richelieu, rendons-lui à notre tour et après tant d’autres ce public hommage,                    avait en lui de cette flamme et de cette religion des lettres qu’eurent dans                    leur temps à un si haut degré les Périclès, les Auguste, les Mécènes ; il                    croyait que les vraiment belles et grandes choses ne seront cependant tenues                    pour telles à tout jamais, qu’autant qu’elles auront été consacrées par elles,                    et que le génie des lettres est l’ornement nécessaire et indirectement                    auxiliaire, la plus magnifique et la plus honorable décoration du génie de                    l’État. S’il avait moins de goût que les grands hommes de la Grèce et de Rome                    que nous venons de citer, cela tenait aux inconvénients de son époque, de son                    éducation, et à un vice aussi de son esprit, atteint d’une sorte de pédantisme :                    mais s’il péchait dans le détail, il ne se trompait pas dans sa vue publique de                    la littérature et dans l’institution qu’il en prétendait faire pour le service                    et l’agrément de tous.</p><p>Après avoir dompté et décapité les grands, maté les protestants comme parti dans                    l’État, déconcerté et abattu les factions dans la famille royale, tenant tête                    par toute l’Europe à la maison d’Autriche, faisant échec à sa prédominance par                    plusieurs armées <pb n="200"/>à la fois sur terre et sur mer, il eut l’esprit de                    comprendre qu’il y avait quelque chose à faire pour la langue française, pour la                    polir, l’orner, l’autoriser, la rendre <hi rend="i">la plus parfaite des langues                        modernes</hi>, lui transporter cet empire, cet ascendant universel qu’avait                    eu autrefois la langue latine et que, depuis, d’autres langues avaient paru                    usurper passagèrement plutôt qu’elles ne l’avaient possédé. La langue espagnole                    usurpait alors ce semblant d’autorité ; il combattait encore la maison                    d’Autriche sur ce terrain.</p><p>Mais pour l’exécution d’une telle pensée, il avait besoin d’auxiliaires de                    choix : un hasard heureux les lui faisait rencontrer, déjà réunis en groupe. Il                    étendit la main, et fit dire à cette petite réunion qui se croyait obscure :                    « Je vous adopte ; soyez à moi, soyez de l’État ! »</p><p>D’autre part, il est piquant et presque touchant de voir comme cette offre de                    protection et d’agrandissement effraya d’abord ces honnêtes gens, amateurs                    sincères de la vie privée et d’un loisir studieux : ils étaient bien tentés de                    refuser et de décliner un si grand honneur. Mais le sage et circonspect                    Chapelain fit remarquer que puisque, par malheur, les conférences avaient                    éclaté, on n’avait plus la liberté du choix ; que cette offre honorable de                    protection, venant de si haut, était un ordre, et que se dérober à la                    bienveillance du cardinal, c’était encourir son inimitié : <hi rend="i">Spretaeque injuria formae</hi>. Les raisons qui furent données dans cette                    occasion, et celles, en général, qui se produisirent dans d’autres discussions                    particulières, Pellisson nous les déduit d’ordinaire en de petits discours                    indirects imités de ceux de Tite-Live, et qui n’en semblent pas moins à leur                    place. On remercia donc M. le Cardinal, en mêlant dans la réponse <pb n="201"/>l’étonnement et la reconnaissance, et l’on se mit à sa disposition. Cela se                    passait au commencement de 1634. On sait le reste.</p><p>Il est fâcheux que l’on n’ait pas continué l’histoire de l’Académie sur le plan                    et dans le détail de Pellisson : il s’est arrêté après l’exposé de ce qui arriva                    pour le jugement du <hi rend="i">Cid</hi>. D’Olivet, dans le morceau fort                    estimable qu’il a écrit pour continuer celui de Pellisson, raconte simplement et                    strictement les faits essentiels, mais il est sobre d’agrément. Il se fait une                    loi, dans les biographies d’académiciens, de s’arrêter à 1700 sans aller même                    jusqu’en 1745, jusqu’à la mort de Fénelon et de Louis XIV. Il a un bon style et                    certainement aussi, en ces matières académiques, un bon esprit ; mais il abrège                    et dessèche tout plus qu’il n’était nécessaire. Il n’a pas cette baguette d’or                    que tient Pellisson, et qui lui fait dire, par exemple, à propos des différentes                    retraites qu’eut l’Académie faute d’un local assuré, jusqu’à ce que le                    chancelier Séguier lui eût donné asile dans son hôtel : « Il me semble que je                    vois cette île de Délos des poètes, errante et flottante jusques à la naissance                    de son Apollon. » Il ne se peut rien assurément de plus élégant pour dire que                    les séances se tenaient çà et là, tantôt chez M. Des Maretz, rue Cloche-Perce,                    tantôt chez Chapelain, rue des Cinq-Diamants, ou encore ailleurs.</p><p>L’histoire de l’Académie, telle que je la conçois aujourd’hui, en tant                    qu’histoire du corps, est assez difficile à faire, faute de documents                    particuliers suffisants ; je ne la crois pourtant pas impossible. J’entends                    parler surtout de l’ancienne Académie détruite en 1793 ; car, pour la nouvelle,                    les documents et les souvenirs surabondent. L’important serait de bien marquer                    les différents temps, les différents âges, et <pb n="202"/>les influences                    diverses qu’a subies ou exercées la compagnie, les courants d’esprit qui y ont                    régné et par lesquels elle s’est trouvée plus ou moins exactement en rapport et                    en communication avec l’air et l’opinion du dehors.</p><p>Ainsi, c’est une règle presque générale que l’Académie, après un temps où elle                    était complètement de niveau avec l’opinion littéraire extérieure et où elle en                    représentait les aspects les plus en vue et les plus florissants, baisse ensuite                    ou retarde un peu. Cela tient à la durée même et à la longévité de ses membres.                    Et, par exemple, sous Richelieu, et dès l’origine, elle se trouva composée                    d’abord et tout naturellement, sauf quelques exceptions, de ce qu’il y avait de                    mieux et de plus considérable parmi tous les gens de lettres, Balzac en tête et                    Chapelain.</p><p>Mais par cela même que Chapelain vécut et se survécut, il vint un moment sous                    Louis XIV, et à la plus belle heure, où l’on aurait pu noter au sein de                    l’Académie un esprit légèrement arriéré. Ce n’étaient pas seulement Molière et                    La Fontaine, c’était Boileau qui n’en était pas, et il n’en fut un jour que                    parce que Louis XIV, sur une question qu’il lui adressa, s’aperçut avec                    étonnement de cette absence. Par cela seul que l’ancienne et première école des                    Chapelain, des Des Maretz, vécut son cours de nature et se prolongea dans ses                    choix, Boileau ne fut jamais complètement chez lui à l’Académie ; il ne fut                    jamais content d’elle ; il n’avait guère que des épigrammes quand il en                    parlait ; il était presque de l’avis de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, à                    qui l’on reprochait de ne pas la regarder « comme un corps sérieux<note place="bottom" resp="author">[NdA] Boileau écrivait à Brossette qui lui avait parlé de                        l’Académie de Lyon (1700) : « Je suis ravi de l’Académie qui se forme en                        votre ville. Elle n’aura pas grand-peine à surpasser en mérite celle de                        Paris, qui n’est maintenant composée, à deux ou trois hommes près, que de                        gens du plus vulgaire mérite, et qui ne sont grands que dans leur propre                        imagination. C’est tout dire qu’on y opine du bonnet contre Homère et contre                        Virgile, et surtout contre le bon sens, comme contre un ancien, beaucoup                        plus ancien qu’Homère et que Virgile. » Et Fléchier, qui était du monde de                        M. de Montausier, c’est-à-dire du monde le plus opposé à celui de Boileau,                        écrivait à M<hi rend="sup">lle</hi> des Houlières (ces dames des Houlières                        étaient d’autres ennemis de Boileau) : « Je suis bien aise que votre cour                        grossisse tous les jours de quelque bel esprit qui vous rend hommage.                        J’espère qu’à la fin l’Académie se tiendra chez vous et que vous y                        présiderez (octobre 1681). » Puisque l’Académie semblait si bien chez elle                        en étant chez M<hi rend="sup">lle</hi> des Houlières, Boileau ne pouvait se                        croire chez lui quand il était à l’Académie.</note> ».</p><p><pb n="203"/>En un mot, les vieux académiciens voisins de la fondation et contre                    lesquels, à ses débuts, Boileau avait eu à guerroyer vécurent assez pour donner                    la main à des académiciens plus jeunes et qui, dès le début, se retrouvaient                    opposés à leur tour à Boileau déjà mûr ou déjà vieux. Voici la filiation :                    Des Maretz, Perrault, Fontenelle, La Motte. Je sais bien qu’il y avait les                    grands jours classiques où Racine célébrait solennellement Corneille, où l’on                    recevait La Bruyère ; mais l’ordinaire de l’Académie, c’était la lecture d’un                    poème de Perrault, d’une dissertation de Charpentier, d’une idylle de                    Fontenelle, et bientôt d’une fable ou d’une traduction en vers de La Motte.                    Celui-ci, dès qu’il en fut, par son assiduité, sa politesse, son aimable esprit                    de société, devint aussitôt un académicien des plus essentiels et des plus chers                    au cœur de la compagnie. Par lui et par Fontenelle l’Académie se retrouva très                    en avant et en tête des questions littéraires sous la Régence.</p><p>Mais après, et jusque vers le milieu du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il lui fallut du temps et de l’effort pour <pb n="204"/>se                    relever des choix faits sous l’influence stagnante de Fleury, et pour arriver à                    se mettre en accord et en parfaite alliance avec les puissances littéraires et                    philosophiques actives du dehors. Voltaire ne fut de l’Académie qu’en 1746,                    c’est-à-dire tard, comme Boileau ; mais une fois entré, bien qu’absent et de                    loin, il y régna et gouverna, ce que Boileau n’avait pas fait. Duclos d’abord,                    moins docilement, d’Alembert ensuite y furent ses premiers ministres.</p><p>M. Paul Mesnard, dans une <hi rend="i">Histoire de l’Académie</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Bibliothèque Charpentier, 1857.</note> qui n’a que le                    défaut d’être un peu abrégée, a fort bien touché ces époques et ces divisions                    d’ensemble. Je ne lui demanderais, s’il réimprimait son livre, qu’un peu plus de                    curiosité et de complaisance dans l’anecdote. Il indique quelque part un                    chapitre à faire, de l’influence des femmes sur les élections de l’Académie                        (M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, etc.) ;                    il y en aurait un aussi à écrire sur l’influence dirigeante insensible des                    secrétaires perpétuels. Un bon secrétaire perpétuel, sans faire grand bruit à                    l’intérieur, donne tout le mouvement à la machine et la fait aller comme                    d’elle-même. Nous en connaissons encore comme cela. On s’en aperçoit bien quand,                    par hasard, ils s’absentent et font défaut. La plus triste époque de l’Académie                    au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle fut celle des secrétaires                    perpétuels insignifiants, Dacier, Du Bos, Houtteville, Mirabaud. La compagnie                    alors flotte ou sommeille.</p><p>Une des plus piquantes preuves de ce que j’ai dit que l’Académie, dans sa longue                    vie depuis 1634 jusqu’à 1793, était tour à tour très présente ou légèrement <pb n="205"/>arriérée, et tantôt de la vogue du jour, tantôt du régime de la                    veille, c’est ce qui arriva lorsqu’elle exclut de son sein, en 1718, l’abbé de                    Saint-Pierre. Car ne croyez pas que cet honnête homme fut exclus par égard pour                    les puissances du jour : ce fut une victime qu’on immola au dieu et à l’idole de                    la veille. Louis XIV était mort, son testament déchiré, ses traditions déjà                    jetées au vent ; un membre de l’Académie s’avise d’écrire du grand roi ce que                    beaucoup déjà en pensaient. — Il révolte, — qui ?… non pas les amis du Régent, à                    qui cela était bien égal et qui en pensaient tout autant, mais les partisans de                    la vieille Cour, les hommes des regrets, les Villeroy, les Fleury, les Polignac,                    qui en font leur affaire, et qui piquent d’honneur l’Académie où ils se sentent                    maîtres (ils ne l’étaient plus que là), l’Académie de tout temps vouée à                    diviniser le grand roi et qui mettait chaque année au concours une de ses                    vertus. Souffrira-t-elle, lui mort, qu’un de ses membres l’insulte, et qu’averti                    une première fois, il récidive ? C’est ainsi que la question fut posée. Ce qui,                    au premier abord et de loin, semblerait une lâcheté et une platitude, ne se                    présenta alors que comme une chevalerie posthume, un acte religieux et courageux                    de fidélité envers le passé. L’Académie se trouva ce jour-là le seul sanctuaire                    resté tout à la dévotion de Louis XIV. Quatre ans après, lorsqu’on eut reçu le                    cardinal Dubois, on s’était mis en règle avec le présent, on n’en aurait plus                    été à chasser pour si peu l’abbé de Saint-Pierre.</p><p>Malgré le rôle brillant que l’Académie sut prendre dans la seconde moitié du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et qui fit d’elle un                    souverain organe de l’opinion, à dater surtout de l’avènement de Louis XVI                    jusqu’en 1788, <pb n="206"/>je ne crois pas qu’elle ait tout à fait et de tout                    point rempli le vœu de son fondateur ; elle a fait plus et moins que ce qu’il                    voulait. Je m’explique.</p><p>Ce n’est point sur les lettres patentes de son institution que je la prendrai en                    défaut, et d’ailleurs je ne prétends point du tout la prendre en défaut, mais                    seulement relever exactement les faits et en tirer la conséquence.</p><p>Les lettres patentes de 1635, et le projet qui avait précédé, exprimaient en                    termes très nets le but des études et l’objet des travaux de l’Académie ;                    l’espoir « que notre langue, plus parfaite déjà que pas une des autres vivantes,                    pourrait bien enfin succéder à la latine, comme la latine à la grecque, si on                    prenait plus de soin qu’on n’avait fait jusques ici de l’<hi rend="i">élocution</hi>, qui n’était pas à la vérité toute l’éloquence, mais qui en                    faisait une fort bonne et fort considérable partie » ; que, pour cet effet, il                    fallait en établir des règles certaines ; premièrement établir un usage certain                    des mots, régler les termes et les phrases par un ample <hi rend="i">Dictionnaire</hi> et une <hi rend="i">Grammaire</hi> exacte qui lui                    donneraient une partie des ornements qui lui manquaient, et qu’ensuite elle                    pourrait acquérir le reste par une <hi rend="i">Rhétorique</hi> et une <hi rend="i">Poétique</hi> que l’on composerait pour servir de règle à ceux qui                    voudraient écrire en vers et en prose : que, de cette sorte, on rendrait le                    langage français non seulement élégant, mais capable de traiter tous les arts et                    toutes les sciences, à commencer par le plus noble des arts, qui est                    l’éloquence, etc., etc. De tout cela et des articles de ce premier programme,                    l’Académie n’exécuta jamais et ne rédigea que le <hi rend="i">Dictionnaire</hi>.                    Joignez-y, si vous voulez, les <hi rend="i">Remarques</hi> de Vaugelas qu’elle                    adopta publiquement, et peut-être aussi la <hi rend="i">Grammaire française</hi><pb n="207"/>de Régnier-Desmarais, son secrétaire perpétuel, qui en fut comme                    chargé d’office. C’est assez, à le bien prendre, et dans cette voie elle a fait                    avec le temps ce qu’elle avait mission de faire. Quant à la rhétorique et à la                    poétique, elle s’en tint prudemment à la <hi rend="i">Lettre</hi> de Fénelon,                    qu’elle peut montrer à ses amis et à ses ennemis comme une charmante suite de                    questions et de projets : chacun là-dessus peut bâtir et rêver à son gré, sur la                    parole engageante du moins dogmatique des maîtres.</p><p>Mais Richelieu voulait de son Académie française autre chose encore, et cette                    autre chose, je n’irai pas la demander aux révélations de La Mesnardière, esprit                    assez peu sûr, qui, dans son discours de réception, nous dit, non sans un retour                    de vanité complaisante :</p><quote><p rend="indent">J’eus de Son Éminence de longues et glorieuses audiences vers                        la fin de sa vie durant le voyage de Roussillon, dont la sérénité fut                        troublée pour lui de tant d’orages. Il me mit entre les mains des mémoires                        faits par lui-même, pour le plan qu’il m’ordonna de lui dresser, de ce                        magnifique et rare collège qu’il méditait pour les belles sciences, et dans                        lequel il avait dessein d’employer tout ce qu’il y avait de plus éclatant                        pour la littérature dans l’Europe. Ce héros, messieurs, eut alors la bonté                        de me dire la pensée qu’il avait de vous rendre arbitres de la capacité, du                        mérite et des récompenses de tous ces illustres professeurs qu’il appelait,                        et de vous faire directeurs de ce riche et pompeux <hi rend="i">prytanée des                            belles-lettres</hi>, dans lequel, par un sentiment digne de                        l’immortalité, dont il était si amoureux, il voulait placer l’Académie                        française le plus honorablement du monde, et donner un honnête et doux repos                        à toutes les personnes de ce genre, qui l’auraient mérité par leurs                        travaux.</p></quote><p rend="indent"><pb n="208"/>— Tout cela est bien vague, et cette espèce de Collège                    de France renouvelé et agrandi, ce <hi rend="i">prytanée</hi> ou sénat                    académique, conservateur et directeur, je ne me le figure pas avec assez de                    précision, surtout à côté de l’ancienne Université, pour en pouvoir rien                    dire.</p><p>Mais ce que Richelieu voulait décidément, ce qu’il a fait voir tout d’abord en                    demandant à l’Académie ses sentiments publics sur <hi rend="i">Le Cid</hi>,                    c’était (et indépendamment, je le crois, de la passion personnelle qu’il                    apportait dans cette question particulière du <hi rend="i">Cid</hi>) —, c’était                    de la faire juge des œuvres d’éclat qui paraîtraient ; de la constituer haut                    jury, comme nous dirions, haut tribunal littéraire tenu de donner son avis sur                    les productions <hi rend="i">actuelles</hi> les plus considérables qui                    partageraient le public. Je me figure en imagination Richelieu vivant, toujours                    présent : il aurait demandé à l’Académie son avis sur <hi rend="i">Phèdre</hi>                    par exemple, sur <hi rend="i">Athalie</hi>, au lendemain même des premières                    représentations de ces pièces fameuses, et dans le vif des discussions qu’elles                    excitèrent ; il l’aurait demandé et voulu avoir sur tout ce qui aurait fait                    bruit dans les lettres, et qui aurait soulevé en divers sens les jugements du                    public. Il l’aurait voulu avoir sur le <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>                    le lendemain de la publication ; plus tard, sur les grandes œuvres poétiques qui                    ont fait schisme (je suppose toujours un Richelieu permanent et immortel) ; il                    aurait exigé, en un mot, que les doctes parlassent, n’attendissent pas l’arrêt                    du temps, mais le prévinssent, le réglassent en quelque sorte, et qu’ils                    donnassent leurs motifs ; qu’ils fendissent le flot de l’opinion et ne le                    suivissent pas. Était-ce possible ? était-ce désirable ? ce sont là d’autres                    questions, et quand je dis que l’Académie en cela n’a pas rempli toute sa                    vocation et n’a pas pleinement <pb n="209"/>agi dans le sens indiqué par son                    fondateur, je ne la blâme nullement. On ne fait ces choses-là que quand on y                    est, non seulement autorisé, mais forcé et contraint. On ne se met pas de gaieté                    de cœur dans cette mêlée des discussions contemporaines, dût-on se flatter de la                    dominer. On ne se confère pas à soi-même de ces commissions extraordinaires,                    toujours épineuses, et qui paraîtraient une usurpation, si elles n’étaient                    imposées comme un devoir. Je ferai remarquer seulement, à la décharge de l’idée                    de Richelieu dont assez d’autres diront les inconvénients et les difficultés,                    que c’était encore une idée bien française qu’avait là ce grand ministre, comme                    il en eut tant d’autres dans le cours de cette glorieuse tyrannie                    patriotique.</p><p>Car en France, notez-le bien, on ne veut pas surtout s’amuser et se plaire à un                    ouvrage d’art ou d’esprit, ou en être touché, on veut savoir si l’on a eu droit                    de s’amuser et d’applaudir, et d’être ému ; on a peur de s’être compromis,                    d’avoir fait une chose ridicule ; on se retourne, on interroge son voisin ; on                    aime à rencontrer une autorité, à avoir quelqu’un à qui l’on puisse s’adresser                    dans son doute, un homme ou un corps. C’est un double procédé de l’esprit                    français. On a l’élan, l’ardeur, le coup de main, mais la critique à côté, la                    règle et double règle, le lendemain de ce qui a paru une imprudence. J’estime                    donc que l’Académie qui commença par donner assez pertinemment son avis sur <hi rend="i">Le Cid</hi>, n’aurait peut-être pas trop mal tenu ce que promettait                    ce commencement, si elle s’y était vue obligée. Qu’on se figure, sur chaque                    œuvre capitale qui s’est produite en littérature, un rapport, un jugement motivé                    de l’Académie prononcé dans les <hi rend="i">six mois</hi> ; et qui (toute                    proportion gardée, et <pb n="210"/>en tenant compte des temps et des convenances                    diverses) n’eût pas été inférieur pour le bon sens, pour l’impartialité et la                    modération, à ces sentiments sur <hi rend="i">Le Cid</hi>. De tels jugements                    formeraient aujourd’hui une suite et comme une jurisprudence critique bien                    mémorable, et n’auraient pas été sans action certainement sur les vicissitudes                    et les variations du goût public. Mais je m’aperçois que cette vue suppose et                    demande toujours une suite ou au moins une fréquence de Richelieux                    historiquement impossibles.</p><p>Je n’ai voulu que faire sentir d’une manière un peu saillante comment, sur ce                    point, le grand fondateur l’avait entendu. L’Académie, je le répète, a fait                    moins et a fait plus que ce qu’il prétendait d’elle ; et, somme toute, s’il                    reparaissait en l’un de nos jours de fête, il n’aurait pas trop à rougir de sa                    création ; il gronderait un peu, mais il tressaillirait aussi dans son orgueil                    de père à la vue de sa fille émancipée. — Je reviens vite à l’édition de                    M. Livet. On en tirerait de jolies anecdotes. En voici une sur Voiture. Il y a                    des illustres qui sont de l’Académie et qui n’y vont jamais ; une fois reçus,                    ils croiraient perdre leur temps ou diminuer de leur importance en y mettant les                    pieds. Déjà Voiture était comme cela : homme du monde et de Cour, délicat à                    l’excès et dégoûté, un peu dédaigneux des gens de lettres, il craignait                    apparemment de s’ennuyer parmi eux ou de retomber en bourgeoisie, et il restait                    dans ses belles et fines sociétés. Sa négligence académique était passée en                    proverbe. Mais un jour, un ordre précis arrive de Ruel où était le cardinal, à                    tous ceux qui font partie de l’Académie, d’avoir à opter dans trois jours ou d’y                    donner leurs soins et leurs assistances régulières, lorsqu’ils seront à Paris et                    qu’ils ne seront point malades, ou de faire <pb n="211"/>place à beaucoup de                    personnes de considération qui demandent à y entrer :</p><quote><p rend="indent">Et cet ordre sérieux, et témoigné par M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse d’Aiguillon qui y était présente, a eu un tel effet,                        nous dit Chapelain, que notre homme (<hi rend="i">Voiture</hi>) s’est résolu                        de contraindre son libertinage et de venir plutôt à l’Assemblée en enrageant                        que de la négliger comme il l’avait fait, de peur d’attirer sur lui                        l’indignation de celui qui peut toutes choses. La nouvelle s’en est répandue                        partout où il est connu, et amis et ennemis s’en sont réjouis presque                        également, et lui en ont fait des huées qui le persécutent : l’Académie même                        ne s’en est pas abstenue, et s’est réjouie, en sa présence et à ses dépens,                        de l’avoir vu venir par force au lieu où il faisait profession de ne point                        venir de son bon gré.</p></quote><p rend="indent">Voilà les termes de Chapelain se moquant de Voiture avec raison, et                    cette fois, il en devient presque léger.</p><p>Au milieu des éloges que mérite M. Livet pour sa complète et très curieuse                    édition, qu’il me permette de lui adresser deux critiques sur deux endroits. À                    propos d’une phrase de d’Olivet qui dit dans son article de Balzac : « Jusques à                        François I<hi rend="sup">er</hi>, notre langue fut assez négligée. Elle                    sortit du chaos, pour ainsi dire, avec les sciences et les arts, dont ce prince                    fut plutôt le père que le restaurateur. En peu de temps, à la vérité, elle fit                    d’étonnants progrès, ainsi que nous le voyons par les écrits d’Amyot, pour la                    prose, et de Marot pour les vers ; mais, attentifs à leurs plus pressants                    besoins, les écrivains de ce temps n’allaient pas tant à polir notre langue qu’à                    l’enrichir » ; à propos de ce passage, M. Livet prend le soin de faire la                    remarque suivante : « La connaissance imparfaite de notre ancienne littérature a                    égaré Despréaux dans son <hi rend="i">Art poétique</hi> ; nous invoquons la <pb n="212"/>même excuse en faveur de l’abbé d’Olivet, qui traite le même sujet                    d’une manière aussi peu conforme aux idées modernes. » Je crois qu’on pouvait se                    dispenser de cette note. D’Olivet n’a pas tant besoin d’excuse. Quant à                    Despréaux, il n’a pas donné, sans doute, une histoire exacte et complète de                    notre poésie dans les quelques vers de son <hi rend="i">Art poétique</hi>, qui                    en traitent d’ailleurs très élégamment ; mais on ne saurait dire précisément                    qu’il s’est <hi rend="i">égaré</hi>, en ne s’avançant pas au-delà de ce qu’on                    savait bien de son temps. Je crois qu’il y a plus de chances pour qu’on s’égare                    aujourd’hui en croyant si bien savoir ces antiques et lointaines choses. Il y a                    des gens qui parlent d’un grand siècle littéraire de saint Louis, comme s’ils le                    voyaient aussi clairement que le siècle de Louis XIV.</p><p>À un autre endroit, d’Olivet, parlant de La Bruyère, a dit : « Tout est mode en                    France : <hi rend="i">Les Caractères</hi> de La Bruyère n’eurent pas plutôt paru                    que chacun se mêla d’en faire » ; et M. Livet croit devoir ajouter en note, par                    manière de restriction : « La Bruyère est moins original qu’on ne le dit ici. La                    mode des portraits datait des romans de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry. On                    connaît le fameux recueil dédié à Mademoiselle, et où l’on voit plusieurs                    portraits de sa façon. La Bruyère, avec un style tout personnel, a imité un                    genre déjà créé. » Je sais que, de nos jours, des bibliophiles enthousiastes,                    qui avaient sans doute, ce jour-là, sous les yeux un bel exemplaire des                    portraits dédiés à Mademoiselle, se sont écriés que ce recueil était l’origine                    du genre des portraits, et que, sans ce précédent, La Bruyère peut-être n’aurait                    pas fait les siens. Mais ce sont là des boutades que la froide critique ne                    saurait accueillir. L’originalité de La Bruyère n’est pas d’avoir <pb n="213"/>fait des portraits tels quels, à la diable, et dessinés plus ou moins                    couramment à la plume, par manière de jeu de société, comme on les brochait                    avant lui, mais de les avoir faits serrés, profonds, savants, composés,                    satiriques, en un mot tels qu’un grand peintre seul les pouvait faire. Cette                    originalité, qui est la sienne, personne ne la lui ôtera.</p><p>Je suis donc plus favorable à l’abbé d’Olivet que son éditeur lui-même, et je                    pense qu’il ne faut pas se hâter de le déclarer en faute pour ce qui est du                    jugement : c’était un bon esprit, bien qu’un peu sec. Mais je n’ai que des                    éloges à donner à M. Livet pour tout ce qui est recherche et curiosité                    d’érudition.</p><p>Et puisque j’en suis sur ce sujet de l’Académie, un des sujets les plus nationaux                    en France, dont tout le monde parle, qu’il est, ce semble, si aisé de connaître,                    et dont pourtant on raisonne si souvent à faux, je demande à rappeler quelques                    faits et à présenter quelques observations sans beaucoup de suite et dans le                    pêle-mêle où elles me viendront.</p><p>On parle toujours des fauteuils académiques. Voici leur véritable histoire. À                    l’origine, et quand déjà l’Académie siégeait au Louvre, il n’y en avait que                    trois pour les trois officiers de l’Académie, le directeur, le chancelier, et le                    secrétaire perpétuel. Ce fut à l’occasion de l’élection de La Monnoye que les                    choses changèrent (décembre 1713). La Monnoye était un homme de lettres                    spirituel, instruit, médiocre pour le talent (excepté quand il fredonnait dans                    le patois bourguignon), mais universellement goûté et estimé de sa personne, un                    lauréat blanchi dans les concours ; toutes ces heureuses médiocrités se                    complétèrent et firent de lui un candidat sans pareil ; il fut reçu à                    l’unanimité, et Louis XIV, qu’il avait célébré tant de <pb n="214"/>fois, en                    témoigna une satisfaction toute particulière. La Monnoye, racontant ce détail                    flatteur, écrivait à l’un de ses amis :</p><quote><p rend="indent">L’affaire de l’Académie, monsieur, s’est passée avec tout                        l’agrément possible pour moi : on convient que depuis qu’elle est établie,                        il n’y a pas d’exemple d’académicien reçu avec une pareille distinction. Je                        n’ai garde de l’attribuer à mon mérite qui est trop mince : elle est due au                        crédit seul de M. le cardinal d’Estrées et de M. l’abbé son neveu, qui, sans                        aucun mouvement de ma part, m’ont gagné l’unanimité des suffrages. Il est                        même arrivé quelque chose de mémorable dans l’Académie à cette occasion :                        c’est que n’y ayant dans cette compagnie que les trois officiers, le                        directeur, le chancelier, et le secrétaire, qui eussent des fauteuils, les                        cardinaux, à qui l’on n’en voulait pas accorder, à moins qu’ils ne fussent                        dans l’une des trois charges, refusaient par cette raison d’assister aux                        assemblées. L’embarras était donc grand de la part de M. le cardinal                        d’Estrées, qui ne pouvait me donner sa voix sans entrer à l’Académie, et qui                        ne pouvait d’ailleurs se résoudre à y entrer qu’il n’eût un fauteuil. Les                        deux autres cardinaux académiciens, savoir M. le cardinal de Rohan et M. le                        cardinal de Polignac, en ayant conféré avec lui, le dernier se chargea d’en                        parler au roi, qui leva la difficulté, en ordonnant que désormais tous les                        académiciens eussent des fauteuils. Deux cardinaux, par ce moyen, honorèrent                        de leur présence mon élection. M. le cardinal de Rohan, retenu par la                        goutte, eut la bonté de me faire témoigner par un gentilhomme, que, sans                        cette incommodité, il n’aurait pas manqué de se trouver à l’assemblée pour                        me donner sa voix. Je vous prie de ne communiquer à personne ces                        particularités, qu’on s’imaginerait peut-être que je fais vanité de                        publier…</p></quote><p rend="indent">Telle est la version authentique. Maintenant, ces quarante                    fauteuils de l’ancienne Académie ne se sont pas transmis à la nouvelle. Pour les                    curieux et ceux qui tiennent à savoir par le menu ce qu’il y a de réel dans une                    métaphore, je dirai même que dans nos séances particulières il n’y a pas de                    fauteuils, mais seulement de bons sièges. On a quelquefois donné la série des                    académiciens par fauteuil : à chaque élection nouvelle d’un membre, on ne manque                    guère de dire qu’il occupe le fauteuil qu’ont successivement <pb n="215"/>occupé                    tels ou tels illustres, en remontant jusqu’à l’origine. C’est une chimère.                    L’ancienne Académie ayant été supprimée en 1793, tout fut alors brouillé et                    confondu. Lorsque plus tard on créa l’Institut, et, au sein de l’Institut, une                    classe qui correspondait assez bien à l’Académie française, il n’y eut cependant                    aucune liaison directe de l’une à l’autre ; ceux des anciens académiciens qui                    furent nommés de l’Institut, le furent à titre nouveau, et non par une sorte de                    reprise de possession. La généalogie des fauteuils continuée jusqu’à nos jours,                    et qui a été inventée, il y a une trentaine d’années, par je sais bien quel                    professeur d’histoire qui trouvait que cela faisait bon effet dans un tableau                        synoptique<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Jarry de Mancy.</note>, est donc                    fausse comme beaucoup de généalogies. Cependant le public y croit, et, malgré ce                    que je dis, il pourra bien continuer d’y croire.</p><p>On a noté, d’après les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Perrault, le moment où les                    séances de l’Académie devinrent publiques pour le beau monde, pour la fleur des                    courtisans, dans la salle du Louvre ; ce fut Fléchier qui inaugura le compliment                    ou discours de réception débité solennellement devant un cercle choisi (1673).                    Mais il faut ajouter comme innovation non moins capitale la première                    introduction des femmes aux séances académiques. Cette introduction n’eut lieu                    pour la première fois que trente ans après, et encore presque à la dérobée                    d’abord. Ce furent les filles de Chamillart le ministre qui voulurent assister,                    elles et leurs amies, du fond d’une tribune qu’on leur ménagea, à la réception                    de l’évêque de Senlis, leur oncle (7 septembre 1702), et pour s’en moquer. Mais                        <pb n="216"/>une fois la tribune établie, le pont était fait, et les dames                    peu à peu envahirent la salle.</p><p>Les discours ou morceaux d’éloquence à couronner chaque année n’étaient d’abord,                    d’après la fondation première de Balzac, que des sermons moraux, de vrais                    sermons sur un texte donné de l’Écriture, et le discours qui avait le prix ne                    paraissait qu’avec l’approbation de deux docteurs de Sorbonne. Cela devenait                    ridicule. Dans la seconde moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la grande innovation consista à substituer à ces sujets                    somnolents l’éloge d’un grand homme, Sully, Duguay-Trouin, Descartes : ce fut le                    triomphe de Thomas. Ce genre, à son tour, a été assez décrié depuis. Je le                    regrette. Bien choisi, pris dans son cadre, touché avec goût et avec bienséance,                    l’éloge académique, le discours académique a son prix. J’aime à le voir,                    appliqué à un de nos bons auteurs, et tel que l’ont traité Chamfort dans son <hi rend="i">Éloge de La Fontaine</hi>, M. Villemain dans ce premier et charmant                        <hi rend="i">Éloge de Montaigne</hi>. L’Académie a été tout récemment                    heureuse encore dans le concours sur Vauvenargues. Mais trop souvent,                    aujourd’hui, on nous envoie à juger des notices sèches, des biographies longues,                    informes, farcies de dates et de citations. J’estime l’étude, je la réclame,                    mais intérieure, s’il se peut, et ne s’affichant pas. Aujourd’hui, le document                    prime tout ; il opprime l’agrément et le talent. On oublie que, par ces concours                    qu’elle ouvre à l’émulation des jeunes auteurs, l’Académie semble dire :</p><p>« Jeune homme, avancez, et là, sur ce parquet uni, au son d’une flûte très                    simple, mais au son d’une flûte, exécutez devant nous un pas harmonieux ;                    débitez-nous un discours élégant, agréable, justement <pb n="217"/>mesuré, où                    tout soit en cadence et qui fasse un tout ; où la pensée et l’expression                    s’accordent, s’enchaînent ; dont les membres aient du liant, de la souplesse, du                    nombre ; un discours animé d’un seul et même souffle, ayant fraîcheur et                    légèreté ; qui laisse voir le svelte et le gracieux de votre âge ; dans lequel,                    s’il se montre quelque embarras, ce soit celui de la pudeur ; quelque chose de                    vif, de court, de proportionné, de décent, qui fasse naître cette impression                    heureuse que procure aux vrais amis des lettres la grâce nouvelle de l’esprit et                    le brillant prélude du talent. » — Ainsi j’entends cet idéal de début                    académique, dont il ne se rencontre plus guère d’exemple.</p><p>Une bonne nouvelle cependant : le dictionnaire de l’Académie, non pas celui de                    l’usage, qui est dans les mains de tout le monde, et qui peut suffire quelque                    temps encore jusqu’à une prochaine révision, mais le dictionnaire <hi rend="i">historique</hi> commencé depuis quinze ans, — un fascicule important de ce                    dictionnaire si complet, si riche en citations, si intéressant même à la lecture                    (chose rare pour un dictionnaire), va paraître avec un avertissement du savant                    rédacteur M. Patin ; ce premier fascicule qui, tout important qu’il est, n’est                    lui-même qu’un essai, sera dans quelques jours présenté à M. le ministre de                    l’Instruction publique. L’avertissement de M. Patin rappelle la belle préface                    que Vaugelas a mise en tête de ses <hi rend="i">Remarques</hi> ; et par ce côté                    l’Académie se montre fidèle, en l’étendant plutôt qu’en la restreignant, à sa                    mission première.</p></div></body>
</text>
</TEI>

