<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Correspondance inédite de Mme du Deffand, précédée d’une notice, par M. le marquis de Sainte-Aulaire.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1859-05-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1859-05-09"><head><hi rend="i">Correspondance inédite de M<hi rend="sup">me</hi> du                    Deffand</hi>, précédée d’une notice, par M. le marquis de Sainte-Aulaire<note place="bottom" resp="author">[NdA] Michel Lévy, rue Vivienne, n° 2 bis.</note>.</head><dateline>Lundi, 9 mai 1859.</dateline><p rend="indent"><pb n="218"/>Voici une correspondance comme je les aime, qui nous                    initie à toutes les circonstances et au train journalier d’une société délicate                    et polie, et qui nous y fait vivre durant des années, en quelques heures de                    lecture. Jusqu’ici on avait de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand deux recueils                    épistolaires : l’un, publié en 1809, en deux volumes intitulés <hi rend="i">Correspondance de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand avec d’Alembert,                        Montesquieu, le président Hénault…</hi>, qui est moins un recueil des                    lettres mêmes de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand qu’un pêle-mêle de lettres à                    elle adressées par ses amis ; puis un second recueil en quatre volumes, plus                    d’une fois réimprimés depuis 1810, qui contient une suite de lettres adressées                    par elle à Horace Walpole. Aujourd’hui c’est l’ensemble de sa correspondance                    avec les Choiseul qui nous est donné et dont on doit l’édition à M. le marquis                    de Sainte-Aulaire, héritier d’un nom qui depuis <pb n="219"/>longtemps est                    devenu synonyme de politesse et d’urbanité. Une notice préliminaire, à la fois                    instructive et élégante, met le lecteur au fait de tout ce qu’il doit savoir                    pour se plaire tout d’abord dans cette bonne compagnie, pour en entendre à                    demi-mot les allusions et les badinages habituels, pour en connaître les                    principaux personnages et tous les entours.</p><p>À part un petit nombre de lettres inédites de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand                    à Horace Walpole et de Voltaire à elle, qui s’y rencontrent par hasard et qui                    sont jetées çà et là, la correspondance se passe régulièrement et se renferme                    tout entière entre trois personnes, M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, la                    duchesse de Choiseul et l’abbé Barthélemy. Le duc de Choiseul n’intervient                    directement que par quelques petits billets très courts ; mais il y est question                    de lui presque dans chaque lettre.</p><p>La correspondance, commencée en mai 1761, pendant les beaux jours du ministère de                    M. de Choiseul, se continue et dure sans interruption, sans ralentissement,                    jusqu’au 20 août 1780, un mois avant la mort de M<hi rend="sup">me</hi> du                    Deffand. Elle devient surtout très vive et très animée depuis la chute de                    M. de Choiseul et à dater de l’exil de Chanteloup. On peut même dire qu’on ne                    connaît bien la vie de Chanteloup et cet exil triomphant, qu’on ne s’en peut                    faire une juste et entière idée qu’après avoir lu ces lettres qui en sont comme                    un bulletin confidentiel, où l’enthousiasme des intimes et des intéressés ne                    faiblit pas un seul instant.</p><p>La nouveauté de cette correspondance est la duchesse de Choiseul, que l’on                    connaissait déjà pour son mélange de grâce et de raison d’après les témoignages                        <pb n="220"/>unanimes des contemporains, mais pas à ce degré où la montrent                    au naturel cette suite de lettres vives, spirituelles, sensées, sérieuses,                    raisonneuses même, passionnées dès qu’il s’agit de la gloire et des intérêts de                    son époux. L’abbé Barthélemy, l’hôte des Choiseul, l’ami qui s’est donné une                    fois pour toutes et que le charme a irrévocablement touché, y gagne aussi et se                    dessine dans toutes les nuances de son caractère, le plus poli des savants,                    aimable et estimable, gai et tempéré, <hi rend="i">bon garçon</hi>, tout à tous,                    vrai trésor de société, ayant des heures pourtant où il regrette sourdement                    l’indépendance du cabinet et les libres délices de l’étude. Celle qui y                    gagnerait le moins serait encore M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand ; cependant,                    tout considéré, elle n’y perd pas, et, selon la remarque de l’ingénieux éditeur,                    elle s’y montre mieux encore peut-être que dans la correspondance avec Walpole,                    telle que les plus bienveillants aimaient à la voir, « plus sensible                    qu’affectueuse, et plus découragée qu’incapable d’aimer les autres ou                    soi-même ». Elle s’ennuie ; elle se juge, et plus sévèrement qu’on ne le lui                    demande ; elle se défie des autres et surtout d’elle-même ; elle ne croit pas                    possible qu’on l’aime véritablement, elle admet tout au plus qu’on la supporte :                    « Je ne puis que vous être à charge, répète-t-elle sans cesse à M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, qui voudrait la posséder à Chanteloup ; je ne puis                    contribuer au plaisir, à l’amusement ; je ne devrai qu’à vos vertus, tranchons                    le mot, à votre compassion, de me souffrir auprès de vous ! » Elle ne se                    trompait qu’à demi ; la duchesse de Choiseul, communiquant plus tard ce même                    recueil de lettres à M. de Beausset (le futur cardinal), disait : « Les lettres                    de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand ont pour elles le charme du naturel ; les                    expressions <pb n="221"/>les plus heureuses, et la profondeur du sentiment dans                    l’ennui. Pauvre femme ! elle m’en fait encore pitié. » <hi rend="i">Pitié</hi>,                    c’est le sentiment qu’elle inspire. <hi rend="i">Pauvre femme</hi> ! est encore                    le mot qui revient le plus naturellement sur elle après cette lecture ; mais il                    faut ajouter aussitôt : jugement droit et net, excellent esprit, langue encore                    excellente.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul a été saisie et crayonnée par Horace Walpole                    en quelques traits qui sont bien d’un peintre compatriote de Spencer et de                    Shakespeare :</p><quote><p rend="indent">Ma dernière nouvelle passion, et aussi, je pense, la plus                        forte, écrivait-il pendant un séjour à Paris (<hi rend="i">janvier 1766</hi>), est la duchesse de Choiseul. Son visage est joli, pas                        très joli ; sa personne est un petit modèle. Gaie, modeste, pleine                        d’attentions, avec la plus heureuse propriété d’expression, et la plus                        grande vivacité de raison et de jugement, vous la prendriez pour la reine                        d’une allégorie. Un amant, si elle était femme à en avoir, pourrait désirer                        que l’allégorie finisse ; mais nous, nous disons : Que cela ne finisse                        jamais !</p></quote><p rend="indent">Et encore, dans une des lettres suivantes :</p><quote><p rend="indent">La duchesse de Choiseul n’est pas très jolie, mais elle a de                        beaux yeux ; c’est un petit modèle en cire, à qui l’on n’a point permis                        pendant quelque temps de parler, l’en jugeant incapable, et qui a de la                        timidité et de la modestie : la Cour ne l’a pas guérie de cette modestie ;                        la timidité est rachetée par le son de voix le plus touchant, et se fait                        oublier dans le tour élégant et l’exquise propriété de l’expression. Oh !                        c’est bien la plus gentille, la plus aimable, la plus honnête petite                        créature qui soit jamais sortie d’un œuf de fée ! Si juste dans ses paroles,                        dans ses pensées ; si attentive, et d’un si bon naturel ! Chacun l’aime,                        excepté son mari, qui lui préfère sa propre <pb n="222"/>sœur, la duchesse                        de Grammont, une grande amazone, fière, hautaine, qui aime et qui hait selon                        ses caprices, et qui est détestée. M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul,                        passionnément éprise de son mari, a été le martyr de cette union : elle a                        fini par se soumettre de bonne grâce ; elle a gagné un peu de crédit sur lui                        et passe pour l’idolâtrer toujours. — Mais j’en doute, ajoute Walpole, elle                        prend trop de peine pour le faire croire.</p></quote><p rend="indent">Walpole en ceci se trompait. L’attitude de M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul était d’accord avec la vérité : elle resta bien                    sincèrement, bien tendrement éprise de l’homme dont elle était glorieuse, dont                    elle disait que ce n’était pas seulement <hi rend="i">le meilleur</hi> des                    hommes, que « c’était <hi rend="i">le plus grand</hi> que le siècle eût                    produit », et de qui elle écrivait un jour avec une ingénuité charmante : « Il                    me semble qu’il commence à n’être plus honteux de moi, et c’est déjà un grand                    point de ne plus blesser l’amour-propre des gens dont on veut être aimé. » Elle                    eut fort à s’applaudir de l’exil de Chanteloup et fut seule peut-être à en                    savourer pleinement les brillantes douceurs ; elle y voyait surtout le moyen de                    garder plus près d’elle l’objet de son culte, et, sinon de le reconquérir tout                    entier, du moins de le posséder, de le tenir sous sa main, de ne le plus perdre                    de vue un seul jour.</p><p>Une plaisanterie fondamentale règne dans cette correspondance et y donne le ton.                        M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand avait eu une grand-mère, qui avait épousé                    en secondes noces un duc de Choiseul : elle avait donc eu une duchesse de                    Choiseul pour <hi rend="i">grand-maman</hi>. Née trente ou quarante ans avant la                    nouvelle duchesse de Choiseul, elle s’amuse à intervertir les rôles et les âges,                    à la confondre avec son homonyme, <pb n="223"/>et à dire au duc et à la duchesse                        <hi rend="i">grand-papa</hi> et <hi rend="i">grand-maman</hi>, de même                    qu’eux, en parlant d’elle, la traitent de <hi rend="i">petite-fille</hi>. C’est                    l’alpha et l’oméga de chaque lettre ; c’est le prétexte à gentillesses et à                    enfantillages, quand il n’y a rien de mieux : passons là-dessus.</p><p>Voulez-vous une duchesse de Choiseul à Versailles, la femme du premier ministre,                    à sa toilette et dans toutes ses pompes, courtisée, entourée, excédée de soins                    et d’hommages, sans une minute à elle, et essayant de raconter à bâtons rompus                    sa matinée, sa journée envahie ? — M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, dans une                    lettre, lui avait parlé de gens de Versailles qu’elle voyait à Paris ; elle lui                    promettait de la faire souper avec eux à son prochain voyage ; voici la                    réponse :</p><quote><p rend="indent">Faites-moi grâce, ma chère enfant, des gens de Versailles ; il                        y a, comme vous dites fort bien, cinq mois que j’y suis ; j’y croirais être                        encore… Plus vous aurez de monde, plus je serai distraite du plaisir de vous                        voir ; on me distrait à présent du plaisir de vous écrire, et l’on me                        désespère. Je viens de m’arracher de mon lit pour achever une frisure                        commencée d’hier ; quatre pesantes mains accablent ma pauvre tête. Ce n’est                        pas le pire pour elle ; j’entends résonner à mes oreilles le fer, les                        papillottes ; il est trop chaud… <hi rend="i">Quel ajustement madame                            mettra-t-elle donc aujourd’hui ?… Cela va avec telle robe… Angélique,                            faites donc le tocquet ; Marianne, apprêtez le panier</hi> (vous                        entendez bien que c’est la suprême <hi rend="i">Tintin</hi> qui ordonne                        ainsi). Elle a beaucoup de peine à nettoyer ma montre avec un vieux gant ;                        elle me fait voir que le fond en est toujours noir. Ce n’est pas tout : un                        militaire pérore de l’expulsion des jésuites ; deux médecins parlent, je                        crois, de guerre, ou se la font peut-être ; un archevêque me montre une                        décoration d’architecture ; l’un veut attirer mes regards, l’autre occuper                        mon esprit, tous obtenir mon attention : vous seule intéressez mon cœur. On                        me crie de l’autre chambre : <hi rend="i">Madame, voilà les trois quarts ;                            le roi va passer pour la messe</hi>. — Allons ! vite ! vite ! mon                        bonnet, ma coiffe, mon manchon, mon éventail, mon livre ! ne scandalisons                        personne. Ma chaise, mes porteurs ; partons ! — J’arrive de la messe ; une                        femme de mes amies entre presque aussitôt que moi ; <pb n="224"/>elle est en                        habit ; mon très petit cabinet est rempli de la <hi rend="i">vastitude</hi>                        de son panier. Elle veut que je continue : « Je n’en ferai rien, madame ; je                        ne serai pas assez mon ennemie pour me priver du plaisir de vous voir et de                        vous entendre… » Enfin elle est partie ; reprenons ma lettre ; mais on vient                        me dire que le courrier de Paris va partir : « Il demande si madame n’a rien                        à lui ordonner. » — « Et si fait, vraiment ! J’écris à ma chère enfant ;                        qu’il attende. » Une jeune Irlandaise vient me solliciter pour une grâce que                        je ne lui ferai pas obtenir ; un fabricant de Tours vient me remercier d’un                        bien que je ne lui ai pas procuré. Celui-ci rient me présenter son frère que                        je ne verrai pas ; il n’y a pas jusqu’à M<hi rend="sup">lle</hi> Fel<note place="bottom" resp="author">[NdA] Célèbre chanteuse de l’Opéra.</note> qui arrive                        chez moi.</p><p rend="indent">J’entends le tambour ; les chaises de mon antichambre sont                        culbutées ; ce sont les officiers suisses qui se précipitent dans la                        cour.</p><p rend="indent">Le maître d’hôtel vient demander si je veux qu’on serve ? Il                        m’avertit que le salon est plein de monde, que monsieur est rentré, qu’il a                        demandé à dîner. — Allons donc, il faut finir. Voilà le tableau exact de                        tout ce que j’ai éprouvé hier et aujourd’hui en vous écrivant, et presque                        tout cela à la fois ; jugez si je suis lasse du monde et si vous devez vous                        donner tant de peine pour m’en procurer ; jugez aussi si je vous aime pour                        pouvoir m’occuper de vous, et comme votre pauvre grand-maman est                        impatientée, tiraillée, harcelée ! Plaignez-la, aimez-la, et vous la                        consolerez de tout .</p></quote><p rend="indent">Mais ceci n’est que la grande dame en représentation : je l’aime                    mieux les jours de tranquillité et d’active raison. Il faut entendre cette jolie                    petite personne, cette jolie chose, avec sa mignonne figure de cire, s’animer,                    parler des choses publiques, de la littérature, des auteurs, de Rousseau, de                    Voltaire, de l’impératrice Catherine, les remettre à leur place, causer,                    disserter (car elle disserte quand elle se sent à l’aise, là est peut-être un                    léger défaut) ; il faut l’entendre en ces moments se révolter, s’indigner, jeter                    feu et flamme : elle n’a plus d’hésitation alors ni de timidité ; elle dit tout                    ce qu’elle pense, tout ce qu’elle a sur le cœur ; c’est la réflexion qui déborde                        <pb n="225"/>comme une passion contenue. Elle émerveille M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, le grand Abbé, et nous-mêmes elle nous étonne. Elle a                    des maximes, des principes qui contrastent avec sa date, avec sa jeunesse, avec                    son air enfant :</p><quote><p rend="indent">Défions-nous surtout de ceux qui s’élèvent avec tant                        d’acharnement contre ce qu’ils nomment les préjugés reçus dans la société.                        S’ils ont examiné les sociétés, ils verront que les lois n’ont pu prévoir et                        statuer que sur des choses positives ; elles peuvent être l’effroi des                        criminels et le frein des crimes, mais les préjugés sont le seul frein des                        mœurs. Et les gouvernements sont également fondés sur les mœurs et sur les                        lois ; détruisez les uns ou les autres, et vous renverserez l’édifice…</p><p rend="indent">L’emploi de l’esprit aux dépens de l’ordre public est une des                        plus grandes scélératesses, parce que de sa nature elle est ou la plus                        impunissable ou la plus impunie ; et de toutes la plus dangereuse, parce que                        le mal qu’elle produit s’étend et se promulgue par la peine même infligée au                        coupable, et des siècles après lui. Cette espèce de crime est une semence,                        c’est la mauvaise ivraie de l’Évangile.</p><p rend="indent">Un véritable citoyen servira sa patrie de son mieux par son                        esprit et par ses talents, mais n’ira pas écrire sur le pacte social pour                        nous faire suspecter la légitimité des gouvernements et nous accabler du                        poids des chaînes que nous n’avions pas encore senties. Je me suis toujours                        méfiée de ce Rousseau, avec ses systèmes singuliers, son accoutrement                        extraordinaire et sa chaire d’éloquence portée sur les toits des maisons ;                        il m’a toujours paru un charlatan de vertu.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand s’était choquée d’un passage,                    dans une feuille de Fréron, où il était parlé <hi rend="i">insolemment</hi>                    d’Horace Walpole, à l’occasion de sa lettre de mystification à Jean-Jacques.                    Elle s’en plaignit au <hi rend="i">grand-papa</hi>, c’est-à-dire au premier                    ministre, pour qu’on châtiât Fréron : de quoi Horace Walpole, dès qu’il le sut,                    se montra très contrarié : « Nous aimons tant la liberté de l’imprimerie,                    disait-il, que j’aimerais mieux en être maltraité que de la supprimer. » Fréron                    n’avait fait, d’ailleurs, que rapporter un ouvrage traduit de l’anglais, et il                    n’y avait <pb n="226"/>de reproche à lui faire que d’avoir reproduit cette                    traduction : « Dans l’exacte justice, disait M. de Choiseul, c’est le censeur                    qui a tort et non pas Fréron ; ils seront cependant corrigés l’un et l’autre. »                        M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul avait été mise en mouvement pour cette                    affaire, mais elle sent vite qu’il faut se mêler le moins possible de toutes ces                    tracasseries où assez d’autres se complaisent :</p><quote><p rend="indent">Ne nous fourrons pas, ma chère enfant, dans les querelles                        littéraires ; si nous nous en sommes mêlées, c’était pour en tirer notre                        ami, et non pour y entrer : elles ne sont bonnes qu’à déprécier les talents,                        mettre au jour les ridicules. Mais, entre nous soit dit, il doit nous être                        assez agréable de voir les tyrans de nos opinions se détruire par les mêmes                        arguments qu’ils ont employés pour subjuguer nos esprits. C’est le plus sûr                        moyen de nous soustraire à leur domination en profitant de leurs                        lumières.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, au reste, était tout à fait de                    cet avis ; depuis surtout que M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse avait fait                    défection et s’était retirée d’auprès d’elle, emmenant à sa suite quelques-uns                    des coryphées de l’école encyclopédiste, elle était très opposée à tout ce qui                    ressemblait à des intérêts de parti philosophique ou littéraire : et comme                    Voltaire, dont c’était le malin plaisir, essayait de provoquer Walpole, de                    l’amener, par pique et par agacerie, à une discussion en règle sur le mérite de                    Racine et de Shakespeare, comme de plus il paraissait d’humeur à chicaner les                    deux dames au sujet de La Bletterie qu’elles protégeaient et qu’il n’aimait pas,                        M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul écrivait encore à sa vieille amie :</p><quote><p rend="indent">Je crois que nous ferons bien de le laisser tranquille ; car,                        pour moi, je ne veux pas entrer dans une dispute littéraire : je ne me sens                        pas en état de tenir tête à Voltaire. Puis, l’animadversion des gens de                        lettres me paraît la plus dangereuse des pestes. J’aime les lettres,                        j’honore ceux qui les professent, mais je ne veux de société <pb n="227"/>avec eux que dans leurs livres, et je ne les trouve bons à voir qu’en                        portrait. J’entends d’ici la petite-fille qui dit : <hi rend="i">La                            grand-maman a raison, il semble qu’elle ait mon expérience</hi> !                        Avouez, ma chère enfant, qu’il n’y a que notre très cher et bon abbé qui se                        soit garanti de leur venin : c’est qu’il n’a sa supériorité que pour lui,                        son bel esprit que pour nous, et son bon esprit pour tout le monde. Aussi                        les craint-il presque autant que nous !</p></quote><p rend="indent">Ainsi M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul et M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand confondaient leurs sentiments de prudence et de                    bienséance à cet égard, ne faisant d’exception, entre les gens de Lettres, que                    pour leur sage et doux Anacharsis.</p><p>La plus jeune des deux était pleine de bons conseils pratiques, et elle les                    donnait sans fadeur, elle les relevait par une vivacité de tour et d’expression                    qui justifie bien pour nous l’éloge d’Horace Walpole :</p><quote><p rend="indent">(<hi rend="i">Chanteloup, 17 mai 1767.</hi>) Vous me parlez de                        votre tristesse avec la plus grande gaieté, et de votre ennui de la façon du                        monde la plus amusante. Vous faites donc aussi du courage, ma chère enfant ?                        C’est ce qu’on a de mieux à faire quand on n’en a pas. Entre <hi rend="i">en                            faire et en avoir</hi>, il y a loin ; mais c’est pourtant à force d’en                        faire qu’on en acquiert. Oh ! combien j’en ai fait dans ma vie ! <hi rend="i">Faire du courage</hi> n’est point, je le sais bien, une                        expression française ; mais je veux parler ma langue avant celle de ma                        nation, et nous devons souvent à l’irrégularité de nos pensées celle des                        expressions, pour les rendre telles qu’elles sont. De tout ceci, je conclus                        que vous êtes malade et ennuyée, et cela me fâche ; vous êtes triste et                        ennuyée parce que vous êtes malade, et vous êtes malade parce que vous êtes                        triste et ennuyée. Soupez peu, ouvrez vos fenêtres, promenez-vous en                        carrosse, et appréciez les choses et les gens. Avec cela, vous aimerez peu,                        mais vous haïrez peu aussi ; vous n’aurez pas de grandes jouissances, mais                        vous n’aurez pas non plus de grands mécomptes, et vous ne serez plus triste                        et ennuyée, et malade. Écrivez-moi toujours dans vos moments de tristesse ;                        ce sera une dissipation. Ne craignez pas de me faire partager votre ennui ;                        je ne partagerai que vos sentiments, et j’en aurai toujours un infiniment                        tendre pour vous.</p></quote><p rend="indent">Je ne sais si je me trompe, mais cette lettre me paraît d’un ton                    tout moderne, plus moderne que <pb n="228"/>celui de M<hi rend="sup">me</hi> du                    Deffand. Le tour en est essentiellement neuf et distingué. Une telle lettre                    pourrait être écrite de 1800 à 1820, par une M<hi rend="sup">me</hi> de                    Beaumont, par une duchesse de Duras, par une de ces femmes de cœur et de pensée                    qui ne sont déjà plus du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>La disgrâce arrive ; M. de Choiseul est exilé à Chanteloup : on sait avec quel                    honneur ! En voyant ces témoignages de l’estime et de la faveur publique, le                    cœur de la duchesse se remplit d’un sentiment d’orgueil, de satisfaction,                    d’ivresse conjugale ; elle déborde, elle est comblée et fière ; elle proclame                    cet exil heureux, et, du moins pour son compte, elle n’en voudrait rien                    rabattre ; l’exercice même du pouvoir lui paraîtrait moins enviable et moins                    doux. Et comme on lui exprimait des craintes que ces manifestations trop                    marquées n’irritassent les ennemis, et ne provoquassent peut-être de nouvelles                    rigueurs :</p><quote><p rend="indent">Que voulez-vous donc que l’on nous fasse encore ? écrit-elle ;                        le roi ne frappe pas à deux fois… La terreur a gagné nos amis au point qu’il                        y en a qui craignent que l’intérêt public même n’aigrisse contre nous. Je                        crois bien qu’il aigrira ! mais en même temps, si on voulait nous faire plus                        de mal, ce serait lui qui retiendrait ; on n’oserait pas : il y aurait                        révolte générale. Qu’on le laisse donc aller cet intérêt, il est trop                        flatteur pour nous en priver. Qu’on le perpétue, s’il est possible ! Il                        assure la gloire de mon mari ; il le récompense de douze ans de travaux et                        d’ennuis ; il le paye de tous ses services ; nous pouvions l’acheter encore                        à plus haut prix, et nous ne l’aurions pas cru trop payer par le bonheur                        immense, et d’un genre nouveau, dont il fait jouir. M. de Choiseul le sent                        bien, et pour moi, il faut vous l’avouer, j’en ai la tête tournée…</p></quote><p rend="indent">Ainsi la voyons-nous s’exalter héroïquement pour son seigneur et                    maître ; tous ses intérêts sont les siens ; elle les embrasse sans calcul, sans                    réserve ; elle s’exagère sa gloire ; elle la voit pure et sans tache : si on                    hésite, si on n’accorde pas tout, si on <pb n="229"/>a l’air de transiger avec                    les puissances ennemies, elle se courrouce dans son âme généreuse, elle est                    comme un lion. — Elle est femme surtout et avant tout, redevenue honnêtement                    coquette, tendre, empressée, se montrant éprise, comme au premier jour, de                    l’homme qui jusque-là ne l’avait pas gâtée, et à qui plus que jamais elle se                    consacre :</p><quote><p rend="indent">(<hi rend="i">Chanteloup, janvier 1771.</hi>) Vous voulez que                        je vous parle de tout ce que je sens, de tout ce que je fais, de tout ce que                        j’éprouve ! je n’ai plus d’étouffements ; le voyage les a absolument guéris.                        Je ne me suis point enrhumée. Nos chambres commencent à s’échauffer, grâce                        au papier qui calfeutre toutes les fenêtres et aux peaux de mouton qui                        entourent toutes les portes. Nos cheminées commencent aussi à fumer un peu                        moins… Nous faisons assez bonne chère, nous passons des nuits fort                        tranquilles, et toute la matinée à nous parer de perles et de diamants comme                        des princesses de roman. Je n’ai jamais été si bien coiffée ni si occupée de                        ma parure que depuis que je suis ici. Je veux redevenir jeune, et si je                        peux, jolie ! Je tâcherai au moins de faire accroire au grand-papa que je                        suis l’une et l’autre, et comme il aura peu d’objets de comparaison, je                        l’attraperai plus facilement.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont pourtant était présente, et                    partageait habituellement le même exil. Ici, dès le premier jour, cédant à un                    mouvement généreux, les rivalités ont désarmé, et, sans tout à fait abjurer le                    fond, on se concerte à l’envi pour adoucir l’exil de l’heureux mortel que la                    veille encore on se disputait. Le traité de paix que M<hi rend="sup">me</hi> de                    Choiseul signe avec sa belle-sœur dans une première entrevue en présence de son                    mari, les conditions qu’elle pose, les limites qu’elle établit nettement et                    qu’elle trace autour d’elle, chez elle, en épouse dévouée autant qu’en maîtresse                    de maison accomplie, tout cela est d’une personne bien ferme, bien délicate,                    parfaitement douce et sans humeur, mais qui veut qu’on la compte, capable de                    plus d’un sacrifice, excepté de <pb n="230"/>ceux qui atteindraient la dignité.                    Ces conventions, il faut le dire, furent très bien observées des deux parts ; le                    tact et le bon goût, l’extrême usage, sauvèrent les difficultés dans les                    premiers temps, et M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont, à la longue, finit même                    par gagner quelque chose non seulement dans l’estime, mais dans l’affection de                    celle qu’elle avait trop longtemps froissée. Si l’on était encore sensible à ces                    subtilités d’un ancien monde, je dirais qu’on assiste véritablement au triomphe                    du procédé.</p><p>On tirerait de ces lettres de quoi décrire dans le plus grand détail un idéal                    d’exil ministériel au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; Chanteloup,                    vu par les yeux de M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul ou par ceux du grand                    abbé, est un Éden. Mais les agréables incidents qui viennent en égayer et en                    diversifier le tableau disparaissent pour nous devant une réflexion plus                    sérieuse. Que d’illusion dans cette ivresse, dans cette longue ovation d’une                    disgrâce où la mode jouait et s’essayait à la popularité, dans cet espoir,                    secrètement nourri et toujours présent, d’un futur rappel et d’une rentrée                    triomphante aux affaires ! Quelle illusion dans cette gloire qu’on prétend                    éterniser, dans ce bâtiment de quarante mille écus élevé à l’une des extrémités                    de la pièce d’eau, vraie pagode où se lisaient gravés sur le marbre tous les                    noms des visiteurs en ces quatre années, avec cette inscription de la façon de                    l’abbé Barthélemy : « Étienne-François, duc de Choiseul, pénétré des témoignages                    d’amitié, de bonté, d’attention dont il fut honoré pendant son exil par un grand                    nombre de personnes empressées à se rendre en ces lieux, a fait élever ce                    monument pour éterniser sa reconnaissance. » Que cet obélisque ministériel,                    inauguré dix ans avant la Révolution française, <pb n="231"/>à quelques pas du                    volcan qui va engloutir la monarchie, est petit, vu de loin, et qu’il manque son                    effet dans la perspective ! — à moins qu’on n’y voie simplement une chapelle                    domestique, consacrée par une femme aimante et enthousiaste à son culte pour son                        mari<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, à la                        mort de son mari, se retira dans le couvent des Récolettes, pour pouvoir                        payer les immenses dettes qu’il laissait et faire honneur à sa mémoire. Dans                        les dernières années de sa vie, elle logeait rue Saint-Dominique, dans un                        appartement de l’hôtel habité depuis par le maréchal Soult. Un jour, sous le                        Directoire ou sous le Consulat (car elle ne mourut qu’à la fin de 1801),                        M. Pasquier l’allant voir la trouva fort émue. Il lui en demanda la cause,                        craignant que ce ne fût quelque mauvaise nouvelle. « Non pas. Imaginez que                        tout à l’heure on m’annonce qu’un homme de Chanteloup est là qui veut me                        parler. Je dis qu’on le fasse entrer : je vois un homme grand, assez bien                        mis, qui me demande si je ne le reconnais pas : — Est-ce que vous ne vous                        souvenez pas. M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse, de Petit Pierre qui                        ramassait des cailloux sur les routes et pour qui vous étiez si bonne, quand                        vous passiez, en le voyant plein de cœur à l’ouvrage ? C’est moi qui suis ce                        Petit Pierre. Vous m’avez demandé un jour ce qu’il me faudrait pour me                        mettre dans mes affaires ; vous m’avez acheté un âne et une charrette ; ça                        m’a porté bonheur. J’ai travaillé, j’ai fait mon chemin… Je suis devenu                        entrepreneur de routes… Savez-vous que je suis maintenant un des premiers                        dans ma partie… Je suis riche… Mais, M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse,                        c’est que tout cela vous appartient, on dit que vous n’êtes pas à l’aise. Je                        viens vous rendre ce qui est à vous… » On peut juger de l’émotion de M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul en racontant cette visite inattendue ;                        des larmes altéraient sa voix.</note> !</p><p>L’abbé Barthélemy gagnera, ai-je dit, à la publication de ces lettres nouvelles                    dont un bon nombre sont de lui. Non pas qu’on ne puisse trouver aujourd’hui ses                    descriptions bien souvent longues et tirées, ses grandes chroniques de                    Chanteloup fades et traînantes, ses plaisanteries froides et compassées : il                    faudrait une magie de plume qu’il n’a pas pour nous faire repasser avec plaisir                    sur la monotonie de ces journées heureuses. Disons-nous, pour être justes, <pb n="232"/>que ce n’est pas pour nous qu’il écrivait, c’était pour les                    personnes de sa coterie qui trouvaient tout cela fort bon, fort doux et très                    amusant. Mais, pour peu qu’on entre dans l’esprit de cette correspondance, on ne                    tarde pas, avec les deux femmes distinguées dont il entretient et resserre                    l’union, à apprécier à sa valeur cet ami essentiel, ce caractère uni et sûr,                    complaisant sans bassesse, agréable et serviable sans flatterie. Un sentiment                    vrai, conçu de bonne heure et qu’il nourrira pendant trente ans, l’enchaînait                    aux pieds de sa noble amie, M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul : je ne sais si,                    comme Walpole, il l’avait prise d’abord pour la reine d’une allégorie ; mais il                    était certainement très patient ; il ne paraît pas avoir jamais désiré que le                    nuage doré se dissipât ni que l’allégorie s’évanouît. Un jour pourtant que M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, dans sa curiosité de femme ennuyée, l’avait                    interrogé à un peu plus près sur ses sentiments, sur la manière dont il était                    avec M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont et dont il se gouvernait entre elle et                        M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, outrepassant un peu dans sa réponse le                    sens et la portée de la question, il ajoutait, après quelque                    éclaircissement :</p><quote><p rend="indent">Voilà tout ce que je puis vous dire sur ce sujet. Je suis très                        touché de la curiosité que vous m’avez témoignée à cet égard ; elle ne vient                        que de l’intérêt que vous avez pour moi, et cet intérêt sera satisfait de ma                        réponse ; car si vous mettiez à part les préventions favorables que vous                        m’accordez, vous verriez que je suis fort heureux d’être si bien traité. Au                        fond, je ne suis pas aimable ; aussi n’étais-je pas fait pour vivre dans le                        monde : des circonstances que je n’ai pas cherchées m’ont arraché de mon                        cabinet, où j’avais vécu longtemps, connu d’un petit nombre d’amis,                        infiniment heureux parce que j’avais la passion du travail, et que des                        succès assez flatteurs, dans mon genre, m’en promettaient de plus grands                        encore. Le hasard m’a fait connaître le grand-papa et la grand-maman : le                        sentiment que je leur ai voué m’a <hi rend="i">dévoyé</hi> de ma carrière.                            <pb n="233"/>Vous savez à quel point je suis pénétré de leurs bontés ;                        mais vous ne savez pas qu’en leur sacrifiant mon temps, mon obscurité, mon                        repos, et surtout la réputation que je pouvais avoir dans mon métier, je                        leur ai fait les plus grands sacrifices dont j’étais capable ; ils me                        reviennent quelquefois dans l’esprit, <hi rend="i">et alors je souffre                            cruellement</hi>. Mais comme, d’un autre côté, la cause en est belle,                        j’écarte comme je puis ces idées, et je me laisse entraîner par ma destinée.                        Je vous prie de brûler ma lettre. J’ai été conduit à vous ouvrir mon cœur                        par les marques d’amitié et de bonté dont toutes vos lettres sont remplies.                        Ne cherchez pas à me consoler : assurément je ne suis pas à plaindre. Je                        connais si bien le prix de ce que je possède, que je donnerais ma vie pour                        ne pas le perdre. Au nom de Dieu, ne laissez rien transpirer de tout ceci,                        ni dans vos lettres ni dans vos conversations avec la grand-maman : elle                        s’affligerait si elle pouvait soupçonner que je regrette encore quelque                        chose. Ne vous affligez pas vous-même pour moi ; car ces regrets ne sont pas                        de longue durée, et je sens tous les jours qu’ils deviennent moins vifs. Il                        n’en est pas de même des sentiments qui m’attachent à vous.</p></quote><p rend="indent">Si l’abbé Barthélemy reçut beaucoup de ses nobles amis, il leur                    apporta donc aussi beaucoup du sien en retour ; il leur sacrifiait plus qu’il ne                    laissait voir ; il en avait conscience, en même temps qu’il en gardait pour lui                    le secret : tout cela l’honore.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, au milieu des impatiences ou des sourires que                    font naître ses plaintes continuelles, a, en général, un mérite : elle est <hi rend="i">vraie</hi>. Elle se montre à nous telle qu’elle est, sans chercher                    à s’embellir ; elle se rend justice, ou même elle se fait tort plutôt que de se                    flatter. Toujours en doute et en défiance d’être aimée, elle a le désir de                    l’être. Dans un âge si avancé, elle a conservé ardente, comme au premier jour,                    la <hi rend="i">soif de bonheur</hi>, et elle ne sait aucun moyen de se                    désaltérer. Quand on la considère dans ses relations avec Horace Walpole et avec                    les Choiseul, on la voit par son meilleur côté, du côté où elle se cramponne                    pour essayer d’aimer. Il y a des moments où elle se flatte du moins qu’on                    l’aime, et où <pb n="234"/>elle s’écrie : « Je jouis d’un bonheur que j’ai                    toujours désiré et que j’ai été prête à croire une pure chimère ; je suis                    aimée ! je le suis de vous et de mon Horace… » Mais ces moments sont rares et                    passent vite ; ils font place à de longs intervalles de sécheresse et de                    stérilité : alors elle veut savoir ce qu’on pense d’elle au fond, si on l’aime                    vraiment, et de quelle manière : « Vous <hi rend="i">savez</hi> que vous                    m’aimez, dit-elle à M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, mais vous ne le <hi rend="i">sentez</hi> pas. » Elle semble persuadée de cette terrible et                    cruelle maxime que j’ai vu professer à d’autres qu’elle, et dont le                    christianisme seul fournirait le correctif ou le remède, que « connaître à fond,                    et tel qu’il est, un être humain et l’aimer, c’est chose impossible ». Elle                    voudrait s’en assurer par rapport à elle. On a beau dire et faire pour la                    rassurer, pour la calmer ; M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul a beau lui                    insinuer ses excellents préceptes de sagesse pratique : « En fait de bonheur, il                    ne faut pas chercher le <hi rend="i">pourquoi</hi> ni regarder au <hi rend="i">comment</hi> ; le meilleur et le plus sûr est de le prendre comme il vient.                    Ce n’est que du mal dont il faut rechercher les causes et les moyens, pour                    arracher l’épine qui nous blesse. » Rien n’y fait. On l’invite à venir à                    Chanteloup ; on l’assure du plaisir qu’elle y fera, du bonheur qu’on aura à la                    posséder : elle n’ose y croire, elle manque de foi dans l’amitié comme dans le                    reste. L’abbé alors la prêche ; il y a une très jolie lettre de lui, écrite de                    Chanteloup, à la date du 2 février 1771 ; elle commence brusquement en ces                    termes :</p><quote><p rend="indent">L’autre jour, un de nos frères cordeliers d’Amboise prêchait                        sur les vertus théologales, et voici l’extrait de son sermon :</p><p rend="indent">« Sans la foi, l’espérance et la charité, point de salut dans                        ce monde ni dans l’autre. Commençons par celui-ci que nous connaissons <pb n="235"/>mieux, parce qu’il est plus voisin de nous. Tout le monde                        connaît la force de l’espérance et de l’amour ; mais que peuvent ces vertus                        sans la foi, sans la confiance qui en doit être la base ?</p><p rend="indent">Mes chers frères, les exemples vous persuaderont mieux que les                        raisons. Si une petite fille, éloignée de ses parents, leur écrivait : “J’ai                        l’espérance de vous aller voir ; cette espérance fait mon bonheur, parce que                        je vous aime autant qu’on peut aimer, mais je crains de ne pas vous paraître                        aimable”, on lui dirait : “Pourquoi doutez-vous qu’on vous aime, puisque                        vous ne voulez pas qu’on doute que vous aimez ? Ignorez-vous que la charité,                        suivant saint Paul, couvre la multitude des péchés ? Ignorez-vous que saint                        Augustin a dit : Aimez, et tout vous sera pardonné ? Ignorez-vous qu’on                        déplaît en effet, lorsqu’on craint toujours de déplaire ?” La défiance                        empoisonne ou détruit le sentiment ; elle n’est pas l’ouvrage de la nature.                        Voyez les enfants ; voyez avec quelle franchise ils aiment. S’ils ont des                        défauts, on les fouette ; mais aux premières caresses qu’on leur fait, ils                        viennent se jeter entre vos bras. Savez-vous pourquoi, mes chers frères ?                        C’est qu’ils ne calculent pas. C’est la raison qui a inventé le calcul, et,                        par conséquent, les soupçons, les craintes, les fausses interprétations.                        L’instinct ne connaît ni principes, ni conséquences, ni écarts ; c’est par                        l’instinct qu’on aime et qu’on est aimé véritablement. Fiez-vous à lui, mes                        très chers frères ; il vous guidera mieux, quand il s’agira de sentiment,                        que les grands raisonnements des philosophes, que la trompeuse expérience du                        monde, et que les sophismes dangereux de votre raison. »</p><p rend="indent">Ce bon frère continua, et je m’en allai parce qu’il commençait                        à m’ennuyer, et que mon instinct ne peut supporter l’ennui ; cependant j’ai                        entrevu dans son discours quelques vérités applicables à la <hi rend="i">petite fille</hi>…</p></quote><p rend="indent">Ainsi traitait-on cette vieille enfant malade et qui avait tant                    abusé et mésusé dans sa jeunesse de la faculté d’aimer, qu’elle n’en avait plus                    la force ni la foi dans ses derniers jours : c’était du moins quelque chose, et                    mieux que rien, d’en avoir gardé, à ce point, l’inquiétude et le tourment.</p><p>Elle disait d’elle encore, se comparant à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné et                    s’humiliant dans la comparaison (cette fois c’est à Horace Walpole qu’elle                    s’adressait) :</p><quote><p rend="indent">Vous trouvez, dites-vous, mes lettres fort courtes. Vous                        n’aimez pas que je vous parle de moi ; je vous ennuie, quand je <pb n="236"/>vous communique mes pensées, mes réflexions ; vous avez raison ; elles                        sont toujours fort tristes. Vous entretenir de tel et telle, quelle part y                        pouvez-vous prendre ? Malheureusement je ne ressemble en rien à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, je ne suis point affectée des choses qui                        ne me font rien ; tout l’intéressait, tout réchauffait son imagination : la                        mienne est à la glace. Je suis quelquefois animée, mais c’est pour un                        moment : ce moment passé, tout ce qui m’avait animée est effacé au point                        d’en perdre le souvenir.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est pas nous qui prendrons plaisir à ajouter notre commentaire                    au sien et à l’écraser du voisinage de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné : oui,                        M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné avait proprement reçu d’une fée en                    naissant l’<hi rend="i">imagination</hi>, ce don magique, cette corne d’or et                    d’abondance ; mais, de plus, elle avait su ménager sa vie et sa sensibilité.</p><p>Curieuse sans intérêt, avide de nouveau sans espoir de mieux, dégoûtée sans                    cesser d’être agitée, M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand écrivait un jour à M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul : « Que dites-vous du nouveau ministre (<hi rend="i">M. de Saint-Germain</hi>) ? Je me souviens à son occasion que                    j’entendais dire souvent à feu M<hi rend="sup">me</hi> de Staal : « Je suis                    charmée de faire de nouvelles connaissances ; j’espère toujours qu’elles                    vaudront mieux que les anciennes : je suis du moins certaine qu’elles ne                    pourront être pires. » — À quoi M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul répondait,                    comme si on lui eût présenté du poison : « Votre citation de M<hi rend="sup">me</hi> de Staal me fait horreur. Je suis bien éloignée de penser comme                    elle : il me semble que je ne suis mécontente d’aucune de mes connaissances, et                    je suis enchantée de mes amis. »</p><p>Je finis sur ce mot affectueux, sorti d’une âme saine. M<hi rend="sup">me</hi> de                    Choiseul a bien les honneurs de cette correspondance ; son nom doit s’ajouter                    désormais à la liste des femmes qui ont bien pensé et bien <pb n="237"/>écrit.                    C’est une conquête de plus que la littérature vient de faire sur l’ancienne                        société<note place="bottom" resp="author">[NdA] Tout bas, je demanderai à l’éditeur de                        vouloir bien ajouter à ces deux excellents volumes deux choses, l’une utile,                        l’autre nécessaire : une table et un <hi rend="i">errata</hi> ; une table                        qui a été omise, et un <hi rend="i">errata</hi> indispensable pour réparer                        quelques erreurs typographiques de noms, qui se sont glissées surtout dans                        les notes : ainsi le nom de l’évêque de Lisieux, précédemment évêque de Gap                        et d’Auxerre, M. Caritat de Condorcet, ne saurait se reconnaître sous la                        dénomination bizarre de <hi rend="i">Cazitan de Conclaret</hi>                            (tome <num>ii</num>, page 147). L’évêque de Saint-Omer, frère de                        l’évêque d’Arras, n’est pas M. de <hi rend="i">Gouzié</hi>                            (tome <num>ii</num>, page 326), mais M de Conzié, etc., etc. Je serais                        étonné si ces légers accidents typographiques étaient tombés exclusivement                        sur des évêques.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

