<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Vauvenargues tant anciennes qu’inédites avec notes et commentaires, par M. Gilbert II — Vauvenargues et le marquis de Mirabeau</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-08-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-08-31"><head>II — Vauvenargues et le marquis de Mirabeau</head><dateline>Lundi 31 août 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="17"/>Vauvenargues et le marquis de Mirabeau avaient le                        même âge ; ils étaient Provençaux ; ils étaient parents, capitaines tous                        deux, Mirabeau dans le régiment de Duras, et Vauvenargues dans le régiment                        du roi. Ils se lièrent, et leur correspondance témoigne assez de l’estime                        qu’ils faisaient l’un de l’autre. Cette correspondance, telle que nous                        l’avons, comprend trois années ; ils ont vingt-deux ans quand elle commence,                        et vingt-cinq quand elle finit (juillet 1737 — août 1740). Elle dura plus                        longtemps, mais la suite des lettres manque. On en a cinquante-neuf. Elles                        ont été données à M. Gilbert par M. Gabriel Lucas-Montigny, fils de l’homme                        honorable qui a si bien mérité de l’illustre souche des Mirabeau. Lui-même                        il se propose, dit-on, de continuer le payement de cette dette de famille                        par la publication de quelques-uns des précieux manuscrits qu’il a entre les                        mains ; on ne saurait trop l’y exhorter, et dès à présent, pour avoir mis                        M. Gilbert à même de publier cet épisode de la correspondance du marquis de                        Mirabeau, il a droit aux remerciements de tous.</p><p><pb n="18"/>Dès la première lettre écrite du château de Mirabeau                        (juillet 1737), le caractère du marquis se dessine. Mais ce qui frappe                        d’abord, c’est la haute idée qu’il a prise de Vauvenargues, et l’espèce de                        déclaration qu’il lui en fait :</p><quote><p rend="indent">Des qualités ordinairement séparées, et toujours                            recherchées, se joignent en vous, lui dit-il ; jugez des sentiments                            qu’elles y attirent. À la beauté près, je ne saurais rien dire de plus                            d’une maîtresse qui m’aurait fait perdre le bon sens. J’y trouve une                            autre différence : c’est que là je mentirais, et qu’ici je dis vrai.                            Mais vous me flattez, cela suffit pour m’arrêter sur vos louanges ; et                            puis, je ne fais point une épître dédicatoire.</p></quote><p rend="indent">Ces louanges données à son correspondant et son égal                        reviendront trop souvent, et sous trop de formes, pour qu’on y voie un                        propos d’emphase ou de cérémonie. À la seconde lettre, il l’appelle <hi rend="i">mon maître</hi>. Il est évident que Vauvenargues inspirait à                        tous ceux qui le voyaient d’un peu près un grand respect de sa personne, une                        admiration de ses talents (préalablement à toute application), et encore                        plus de son caractère. Quoique à l’âge où l’on se livre aisément,                        Vauvenargues ne disait pas tout sur lui-même ; il se réservait. « Je n’ai                        jamais osé ouvrir mon cœur à personne tant que j’ai vécu ; vous êtes le                        premier à qui j’aie avoué mon ambition, et qui m’ayez pardonné ma mauvaise                        fortune. » C’est dans un dialogue des morts qu’il fait dire cela à Brutus                        par un jeune homme qui lui-même s’est tué, et ce jeune homme, à bien des                        égards, c’est lui. Il n’en dit pas tant à Mirabeau, surtout dans les                        commencements : il renferme plus de choses qu’il n’en laisse voir. Il                        paraissait au dehors bien plus calme qu’il ne l’était. Mirabeau est dès                        l’abord plus ouvert, disant tout, contant ses idées comme ses amours, cœur                        chaud <pb n="19"/>et brusque, tête ardente, féconde, incohérente, — un <hi rend="i">brûlot</hi>, comme il dit, un vrai volcan : il jette feu et                        flammes, parfois de beaux jets, souvent de la fumée, des scories, de la                        cendre et des cailloux.</p><p>Pour ne pas faire tort à ce caractère original et ne pas se prendre                        exclusivement à quelques contradictions et quelques ridicules, il importe de                        bien se rappeler ce que fut le marquis de Mirabeau dans l’ensemble de sa                        carrière. Il appartient, dès le principe, à la réaction aristocratique et à                        la fois patriotique contre le règne et le régime de Louis XIV. Il était bien                        le fils de l’homme qui, revenant à la tête de sa compagnie le jour de                        l’inauguration de la statue érigée à Louis XIV par le duc de La Feuillade                        sur la place des Victoires, s’arrêta au Pont-Neuf devant la statue de                        Henri IV, et dit en se retournant vers sa troupe : « Mes amis, saluons                        celui-ci ; il en vaut bien un autre ! » — Dès la fin du régime devenu trop                        asiatique de Louis XIV, un certain nombre de bons citoyens pensaient très                        sérieusement aux moyens de rétablir dans l’État une règle, une constitution                        reconnue trop absente, et dont les abus d’un long règne et les calamités                        survenantes faisaient sentir l’utilité. Fénelon et Beauvilliers auprès du                        duc de Bourgogne, Boulainvilliers, Vauban, Boisguilbert, Saint-Simon                        lui-même, étaient au premier rang de ceux qui agitaient ces pensées de bien                        public et qui méditaient des plans de réforme. Sous la régence et depuis,                        l’abbé de Saint-Pierre, le marquis d’Argenson continuèrent à leur manière                        cette lignée de réformateurs : le marquis de Mirabeau s’y rattache dès sa                        jeunesse. Il se voue aux questions d’intérêt public : c’est un honneur pour                        lui, même quand il y aurait mêlé bien des rudesses, des obscurités et <pb n="20"/>quelques chimères. Il y a un côté par où M. de Mirabeau tomba                        dans la secte et fut un dévot au docteur Quesnay ; mais, en laissant ce côté                        particulier et ce coin de paradoxe économique, que d’idées fines et justes                        dans ses écrits, que de vues justifiées par l’expérience et que ne                        désavouerait pas le bon sens politique, soit qu’on le prenne dans son                        mémoire de début sur <hi rend="i">L’Utilité des États provinciaux</hi>                        (1750), soit dans maint chapitre de <hi rend="i">L’Ami des hommes</hi>                        (1756), soit dans la <hi rend="i">Théorie de l’impôt</hi> (1760) qui le fit                        mettre cinq jours au donjon de Vincennes, par un simulacre de châtiment et                        une concession faite aux puissances financières du temps ! Le fond de ces                        écrits est le plus souvent raisonnable ; c’est la forme seule qui est                        étrange, sauvage, rocailleuse, et (sauf de rares et heureux endroits) des                        plus rebutantes. Le marquis de Mirabeau a une théorie <hi rend="i">du mal                            écrire</hi> et de l’incorrect qu’il pratique assidûment. Ne lui demandez                        pas de se soigner, de se relire : « Mes affaires et mes amis, dit-il, ont                        besoin de moi, et le peu de temps qu’on me laisse est mieux employé à                        composer qu’à m’appesantir sur des révisions de style… Si je me contraignais                        pour me rendre méthodique, je suis certain que je serais moins lu encore que                        je ne le serai dans toute la pompe de la négligence et des écarts<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les curieux peuvent aller chercher dans <hi rend="i">L’Ami des hommes</hi> (3<hi rend="sup">e</hi> partie,                            chap. 8), une certaine comparaison qu’il fait de lui et de Montesquieu ;                            il ne s’y flatte pas.</note>. » Dans la <hi rend="i">Théorie de                            l’impôt</hi>, qui est censée une suite à l’entretiens ou discours tenus                        et prêchés à Louis XIV par Fénelon, cet éloquent prélat parle le plus                        rébarbatif des langages ; il dira que « l’honneur, ce gage précieux dont le                        monarque est le principal et presque le seul promoteur, a comme toute autre                        chose, <pb n="21"/>son <hi rend="i">acabit</hi> ou son aloi nécessaire ». Il                        en dira bien d’autres. Mais, si l’on regarde au fond, ce Fénelon-Mirabeau                        tranche en plein abus et fait de grands abattis de broussailles ; il                        assainit le pays et ouvre de larges et salubres perspectives. En général, et                        à ne les considérer que d’après les points qui leur sont communs, ces                        doctrines de Mirabeau et des autres réformateurs aristocratiques ou                        monarchiques d’alors tendaient à opérer la réforme par en haut, pour éviter                        une révolution par en bas, à refaire, à relever après Louis XIV ce qu’il                        avait en grande partie détruit et nivelé sans parvenir à le simplifier                        définitivement : elles tendaient à remettre quelque peu les choses sur le                        pied et comme <hi rend="i">à partir</hi> de Louis XIII et de Henri IV, et à                        introduire dans l’État une constitution moyenne en accord à la fois avec les                        besoins nouveaux et avec les mœurs et les restes d’institutions de                        l’ancienne France. Car notez que Louis XIV avait opéré une centralisation                        qui n’était complète que de son vivant et grâce à son prestige personnel ;                        mais, sous des souverains apathiques ou faibles, on retombait après lui dans                        la confusion d’un régime mal défini, à demi centralisé, trop ou trop peu :                        il fallait aller plus loin et poursuivre, ou revenir en deçà. Revenir en                        deçà sur quelques points, c’était le rêve de l’agronome et aristocratique                        Mirabeau. Faire après Louis XIV quelque chose de ce que Henri IV aurait aimé                        à voir s’accomplir s’il avait vécu, affranchir la noblesse des servitudes de                        cour et des usurpations de la roture, la rendre plus sédentaire et attachée                        à son ménage des champs, rendre le peuple content de son sort et assuré de                        son bien-être, supprimer les sangsues publiques et l’appareil intermédiaire                        de finances entre le roi et son peuple, asseoir <pb n="22"/>l’impôt                        moyennant des assemblées provinciales, de grands Conseils généraux                        répartiteurs des charges, c’est ce que Mirabeau aurait voulu et ce qui                        aurait renouvelé en effet l’ancienne monarchie ainsi reprise en sous-œuvre.                        Si Louis XV ou Louis XVI avait pu réaliser une partie de ces réformes                        indiquées par des citoyens amis du trône, ce trône aurait eu chance de                        durer. Tous les écrits de Mirabeau père, à les considérer par cet aspect,                        n’allaient à rien moins qu’à rendre son fils inutile. C’est parce que                        Mirabeau père (en ce qu’il avait de commun dans ses vœux patriotiques avec                        les Vauban, les d’Argenson, les Turgot) n’a pas réussi, que Mirabeau fils                        parut un jour, avec sa crinière de lion et sa voix de tonnerre, et monta le                        premier à l’assaut.</p><p>Quoi qu’il en soit de ces aperçus toujours sujets à conjectures et qui                        demanderaient bien des développements, tel était, dans le plus beau de son                        rôle et dans l’ensemble de sa physionomie, l’homme qui, à vingt-deux ans, se                        mit à causer de toutes choses par lettres avec Vauvenargues ; et ici nous                        n’avons plus qu’à les laisser parler l’un et l’autre. Ce sont deux jeunes                        militaires, ne l’oublions pas ; ils parlent de tout, même de femmes.                        Mirabeau en est très préoccupé, il en fait bravade, et c’est encore là un                        des traits de sa nature. Dès sa première lettre à Vauvenargues, il en insère                        une qu’il vient de recevoir d’une ancienne maîtresse avec laquelle il a                        rompu et qui, en apprenant la mort de son père, le marquis Jean-Antoine, lui                        a écrit cette charmante et spirituelle épître de condoléance :</p><quote><p rend="indent">Je n’ose vous appeler, monsieur, de ces noms tendres qui                            nous servaient autrefois ; ils ne sont plus faits pour moi ; j’ai fait                            pour les perdre tout ce que je voudrais faire à présent pour les ravoir.                                <pb n="23"/>J’aurais tort de ne pas connaître votre caractère et                            qu’il n’y a plus de retour avec vous. Vous me l’avez dit assez souvent ;                            je n’y ai pas pensé quand il le fallait ; j’ai laissé prendre à mes                            étourderies la couleur des crimes, n’en parlons plus. Vous n’étiez plus                            pour moi qu’un songe agréable, lorsque le bruit du malheur qui vous est                            arrivé m’a attendrie ; les larmes auxquelles je n’ai voulu faire nulle                            attention, quand vous m’avez voulu persuader que je les causais, m’ont                            frappée, sans savoir même si vous en avez versé, dans une occasion dont                            on se console quelquefois plus aisément que de la perte d’une maîtresse.                            Que vous dirai-je ? j’ai cru qu’un compliment de ma part, sur un sujet                            pour lequel tout le monde vous en fait, ne pourrait vous choquer. Je                            l’ai fait, et le voilà. Adieu, Monsieur. Oserai-je vous demander un peu                            d’amitié ?</p></quote><p rend="indent">Mirabeau croit faire merveilles que d’écrire au bas de cette                        lettre, pour que Vauvenargues la montre aux amis, la réponse qu’il y a faite                        et qui consiste en ces seuls mots :</p><quote><p rend="indent">    Mademoiselle,</p><p rend="indent">J’ai l’honneur d’être avec un très profond respect,</p><p rend="indent">    mademoiselle,</p><p rend="indent">Votre très humble et très obéissant serviteur.</p></quote><p rend="indent">Si la réponse était non pas de Mirabeau, mais de tout autre, on                        dirait qu’elle était bien du genre alors à la mode, genre Maurepas, genre                        Cléon, genre méchant, auquel Gresset bientôt attachera l’étiquette ; mais                        avec le marquis de Mirabeau, l’humeur du personnage suffit pour expliquer le                        trait, sans invoquer le bon air.</p><p>Cette réponse montrée par Vauvenargues au duc de Durfort et à d’autres                        officiers, à un dîner d’auberge à Besançon, paraît bonne et dans le                        caractère de celui qui l’écrit : « Mais nous plaignîmes, ajoute                        Vauvenargues, une pauvre fille, qui a de l’esprit et qui vous aime. »</p><p>Sur ce chapitre essentiel et délicat, la différence <pb n="24"/>des deux                        natures se prononce. Du sein même de ses études, de ses méditations                        économiques, dans un séjour au château de ses pères, où il s’est retiré pour                        une saison, Mirabeau confesse le vice qui est celui de tout son temps et qui                        lui gâtera sa vie, d’ailleurs intègre : « La volupté, mon cher ami, est                        devenue le bourreau de mon imagination, et je payerai bien cher mes folies                        et le dérangement de mœurs qui m’est devenu une seconde nature ; hors de là,                        je suis maintenant comme un poisson dans l’eau. » À côté de cet aveu que                        justifieront trop les futurs scandales et les éclats de sa vie domestique,                        mettez la sagesse et la sobriété de Vauvenargues, à qui son peu de santé                        interdirait sans doute les plaisirs, mais qui en est éloigné encore plus par                        la haute et pure idée qu’il se fait de l’amour, par le peu de goût qu’il a                        pour les femmes, « celles du moins qu’il connaît ». — « Je hais le jeu comme                        la fièvre, et le commerce des femmes comme je n’ose pas dire ; celles qui                        pourraient me toucher, ne voudraient seulement pas jeter un regard sur                        moi. » Vauvenargues avait toujours pris l’amour au sérieux : « Pour moi, je                        n’ai jamais été amoureux, que je ne crusse l’être pour toute ma vie ; et, si                        je le redevenais, j’aurais encore la même persuasion. » C’est pour cela                        qu’il recommençait rarement.</p><p>Mirabeau, à l’origine, admire plus Vauvenargues qu’il ne le connaît, et il se                        le figure plus philosophe ou moins ambitieux qu’il ne l’est en réalité : il                        lui fait part de ses sentiments tumultueux en ces années où il hésite encore                        entre plusieurs carrières, et il paraît envier de loin sa tranquillité                        d’âme, les jours où il ne la stimule pas :</p><quote><p rend="indent">L’ambition, lui dit-il, me dévore, mais d’une façon                            singulière : ce n’est pas les honneurs que j’ambitionne, ni l’argent, ou                            les <pb n="25"/>bienfaits, mais un nom, et enfin d’être quelqu’un ; pour                            cela, il faut être dans un poste. Cette espèce d’ambition m’a fait                            retourner de bien des côtés, et au point que, si dans la conjoncture                            présente, j’avais voulu un régiment dans un service étranger, je savais                            où le trouver. Mes amis et ma famille s’y sont opposés : on m’a                            représenté que j’avais trop de bien dans ce pays-ci pour prendre un                            pareil parti ; j’ai cédé : il a donc fallu tâcher de se mettre ici à                            même d’aller son chemin ; je l’ai fait, et dans peu vous verrez si je                            vous trompe ; je ne saurais vous en dire davantage à présent. Quant à la                            flexibilité, elle n’est nulle part moins que chez moi…</p><p rend="indent">Adieu, mon cher Vauvenargues. Que l’on est heureux                            lorsqu’on est aussi philosophe que vous l’êtes !</p></quote><p rend="indent">Ce projet mystérieux qu’il annonce et qui se déclare bientôt,                        c’est son mariage avec une des demoiselles de Nesle, l’une (je ne sais                        laquelle) de ce groupe riant de sœurs qui furent toutes à la dévotion de                        Louis XV. Ce mariage manqua. On ne se figure guère le vif et cassant                        Mirabeau encadré dans ce coin voluptueux de Versailles, si près du boudoir                        et de l’alcôve royale. Vauvenargues l’avait félicité de son mariage tant                        qu’il le crut fait ; il le félicita plus franchement lorsqu’il le vit                        rompu :</p><quote><p rend="indent">J’aime, lui disait-il, votre amour pour la liberté : elle                            est mon idole, et j’ai peine à concevoir que l’on soit heureux sans                            elle. Nous sommes jeunes, mon cher Mirabeau ; et, quoique la vie soit                            courte, elle peut sembler bien longue, dans de certains engagements ;                            aussi, je crois qu’on n’en doit prendre que par raison, et le plus tard                            qu’on peut. Vous serez peut-être à la portée, dans dix ans d’ici, de                            faire un meilleur mariage. Celui dont il est question avait des faces                            riantes ; j’entrais dans vos espérances, je m’en faisais un sujet de                            joie ; mais je les perds sans regret, et j’en conçois de plus                            grandes.</p></quote><p rend="indent">Vauvenargues et Mirabeau se donnent des conseils. Mirabeau                        toujours préoccupé de l’idée que Vauvenargues n’est pas ambitieux, qu’il est                        philosophe par tempérament et par choix (il le juge trop sur la mine, et par                        le dehors), qu’il est porté à l’inaction <pb n="26"/>et au rêve, le presse                        souvent et dans les termes d’une cordiale amitié de se proposer un plan de                        vie, un but, de ne plus vivre au jour la journée : « Nous avons besoin de                        nous joindre, mon cher ami ; vous appuieriez sur la raison, et je vous                        fournirais des idées. » Vauvenargues décline ce titre de philosophe auquel,                        dit-il, il n’a pas droit :</p><quote><p rend="indent">Vous me faites trop d’honneur en cherchant à me soutenir                            par le nom de philosophe dont vous couvrez mes singularités ; c’est un                            nom que je n’ai pas pris ; on me l’a jeté à la tête, je ne le mérite                            point ; je l’ai reçu sans en prendre les charges ; le poids en est trop                            fort pour moi. Ce sont mes inclinations qui m’ont rendu <hi rend="i">philosophe</hi> ou qui m’en ont acquis le titre : si ce titre les                            gênait, il leur deviendrait odieux ; je ne m’en suis jamais caché, toute                            ma philosophie a sa source dans mon cœur…</p></quote><p rend="indent">Mirabeau insiste et le secoue : il prétend lui montrer qu’avec                        ses talents, il serait impardonnable de se laisser aller à l’accablement, à                        la nonchalance. Vauvenargues fait bonne défense et, sans d’abord se                        découvrir, il accepte en partie le rôle qu’on lui fait, il l’explique et                        s’en excuse :</p><quote><p rend="indent">Je ne veux pas vous faire entendre que je me suffise à                            moi-même, et que toujours le présent remplisse le vide de mon cœur ;                            j’éprouve aussi, souvent et vivement, cette inquiétude qui est la source                            des passions. J’aimerais la santé, la force, un enjouement naturel, les                            richesses, l’indépendance, et une société douce ; mais comme tous ces                            biens sont loin de moi, et que les autres me touchent fort peu, tous mes                            désirs se concentrent, et forment une humeur sombre que j’essaye                            d’adoucir par toute sorte de moyens. Voilà où se bornent mes soucis…</p></quote><p rend="indent">Mirabeau toujours expansif, abondant dans son propre sens, et                        d’ailleurs aussi cordial en ceci que clairvoyant, pousse sa thèse et, imbu                        des idées du jour, il prononce le grand mot, celui des <hi rend="i">lettres</hi> dont l’avènement et le règne étaient prochains dans <pb n="27"/>la société et qui allaient faire l’opinion publique, cette autre                        reine :</p><quote><p rend="indent">Je sais, dit-il à Vauvenargues, que votre peu de                                disposition<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Disposition</hi>                                est pris là comme le substantif de <hi rend="i">dispos</hi>, le                                contraire de l’<hi rend="i">indisposition</hi>.</note> et de santé                            ne vous permet pas de courir ce que quelqu’un comme vous doit appeler                            fortune ; mais quelle carrière d’agréments ne vous ouvrent pas vos                            talents dans ce qu’on appelle la <hi rend="i">République des                                lettres</hi> ! Si vous pouviez connaître combien de plaisirs                            différents nous procure une réputation établie dans ce genre ! Ce n’est                            plus le temps où un homme de qualité rougit des talents que lui peut                            disputer un homme de rien… Peut-être ne fais-je qu’affermir ici chez                            vous une résolution prise ; il m’en est même transpiré quelque chose ;                            mais j’en demande l’aveu à votre amitié. N’allez point me dire qu’il est                            des choses que l’on ne peut confier au papier : il n’en est point que                            l’on ne puisse commettre au papier qui va à son ami.</p></quote><p rend="indent">Mirabeau faisait alors des vers, des tragédies ou des                        comédies ; il cultivait, comme il dit, <hi rend="i">Melpomène</hi> ; il                        commençait à s’occuper d’économie politique et rurale ; il avait des                        maîtresses, des passions de rechange, toutes les sortes d’ambition ; enfin                        il était (ce qu’il sera souvent) dans un état volcanique. Mais ce qui est                        bien de sa part et ce qui dénote le galant homme, c’est de convier si                        vivement son ami à ce qu’il croit un des éléments du bonheur, et de vouloir                        absolument lui faire partager les jouissances qu’il anticipe pour                        lui-même.</p><p>Serré de près dans ses retranchements, Vauvenargues répond et ne peut                        dissimuler quelques-unes des idées que nous lui savons sur et contre la                        littérature :</p><quote><p rend="indent">Je n’ignore pas les avantages que donnent les bons                            commerces ; je les ai toujours fort souhaités, et je ne m’en cache                            point ; <pb n="28"/>mais j’accorde moins que vous aux gens de lettres :                            je ne juge que sur leurs ouvrages, car j’avoue que je n’en connais                            point ; mais je vous dirai franchement, qu’ôtez quelques grands génies                            et quelques hommes originaux dont je respecte les noms, le reste ne                            m’impose pas. Je commence à m’apercevoir que la plupart ne savent que ce                            que les autres ont pensé ; qu’ils ne sentent point, qu’ils n’ont point                            d’âme ; qu’ils ne jugent qu’en reflétant le goût du siècle, ou les                            autorités, car ils ne percent point la profondeur des choses ; ils n’ont                            point de principes à eux, ou s’ils en ont, c’est encore pis ; ils                            opposent à des préjugés commodes des connaissances fausses, des                            connaissances ennuyeuses ou des connaissances inutiles, et un esprit                            éteint par le travail ; et, sur cela, je me figure que ce n’est pas leur                            génie qui les a tournés vers les sciences, mais leur incapacité pour les                            affaires, les dégoûts qu’ils ont eus dans le monde, la jalousie,                            l’ambition, l’éducation, le hasard. Il faut cependant, pour vivre avec                            tous ces gens-là, un grand fonds de connaissances qui ne satisfont ni le                            cœur ni l’esprit, et qui prennent tout le temps de la jeunesse. Il est                            vrai qu’on se fait une réputation et qu’elle impose au grand nombre,                            mais c’est l’acheter chèrement, et il est encore plus pénible de la                            soutenir ; et, quand il n’y aurait d’autre désagrément que de lire tous                            les mauvais livres qui s’impriment, afin d’en pouvoir raisonner, et                            d’entendre tous les jours de sottes discussions, ce serait encore trop                            pour moi… Il me serait fort agréable d’avoir de la réputation, si elle                            venait me chercher ; mais il est trop fatigant de courir après elle, et                            trop peu flatteur de l’atteindre, lorsqu’elle coûte tant de soins. Si                            j’avais plus de santé, et si j’aimais assez la gloire pour lui donner ma                            paresse, <hi rend="i">je la voudrais plus générale et plus avantageuse                                que celle qu’on attache aux sciences</hi>.</p></quote><p rend="indent">Un Mirabeau n’y va pas de main morte ; les demi-aveux, les                        faux-fuyants de Vauvenargues, ses airs de paresse, ne satisfont pas le                        marquis ; il continue son obsession obligeante ; il y emploie le reproche,                        il y emploie la louange ; il se sert de toutes les clefs pour ouvrir ce cœur                        qu’un respect humain enchaîne, et il le tire tant qu’il peut du côté de ses                        propres penchants :</p><quote><p rend="indent">Quand vous auriez plus de santé et de goût pour la gloire,                            vous ne sauriez faire naître la guerre, et ne seriez pas capable des                            bassesses qu’il faut pour s’avancer à la Cour. Je sens par moi-même,                            qui, ayant plus d’imagination que de jugement, embrasse toute <pb n="29"/>sorte d’objets, que les plus dignes de moi sont dans un avenir presque                            impossible. Dois-je, pour cela, négliger des talents qui peuvent me                            donner de l’agrément ? non ; je travaille pour m’occuper ; cela m’amuse,                            et je me forme une grande facilité dans toute sorte de genres d’écrire.                            Mais, encore un mot de vous : vous enfouissez, si vous ne travaillez,                            les plus grands talents du monde ! Je ne sème point ici de louanges,                            c’est la vérité qui parle ; des gens du meilleur goût, ayant vu vos                            premières lettres, m’obligent à leur envoyer toutes celles que je reçois                            de vous, et je les ai entendus s’écrier, quand je leur ai dit que vous                            n’aviez pas vingt-cinq ans : <hi rend="i">Ah ! Dieu ! quels hommes                                produit cette Provence</hi> ! Adieu, mon cher Vauvenargues.</p></quote><p rend="indent">Il lui laisse le trait dans le cœur. — Et encore dans une                        lettre de ce même temps (14 juin 1739) :</p><quote><p rend="indent">S’il est permis de se citer, j’ai, je crois, plus de feu,                            d’imagination, de santé que vous ; mais vous avez plus d’esprit et de                            suite ; cependant, si vous ne m’en imposez, il s’en faut de beaucoup que                            vous tiriez le même parti du temps. Si vous employiez tout le loisir que                            votre humeur vous laisse, jugez de ce que vous pourriez faire ! J’en                            sais plus que vous sur votre propre compte, si vous ne vous connaissez                            pas <hi rend="i">une grande étendue de génie</hi>.</p></quote><p rend="indent">Le coup a porté : Vauvenargues a beau dire, il est homme de                        lettres plus qu’il ne croit ; il est sensible plus qu’il ne le voudrait à                        cette idée de génie, à cette image d’une gloire sous sa main, et qu’il ne                        tient qu’à lui de cueillir : « Vous ne sentez pas vos louanges, écrit-il à                        Mirabeau, vous ne savez pas la force qu’elles ont, vous me perdez !                        Épargnez-moi, je vous le demande à genoux. »</p><p>Le commentaire n’est pas de moi ; M. Gilbert fait très bien remarquer que                        l’arrière-pensée de Vauvenargues se trahit visiblement dans ce cri de sa                        modestie aux abois ; il est tenté, et il a peur de céder à la tentation. Si                        j’osais, je dirais qu’il sent tout bas que la froide sagesse en lui se                        dégèle. Peu s’en faut qu’il ne capitule. Il se remet cependant presque                        aussitôt, <pb n="30"/>et il proteste à Mirabeau qu’il n’est pas si homme de                        livres que son ami se le figure :</p><quote><p rend="indent">Je ne passe point ma vie sur les livres, comme vous avez la                            bonté de le croire pour justifier ma retraite. Je suis bien loin d’être                            raisonnable ; depuis deux ans je n’ai pas lu un quart d’heure tous les                            jours, j’entends un jour portant l’autre. Cet aveu-là est bien naturel,                            mais ne vous met-il pas en colère ? car vous avez horreur de mon                            oisiveté. Elle n’a pas toujours été aussi grande, mon cher Mirabeau ; il                            y a eu des temps où j’ai lu ; mais ces temps-là sont un point dans ma                            vie. <hi rend="i">J’ai toujours été obsédé de mes pensées et de mes                                passions</hi> ; ce n’est pas là une <hi rend="i">dissipation</hi>,                            comme vous croyez, mais une distraction continuelle et une occupation                            très vive, quoique presque toujours inquiète et inutile. Je serai d’un                            meilleur commerce quand je serai vieux ; je veux, du moins, avoir cette                            espérance. La raison et vos conseils pourront alors beaucoup sur moi ;                            il est vrai qu’il sera bien tard ! Mais que puis-je y faire, mon cher                            Mirabeau ? Mes goûts, mon caractère, ma conduite, mes volontés, mes                            passions, tout était décidé avant moi ; mon cœur, mon esprit et mon                            tempérament ont été faits ensemble, sans que j’y aie rien pu, et, dans                            leur assortiment, on aurait pu voir ma pauvre santé, mes faiblesses, mes                            erreurs, avant qu’elles fussent formées, si l’on avait eu de bons                            yeux.</p></quote><p rend="indent">Ces lettres de Vauvenargues sont datées d’Arras, de Besançon,                        de Reims, de Verdun, de tous les lieux de garnison où le promène son métier.                        À travers ces perpétuels et insipides changements de résidence, il vivait                        d’ailleurs très retiré et sans prendre part à la vie commune de ses                        camarades ; en dehors des heures de service, il se renfermait chez lui, et                        ne voyait familièrement que quelques jeunes officiers, comme de Seytres, qui                        étaient plus sages que les autres et qu’il aimait assez à morigéner                        agréablement. Comme Socrate, il aimait les jeunes et les beaux pour les                        diriger à la vertu.</p><p>Si Vauvenargues dit qu’il lit peu, c’est bien souvent aussi que ses yeux                        malades lui refusent le service, et qu’il ne trouvait point en tout lieu de                        lecteur à sa <pb n="31"/>disposition pour le soulager. Cette infirmité de                        vue le gênait même souvent pour écrire.</p><p>Toutefois, sur cette protestation de son peu d’étude et de lecture, Mirabeau                        n’est pas dupe et n’est crédule qu’à demi : « Vous ne lisez point, me                        dites-vous, et vous me citez tous les mots remarquables de nos maîtres ;                        cela me rappelle Montaigne qui soutient partout qu’il craint d’oublier son                        nom tant il a peu de mémoire, et nous cite dans son livre toutes les                        sentences des anciens. » — S’il convie son ami à s’ouvrir à lui, il lui                        donne largement l’exemple et ne se fait pas faute de se déclarer. Il a un                        frère, le dernier de tous, le chevalier de Mirabeau, qui sert dans le                        régiment de Vauvenargues, et à qui l’on a fait un passe-droit ; il serait                        d’avis que ce jeune frère, qui par humeur n’est déjà que trop de la même                        race, cassât net là-dessus et se retirât « avec la hauteur convenable à son                        nom et à sa naissance ». Il faut entendre de quel ton, et voir avec quelle                        noblesse de geste il le dit :</p><quote><p rend="indent">J’en ai écrit à ma mère comme je le pensais ; elle m’a                            répondu que j’étais trop ardent, et je lui ai dit qu’elle était trop                            sage. La façon de penser des autres ne m’a jamais conduit : si je m’en                            suis mal trouvé du côté de la fortune, j’ai toujours pensé qu’un homme                            de qualité était au-dessus d’elle ; et, du moins, cela m’a-t-il toujours                            attiré de ces attentions de société qui ne dépendent que de nous. Ducs                            manants d’un côté, robins décrassés de l’autre, tout empiète sur l’homme                            de qualité : faites comme tout le monde avec ces gens-là, vous les avez                            toujours sur les épaules ; sachez vous annoncer et vous redresser, vous                            les voyez arriver plus bas que terre. En un mot, la façon de penser                            générale m’a toujours paru l’écueil de la vertu : dès que l’on a eu                            assez de désagréments pour se plaindre, l’on doit en avoir assez pour                            éclater de la façon la plus vive, voilà mon sentiment ; l’on dit que                            j’ai tort ; cela peut être, mais je l’aurai longtemps…</p><p rend="indent">Adieu, mon cher Vauvenargues. Vous voyez l’âme de votre ami                            toute nue ; je ne doute pas qu’au travers de ses défauts, vous <pb n="32"/>n’y trouviez quelque chose de digne d’intéresser une aussi                            belle âme que la vôtre. Adieu, aimez-moi ; vous êtes quelques-uns dont                            l’amitié fera toute la douceur de ma vie, car les femmes, qui font                            maintenant toute l’occupation de ma folle jeunesse, n’y tiendront pas,                            j’espère, du moins en tant que sexe, le moindre petit coin à un certain                            âge. Adieu, je vous aime comme vous le méritez, est-ce assez dire ?</p></quote><p rend="indent">Dans la jeunesse, quand le brillant y était encore, et avant                        que ces humeurs impétueuses et ces fougues eussent acquis au caractère                        toutes ses aspérités, il pouvait y avoir sinon du charme, du moins bien de                        l’intérêt dans le commerce d’un tel homme : un air de grandeur revêtait les                        défauts. En vieillissant, il se crut devenu un bonhomme et rien que cela, il                        le disait, et se trompait. Ses duretés se fixèrent et, se produisant en                        déshabillé, ne parurent plus que choquantes. Il vint un temps où Mirabeau                        n’eût plus été admis à dire à Vauvenargues : « Aimez vos amis avec leurs                        défauts ; je vous passe trop de sagesse, passez-moi le contraire. »</p><p>Ce n’est pas toujours le rôle de Vauvenargues de recevoir des conseils ; il                        aime et excelle à en donner. Il voit son ami s’oublier à Bordeaux depuis un                        an, attaché par quelques liaisons qu’il appelle chaque fois des passions                        éternelles. Il lui en fait honte. À lui qui vise à conquérir un nom dans les                        lettres et à entrer peut-être à l’Académie, il essaye de lui faire peur des                            <hi rend="i">gasconismes</hi> que peut contracter son style (hélas !                        Mirabeau n’y regarde pas de si près) :</p><quote><p rend="indent">Que faites-vous à Bordeaux ? Il y a un an que vous y êtes :                            n’en avez-vous pas encore épuisé tous les agréments ? avez-vous oublié                            qu’il est un pays où vous trouveriez les mêmes plaisirs avec plus de                            variété, sans quitter le soin de votre fortune, ni celui de cultiver                            votre esprit, et sans séparer, comme vous faites, les objets de vos                            passions ? Quand vous ne prendriez que les mauvais tours <pb n="33"/>de                            phrase et l’accent du Bordelais, et ne perdriez pas de cent autres                            côtés, vous seriez toujours blâmable du long séjour que vous y faites.                            Vous dites qu’il y a beaucoup de gens d’esprit, des gens de lettres,                            etc. : je le crois, mais pensez-vous qu’à Paris il n’y en ait pas                            davantage, et que cette grande ville ne rassemble pas des hommes                            excellents dans tous les genres, ce qu’on ne trouve dans aucune                            province ?…</p><p rend="indent">— Mais il y a des femmes trop aimables à Bordeaux ! il est                            difficile de s’en détacher ! — Est-ce qu’il n’y en a pas ailleurs, qui,                            avec autant de beauté, ont plus de délicatesse, plus de monde, plus de                            tour, plus de raffinement dans l’esprit, et dont le commerce vous serait                            aussi avantageux qu’agréable ? Qu’est devenue votre ambition ? elle est                            donc tout à fait éteinte ? Ne songez-vous jamais que vous pourriez aimer                            ailleurs, être heureux, jouir de même, et faire servir vos plaisirs à                            votre fortune.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est pas là, dira-t-on, le discours d’un moraliste trop                        rigide : c’est que le véritable Vauvenargues n’est pas du tout rigide en                        effet ; il aspire à concilier, à humaniser, à tempérer, à se servir des                        passions elles-mêmes avec ensemble et à-propos ; il est le contraire du                        philosophe scythe qui coupe de l’arbre les branches les plus belles ; il est                        un ennemi presque personnel de Caton le censeur ; s’il a été stoïcien dans                        un temps, il en est bien revenu. Il nous le dira tout à l’heure ; ne                        devançons rien.</p><p>Il faut rendre justice à Mirabeau ; sa réponse au petit sermon amical de                        Vauvenargues est charmante. Il lui rend, comme on dit, la monnaie de sa                        pièce, et le réfute gaiement par une série et comme un feu roulant de                        questions <hi rend="i">ad hominem</hi> :</p><quote><p rend="indent">Je reçois, mon cher Vauvenargues, votre lettre du 22 du                            mois passé (<hi rend="i">septembre 1739</hi>) ; permettez à mon amitié                            de vous dire ce que je vous crois nécessaire : Que faites-vous à                            Verdun ? est-ce à votre âge que l’on doit se borner à commander un                            bataillon d’infanterie ? un homme de condition est-il bien placé de                            passer les plus belles années de sa vie à Verdun ? à aller de son                            auberge à sa chambre ? Si l’ambition vous occupe, car enfin il faut                            avoir un objet, Paris et la Cour ne doivent-ils pas être votre séjour ?                            Si les <pb n="34"/>plaisirs vous dominent, suivez-les ; mais songez que                            le temps se passe. Si c’est enfin la douceur d’une vie retirée qui vous                            flatte, mettez-vous donc à même d’en jouir, sans être perpétuellement                            aux ordres d’autrui ! décidez-vous ; vous avez trop d’esprit pour tuer                            le temps. Pour moi, plus fondé dans mes principes, quoique aussi                            détraqué dans mes actions, je suis mes plaisirs, je les cours, je me                            livre à leur léthargie et en sors par le mouvement. Je suis maintenant à                            la suite de ma dame, que je vais accompagner, avec le duc de Durfort,                            jusqu’à la frontière ; de là nous irons faire une tournée, <hi rend="i">quaerens quem devoret</hi>, et nous nous rendrons à Paris…. Je sens                            que bientôt une passion me fixera. Tout est Louvre avec ce que l’on                            aime.</p></quote><p rend="indent">La correspondance est des plus actives et des plus engagées à                        ce moment ; Vauvenargues ne reste pas court, comme bien l’on pense. Sous                        l’impression de cette attaque, il jette sur le papier quantité de bonnes                        raisons qui lui sont familières, de ces réflexions dont il est rempli sur                        l’ambition et sur les plaisirs ; il les approprie à leur situation à tous                        deux. Mais pendant ce temps-là, Mirabeau court le monde, rompt avec sa dame,                        arrive à Paris et s’y établit. C’est de là qu’il refait appel à Vauvenargues                        (23 décembre 1739). Deux mois se sont écoulés. Dans la lettre qui suit,                        Vauvenargues annonce donc qu’il en supprime une, devenue inutile et                        inopportune :</p><quote><p rend="indent">Aujourd’hui que vous avez brisé vos liens, je vous                            épargnerai cette lecture, quoique j’aie bien sur le cœur le reproche que                            vous me faites de m’ensevelir à Verdun, comme si cela justifiait                            Bordeaux et <hi rend="i">comme si nos fortunes étaient égales en tout,                                ou que je fusse responsable de la mienne, parce que j’ai assez                                d’orgueil pour ne m’en plaindre jamais</hi>. Passons là-dessus, je                            veux bien ne pas rappeler nos querelles ; mais soyez bien persuadé qu’il                            me serait plus facile de justifier ma conduite, qu’à vous de colorer la                            vôtre.</p></quote><p rend="indent">Malgré la réticence qui termine, Vauvenargues en dit là plus                        qu’il n’en avait jamais dit. Nous qui savons, à ce moment, ses gênes, ses                        misères, tout ce <pb n="35"/>qu’il réserve d’aveux pour son cher                        Saint-Vincens, nous achevons sa pensée. Est-il besoin de remarquer qu’il                        suffirait d’un mot lâché par lui sur sa plaie secrète, sur ce qui l’empêche                        d’aller à Paris, pour que Mirabeau, qui sans doute ne demanderait pas mieux                        et qui semble provoquer la confidence, lui offrît sa bourse ? mais, le                        délicat et l’orgueilleux qu’il est, il s’en garde bien. Nous sommes au cœur                        de la situation. Mirabeau qui va et vient à sa guise, qui est maître d’une                        fortune considérable dont il use et abuse déjà, qui n’est à son régiment que                        quand il le veut bien ; qui, dès que l’envie lui en prend, s’installe à                        Paris où il va acheter un hôtel ; qui, cette année même (1740), achètera la                        terre de Bignon dans le Gâtinais pour être toujours à portée de la capitale,                        Mirabeau en parle donc bien à son aise. Sachons-lui gré pourtant ; en le                        harcelant à tort et à travers, il va forcer Vauvenargues à se révéler par la                        portion la plus fière et la plus élevée de son être, et à développer son âme                        tout entière. C’est une lettre datée de Versailles qui opère cette espèce de                        changement à vue. Mirabeau lui adresse de là, de ce lieu <hi rend="i">qu’il                            déteste</hi>, dit-il, <hi rend="i">par excellence</hi>, et où il est                        pour une affaire qui doit lui procurer de l’avancement ou amener sa                        démission du service, une lettre toute de conseils et d’excitations, et sur                        le même thème toujours ; « Vous êtes le premier raisonneur de France, mais                        le plus mauvais acteur » (acteur pour homme d’action) ; et en même temps il                        se représente, lui, comme un sage, un homme à principes fixes, et aussi un                        désabusé de l’ambition :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, dans les idées qui s’offrent à mon imagination,                            plusieurs se présentent avec empire, mais nulle avec agrément, que celle                            d’une solitude aimable et commode, quatre ou cinq personnes <pb n="36"/>assorties de goût et de sentiment, de l’étude, de la musique, de la                            lecture, beau climat, agriculture, quelque commerce de lettres, voilà                            mon gîte ! Mais peut-être qu’avant d’y arriver, le diable emportera la                            voiture !…</p></quote><p rend="indent">— Oh ! pour le coup, Vauvenargues n’y tient pas ! lui qui croit                        sentir mieux que Mirabeau ce que c’est que l’ambition et la grande, ce que                        c’est qu’être acteur tout de bon dans ce monde ; qui ne ferait pas fi de                        cette scène de la Cour s’il y était ; qui ne verrait dans ce Versailles même                        qu’un vaste champ ouvert à ses talents de toute sorte, y compris                        l’insinuation et le manège (l’honnête manège, comme il l’entend et dont il                        se pique avec un reste d’ingénuité), il éclate et tire le rideau de devant                        son cœur, par une admirable lettre, qui sera suivie de plusieurs autres                        pareilles ; de sorte que Mirabeau, arrivé en cela à ses fins, a raison de                        s’écrier : « Ne vous lassez pas de m’en écrire… Je vous aurai par morceaux,                        mon cher Vauvenargues, et quelque jour je vous montrerai tout entier à                        vous-même. »</p><p>Ces lettres, en effet, qui sont mieux que des pages d’écrivain, manifestent                        l’âme même de l’homme, l’âme virile dans sa richesse première et à l’heure                        de son entrée en maturité. Il nous reste à les voir avec le détail qu’elles                        méritent, paraissant aujourd’hui pour la première fois. — Heureux âge de                        vingt-cinq ans qui permet et sollicite de tels épanchements entre égaux, qui                        ouvre un infini de perspective dans toutes les carrières, les montre plus                        simples et plus droites qu’elles ne sauraient jamais l’être à les parcourir                        en réalité ; qui, des oppositions même et des contrariétés du sort, sait                        tirer des combinaisons nouvelles, et se fraye en idée, par-delà l’obstacle,                        de plus belles routes inconnues ! Vauvenargues, causant avec <pb n="37"/>Saint-Vincens, était sans doute plus à l’aise pour certaines délicatesses                        du cœur ; mais, une fois la glace brisée avec Mirabeau, c’est encore avec                        celui-ci qu’il osera en dire davantage sur toutes les choses de l’esprit et                        des passions, sur les idées et sur la vie.</p></div></body>
</text>
</TEI>

