<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>François Villon, sa vie et ses œuvres, par M. Antoine Campaux</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1859-09-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1859-09-26"><head><hi rend="i">François Villon, sa vie et ses œuvres</hi>, par M. Antoine                        Campaux<note place="bottom" resp="author">[NdA] Durant, rue des Grès, 7.</note></head><dateline>Lundi, 26 septembre 1859.</dateline><p rend="indent"><pb n="279"/>Si Villon a eu bien des traverses et des mésaventures                    dans sa vie, il a eu bien du bonheur après sa mort, le plus grand bonheur et la                    meilleure fortune pour un poète : il a fait école ; il a fait tradition, et a eu                    même sa légende. Ce nom de <hi rend="i">Villon</hi> qu’il portait et qu’il a                    rendu célèbre n’était pas le sien ; il l’avait emprunté, et il l’a tellement                    popularisé qu’il l’avait fait entrer un moment dans la langue : on disait <hi rend="i">villonner</hi> comme <hi rend="i">pateliner, lambiner</hi>, et                    depuis comme <hi rend="i">escobarder, guillotiner. Villonner</hi> signifiait, il                    est vrai, une vilaine chose, <hi rend="i">duper, tromper, friponner</hi>, payer                    en fausse monnaie. Mais ne frappe pas de cette fausse monnaie dans la langue, ne                    la met pas en circulation, qui veut. Depuis sa mort, ce Villon qui avait frisé                    la potence, considéré comme l’un des pères de la poésie, s’est vu, à chaque                    reprise et à chaque renaissance littéraire, recherché des meilleurs et salué.                    Marot, dès la renaissance de François I<hi rend="sup">er</hi>, se rattachait à                    Villon, se refaisait son éditeur <pb n="280"/>sur l’invitation du prince, et                    avait l’air de dater de lui comme d’un ancêtre et du plus ancien poète français                    qu’on pût atteindre. Plus d’un siècle après, Boileau lui faisait l’honneur de                    commencer par lui l’histoire, nécessairement très écourtée, qu’il donnait de                    notre ancienne poésie. Depuis lors Villon n’a pas cessé d’être en vue et d’être                    cité pour quelques jolis morceaux, pour quelques ballades excellentes. De nos                    jours, un ecclésiastique plein de zèle pour nos antiquités littéraires qu’il                    n’entendait qu’imparfaitement, l’abbé Prompsault, s’était épris de Villon                    (singulier choix !) et se flattait d’en avoir retrouvé des vers, — 276 vers,                    rien moins que cela. Il y eut, vers 1833, une terrible querelle entre                    M. Crapelet et l’abbé Prompsault. M. Crapelet, éditeur lui-même de vieux poètes,                    et jaloux comme le potier l’est du potier, relevait dans la publication de                    l’abbé Prompsault jusqu’à 2000 fautes, à peu près le chiffre que Méziriac                    prétendait retrouver dans le Plutarque d’Amyot ; mais Amyot avait de quoi                    survivre, et le Villon de l’abbé Prompsault en mourut, — l’édition, non le                    poète. Celui-ci, très apprécié des romantiques, ouvrait la marche dans la série                    des <hi rend="i">Grotesques</hi> de Théophile Gautier, qui en traçait un                    portrait de verve où l’homme est deviné sous le poète et où Villon apparaît dans                    son relief comme le roi de la vie de Bohème. Juste dans le même temps (1844), il                    obtenait une place plus respectable et très motivée dans le livre sévère de                    M. Nisard, <hi rend="i">Histoire de la littérature française</hi>. L’éminent                    critique crut devoir défendre de tout point l’aperçu de Boileau et l’appuya par                    des raisons réfléchies : il voyait dans Villon un novateur, mais utile et                    salutaire, un de ces écrivains qui rompent en visière aux écoles artificielles,                    et qui parlent <pb n="281"/>avec génie le français du peuple ; contrairement à                    l’opinion qui lui préférait l’élégant et poli Charles d’Orléans, il rattachait à                    l’écolier de Paris le progrès le plus sensible qu’eût fait la poésie française                    depuis le <hi rend="i">Roman de la rose</hi>. Enfin, c’était trop peu qu’une                    édition, la 32<hi rend="sup">e</hi>, de Villon eût été publiée en 1850 dans la                    « Bibliothèque elzévirienne » de Jannet, par les soins du bibliophile Jacob, un                    dernier honneur lui était réservé : une thèse, un débat et une soutenance en                    Sorbonne, aujourd’hui tout un volume, celui même que j’annonce, par M. Antoine                    Campaux, homme de cœur et d’imagination, qui s’est épris du poète, qui l’a de                    bonne heure lu, relu, imité peut-être dans des vers de jeunesse et pour ses                    parties avouables<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les curieux qui pourront mettre la                        main sur un petit volume de poésies, <hi rend="i">Les Legs de Marc-Antoine                            le bohème</hi> (Paris, chez Masgana, 1858) sauront ce que je veux                        dire.</note> ; qui l’aime comme un fils indulgent et innocent, avocat                    désintéressé d’un père prodigue, et qui, concentrant sur lui toute l’affection                    et l’érudition dont il est capable, a résumé, poussé à fond et comme épuisé les                    recherches à son sujet.</p><p>Telle est la singulière destinée de Villon. Pour moi, je dirai toute ma pensée :                    je ne voudrais rien retirer au vieux poète, mais il me semble qu’il est en train                    de subir cette transformation légère qui, en ne faisant peut-être que rendre à                    certains hommes, sous un autre aspect, la valeur et le prestige qu’ils avaient                    de leur vivant, leur accorde certainement plus qu’ils n’ont mis et qu’ils n’ont                    laissé dans leurs œuvres. Les œuvres de Villon, pour nous, malgré tant de                    commentaires, de conjectures érudites et ingénieuses, sont et resteront pleines                    d’obscurités ; elles ne se lisent pas couramment ni agréablement ; <pb n="282"/>on voit l’inspiration, le motif ; on saisit les contours, mais à tout moment                    le détail échappe, la ligne se brise, la liaison ne se suit pas et fuit. Cela                    tient à bien des causes : allusions à des personnages inconnus, polissonneries                    et malices de quartier, rythme gênant, langue embrouillée, incertaine, et                    pourquoi pas aussi ? <hi rend="i">défauts</hi> de l’auteur. Pour ceux qui aiment                    à se rendre compte de leurs admirations, Villon bien souvent a tort, et deux ou                    trois perles dans son fumier, deux ou trois exquises ballades les consolent à                    peine des difficultés et des obstacles qu’ils rencontrent à chaque pas dans                    l’ensemble. Mais est-ce un malheur, en définitive, pour Villon, que ces                    obscurités qui rebutent quelques délicats trop exigeants ? Je ne le crois pas.                    Il y a deux sortes d’auteurs, je le reconnais de plus en plus. Il y a ceux qui                    ne vivent dans la postérité et qui ne comptent que par leurs œuvres et pour ce                    qu’on en lit : de ceux-ci on comprend tout, tout est net et clair, on pèse, on                    mesure ; on en rabat souvent. Qu’ils sont rares les auteurs comme Horace et                    Montaigne, qui gagnent à être sans cesse relus, compris, entourés d’une pleine                    et pénétrante lumière, et pour qui semble fait le mot excellent de                    Vauvenargues : « <hi rend="i">La netteté est le vernis des maîtres</hi> ! » La                    plupart de ceux qui ont mis ainsi leur pensée en tout son jour y perdent avec le                    temps et diminuent. Mais il y a une autre classe d’auteurs, à qui tout profite,                    même les défauts : ce sont ceux qui, une fois morts, tournent à la légende, qui                    deviennent <hi rend="i">types</hi>, comme on dit, dont le nom devient pour la                    postérité le signe abrégé d’une chose, d’une époque, d’un genre. Oh ! ceux-là,                    ils ont des privilèges, on leur passe tout ; là où ils manquent, on y supplée,                    on y ajoute ; tout leur est interprété à bien <pb n="283"/>et à honneur, les                    obscurités, les excentricités, les boutades hors de propos, les écarts de verve                    ou les éclipses ; on y suppose après coup des clartés, des profondeurs de sens                    ou de passion, des miracles de fantaisie qui, le plus souvent, n’y ont jamais                    été, même pour leurs plus proches contemporains. Ainsi pour Rabelais, ainsi pour                    d’Aubigné poète et pour bien d’autres. — Ainsi pour Vous déjà (car nous voyons                    sous nos yeux s’accomplir le mystérieux phénomène), ô le plus charmant et le                    plus ardent des poètes de cet âge, Vous que je n’ai pas hésité à saluer du nom                    de génie quand vous n’aviez que dix-huit ans, mais qui, dans vos brillants                    écrits, n’avez pas tenu en entier toutes vos promesses ; qui, au milieu                    d’admirables éclats de passion, de jets ravissants d’élégance et de grâce, avez                    semé tant de disparates, de taches et d’incohérences, avez laissé tomber tant de                    lambeaux décousus ! je vois le moment où tout cela vous sera compté à plus grand                    honneur que si vous aviez mieux conduit votre talent et mis en œuvre tout votre                    généreux esprit ; et nos neveux diront en vous lisant : « Tant pis pour nous, là                    où nous ne saisissons pas ! il y a bien des sens cachés. » Et ils le diront et                    déjà ils le disent, parce qu’ils ont besoin de faire de vous tout ce que vous                    auriez dû être : car vous êtes l’enfant du siècle, vous le personnifiez, à leurs                    yeux, et là où le périlleux modèle ne répond pas pleinement à l’idée et fait                    défaut, ils y mettront la main, ils vous achèveront. Et nous-mêmes qui savons le                    fort et le faible, qui vous avons vu naître, briller et mourir, nous y                    applaudirons et nous y applaudissons déjà, à ce commencement d’illusion, parce                    qu’après tout votre renommée charmante, si elle dépasse un peu vos œuvres, ne                    fera pourtant <pb n="284"/>qu’égaler votre génie, — ce que ce génie aurait été                    si vous en aviez daigné pleinement user et en artiste plus maître de sa force.                    — Mais l’essentiel, je le vois bien, même en littérature, est de devenir un de                    ces noms commodes à la postérité qui s’en sert à tout moment, qui en fait le                    résumé de beaucoup d’autres, et qui, à mesure qu’elle s’éloigne, ne pouvant                    toucher toute l’étendue de la chaîne, ne la compte plus, de distance en                    distance, que par quelque anneau brillant.</p><p>Villon est de ceux-là : il fait anneau, et il brille de loin à travers sa                    rouille. On ne le prend plus au pied de la lettre pour ce qu’il a été et pour ce                    qu’il est en tant qu’auteur : on le prend comme un de ces individus collectifs,                    le dernier venu et, en quelque sorte, le dernier mot d’une génération de                    satiriques oubliés, leur héritier le plus en vue et chef à son tour d’une                    postérité nouvelle, faisant lien et tradition entre Rutebeuf et Rabelais.</p><p>À le voir et à l’étudier de près, son originalité bien réelle était-elle autre                    part que dans son talent ? On ne saurait la chercher dans une forme de poésie                    qui lui aurait été propre : il n’a rien inventé en ce genre, et la ballade, dont                    il use si bien, florissait avant lui depuis plus d’un siècle. M. Campaux essaye                    pourtant de déterminer en quoi consiste l’originalité de forme de Villon,                    puisqu’on veut qu’il ait été novateur : il croit la trouver dans le genre du <hi rend="i">testament</hi>. Réduit souvent par sa faute à de tristes extrémités                    et amené, bien que jeune, à songer à sa dernière heure, Villon suppose qu’il                    fait son testament (il y en a deux de lui, le <hi rend="i">grand</hi> et le <hi rend="i">petit</hi>, sans compter un <hi rend="i">codicille</hi>), et dans                    cette supposition il lègue à ses amis tout ce qu’un pauvre diable qui n’a <pb n="285"/>pas un sou vaillant peut donner ; parmi ses <hi rend="i">legs</hi>,                    il y a bon nombre de <hi rend="i">lays</hi> ou de ballades, et il a dû penser au                    jeu de mots :</p><quote><p rend="indent">C’est à un poète une idée singulièrement originale et                        touchante, nous dit d’abord M. Campaux, que celle de se transporter en                        pensée à sa dernière heure, et là, de son lit de mort, d’exhaler son âme en                        confessions, en adieux et en legs à tous ceux qu’il a aimés et connus. Ou je                        me trompe, ou c’est là pour l’inspiration, le cadre à la fois le plus large                        et le plus commode, la forme la plus piquante et la plus faite à souhait                        pour ainsi dire, celle qui lui permet d’accorder avec l’unité la variété de                        tons la plus grande, et le laisse le plus libre de ses allures. Si le poète,                        en outre, a eu particulièrement à souffrir de la vie et des hommes, que ce                        soit sa faute ou celle de son étoile, si plus qu’un autre il a été humilié                        par la destinée, je n’imagine rien de plus propre que ces <hi rend="i">novissima verba</hi>, que ces paroles suprêmes, à attirer enfin                        l’intérêt sur sa personne, et à touchez en sa faveur les plus distraits et                        les plus froids.</p></quote><p rend="indent">Pour Villon, ç’a été une manière de distribuer bien des malices et                    des épigrammes à ses ennemis, de bonnes paroles à ses amis et quelques-uns des                    objets qui lui avaient appartenu, dont ils avaient la signification et le                    secret, et qui à eux seuls, si on saisissait bien son intention, raconteraient                    toute sa vie : mais là encore l’épigramme, la contrevérité et la farce, on                    l’entrevoit, se glissent à chaque ligne, et ce qu’il lègue repose bien souvent                    sur les brouillards de la Seine. Ç’a été enfin, pour lui, une manière ingénieuse                    d’encadrer ce qu’il possédait plus à coup sûr, ses pièces de vers, même les plus                    étrangères à cette idée de testament. M. Campaux s’est demandé si avant Villon                    il y avait eu de ces espèces de testaments poétiques, et il en a retrouvé                    quelques-uns à l’état d’essais ; mais il reste vrai que si Villon n’a pas                    entièrement inventé, en littérature, cette forme de contrefaçon et de parodie                    des volontés dernières, il se l’est appropriée par le dessin net et tranché, par                    l’ampleur du contenu, <pb n="286"/>et par une Verve de détails, par un sel                    mordant qui n’appartient qu’à lui. Il a mis son cachet au genre ; il a <hi rend="i">scellé</hi> le <hi rend="i">testament</hi>.</p><p>Une vie exacte de Villon ne saurait se refaire ; on n’a sur lui aucun témoignage                    contemporain qui donne rien de précis, et l’on est à peu près réduit à ce qu’on                    peut apprendre de lui-même dans ses œuvres. M. Campaux a induit et conjecturé                    là-dessus tout ce que l’on peut raisonnablement. Suivant lui, <hi rend="i">François</hi>, d’abord surnommé <hi rend="i">Corbueil</hi>, serait né en                    1431 (l’année même de la mort de Jeanne d’Arc) à Auvers, près Pontoise, ce qui                    ne l’empêchait pas de se dire Parisien, sans doute parce qu’il était venu de                    bonne heure à Paris et y avait été élevé. « Rien d’ailleurs dans ses œuvres                    n’indique une enfance passée aux champs, absolument rien ; au contraire, tout y                    trahit l’enfant de la cité et le polisson du ruisseau. » Le nom de <hi rend="i">Villon</hi>, sous lequel il se fit ensuite connaître, n’était probablement                    qu’un surnom d’emprunt qu’il dut à un Guillaume Villon, lequel n’était ni son                    père, comme on l’a avancé, ni son oncle, mais seulement son maître. La mère de                    Villon était pauvre, ignorante et très pieuse. Un érudit allemand a essayé, dans                    ces derniers temps, de déterminer au juste quelle était la part du père et de la                    mère de Villon dans le caractère de leur fils, et leur double influence sur son                    œuvre. Ces érudits allemands, à force d’étudier, ne doutent de rien. Celui-ci a                    donc découvert et imaginé que toute la veine satirique, railleuse, irrévérente                    et sensuelle de Villon lui venait de son père, et que la veine tendre et                    religieuse qu’on lui suppose par moments, ses velléités du moins et ses retours                    de mélancolie venaient de sa mère. Il passa, à un certain jour, de l’échoppe                    paternelle (si échoppe il y a) aux bancs de <pb n="287"/>l’Université ; il fut                    écolier, et de cette race immortelle, célèbre dès le temps de Rutebeuf et que                    nous décrivait hier encore Henri Murger. À la tête des plus spirituels entre les                    mauvais sujets, il usa et abusa de toutes les licences de son quartier et de son                    temps. Il était boute-en-train et un vrai chef de bande. Ses espiègleries, qui                    nous sont racontées dans <hi rend="i">Les Repues franches</hi>, ne peuvent nous                    donner que du dégoût :</p><quote><p rend="indent">Ne soyons pourtant pas trop sévères, nous dit M. Saint-Marc                        Girardin. <hi rend="i">Les Repues franches</hi> ne sont autre chose que                        l’art de vivre aux dépens d’autrui ; c’est ce qu’on appelle aujourd’hui                        l’art de faire des dettes et de ne pas les payer. Voilà le proie blême que                        se propose Villon, et c’est le même que travaillent à résoudre les enfants                        de famille du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle…. En fait de                        joyeuse vie, le fond des traditions ne change pas. À cette époque, faute de                        civilisation, il n’y avait point encore ces maximes d’honneur et de                        délicatesse sociale qui nous apprennent à faire la différence entre ce qui                        est une bassesse et ce qui n’est qu’une espièglerie. De nos jours, Villon                        aimerait encore la bonne chère et la joyeuseté, mais il serait honnête                        homme. De son temps, le libertinage allant jusqu’à l’escroquerie, il ne sut                        pas s’en préserver.</p></quote><p rend="indent">L’aimable jésuite du Cerceau, qui s’est occupé de Villon, pensait à                    peu près de même. À la bonne heure ! je ne demande pas mieux ; mettons sur le                    compte du temps tout ce que nous pouvons à la décharge du poète. La littérature                    est le lieu le plus fait pour admettre les circonstances atténuantes. — On a les                    noms de quelques-uns des garnements, ses compagnons et sujets, qu’il n’a eu                    garde d’oublier dans l’un ou l’autre de ses <hi rend="i">testaments</hi>. Leurs                    plus innocentes occupations se passaient <pb n="288"/>à en conter aux belles du                    quartier, marchandes ou autres, la <hi rend="i">belle heaulmière</hi>, la <hi rend="i">belle gantière</hi>, la <hi rend="i">gente saulcissière, Blanche la                        savatière</hi>, etc. Cette <hi rend="i">belle heaulmière</hi> paraît avoir                    été chef d’école en son genre et celle qui les endoctrinait toutes au plaisir.                    Villon ne s’en tint pas là : il vint un moment où il descendit jusqu’à une <hi rend="i">Margot</hi>, dont il nous ouvre le bouge, et il s’y montre installé                    comme chez lui, — mieux que chez lui. Il résulte de cet aveu cynique qu’il fit                    bien des métiers, jusqu’au plus dégradant de tous, et qu’il s’en vantait. Un                    jour, du milieu de ces ignominies, qui ne laissaient pas de fournir matière à sa                    verve, Villon eut un accent de patriotisme, et il lança contre les ennemis de                    l’honneur français une ballade dont l’énergique refrain aurait encore son écho ;                    il maudit et honnit, sur tous les tons, <hi rend="i">qui mal vouldroit au                        royaume de France</hi> ! « Chose étrange, dit à ce sujet M. Campaux, surtout                    en un siècle où le sentiment de patrie était encore si peu commun ; il y avait                    un Français dans ce vagabond qui n’avait ni feu ni lieu. » Admirons moins : il                    faut bien que Villon, puisqu’il nous occupe, ait eu quelque chose en lui et                    qu’il soit quelquefois sorti de sa vie de taverne et de crapule ; sans quoi nous                    l’y laisserions tout entier. Au train qu’il menait jour et nuit, on devinerait,                    si on ne le savait de reste, qu’il eut souvent affaire aux gens du roi : il                    connut le Châtelet, peut-être la Bastille. — Un tel écolier, croisé de bandit,                    avait-il eu le temps d’acquérir un grade académique ? Le docte Allemand de tout                    à l’heure, qui sait si bien ce que le père et la mère de Villon lui avaient                    transmis dans le sang, a conclu, de ce que Villon a dit qu’il n’était pas <hi rend="i">maître en théologie</hi> (je le crois bien), qu’il était, au moins,                        <hi rend="i">maître</hi> en quelque chose. M. Campaux, plus prudent, <pb n="289"/>n’ose affirmer qu’il ait dépassé dans la Faculté des arts le grade                    de licencié. On a recherché, d’après les noms d’auteurs que cite le poète,                    quelle pouvait être sa librairie, sa bibliothèque (si tant est qu’il en ait eu                    jamais une), celle même qu’il léguait, en un couplet du <hi rend="i">Grand                        Testament</hi>, à son maître Guillaume de Villon. Mais ce legs, comme tant                    d’autres, m’a tout l’air d’avoir été quelque peu dérisoire et imaginaire :                    l’étudiant Villon dut ressembler de bonne heure à cet écolier du vieux fabliau                    qui avait joué aux dés tous ses livres et les avait dispersés à tous les coins                    de la France. Cependant, à vivre de la sorte, Villon avait atteint ses                    vingt-cinq ans (1456). Une affaire d’amour où il apporta, ce semble, plus de                    cœur qu’à l’ordinaire et qui se termina par une éclatante disgrâce, par je ne                    sais quelle perfidie notoire qui le faisait montrer au doigt et qui le rendit la                    fable de la cité, le décida tout d’un coup à quitter Paris et à partir pour                    Angers :</p><quote><p rend="indent">Mais auparavant il voulut, nous dit M. Campaux (<hi rend="i">un                            peu plus sérieux et plus ému que nous sur le compte de Villon</hi>), il                        voulut faire ses adieux au monde qu’il quittait, et laisser de lui un                        souvenir, d’abord à celle qui était la cause de son départ, et que, par un                        reste d’espoir si naturel aux malheureux, il ne désespérait peut-être pas de                        toucher par l’expression de sa douleur si navrante et si résignée ; ensuite                        à son maître Guillaume de Villon, auquel il devait tant, ainsi qu’au petit                        nombre d’amis qui lui étaient restés fidèles ; enfin aux nombreux compagnons                        qui n’avaient pas épargné sans doute les railleries à sa disgrâce, et sur                        lesquels il était bien aise de prendre sa revanche. De là les <hi rend="i">Lays</hi> ou <hi rend="i">legs</hi>, comme il les appelle, et qui                        reçurent de son vivant, mais non de son fait, le nom de <hi rend="i">Petit                            Testament</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il préférait le titre de <hi rend="i">Legs</hi>, probablement à                    cause du jeu de mots et de la double entente qui leur convenait                    parfaitement.</p><p>Ayant ainsi réglé ses comptes avec Paris, que devint <pb n="290"/>l’exilé                    Villon ? Il paraît qu’il ne demeura guère à Angers, et que, revenu vers                    décembre 1457 dans les environs de Paris, il se serait porté, avec une                    demi-douzaine de ses compagnons, à quelque attentat hardi dont on ignore la                    nature précise, mais qui n’était guère moins qu’un vol à main armée sur un grand                    chemin. Arrêté pour ce méfait, mis en prison au Châtelet et appliqué à la                    question, il se vit même condamné à mort : c’est alors qu’il se hâta de répondre                    par un <hi rend="i">J’en appelle</hi> (au Parlement), et il en fit une ballade                    piquante, montrant ainsi sa liberté d’esprit à toute épreuve et badinant jusque                    sous le gibet. Très heureusement pour Villon, il naquit vers ce temps-là une                    princesse qu’on croit être Marie d’Orléans, fille de Charles d’Orléans le                    poète : le prisonnier, pour qui l’appel n’était qu’un répit, saisit l’occasion                    aux cheveux, célébra l’illustre naissance et obtint sa grâce. Il dut cependant                    quitter Paris, et pendant quatre ans entiers il mena une vie errante et en                    France et aux frontières de France : l’idée de suicide lui traversa un instant                    l’esprit. Faut-il croire qu’en passant à Blois il y connut Charles d’Orléans, et                    qu’il fut accueilli un moment à la cour de cet aimable prince, son rival et son                    associé en renom dans l’avenir ? Il est plus certain qu’il fut très mal                    accueilli sur le territoire de l’évêque d’Orléans, Thibault d’Aussigny, et qu’y                    ayant commis, par suite de cette même nécessité qui fait saillir le loup hors du                    bois, quelque nouveau méfait, quelqu’une de ces peccadilles dont il était si                    fort coutumier, il fut jeté dans les prisons de Meung-sur-Loire, y languit tout                    un été au fond d’un cul de basse fosse, et ne dut sa grâce qu’à Louis XI,                    nouvellement roi, qui vint à passer en cette ville de Meung dans l’automne de                    cette année 1461. En vertu du don <pb n="291"/>de joyeux avènement, leur peine                    était remise à tous les prisonniers d’une ville où le roi entrait après son                    sacre, et par le seul fait de la présence de Louis XI à Meung dans ces                    circonstances, Villon obtenait sa grâce et se trouvait libre<note place="bottom">[NdA] Au reste il n’est pas mal que Villon ait été délivré de prison par                        Louis XI. Un peu plus rangé, il eût été digne d’être un de ses                        compères.</note>. M. Campaux établit très bien tout cela ; et comme heureux                    lui-même de cette délivrance :</p><quote><p rend="indent">Il était donc échappé une seconde fois à la mort, nous dit-il                        d’un accent touché, mais dans quel état ! Qu’on s’imagine sur la tête d’un                        homme l’effet de cinq années d’un exil aggravé par la misère et suivi d’une                        longue et dure prison. Sa santé, sa santé de bohème, si longtemps à                        l’épreuve des plus dures privations, y avait succombé, et aussi la gaieté                        vivace qui faisait toute sa philosophie. Vieilli avant l’âge, sans en être                        devenu plus fort contre les vices de sa jeunesse, le cœur encore mal guéri                        de l’amour dont il avait tant souffert, sans ressource, sans espoir, dénoncé                        au mépris public par son passé et par sa prison récente ; — dans de                        pareilles circonstances, croyant en avoir fini avec la vie, et comme s’il                        eût déjà été étendu sur son lit de mort, il dicta le poème qui porte le                        titre de <hi rend="i">Grand Testament</hi>… Le <hi rend="i">Petit                            Testament</hi> contenait les adieux et les legs de Villon à ses amis en                        1456 : <hi rend="i">Le Grand Testament</hi> renferme aussi une longue suite                        de legs satiriques ; mais ces legs, au lieu de constituer le fond même du                        poème, comme ils constituent celui du <hi rend="i">Petit Testament</hi>,                        n’en sont en réalité que le prétexte et que la partie accessoire. Le fond du                            <hi rend="i">Grand Testament</hi>, ce sont les plaintes, les regrets,                        les remords et les confessions qui remplissent le préambule et la plus                        grande partie du codicille, et par où le poète répand comme par autant de                        blessures tout le sang de son cœur ; ce sont, avec les leçons saisissantes                        que le poète y donne, çà et là, au commencement et à la fin, les véritables                        legs de Villon à la postérité ; c’est là le vrai testament de son âme et de                        son génie, celui qu’elle a accepté religieusement et qu’elle n’oubliera pas,                        tant qu’il y aura une langue française. Le tout est entremêlé de ballades et                        de rondeaux, dont il n’est pas un qui ne se rattache étroitement aux                        diverses parties du poème où ils figurent, et qui sont, si je puis dire,                        comme l’épanouissement et le jet lyrique des sentiments du poète.</p></quote><p rend="indent"><pb n="292"/>Je laisse volontiers parler M. Campaux qui a veillé et                    pâli sur cette œuvre gothique bizarre, et qui a pu y saisir un secret et un art                    de composition qui n’y paraît pas d’abord ; il va même jusqu’à y remarquer trois                    inspirations bien distinctes et comme trois époques. Pour moi, sans me faire                    plus indifférent ni plus sévère qu’il ne me convient sur Villon, je me                    contenterai, après cette lecture, de reconnaître en lui un des plus frappants                    exemples de ces natures à l’abandon, devenues étrangères à toute règle morale,                    incapables de toute conduite, mais obstinément douées de l’étincelle sacrée, et                    qui sont et demeurent en dépit de tout, et quoi qu’elles fassent, des                    merveilles, presque des scandales de gentil esprit, et, pour les appeler de leur                    vrai nom, des <hi rend="i">porte-talents</hi> ; car ne leur demandez pas autre                    chose, elles ne sont que cela.</p><p>On ne sait rien de la vie du poète après <hi rend="i">Le Grand Testament</hi>.                    Revint-il à Paris pour y mourir ? Passa-t-il ses derniers jours en Poitou, comme                    on peut l’inférer de l’anecdote qu’on lit dans Rabelais et qui nous découvre un                    dernier tour pendable de l’incorrigible mauvais sujet ? A quel âge mourut-il                    enfin ? M. Campaux conjecture que ce dut être vers 1484. Il aurait eu                    cinquante-trois ans.</p><p>J’en suis toujours à choisir dans Villon et à ne m’arrêter complaisamment que sur                    quelques-unes des choses exquises qui se détachent aisément du cadre artificiel                    où il les a placées. Une des pièces qui me le présentent avec le plus de                    franchise par un de ses aspects tout littéraires, c’est celle qu’il fit contre                    les amateurs du genre pastoral et champêtre, alors à la mode comme depuis. Nous                    savons, pour l’avoir mainte fois observé, combien l’invention est rare en <pb n="293"/>poésie, combien la gent versifiante est moutonnière, et qu’une                    forme, une veine, une seule note, une fois trouvée, se copie et se répète                    ensuite à satiété jusqu’à ce qu’une autre ait succédé, qu’on épuise à son tour.                    Une voie neuve à peine ouverte et indiquée, si étroite qu’elle soit, appelle                    aussitôt le troupeau des imitateurs qui foule et ravage ce qui n’était d’abord                    qu’un vert sentier : ce n’est bientôt plus qu’une route poudreuse. Ainsi la                    seule pièce de Millevoye, <hi rend="i">La Chute des feuilles</hi>, a produit                    toute une postérité de mélancoliques et d’infirmes gémissants ; <hi rend="i">La Pauvre Fille</hi> de Soumet a eu aussi sa génération malingre et                    plaintive. Les plaignards et les niais suivent de près les sensibles. <hi rend="i">Le Lac</hi> de Lamartine a eu ses cascades à l’infini, et a formé                    quantité de petits lacs au-dessous, avec des couples d’amants soupirant leurs                    barcaroles. C’est par impatience de toutes ces fades copies et de ces                    répétitions serviles qu’Alfred de Musset, dans le préambule de <hi rend="i">La Coupe et les lèvres</hi>, au milieu de cet admirable développement où il                    s’ouvre à cœur joie sur l’infinie variété et la riche contrariété de ses goûts,                    s’écriait :</p><quote><l>Vous me demanderez si j’aime la nature.</l><l>Oui, — j’aime fort aussi les arts et la peinture.</l><l>Le corps de la Vénus me paraît merveilleux…</l><l>[…]</l><l>Mais je hais les pleurards, les rêveurs à nacelles,</l><l>Les amants de la nuit, des lacs, des cascatelles,</l><l>Cette engeance sans nom qui ne peut faire un pas</l><l>Sans s’inonder de vers, de pleurs et d’agendas.</l><l>La nature, sans doute, est comme on veut la prendre ;</l><l>Il se peut, après tout, qu’ils sachent la comprendre ;</l><l>Mais eux, certainement, je ne les comprends pas.</l></quote><p rend="indent">Eh bien ! du temps de Villon, il y avait eu une mode et un travers                    du même genre. Une idylle, composée, <pb n="294"/>il y avait quatre-vingts ans                    environ, par un ancien évêque de Meaux, Philippe de Vitry, sur le bonheur de la                    vie champêtre, continuait de faire fureur, et le bûcheron Franc-Gontier et dame                    Hélène sa femme (un Philémon et une Baucis plus jeunes) recrutaient, parmi les                    badauds de la cité, bien des admirateurs à froid de la vie des forêts, louant la                    médiocrité non dorée, l’eau pure du ruisseau et le gland du chêne. Villon, qui                    savait par expérience et pour en avoir pâti, ce que c’est que la pauvreté, le                    cri de la faim, qui avait bu souvent de l’eau claire, faute de mieux, et y avait                    trempé sa croûte sèche, fit à sa manière sa pièce du <hi rend="i">Mondain</hi>,                    par laquelle il rompait en visière à toute cette école de bûcherons amateurs ;                    il opposa à leur félicité rustique imaginaire, à ces délices plus que douteuses                    de la vie agreste, toutes les aises et les petits soins de la vie commode et                    vraiment civilisée, telle qu’il la rêvait et telle qu’il ne l’avait jamais                    entrevue, hélas ! que par le trou de la serrure :</p><quote><l>Sur mol duvet assis un gras chanoine,</l><l>Lez un brasier, en chambre bien nattée ;</l><l>À son costé gisant dame Sydoine…</l></quote><p rend="noindent">avec ce refrain naturel et facile :</p><quote><l>Il n’est trésor que de vivre à son aise.</l></quote><p rend="indent">Relisez toute la pièce. Voilà de l’excellent Villon. M. Campaux,                    qui en juge comme nous, a tiré de cette jolie ballade plus d’une conséquence sur                    les goûts, sur l’éducation première et les habitudes du poète. La page de                    critique conjecturale où il se répand à ce sujet, et où il se laisse aller à                    quelques regrets sur son auteur favori, est trop heureuse de développement <pb n="295"/>et d’une trop bonne venue pour que nous en privions le                    lecteur :</p><quote><p rend="indent">On ne peut, nous fait-il remarquer, afficher plus de mépris                        pour la campagne que n’en montre Villon dans cette pièce. L’innocence des                        champs, il faut le dire aussi, devait peu sourire aux goûts qu’on lui                        connaît ; il ne la pouvait souffrir par les mêmes raisons que le fermier                        d’Horace. Ce n’était pas seulement chez lui dégoût instinctif des fadeurs                        pastorales, et manque absolu peut-être, extinction, causée par la misère, du                        sens des beautés de la nature ; c’était encore répugnance profonde pour un                        cadre où toutes ses habitudes se trouvaient désorientées ; répugnance                        constante et qui ne se dément pas une seule fois dans son œuvre. Chose                        curieuse ! il n’est pas de poète en général, si étranger que soit son genre                        aux descriptions naturelles et à la peinture des champs, chez lequel ne se                        rencontre quelque échappée de paysage, quelque coin de nature qui, de temps                        à autre, rafraîchit le lecteur. Horace et Juvénal, jusque dans leurs                        satires, ont de temps en temps de ces surprises charmantes ; Régnier et                        Boileau lui-même, ces chantres exclusifs des rues et de la vie de Paris, en                        offrent çà et là des exemples. Rien de pareil chez Villon ; pas l’ombre d’un                        arbre, pas le plus petit reflet de ciel, ne fût-ce que dans le ruisseau ;                        jamais rien qui ressemble au cri d’Horace : <hi rend="i">O rus, quando ego                            te aspiciam</hi> ! Et pourtant, dans sa jeunesse, ne s’était-il donc                        jamais arrêté par quelque jour de printemps devant le frais et verdoyant                        spectacle que présentait dans toute sa longueur, sur son revers méridional,                        la montagne Sainte-Geneviève ? Après une nuit passée, en dépit de la cloche                        du couvre-feu, dans quelque taverne du voisinage, la tête encore lourde de                        l’orgie de la veille, ne lui était-il jamais arrivé sur le seuil de se                        sentir renaître au souffle matinal qui lui arrivait, tout frais, à la                        figure, de ces champs de blé, de ces vergers et de ces pampres échelonnés le                        long de la pente qui regardait Gentilly, Fontenay et Meudon ! Plus tard                        enfin, banni de Paris, lorsque, <hi rend="i">chevauchant sans croix ni                            pile</hi> par tous les chemins de France et de Navarre, il promenait son                        exil et sa misère d’une frontière à l’autre, méditant déjà dans sa tête et                        dans son cœur les confessions et les plaintes douloureuses du <hi rend="i">Grand Testament</hi>, l’arbre et le buisson de la route ne lui                        avaient-ils donc jamais parlé et fait oublier un instant ses douleurs, comme                        ils devaient un jour, plus d’une fois, calmer celles de Jean-Jacques                        vagabond ? Ou bien, le spectacle de la nature, par son innocence même,                        n’avait-il plus de quoi le toucher, et avait-il fini par ne respirer à                        l’aise que dans l’atmosphère des mauvais lieux ? Je voudrais croire le                        contraire. Quoi qu’il en soit, cela suffirait pour me confirmer <pb n="296"/>dans l’idée qu’il n’a pas été élevé à la campagne. Il a pu naître sur les                        bords de l’Oise ; il n’y a certainement pas grandi : autrement, à défaut de                        son cœur, ses yeux en eussent gardé le souvenir, et ses rêves au moins lui                        eussent plus d’une fois rapporté le parfum des herbes et des fleurs de la                        rive natale.</p></quote><p rend="indent">La perle de Villon est la <hi rend="i">Ballade des dames du temps                        jadis</hi>. Il était préoccupé de l’idée de la mort : il avait de bonnes                    raisons pour cela, des raisons très particulières, sans compter que le Moyen Âge                    tout entier en avait l’imagination frappée. Il se plaît donc à faire défiler                    devant nous le cortège des beautés illustres, des reines puissantes, des                    héroïnes, et il se demande : Où sont-elles ? — <hi rend="i">Mais où sont les                        neiges d’antan</hi> (<hi rend="i">les neiges de l’an passé</hi>) ? c’est                    toute sa réponse. — On a cherché quelle était au juste l’originalité de Villon                    dans cette charmante pièce qui, seule, suffirait à assurer son renom. Bien des                    poètes avant lui avaient employé cette forme : <hi rend="i">Où est Arthus ? Où                        est Hector de Troie ? Où est Hélène ? Où est la beauté de Jason,                        d’Absalon ?…</hi> M. Campaux a pris le soin de nous les citer :</p><quote><p rend="indent">Il semble, d’ailleurs, dit-il, que cette idée mélancolique fût                        dans l’air, du temps de Villon. Ainsi, dans <hi rend="i">Le Chevalier                            délibéré</hi>, Olivier de La Marche, un poète et un historien de ce                        temps-là, passe en revue, dans vingt-huit stances successives, les princes                        et les seigneurs morts de son temps ; et dans l’<hi rend="i">Exemple du                            mirouer d’entendement par la mort</hi> y après avoir raconté la mort de                        quantité de dames d’un haut rang et d’une naissance distinguée, il demande                        ce que chacune de ces dames est devenue.</p></quote><p rend="indent">Menot enfin, le célèbre prédicateur, né vers 1450, aurait imité                    dans un de ses sermons, selon M. Campaux, les deux ballades de Villon, celle des                        <hi rend="i">Dames</hi> et celle des <hi rend="i">Seigneurs du temps                        jadis</hi> : « Où <pb n="297"/>est le roy Louis, naguère si redoublé ? Et                    Charles qui, dans la fleur de sa jeunesse, faisoit trembler l’Italie ? Hélas !                    la terre a déjà pourri son cadavre. Où sont toutes ces demoiselles dont on a                    tant parlé ?… Mélusine et tant d’autres beautés célèbres ? »</p><p>J’en demande pardon à M. Campaux, mais ici la source première est plus haut que                    chez Villon : elle est dans saint Bernard et dans d’autres auteurs de la grande                    époque du Moyen Âge. Un homme de mérite qui s’est occupé des anciens poètes                    chrétiens, au point de vue de la musique et de la littérature, M. Félix Clément                    a recueilli quantité de passages qui prouvent que ce mouvement d’interrogation                    si naturel a été trouvé de bonne heure<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir <hi rend="i">Les Poètes chrétiens depuis le <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num></hi>, par M. Félix Clément, qui, après avoir donné les                        textes en 1854, en a publié une traduction en 1857 (Gaume frères). La                        remarque qui nous intéresse est à l’article de « <hi rend="i">Tyro                            Prosper »</hi>, poète du <hi rend="i"><num>v</num></hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. — Voir aussi à la page 126 du savant ouvrage de                        M. Édélestand du Méril, les <hi rend="i">Poésies populaires latines</hi> du                            <hi rend="i">Moyen Âge</hi> (1847).</note>. Saint Bernard notamment,                    dans une psalmodie sur le mépris du monde (<hi rend="i">Rhythmus de contemptu                        mundi</hi>), qui se compose de quatrains formés eux-mêmes d’espèces                    d’alexandrins à césure marquée et se suivant sur quatre rimes plates, s’était                    dès longtemps demandé : <hi rend="i">Où est le noble Salomon ? Où est Samson                        l’invincible, etc.</hi> ?</p><quote><l><hi rend="i">Dic ubi Salomon, olim tam nobilis</hi> ? </l><l><hi rend="i">Vel ubi Samson est, dux invincibilis</hi> ? </l><l><hi rend="i">Vel pulcher Absalon, vultu mirabilis</hi> ? </l><l><hi rend="i">Vel dulcis Jonathas, multum amabilis</hi> ! </l></quote><p rend="indent">Et il continuait sa question pour les païens : <hi rend="i">Où est                            <pb n="298"/>César ? Où est Lucullus</hi> (ou Crassus, ou peut-être                        Crésus)<hi rend="i"> ? Où est Cicéron, etc.</hi> ?</p><quote><l><hi rend="i">Quo Caesar abiit, celsus imperio</hi> ? </l><l><hi rend="i">Vel Dives splendidus, totus in prandio</hi> ! </l><l><hi rend="i">Dic, ubi Tullius, clarus eloquio</hi> ! </l><l><hi rend="i">Vel Aristoteles, summus ingenio</hi> ? </l></quote><p rend="indent">Je ne saurais, je l’avoue, admirer beaucoup cette prose symétrique                    dans laquelle la rime donne le mot, de gré ou de force, et tire tout à soi ;                    mais enfin le premier mouvement, l’accent et, pour ainsi dire, le geste sont là.                    L’honneur de Villon, son originalité et sa gentillesse d’esprit (M. Rigault                    l’avait déjà remarqué), est donc principalement dans ce refrain si bien trouvé,                    si bien approprié à la beauté fugitive et qui s’écoule en si peu d’heures : <hi rend="i">Mais où sont les neiges d’antan</hi> ? Pour que Villon perdît à nos                    yeux quelque chose de son avantage, comme paraît le désirer M. Clément, il                    faudrait que saint Bernard eût terminé sa kyrielle de noms par un vers tel que                    celui-ci, ou approchant :</p><quote><l><hi rend="i">Ast ubi nix vetus, tam effusibilis</hi> ? </l></quote><p rend="noindent">ce qu’il n’a pas fait. Tant qu’on ne produira pas un exemple                    ancien de cette façon de réplique qui donne ici tout l’agrément, et qui a                    surtout son à-propos quand il s’agit de femmes et de beautés célèbres, Villon                    reste en possession de son titre ; il garde en propre son plus beau fleuron.</p><p>Trêve maintenant à toutes ces discussions critiques ! Laissons-nous faire à la                    poésie ; relisons, redisons-nous tout haut la pièce entière… Heureux celui qui a                    su ainsi trouver un accent pour une situation immortelle et toujours renouvelée                    de la nature humaine ! <pb n="299"/>Il a chance de vivre aussi longtemps                    qu’elle, aussi longtemps du moins que la nation et la langue dans laquelle il a                    proféré ce cri de génie et de sentiment. Toujours, quand il sera question de la                    rapidité et de la fuite des générations des hommes qui ressemblent, a dit le                    vieil Homère, aux feuilles des forêts ; toujours, quand on considérera la                    brièveté et le terme si court assigné aux plus nobles et aux plus triomphantes                    destinées :</p><quote><l rend="i">Stat sua quaeque dies, breve et irreparabile tempus</l><l rend="i">Omnibus est vitae…</l></quote><p rend="noindent">mais surtout lorsque la pensée se reportera à ces images riantes                    et fugitives de la beauté évanouie, depuis Hélène jusqu’à Ninon, à ces groupes                    passagers qui semblent tour à tour emportés dans l’abîme par une danse légère, à                    ces femmes du <hi rend="i">Décaméron</hi>, de l’<hi rend="i">Heptaméron</hi> à                    celles des fêtes de Venise ou de la cour de Ferrare, à ces cortèges de Diane,                    — de la Diane de Henri II, — qui animaient les chasses galantes d’Anet, de                    Chambord ou de Fontainebleau ; quand on évoquera en souvenir les fières, les                    pompeuses ou tendres rivales qui faisaient guirlande autour de la jeunesse de                    Louis XIV :</p><quote><l>Ces belles Montbazons, ces Châtillons brillantes,</l><l>Dansant avec Louis sous des berceaux de fleurs ;</l></quote><p rend="noindent">quand, plus près encore, mais déjà bien loin, on repassera ces                    noms qui résonnaient si vifs et si frais dans notre jeunesse, les reines des                    élégances d’alors, les Juliette, les Hortense, ensuite les Delphine, les Elvire                    même et jusqu’aux Lisette des poètes, et quand on se demandera avec un retour de                    tristesse : « Où sont-elles ? » que trouve-t-on à répondre de plus naturel <pb n="300"/>et de plus vrai que ce refrain chantant et qui vole déjà sur toutes                    les lèvres :</p><quote><l>Mais où sont les neiges d’antan ?</l></quote><p rend="indent">Dans la <hi rend="i">Ballade des seigneurs du temps jadis</hi>,                    Villon a aussi son refrain heureux et approprié au sujet. Après une série de                    questions où il énumère les papes, rois et puissants du jour récemment disparus,                    il répond, à la fin de chaque couplet, par cette autre question : <hi rend="i">Mais où est le preux Charlemaigne</hi> ? — Puisque Charlemagne, ce dernier                    grand type héroïque en vue à l’horizon, et qui domine tout le Moyen Âge, avait                    lui-même payé le tribut mortel, les moindres que lui, les rois et princes du                    siècle présent, avaient bien pu mourir.</p><p>Il y a dans Villon bien d’autres pièces dignes d’étude et qui demanderaient un                    peu d’effort pour être goûtées : je renvoie à M. Campaux qui est un excellent                    guide. Je ne veux que mettre en garde sur un point : c’est de ne pas prêter à                    Villon plus de mélancolie qu’il n’en a eu, ni une tristesse plus amère. Ne                    venons pas prononcer, à son sujet, le nom de Bossuet, ni même celui de Byron et                    des <hi rend="i">don Juan</hi> modernes. Villon a dit quelque part que <hi rend="i">quand nous aimons ordure, elle nous aime</hi> (c’est le sens), et                    que <hi rend="i">quand nous fuyons honneur, il nous fuit</hi> ; mais il m’est                    impos^ sible de découvrir là-dedans un <hi rend="i">cri de damné</hi>. Villon                    n’a pas de ces cris ; il est de ce bon vieux temps où l’on s’accommodait mieux                    de son vice, et où on ne le portait pas avec de si grands airs, ni d’un front si                    orageux. Il n’est pas homme à s’écrier avec un poète moderne<note place="bottom">[NdA] Celui même dont il a été si bien parlé tout récemment ( 1859) dans le                            <hi rend="i">Moniteur</hi> dans un article de M. Jules Levallois,                        M. Lacaussade.</note>, maudissant les passions que l’on continue à subir                    sans qu’elles nous plaisent :</p><quote><l><pb n="301"/>Je bois avec horreur le vin dont je m’enivre.</l></quote><p rend="noindent">Pour lui, je le crains fort, il but avec plaisir jusqu’à la fin                    le vin dont il s’enivrait.</p><p>Si l’on rabat un peu en ce sens du travail de M. Campaux, on aura pour tout le                    reste un commentaire aussi ample qu’utile, et conçu dans un esprit mieux encore                    que littéraire, je veux dire sympathique et presque filial. — Il a dû y avoir,                    je m’imagine, du temps de Villon, quelque écolier un peu plus jeune que lui,                    aussi laborieux, aussi bon sujet que l’autre était mauvais et dérangé, mais                    grand admirateur du poète, sachant ses premières chansons, récitant à tous                    venants ses plus jolies ballades, en étant amoureux comme on l’est à cet âge de                    ce qu’on admire. Cet écolier aura fait, un jour, à Villon sa déclaration                    d’enthousiasme, et Villon l’aura reçue avec plus de sérieux qu’il n’en gardait                    d’ordinaire en pareil cas ; il aura même, en voyant sa candeur, ménagé assez le                    jeune homme pour ne pas l’initier à ses tromperies et pour n’essayer, à aucun                    moment, de l’embaucher dans sa troupe de mauvais garçons. Il l’aura respecté et                    même un peu craint, comme un frère enfant, comme un bon génie qu’il ne faut                    offenser et effaroucher que le moins possible : il aura eu quelque pudeur avec                    lui. Et le jeune homme, logé un peu loin du centre, loin des bruits de la rue,                    sur la pente la plus champêtre de la montagne Sainte-Geneviève, aura ignoré bien                    des tours de Villon, et les pires, ou il n’y aura pas cru : il aura conservé                    pour lui son culte. Plus d’une fois, le soir, Villon en fuite, traqué par les                    gens du guet, se sera souvenu tout d’un coup, <pb n="302"/>en voyant la lampe                    briller à la fenêtre du studieux jeune homme, qu’il avait là un admirateur, un                    ami, et il lui aura demandé abri et gîte pour une nuit ou deux, en prétextant                    quelque belle et galante histoire ; et, toute la nuit durant, pour le payer de                    son accueil, il l’aura charmé de ses récits, ébloui de ses saillies et de sa                    verve. Il aura même poussé l’amitié, en partant le matin, jusqu’à accepter tout                    l’argent, toutes les épargnes de son généreux hôte, trop heureux de se                    dépouiller et de se mettre à la gêne pour <hi rend="i">le poète</hi>, comme il                    le nommait par excellence. Cette chambrette, aussitôt, sera devenue plus chère à                    celui qui l’habitait, et pendant quelques jours elle lui aura paru presque un                    sanctuaire (ô puissance des premières illusions !), pour avoir reçu et logé le                    dieu. En un mot, le jeune homme aura connu assez Villon pour l’admirer encore                    plus, et il l’aura fréquenté assez peu pour continuer de l’estimer et de                    l’aimer. Eh bien ! cet écolier que je me figure, qui a respiré la bonne âme de                    Villon et non la mauvaise, et pour qui le poète, même complètement connu plus                    tard, était demeuré une passion, il revit de nos jours, il est devenu maître et                    de la meilleure école, et c’est lui qui a été, cette fois, le commentateur,                    l’apologiste (là où c’était possible), l’interprète indulgent et intelligent de                    Villon par-devant la Faculté, et aussi devant le public.</p></div></body>
</text>
</TEI>

