<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Souvenirs et correspondance tirés des papiers de Mme Récamier </title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1859-11-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1859-11-28"><head><hi rend="i">Souvenirs et correspondance tirés des papiers de</hi> M<hi rend="sup">me</hi> Récamier<note place="bottom" resp="author">[NdA] Deux volumes in-8°,                        Michel Lévy, rue Vivienne, 2 bis.</note></head><dateline>Lundi, 23 novembre 1859.</dateline><p rend="indent"><pb n="303"/>Voici un livre dont j’aurais dû parler depuis                    longtemps, d’abord parce qu’il est consacré à la mémoire d’une femme qui est                    restée charmante et unique dans la pensée de tous ceux qui l’ont connue et                    qu’elle a honorés de sa bienveillance, ensuite parce que c’est le livre qui, le                    mieux fait pour la rappeler fidèlement aux amis qui l’ont regrettée et qui la                    regrettent encore, est le plus propre à donner d’elle une juste idée, une idée                    approchante du moins, aux générations curieuses qui n’avaient su jusqu’ici que                    son nom. Ces volumes renferment pourtant très peu de choses écrites par M<hi rend="sup">me</hi> Récamier elle-même ; elle aimait peu à écrire, ne fût-ce                    que de simples lettres, et ce qu’elle avait pu rédiger de ses souvenirs, elle a                    ordonné en mourant qu’on le détruisît. On n’a donc d’elle qu’un très petit                    nombre de pages, quelques récits et de petits billets. Mais si elle se tait                    volontiers, tous ses amis parlent et viennent tour à tour lui dire ce qu’ils                    pensent, ce qu’elle inspire, <pb n="304"/>et témoigner de leurs sentiments avec                    une conformité profonde, avec un accord fondamental sous la variété des tons ;                    c’est tout un concert autour d’elle. Il est impossible après cela de ne pas être                    persuadé que M<hi rend="sup">me</hi> Récamier était une personne distinguée par                    l’esprit presque autant que par le cœur. Sa beauté d’abord avait pu éclipser son                    esprit ; on n’y songeait pas en la voyant. Cette beauté faisant retraite avec                    les années, — une retraite bien lente —, et se voilant insensiblement, l’esprit                    avait apparu peu à peu, comme à certains jours, bien avant le soir, <hi rend="i">l’astre au front d’argent</hi> se dessine dans un ciel serein du côté                    opposé au soleil. Tous ces hommages d’élite dont elle est environnée en font foi                    et sont des suffrages. On entend donc successivement sur elle, et s’adressant à                    elle-même dans une suite de lettres confidentielles, M. de Montmorency,                    M. Ballanche, M. de Laval, Benjamin Constant, M. de Chateaubriand, bien d’autres                    encore. J’allais (tant l’art de l’arrangeur est parfait, et tant il a mis                    d’attention à se dérober), — j’allais oublier d’avertir que le tout est lié par                    un récit biographique rapide, par des transitions indispensables, par des fils                    adroits et légers ; que toutes les explications nécessaires au lecteur lui sont                    agréablement et brièvement données, qu’elles viennent à propos au devant de                    lui ; que tous les petits faits, toutes les anecdotes qui se rattachent au                    cercle de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, celles qu’elle aimait à raconter                    elle-même, nous sont rendues avec ce tour net et dans cette nuance qui était le                    ton particulier de son salon ; qu’une fine critique, toujours convenable,                    corrige et relève, par-ci par-là, le trop de douceur dans les portraits. Enfin                    ces <hi rend="i">Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier</hi> (comme                    diraient les Anglais, qui <pb n="305"/>excellent à ces sortes de livres) sont                    aussi fidèlement et habilement construits qu’on le peut désirer, et ce n’est pas                    être indiscret que d’en nommer ici l’auteur et rédacteur, la nièce de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier et sa fille adoptive, M<hi rend="sup">me</hi> Lenormant : on doit la remercier d’avoir su tirer un aussi heureux et                    aussi ingénieux parti de tout ce qu’elle avait entre les mains. On dit et l’on                    croit reconnaître que l’introduction est de M. Lenormant lui-même.</p><p>Il y a quelques lacunes, sans doute, dans ces volumes : au nombre des                    correspondants les plus habituels et les plus intimes de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël fait défaut ; elle brille                    par son absence. Des convenances rigoureuses ont pu retarder, ajourner                    seulement, nous l’espérons, la publication de cette branche notable de                    correspondance, que l’intention de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier n’a jamais                    été de faire disparaître ni de supprimer. Tout ce que j’en ai lu autrefois (car                    j’ai dû cette lecture à sa gracieuse confiance), en introduisant plus avant dans                    le cœur des deux amies et en ouvrant des jours sur les orages qui les agitaient                    alors, était de nature à faire honneur à toutes deux. Mais il ne faudrait pas                    s’exagérer non plus ces lacunes de l’ouvrage, ces omissions qui étaient                    commandées à l’éditeur par les bienséances contemporaines. L’existence de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, si brillante, si entourée, si entrelacée de                    toutes parts, n’a point cependant de mystères, ou ces mystères, s’il y en a (et                    il y en a dans la vie de toute femme), sont assez simples et n’ont rien                    d’effrayant : ce ne sont pas des profondeurs. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier,                    en définitive, n’avait rien à cacher ; et dans ce qu’on nous donne aujourd’hui                    au nom de la famille, nous possédons véritablement ce qui était <pb n="306"/>l’habitude aimée et préférée, la manière d’être constante et suivie,                    l’extérieur et l’intérieur de cette femme aimable et célèbre.</p><p>Le trait distinctif et caractéristique de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier est                    d’avoir inspiré de l’amour, un amour très vif, à tous ceux qui la virent et la                    cultivèrent, et, en ne cédant à aucun, de les avoir conservés tous, ou presque                    tous, sur le pied d’amis. « Il n’y a guère que vous dans le royaume, écrivait                    Bussy à sa charmante cousine, qui puissiez réduire un amant à se contenter                    d’amitié. » M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, plus belle, et d’une beauté plus                    irrésistible, que M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, peut-être aussi un peu                    plus coquette et plus irritante au temps de ses élégances, eut bien plus à faire                    qu’elle pour réduire ensuite au devoir et à la douceur d’un commerce uni ceux                    qu’elle enflammait. Il lui fallut un art, un effort savant et continuel, toute                    une tactique composée d’adresse et de bonté, tempérée de froideur et de                    compassion ; et c’est où nulle autre, je crois, ne l’a surpassée. Quelques-uns                    lui en voudront et trouveront qu’il est disproportionné, vraiment, d’avoir mis                    un art si accompli et si raffiné au service d’une destinée si virginale. Mais il                    est assez, depuis Ariane et Didon jusqu’à M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse                    et au-delà, — bien assez de lamentables victimes d’une passion délirante et                    sacrée : laissons sous sa couronne pure une figure unique, la plus savante des                    vierges dans l’art de dompter et d’apprivoiser les cœurs. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier avait le secret d’y réussir, et tout ce livre en est la                    preuve parlante, — sans compter tout ce qu’il est permis de deviner dans les                    intervalles ; car ce ne fut pas toujours envers des natures aussi apaisées que                    celle de M. Ballanche ou de M. de Montmorency <pb n="307"/>qu’elle eut à                    s’exercer (on ne peut même dire en parlant d’eux, à se défendre) ; mais                    d’autres, que nous voyons à la fin soumis et sous le joug, combien ils ont                    récalcitré auparavant !</p><p>De toutes les lettres publiées dans les différentes parties de ces volumes, et                    qui offrent un ensemble et une suite, les plus intéressantes, selon moi, sont                    celles de M. de Montmorency, de M. Ballanche et de M. de Laval :                    M. de Chateaubriand n’y gagne pas, et sans doute ici, et sur ce seul point, la                    tendresse délicate de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier aurait eu à souffrir, à                    s’inquiéter, de l’effet de la publication présente. M. de Montmorency, encore                    jeune et déjà converti au commencement de cette liaison, paraît d’abord un peu                    monotone. Il aime M<hi rend="sup">me</hi> Récamier purement, platoniquement ; il                    tremble pour elle de la voir mêlée sans garantie à tant de mondanités, à tant                    d’orages, de la voir, comme une imprudente enfant, se jouer en riant sur l’écume                    des flots. Il voudrait l’amener à Dieu, l’enchaîner par quelque promesse                    formelle, par quelque vœu préservatif : il n’ose pas tout à fait lui proposer de                    porter sous sa robe de bal (comme M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville) un                    petit cilice ; mais, s’il osait, je ne répondrais pas qu’il ne le fît. Il                    l’avertit sans cesse ; chaque lettre de lui a sa conclusion, son petit coup de                    cloche, tôt ou tard, qui ne manque jamais. On finit par s’y attendre ; on le                    voit venir de loin et s’y préparer. Un prédicateur disert n’est pas plus                    attentif à ménager la fin et la chute heureuse de son sermon, — un grand lyrique                    moderne n’est pas plus préoccupé de clore brusquement chacune de ses pièces par                    un coup de tonnerre ou par un coup de fouet éclatant, — M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, dans sa correspondance récemment publiée, <pb n="308"/>n’est pas plus ingénieuse à introduire, à varier le compliment obligé et la                    noble révérence qui termine chacune de ses lettres à la maréchale de Noailles,                    — le général Bernadotte, dans les billets même qu’il adresse à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, n’est pas plus jaloux d’amener de bonne grâce et de                    tourner galamment son salut final chevaleresque, — que lui, M. de Montmorency,                    ne se montre attentif et ingénieux, dans chaque lettre, à insérer et à glisser                    son petit bout d’homélie. L’excellent homme nous fait quelquefois sourire ; nous                    lui reprochons presque comme un tic ce qui n’est que l’idée fixe de sa très                    chrétienne amitié. Mais que surviennent des circonstances délicates et                    difficiles qui mettent tout l’homme à l’épreuve, comme on s’aperçoit que le                    caractère de M. de Montmorency gagne à ce point d’appui intérieur ! comme il                    nous apparaît solidement fondé en équité, en noblesse ! Et dans la politique,                    par exemple, lorsqu’il se trouve en présence de M. de Chateaubriand, en rivalité                    sourde avec lui, et qu’il est, le premier, évincé du ministère, quelle                    supériorité morale il garde sur ce brillant et orageux émule ! M<hi rend="sup">me</hi> Récamier était, en 1823-1824, leur confidente à tous deux ; elle                    entrait bien pour quelque chose dans leur jalousie, dans leur rivalité                    déguisée ; elle penchait d’inclination, je le crains, pour le moins sage (les                    meilleures même des femmes sont ainsi) ; pourtant elle savait tenir la balance                    assez indécise encore : chacun était écouté, chacun lui parlait de l’autre ; <hi rend="i">tout le monde était content, personne n’était trahi</hi>. Mais dans                    cette double confidence dont on la faisait dépositaire, de quel ton différent                    l’un et l’autre lui parlaient ! et quand ils furent tous deux sortis du pouvoir,                    quelle différence de conduite et <pb n="309"/>d’attitude ! d’un côté, des                    accents de rage vengeresse, et une personnalité implacable ; de l’autre, le                    calme, la sérénité et l’élévation ! On me dira que M. de Montmorency n’avait pas                    les mêmes raisons que M. de Chateaubriand d’être irrité au vif et ulcéré, que                    ses talents ne le dévoraient pas, qu’il n’avait pas la conscience d’être le plus                    habile et le seul capable de mener à bien la monarchie. Mais cette idée-là et                    cette prétention étaient-elles donc bien fondées chez l’autre ? Quoi qu’il en                    soit, l’impression que laisse la lecture parallèle de ces lettres de                    M. de Montmorency et de M. de Chateaubriand est toute favorable au premier ; sa                    belle et bénigne figure ressort à nos yeux par le contraste ; et dans les                    générations modernes, ceux qui auront quelque souci encore de ces choses                    pourront dorénavant se faire une idée de ce dernier homme de bien des grandes                    races, de ce dernier des <hi rend="i">prud’hommes</hi> (comme on disait du temps                    de saint Louis), dont la renommée de vertu avait été jusqu’ici renfermée dans un                    cercle aristocratique tout exclusif.</p><p>M. Ballanche aussi tient une grande place et a un beau rôle dans cette                    correspondance. C’était un singulier personnage que l’excellent M. Ballanche :                    il avait des parties vagues, nuageuses, inintelligibles, je le crois, même pour                    lui, et qu’il ne parvint jamais à éclaircir, qu’il ne débrouilla jamais aux yeux                    du monde ni aux siens ; il avait des puérilités et des enfances, des bégayements                    sans fin dans l’entretien habituel, et, tout à côté de cela, il lui sortait de                    la bouche, et surtout de la plume, des paroles d’or. Tous ceux qui ont écrit sur                    lui l’ont loué ; je le crois bien : c’était déjà une distinction présumée que de                    paraître l’entendre. Génie plus qu’à demi voilé, on <pb n="310"/>n’y entrait                    qu’en y mettant du sien ; on ne le comprenait qu’en l’achevant. Écrire sur lui,                    c’était devenir à quelque degré son collaborateur. Sous ses airs de naïveté et                    de bonhomie, ne le jugez pas trop modeste : il avait une haute idée de sa                    supériorité ; il ne pardonna jamais à l’Académie française de l’avoir fait                    attendre. Au fond, malgré l’admiration extérieure et une familiarité de chaque                    jour, il goûtait assez peu M. de Chateaubriand, lequel, de son côté, ne le                    prenait pas très au sérieux et l’appelait <hi rend="i">l’hiérophante</hi>.                    « Monsieur, me disait un jour le bon Ballanche, le lendemain de l’une des                    dernières brochures de M. de Chateaubriand, ne pensez-vous pas que le règne de                    la phrase est près de finir ? » Il comptait bien que le règne de l’idée,                    c’est-à-dire le sien, allait succéder. Vers la fin, et bien que <hi rend="i">l’Abbaye</hi> fût toujours pour lui « le centre du monde », il avait son                    petit cercle d’adorateurs à lui et d’admiratrices, son petit cénacle, une petite                    chapelle succursale à domicile, dont il était le pontife et l’oracle.                    « M. Ballanche, y disait-on, est <hi rend="i">l’homme le plus avancé</hi> de                    l’Abbaye-au-Bois. » Il n’en doutait pas lui-même, et se considérait comme ayant                    sa destinée particulière et grandiose, toute une mission d’initiateur à remplir.                    Avant ces excroissances de l’orgueil individuel, il était le plus doux et le                    plus placide des rêveurs, un innocent sublime. C’est dans les lettres qu’il                    écrit à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier que l’on trouverait le plus de traits                    exquis pour la peindre sous la forme idéale et symbolique qu’il ne cessa de lui                    prêter. Par exemple, se plaignant doucement qu’elle ne rendît point amour pour                    amour, et supposant qu’elle luttait en cela contre sa destinée naturelle et sa                    vocation secrète, il lui disait :</p><quote><p rend="indent"><pb n="311"/>Ce qu’il y a eu de séparé dans votre existence                        n’est pas ce qui vous eût le mieux convenu, si vous en aviez eu le choix. Le                        phénix, oiseau merveilleux, mais solitaire, s’ennuyait beaucoup, dit-on. Il                        se nourrissait de parfums et vivait dans la région la plus pure de l’air ;                        et sa brillante existence se terminait sur un bûcher de bois odoriférants,                        dont le soleil allumait la flamme. Plus d’une fois, sans doute, il envia le                        sort de la blanche Colombe, parce qu’elle avait une compagne semblable à                        elle.</p><p rend="indent">Je ne veux point vous faire meilleure que vous n’êtes ;                        l’impression que vous produisez, vous la sentez vous-même ; vous vous                        enivrez des parfums que l’on brûle à vos pieds. Vous êtes ange en beaucoup                        de choses, vous êtes femme en quelques-unes.. </p></quote><p rend="indent">Insistant sur cette nature première, toute de dévouement, qu’il se                    plaisait à contempler en elle et que la société, selon lui, méconnaissait en n’y                    voulant voir que désir de plaire et coquetterie, il lui disait encore :</p><quote><p rend="indent">Vous étiez primitivement une <hi rend="i">Antigone</hi>, dont                        on a voulu, à toute force, faire une <hi rend="i">Armide</hi>. On y a mal                        réussi : nul ne peut mentir à sa propre nature.</p></quote><p rend="indent">Dans ses idées littéraires un peu naïves et qui se sentaient encore                    un peu de la province, il aurait désiré que M<hi rend="sup">me</hi> Récamier                    écrivît, qu’elle prît rang à son tour parmi les femmes qui aspirent à la double                    couronne ; il essaya, à un moment, de l’enhardir à faire preuve de talent, à                    devenir <hi rend="i">poète</hi>, c’est-à-dire à traduire et à interpréter un                    poète, comme si ce n’est pas la même chose que de devenir auteur. Mais il le lui                    conseillait en des termes d’un bien beau choix, et avec une poésie digne de son                    objet :</p><quote><p rend="indent">Comment voulez-vous, en effet, lui disait-il, que j’aie quelque                        confiance en moi, si vous n’en avez pas en vous, vous que je regarde comme                        si éminemment douée ! Le genre de mon talent, je le sais, ne présente aucune                        surface : d’autres bâtissent un palais sur le sol, et ce palais est aperçu                        de loin ; moi, je creuse un puits à une assez grande profondeur, et l’on ne                        peut le voir que lorsqu’on est tout <pb n="312"/>auprès. Votre domaine à                        vous est aussi l’intimité des sentiments ; mais, croyez-moi, <hi rend="i">vous avez à vos ordres le génie de la musique, des fleurs, des longues                            rêveries et de l’élégance. Créature privilégiée, prenez un peu de                            confiance, soulevez votre tête charmante, et ne craignez pas d’essayer                            votre main sur la lyre d’or des poètes.</hi></p><p rend="indent">Ma destinée à moi, tout entière, consiste peut-être à faire                        qu’il reste quelque trace sur cette terre de votre noble existence.                        Aidez-moi donc à accomplir ma destinée. Je regarde comme une chose bonne en                        soi que vous soyez aimée et appréciée lorsque vous ne serez plus. Ce serait                        un vrai malheur qu’une si excellente créature ne passât que comme une ombre                        charmante. À quoi servent les souvenirs, si ce n’est pour perpétuer ce qui                        est beau et bon ?</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> Récamier laissa à d’autres, et à l’ami même                    que l’on vient d’entendre, le soin de consacrer son souvenir ; elle ne fit point                    ce qu’aurait souhaité M. Ballanche ; elle se défia d’elle-même, et peut-être se                    dit-elle qu’une femme qui écrit donne trop exactement sa mesure : il est mieux,                    en cela comme en tout, qu’elle laisse à deviner. Dans le peu qu’on lit d’elle,                    il y a une netteté, une finesse, une correction élégante, une urbanité                    naturelle, qui mettent en goût le lecteur délicat. Le joli récit qu’elle a fait                    de ses courses à Rome avec une noble et bien gracieuse reine, alors exilée, la                    nuance d’affection et d’espièglerie mystérieuse qui anime ces pages, donnent le                    regret d’en voir si vite la fin. C’est toujours Galatée qui vous jette une seule                    pomme d’or, et qui s’enfuit en se faisant désirer.</p><p>Un des amis et des correspondants de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, qui se                    montre le plus à son avantage, et qui est tout à fait nouveau pour le public,                    est le duc de Laval, cousin de M. de Montmorency. C’est lui qui, amoureux                    longtemps de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, comme l’avait été son cousin et                    comme l’était son fils, disait que c’était dans la destinée des Montmorency, et                    ajoutait agréablement : <hi rend="i">Ils n’en mouraient <pb n="313"/>pas tous y                        mais tous étaient frappés.</hi> C’était donc un homme d’esprit, mais qui, à                    première vue, payait peu de sa personne : un peu bègue, très myope, toujours                    questionnant comme s’il n’était pas au fait, il lui fallait quelque temps avant                    d’être apprécié à sa valeur. D’abord ambassadeur à Madrid, on l’avait desservi,                    comme peu capable, dans l’esprit du roi Louis XVIII. Ce fut M. Pasquier, alors                    ministre des Affaires étrangères, qui, en lisant sa correspondance, la trouva                    aussi spirituelle que sensée, et fit revenir le roi de l’impression qu’on lui                    avait donnée. M. de Laval, depuis ambassadeur à Rome, à Vienne, à Londres, se                    montra partout au niveau, sinon au-dessus de ces hautes fonctions. Il ne cessa,                    dans aucun temps, d’être pour M<hi rend="sup">me</hi> Récamier un ami fidèle,                    constant, attaché, non exigeant, se plaignant à peine d’être rejeté au second ou                    au troisième plan (car il y avait une hiérarchie marquée dans ce monde d’amis),                    mais prouvant par la délicatesse et la suite de son affection qu’il eût été                    digne d’être mieux traité, d’être avancé au moins d’un cran. « Il n’y a de doux,                    de consolant, et je dirais même d’honorable, lui écrivait-il après trente années                    de liaison, que la suite et la persévérance des sentiments. On m’arracherait                    plutôt le cœur que le souvenir de vous avoir tant et si longtemps aimée. »                    M. de Chateaubriand a jeté une fois à son adresse, en un jour de mauvaise                    humeur, le mot de <hi rend="i">médiocrité</hi> : les lettres de M. de Laval nous                    montrent un homme d’une politesse, d’une sociabilité parfaites, et dont le cœur                    n’était pas <hi rend="i">médiocre</hi> à sentir l’amitié. Loyales et galantes                    natures qui, nées et nourries dans les sphères oisives, s’appliquaient du moins                    à donner de nobles cadres à leur vie !</p><p><pb n="314"/>Le duc de Laval avait de la gaieté dans l’esprit ; c’est lui qui                    disait d’une grande femme qui avait un grand nez : « Il faut beaucoup la                    ménager, car si on la fâchait, elle vous passerait son nez au travers du                    corps. » Le mot a été relevé comme spirituel et original ; mais je ne saurais                    admettre, avec l’écrivain distingué qui en a fait la remarque, qu’il n’y ait que                    ce mot-là à retenir dans les deux volumes. Et ici il faut bien s’entendre et ne                    pas demander au rédacteur des mémoires sur M<hi rend="sup">me</hi> Récamier de                    dire plus ni autrement qu’il n’y avait en réalité. Chaque salon, chaque monde a                    comme son diapason d’entretien : celui du monde de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier était, avant tout, modéré. Il se disait assez peu de ces mots                    d’un ton <hi rend="i">voyant</hi> et que l’on peut citer, dans le salon de                    l’Abbaye-au-Bois. Il y avait plus de nuances que d’éclat ; l’esprit y était fin                    et doux, — couleur <hi rend="i">gris de perle</hi>, si l’on voulait à toute                    force lui trouver une couleur. Ce n’était pas du tout, comme on le croirait                    d’après le renom extérieur, un salon de bel esprit : rien de précieux, rien de                    guindé ; on y était naturel et à l’aise. Un art et une grâce de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, c’était de faire valoir la personne avec qui elle                    causait ; elle s’y appliquait, en s’effaçant volontiers ; elle n’était occupée                    que de donner des occasions à l’esprit des autres, et on lui savait gré même de                    ses demi-mots, de ses silences intelligents. L’esprit de ses amis courait donc                    et jouait devant elle, mais sans affectation, sans effort. Si elle intervenait,                    c’était discrètement, pour glisser une remarque fine, pour placer une anecdote                    choisie et dont le trait d’ordinaire amenait un sourire. La plupart de ces                    anecdotes que nous lui avons entendu raconter ont trouvé place dans les présents                    volumes ; <pb n="315"/>je les y reconnais, et je crois l’entendre. Ainsi elle                    racontait gaiement ce voyage de Rome à Naples, dans lequel, sur toute la route,                    elle prit, sans s’en douter, les relais préparés pour le duc d’Otrante. Elle                    racontait encore très bien qu’en 1815, comme elle s’étonnait devant le duc de                    Wellington que les Bourbons rentrant s’appuyassent sans répugnance sur ce même                    personnage, et que Louis XVIII, cédant à une prétendue nécessité de                    circonstance, prît pour ministre l’homme si fameux par tant d’actes                    révolutionnaires, le duc de Wellington, après s’être fait expliquer ce que                    c’étaient que ces actes (les horreurs de Lyon), lui dit, en se méprenant sur la                    valeur du mot français : « Oh ! ce sont des <hi rend="i">frivolités</hi> ! »                    — On souriait, et la conversation animée et non déroutée comme il arrive par de                    trop vives saillies, continuait son cours. Si j’osais me permettre aujourd’hui                    une espèce de jugement sur une société à jamais regrettable, dont j’ai été, et                    dont l’auteur des <hi rend="i">Mémoires</hi> veut bien m’assurer que j’aurais pu                    être encore davantage, je dirais qu’en admettant qu’il y eût péril et                    inconvénient par quelque endroit dans ce monde gracieux, ce n’était pas du côté                    du goût ; il s’y maintenait pur, dans sa simplicité et sa finesse ; il s’y                    nourrissait de la fleur des choses : s’il y avait un danger à craindre, c’était                    le trop de complaisance et de charité ; la vérité en souffrait. Où ne s’y gâtait                    pas le goût, on le perfectionnait plutôt ; on l’aiguisait ainsi que le tact : on                    s’amollissait un peu le caractère. L’amour-propre, le sien et celui des autres,                    y étaient trop caressés. L’esprit et l’agrément y trouvaient leur compte :                    l’originalité et l’indépendance y couraient des risques. Le charme, à la longue,                    pouvait être énervant.</p><p>Voilà ce que les plus misanthropes auraient eu à <pb n="316"/>dire ; voilà la                    seule réserve qu’on pourrait faire, en parlant de ce coin de monde si orné et si                    délicieux. Pour celui qui y entrait, ne fût-ce qu’une fois, il n’y avait pas à                    s’y méprendre : le roi de céans, le Dieu du petit temple, durant toutes les                    dernières années, c’était M. de Chateaubriand. On le voit assez, aujourd’hui                    encore, à la place qu’il tient dans ces volumes : l’impression des lecteurs les                    plus favorables est qu’on a un peu trop mis de lui ; il remplit trop de pages de                    son impérieuse et inévitable personnalité. Ce serait pourtant être ingrat, à                    ceux qui ont eu l’honneur de le rencontrer souvent dans ce cercle de son choix,                    de ne pas se rappeler et de ne pas dire à tous combien de fois ils l’y virent                    naturel, aimable, facile, éloquent, bonhomme même ; mais, dès que le public                    intervenait, dès que les passions du dehors entraient par la moindre fente, et                    que le plus léger souffle de contrariété se faisait sentir, tout changeait                    aussitôt ; le visage se pinçait, l’humeur s’altérait : la correspondance accuse                    trop ces variations et ces susceptibilités excessives. Le Chateaubriand                    politique, que nous avons autrefois essayé de peindre, achève de s’y dessiner                    tout entier, jamais content, toujours prêt à rompre, en ayant, dès le second                    jour, de cent pieds par-dessus la tête, voulant tout et ne se souciant de rien,                    n’ayant pas assez de pitié et de dédain pour ses <hi rend="i">pauvres amis</hi>,                    ses <hi rend="i">pauvres diables d’amis</hi> (comme il les appelle), croyant que                    de son côté sont tous les sacrifices, et se plaignant de l’ingratitude des                    autres, comme si seul il avait tout fait.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, le voyant, depuis sa rentrée aux affaires et                    son triomphe de la guerre d’Espagne, plus ardent, plus exalté et enivré que                    jamais, moins <pb n="317"/>maniable probablement dans l’intimité, prit le parti                    d’aller à Rome, sur la fin de 1823 : dans son système d’amitié constante, mais                    d’amitié pure et non orageuse, elle jugea prudent, à cette heure critique, de                    s’éloigner pendant un certain temps, et de lui laisser jeter, avec ses fumées de                    victoire, ses derniers feux, — M<hi rend="sup">me</hi> Cornuel aurait dit, sa                    dernière gourme de jeunesse<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il y eut bien aussi pour                        motif, à ce départ de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier en 1825, une petite                        pointe de jalousie au sujet d’une fort jolie et très spirituelle dame, M<hi rend="sup">me</hi> de C…, qui était alors très fêtée au ministère des                        Affaires étrangères.</note>.</p><p>Il essayait de se justifier auprès d’elle, en lui écrivant à la date du                    3 avril 1824 :</p><quote><p rend="indent">Pardonnez-moi, et si vous souffrez, songez aussi que je souffre                        beaucoup. C’est déjà bien assez que l’on ne me reproche que ma <hi rend="i">perfidie</hi> envers Mathieu (<hi rend="i">M. de Montmorency</hi>).                        Vous savez ce qu’il en est et ce qu’il en pense lui-même ; il a dîné hier                        chez moi à mes côtés. Mais un homme dans ma position devait être exposé à                        bien d’autres calomnies. On vous a dit que l’encens m’était monté à la                        tête ; venez, et vous verrez ; il m’aurait fait un tout autre effet. Mon                        grand défaut, c’est de n’être enivré de rien ; je serais meilleur, si je                        pouvais prendre à quelque chose. Je ne suis pas insensible à voir la France                        dans un tel état de considération au dehors et de prospérité au dedans, et                        de penser que la gloire et le bonheur de ma patrie datent de mon entrée au                        ministère ; mais, si vous m’ôtez cette satisfaction d’un honnête homme, il                        ne me reste qu’un profond ennui de ma place, de la lassitude de tout, du                        mépris pour les hommes beaucoup augmenté, et l’envie d’aller mourir loin du                        bruit, en paix et oublié dans quelque coin du monde : voilà <hi rend="i">l’effet de l’encens</hi> sur moi.</p></quote><p rend="indent">Ce refrain est perpétuel chez lui ; ce vœu de retraite lui revient                    toujours, à tout propos, et jure singulièrement avec ses âpres désirs et ses                    accès d’ambition mal dissimulée. Au fond, trop poète toujours pour la politique,                    il est désormais trop homme d’État et trop politique pour la retraite, pour                    l’innocent <pb n="318"/>et studieux loisir du poète : il porte en lui                    l’inconciliable. — Lorsqu’il est renvoyé du ministère, en cette crise violente                    et décisive qui déchira en deux sa vie de royaliste, ses lettres à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier manquent et font défaut ; elles n’ont pas été                    retrouvées, nous dit-on, avec les autres papiers ; elles devaient renfermer trop                    d’éclats de colère et de haine vengeresse, ce qui sans doute les aura fait dès                    longtemps supprimer.</p><p>Ambassadeur à Rome en 1828 et 1829, il écrit de là à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier des lettres qui ont de beaux passages, et qui, à travers les                    infirmités de caractère désormais trop en vue, montrent le talent encore dans                    tout son plein et dans sa plus grande manière :</p><quote><p rend="right">Rome, mercredi 15 avril 1829.</p><p rend="indent">Je commence cette lettre le mercredi saint au soir, au sortir                        de la Chapelle Sixtine, après avoir assisté à Ténèbres et entendu chanter le                            <hi rend="i">Miserere</hi>, Je me souvenais que vous m’aviez parlé de                        cette belle cérémonie, et j’en étais, à cause de cela, cent fois plus                        touché. C’est vraiment incomparable : cette clarté qui meurt par degrés, ces                        ombres qui enveloppent peu à peu les merveilles de Michel-Ange ; tous ces                        cardinaux à genoux, ce nouveau pape prosterné lui-même au pied de l’autel                        où, quelques jours avant, j’avais vu son prédécesseur ; cet admirable chant                        de souffrance et de miséricorde, s’élevant par intervalles dans le silence                        et la nuit ; l’idée d’un Dieu mourant sur la croix pour expier les crimes et                        les faiblesses des hommes ; Rome et tous ses souvenirs sous les voûtes du                        Vatican : que n’étiez-vous là avec moi ! J’aime jusqu’à ces cierges dont la                        lumière étouffée laissait échapper une fumée blanche, image d’une vie                        subitement éteinte. C’est une belle chose que Rome pour tout oublier, pour                        mépriser tout et pour mourir.</p></quote><p rend="indent">Si sévères que nous puissions être envers celui qui s’est trahi à                    nous dans toutes ses contradictions morales et ses misères personnelles,                    n’oublions jamais ce qu’on doit d’admiration à un tel peintre, à celui qui, à ce                    titre, est et demeure le premier de notre âge : car c’est le même homme                    exprimant <pb n="319"/>comme on vient de le voir toute la poésie de la Rome                    catholique, qui a su peindre avec un égal génie et une variété d’imagination                    toujours sublime la forêt vierge américaine, le désert d’Arabie, et les ruines                    historiques de Sparte<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est ce double sentiment                        d’admiration persistante pour l’écrivain et de vérité entière sur l’homme,                        que j’ai essayé de rendre dans mon ouvrage <hi rend="i">Chateaubriand et son                            groupe littéraire</hi> ; la plupart des critiques n’ont voulu y voir                        qu’une chose, qui n’y est pas, le désir de rabaisser Chateaubriand ; les                        lecteurs français sont si pressés et si inattentifs qu’ils n’admettent guère                        qu’une idée à la fois.</note> !</p><p>Il est fâcheux que les défauts de sa manière se marquent trop avec les années, et                    je regrette qu’on nous ait donné, dans la dernière moitié du second volume, un                    trop grand nombre de ces pages qui sont des certificats de décadence. Ainsi la                    description du château de Maintenon, malgré l’intérêt qui s’attache à un si                    noble séjour, méritait d’être supprimée : la plume de M. de Chateaubriand, en                    ces derniers écrits, n’est plus elle-même. — L’observation faite, il n’en est                    pas moins vrai que ces deux volumes nous offrent sur une femme qui fut un modèle                    de beauté et de bonté, et sur le monde qu’elle eut le charme et l’art de grouper                    jusqu’à la fin autour d’elle, une quantité de pièces intimes, agréables,                    imprévues, qui permettent aux nouveaux venus, s’ils en sont curieux, de vivre                    pendant quelques soirées dans une intimité inespérée et des plus choisies. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier a désormais sa place assurée, et l’une des                    meilleures, dans le rayon de bibliothèque consacré aux femmes françaises ; elle                    vit, et, pour reprendre une expression de M. Ballanche, elle n’aura point passé                        <hi rend="i">comme une ombre charmante</hi>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

