<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Vauvenargues tant anciennes qu’inédites avec notes et commentaires, par M. Gilbert III — Toujours Vauvenargues et Mirabeau — De l’ambition. — De la rigidité</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-09-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-09-07"><head>III — Toujours Vauvenargues et Mirabeau — De l’ambition. — De la                        rigidité</head><dateline>Lundi, 7 septembre 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="38"/>Je ne prétends pas donner pour vraies toutes les                        idées que Vauvenargues émet dans ses lettres à Mirabeau. Un des amis de ce                        dernier et qui paraît avoir été un homme des plus distingués, bien qu’il                        n’ait guère laissé de souvenir, le marquis de Saint-Georges, un sage, un                        homme de goût, un philosophe pratique comme il y en avait alors à Paris,                        comme il y en a peut-être encore, qui lisait ces lettres de Vauvenargues et                        les prisait infiniment, y trouvait, disait-il, de l’esprit partout, mais des                        endroits faux, trop de métaphysique, et ajoutait : « Il parle par théorie,                        on le voit. » C’est possible ; mais les lettres sont vraies pour nous en ce                        qu’elles nous peignent celui même qui les écrit, et c’est ce caractère                        surtout qui nous est intéressant aujourd’hui à connaître.</p><p>Mirabeau, par exemple, voit plus clair sur Versailles que Vauvenargues, et                        quand il lui écrit de là qu’il faut agir, mais que ce ne peut être du côté                        de la fortune, ce qui veut dire, dans sa bouche, du côté de la grande                        ambition ; que les avenues en sont fermées, <pb n="39"/>et qu’il faut alors,                        de guerre lasse, se retourner et se rejeter, quand on a de la vertu                        (c’est-à-dire de la force et de la générosité), dans une voie qui soit noble                        encore et à la portée de celui qui la tente, il a raison :</p><quote><p rend="indent">Un homme de qualité ne doit pas s’enterrer ; il se doit à                            l’État. Je sais qu’il n’en est guère question à présent, selon le bas                            ministre (<hi rend="i">Fleury</hi>) qui le gouverne, et que ce sont les                            mal tôliers qui en sont les colonnes ; mais vous avez une patrie                            misérable, une province vexée par les esclaves subalternes, que l’on                            érige en souverains pour le malheur des peuples ; des amis que vous                            pouvez servir ; des compatriotes à qui vos talents exercés pourraient                            être utiles ; une famille dont vous devez ou soigner les affaires, ou                            soutenir le nom ; vous-même, à qui vous devez un plan fixe de bonheur et                            d’agrément ; que d’objets divers et opposés ! Ne croyez pas, mon cher                            ami, que ce soit encore ici une diversion comme l’autre fois ; non, mais                            je serais bien aise de vous obliger à un plan fixe, et surtout pour la                            conduite et pour l’action de votre esprit. Mais d’ailleurs, c’est mon                            histoire que je fais…</p></quote><p rend="indent">Il trace en effet, dans ce peu de mots, l’idéal de sa vie, un                        idéal qu’il n’a rempli qu’imparfaitement, mais qu’il était honorable, à                        vingt-cinq ans, de concevoir et de se mettre résolument à poursuivre. Quoi                        qu’il en soit, c’est cette lettre qui fait sortir Vauvenargues de la mesure                        qu’il a gardée jusqu’alors, et qui enfin l’oblige à se découvrir à son tour.                        Sa lettre en réponse est longue, abondante, difficile à couper :                        Vauvenargues n’est pas de ceux qui étranglent leur pensée, ou qui la gravent                        et la frappent en quelques mots splendides ; il aime à l’étendre, à                        raisonner ; il est proprement dans son élément quand il disserte ; il a une                        belle langue intérieure, mais un peu molle parfois, à demi oratoire,                        périodique, et qui se complaît dans ses développements. Je donnerai de cette                        lettre, qui est à lire tout entière, ce qui m’en paraît de plus                        saillant :</p><quote><p rend="right"><pb n="40"/>À Verdun, le 16 janvier 1740.</p><p rend="indent">Il y a plus d’un an, mon cher Mirabeau, que vous attaquez                            ma retraite et l’inaction où je vis ; je me défends par des retours et                            des généralités ; je me jette tantôt d’un côté, tantôt d’un autre ; je                            pousse la première idée que je trouve devant moi. Je vous laissai dans                            ma dernière lettre plus de jour et de lumière ; je tirai un peu le                            rideau ; mais, puisque cette ouverture ne vous satisfait pas encore, que                            votre amitié va plus loin, qu’elle me poursuit toujours, et qu’il m’est                            permis de voir dans un soin aussi constant le fond de votre cœur pour                            moi, j’aurais tort de vous rien cacher.</p><p rend="indent">Je vous avouerai d’abord, fort naturellement, que si                            j’étais né à la Cour, ou plus près que je n’en suis, je ne m’y serais                            point déplu ou ennuyé autant que vous. Je ne vois point ce pays-là des                            mêmes yeux ; j’y crois démêler des agréments qui peuvent toucher                            l’esprit ; je n’y vois point ce qui vous choque : j’y vois, au                            contraire, le centre du goût, du monde, de la politesse, le cœur, la                            tête de l’État, où tout aboutit et fermente, d’où le bien et le mal se                            répandent partout ; j’y vois le séjour des passions, où tout respire, où                            tout est animé, où tout est dans le mouvement, et, au bout de tout cela,                            le spectacle le plus orné, le plus varié, le plus vif que l’on trouve                            sur la terre. Les personnages, il est vrai, n’y sont pas trop gens de                            bien, le vice y est dominant, tant pis pour ceux qui ont des vices !                            Mais, lorsqu’on est assez heureux pour avoir de la vertu (<hi rend="i">toujours <hi rend="i">vertu</hi> dans le sens antique et non dans                                l’acception de la morale étroite</hi>), c’est, à mon sens, une                            ambition très noble que celle d’élever cette même vertu au sein de la                            corruption, de la faire réussir, de la mettre au-dessus de tout,                            d’exercer et de protéger des passions sans reproche, de leur soumettre                            les obstacles, et de se livrer aux penchants d’un cœur droit et                            magnanime, au lieu de les combattre ou de les cacher dans la retraite,                            sans les satisfaire ni les vaincre. <hi rend="i">Je ne sais rien même de                                si faible et de si vain que de fuir devant les vices, ou de les haïr                                sans mesure ; car on ne les hait jamais que parce qu’on les craint,                                par représailles ; ou par vengeance, parce qu’on en est mal                                traité</hi> ; mais un peu de grandeur d’âme, quelque connaissance du                            cœur, une humeur douce et tacite, empêchent qu’on en soit surpris ou                            blessé si vivement. Ainsi, mon cher Mirabeau, je maintiens ce que j’ai                            dit ; si j’étais né à la Cour, je ne vois pas que j’eusse été contraint                            de m’y déplaire, ou il y aurait eu de ma faute ; mais la Providence m’a                            placé si loin de cette Cour, qu’il serait ridicule de me demander                            pourquoi je n’y suis pas.</p><p rend="indent">À l’égard de Paris, vous savez comme je pense ; si je                            pouvais m’y tenir, je n’aurais point d’autre patrie…</p></quote><p rend="indent"><pb n="41"/>Et il expose quelques-uns des motifs et des                        obstacles trop réels (sans pourtant articuler le principal de ces obstacles)                        qui l’empêchent de se livrer à ses goûts et d’aller se fixer à Paris pour y                        étudier, y cultiver les gens de mérite qu’il y rencontrerait, et y devenir                        lui-même peut-être un écrivain. Quant à ses occupations silencieuses dans la                        solitude et dans les loisirs forcés des garnisons, il ne s’en explique                        encore qu’avec précaution et une sorte de pudeur. S’il hésite pourtant à                        dire qu’il a plus souvent qu’on ne le croit la plume à la main, il se montre                        bien au naturel et avec la dignité qui lui sied, dans la plénitude de ses                        pensées et de son rêve :</p><quote><p rend="indent">Je ne vous cacherai point que je n’ai ni la santé, ni le                            génie, ni le goût qu’il faut avoir pour écrire ; que le public n’a point                            besoin de savoir ce que je pense, et que, si je le disais, ce serait ou                            sans effet, ou sans aucun avantage. Cela vous satisfait-il ? Je n’irai                            pas à présent vous faire une énumération de toutes mes infirmités, il y                            aurait trop de ridicule ; ni vous parler de mes inclinations, j’en ai de                            trop reprochables ; ni des défauts de mon esprit, car à quoi servirait                            cela ? Mais je puis bien vous dire encore, en général, qu’il n’y a ni                            proportion, ni convenance, entre mes forces et mes désirs, entre ma                            raison et mon cœur, entre mon cœur et mon état, sans qu’il y ait plus de                            ma faute que de celle d’un malade qui ne peut rien savourer de tout ce                            qu’on lui présente, et qui n’a pas en lui la force de changer la                            disposition de ses organes et de ses sens, ou de trouver des objets qui                            leur puissent convenir. Mais, <hi rend="i">quoique je ne sois point                                heureux, j’aime mes inclinations, et je n’y saurais renoncer</hi> ;                            je me fais un point d’honneur de protéger leur faiblesse ; je ne                            consulte que mon cœur ; je ne veux point qu’il soit esclave des maximes                            des philosophes, ni de ma situation ; je ne fais pas d’inutiles efforts                            pour le régler sur ma fortune, je veux former ma fortune sur lui. Cela,                            sans doute, ne comble pas mes vœux ; tout ce qui pourrait me plaire est                            à mille lieues de moi ; mais je ne veux point me contraindre, j’aimerais                            mieux rendre ma vie ! je la garde, à ces conditions ; et <hi rend="i">je                                souffre moins des chagrins qui me viennent par mes passions, que je                                ne ferais par le soin de les contrarier sans cesse</hi>. Il n’est                            nullement en moi d’avoir à ma portée les objets que vous donnez à mon                            cœur ; je ne manque pas cependant <pb n="42"/>de principes de conduite,                            et je les suis exactement ; mais, comme ils ne sont pas les mêmes que                            les vôtres, vous croyez que je n’en ai point, et vous vous trompez en                            cela, comme lorsque vous croyez que mon âme est inactive, quoiqu’elle                            soit sensible et présente, qu’elle ne supporte la solitude que par là,                            et qu’elle aime à se tourner sur ce qui peut la former et lui être                            utile, quand ma santé le permet.</p></quote><p rend="indent">Mirabeau avait fort usé dans ses précédentes lettres de                        l’exemple et de l’autorité de M. de Saint-Georges, cet homme d’esprit et ce                        philosophe dont j’ai parlé, qui demeurait rue Bergère, et qui l’avait engagé                        à quitter le service pour se créer une existence agréable, occupée,                        indépendante. Vauvenargues, qui a vu un moment à Paris M. de Saint-Georges,                        et qui en fait cas, récuse toutefois l’exemple et l’application que Mirabeau                        en voudrait faire à eux deux. Ce passage où il les caractérise tous les                        trois est d’une belle touche et d’une peinture morale excellente :</p><quote><p rend="indent">L’exemple de M. de Saint-Georges, dit-il, n’est fait ni                            pour vous, ni pour moi ; c’est un homme trop accompli ; il est gai,                            modéré, facile, sans orgueil et sans humeur ; il a une santé robuste ;                            il aime les sciences et la paix ; il est formé pour la vertu ; sa                            famille et ses affaires lui font un intérêt et une occupation ; son                            esprit déborde son cœur, le fixe et le rassasie ; il a le goût de la                            raison et de la simplicité, tout cela se trouve en lui, sans qu’il lui                            en coûte ; ce sont des dons de la nature ; <hi rend="i">il est formé                                pour les biens qu’elle a mis autour de sa vie</hi> ; les autres le                            toucheraient moins ; il a le bonheur, si rare, de jouir de tout ce qu’il                            aime, parce qu’il n’aime rien que ce dont il jouit. Mais vous êtes                            ardent, bilieux, plus agité, plus superbe, plus inégal que la mer, et                            souverainement avide de plaisirs, de science et d’honneurs ; moi, je                            suis faible, inquiet, farouche, sans goût pour les biens communs,                            opiniâtre, singulier, et tout ce qu’il vous plaira. Vous voyez donc que                            M. de Saint-Georges ne peut pas nous servir de règle ; il a son bonheur                            en lui et dans sa constitution, comme nous avons en nous la source de                            nos déplaisirs. Vous n’êtes donc pas fait pour vivre comme lui ; le                            repos vous est dangereux ; il vous faut tenir loin de vous ; votre cœur                            ne peut vous verser que le fiel dont il est pétri…</p></quote><p rend="indent">Dans ce qui suit, et à dessein de détourner son <pb n="43"/>impétueux ami de quitter le service, Vauvenargues le raille avec une                        légère ironie sur ce plan un peu trop doux de vie heureuse et toute privée,                        sur cette félicité tempérée et dans le goût d’Horace, qu’il se promet trop                        complaisamment. Il le rappelle à sa nature ardente qui a besoin d’un objet                        puissant, d’une proie à ronger pour ne pas se ronger elle-même. Qu’est                        devenue cette passion des grandes choses dont ils se sont tant de fois                        entretenus ?</p><quote><p rend="indent">Mais, cette gloire que vous aimiez (pourrait-on vous dire),                            dont le goût était né avec vous, l’a-t-on dépouillée de ses charmes ?                            aurait-elle trompé vos vœux ? n’est-elle qu’une chimère ? voulez-vous                            démentir le chagrin naturel de ceux dont elle s’éloigne, qui témoigne si                            bien pour sa réalité ? L’estime et le mépris ne sont-ils que des noms ?…                                <hi rend="i">L’on sait assez que la gloire ne rend pas un homme plus                                grand ; personne ne nie cela ; mais, du moins, elle l’assure de sa                                grandeur, elle voile sa misère, elle rassasie son âme, enfin elle le                                rend heureux.</hi> Elle n’est pas également sensible à tous les                            hommes ; il faut qu’elle trouve certaines dispositions dans leur cœur :                            la musique et la poésie ne flattent pas tous les goûts, ni la gloire ;                            mais cela n’empêche pas qu’elle ne soit réelle… Je crains que le goût de                            la littérature n’arrête trop vos pensées.</p></quote><p rend="indent">Et il lui cite l’exemple de Voltaire ; ne croyez pas que ce                        soit comme une preuve éclatante et rare de la gloire littéraire ; il le lui                        cite pour lui montrer le néant de cette gloire contestée et troublée des                        grands écrivains : « Je songe quelquefois à Voltaire, dont le goût est si                        vif, si brillant, si étendu, et que je vois méprisé tous les jours par des                        hommes qui ne sont pas dignes de lire, je ne dis pas sa <hi rend="i">Henriade</hi>, mais les préfaces de ses tragédies. » Racine, Molière,                        « qui sont pourtant des hommes excellents », n’ont pas été plus heureux                        pendant leur vie ; ils n’ont pas joui plus paisiblement de la renommée due à                        leurs œuvres : « Et croyez-vous que la plupart des gens de lettres <pb n="44"/>n’en eussent pas cherché une autre, si leur condition l’eût                        permis ? »</p><p>Ici nous retrouvons quelques-unes des idées particulières et, si l’on veut,                        des préventions de Vauvenargues, un reste de gentilhomme, ou plutôt un                        commencement de grand homme ambitieux, qui aimerait mieux franchement être                        Richelieu que Raphaël, avoir des poètes pour le célébrer que d’être lui-même                        un poète ; qui aimerait mieux être Achille qu’Homère : « Quant aux livres                        d’agrément, ose-t-il dire, ils ne devraient point sortir d’une plume un peu                        orgueilleuse, quelque génie qu’ils demandent ou qu’ils prouvent. » Il ne                        permet tout au plus la poésie à un homme de condition et de ce qu’il appelle                        vertu, que « parce que ce génie suppose nécessairement une imagination très                        vive, ou, en d’autres termes, une extrême fécondité, qui met l’âme et la vie                        dans l’expression, et qui donne à nos paroles <hi rend="i">cette éloquence                            naturelle qui est peut-être le seul talent utile à tous les états, à                            toutes les affaires, et presque à tous les plaisirs</hi> ; le seul                        talent qui soit senti de tous les hommes en général, quoique avec différents                        degrés ; le talent, par conséquent, qu’on doit le plus cultiver, pour,                        plaire et pour réussir. » Ainsi la poésie, il ne l’avoue et ne la pardonne                        qu’à titre de cousine germaine de l’éloquence, et qu’autant qu’elle le                        ramène encore à une de ces grandes arènes qui lui plaisent, à l’antique                        Agora ou au Forum, ou à un congrès de Munster, en un mot à une action                        directe sur les hommes.</p><p>Vauvenargues se trompe sur un point, et il borne trop son regard à                        l’influence présente : de grandes pensées, de belles vérités écrites et                        fixées avec éclat, ne sont-elles pas aussi des actions, moins promptes il                            <pb n="45"/>est vrai, mais permanentes et éternelles ? Proposées à tous                        ceux qui lisent, elles sont un germe incessant d’actions pour l’avenir.</p><p>Mais, en solitaire qu’il est, il suit jusqu’au bout son idée et ne la quitte                        point. Il tient surtout dans sa lettre (car nous en sommes toujours à cette                        même lettre décisive, où il se découvre) à bien montrer à Mirabeau qu’on                        peut désirer de sortir d’une condition médiocre et d’arriver à une grande                        situation, par de grands motifs et sans du tout abjurer la hauteur des                        sentiments :</p><quote><p rend="indent">Il y a des hommes, je le sais, qui ne souhaitent les                            grandeurs que pour vivre et pour vieillir dans le luxe et dans le                            désordre, pour avoir trente couverts, des valets, des équipages, ou pour                            jouer gros jeu, pour s’élever au-dessus du mérite et affliger la vertu,                            et qui n’arrivent à ce point que par mille indignités, faute de vues et                            de talents : <hi rend="i">mais, de souhaiter, malgré soi, un peu de                                domination parce qu’on se sent né pour elle ; de vouloir plier les                                esprits et les cœurs à son génie ; d’aspirer aux honneurs pour                                répandre le bien, pour s’attacher le mérite, le talent, les vertus,                                pour se les approprier, pour remplir toutes ses vues, pour charmer                                son inquiétude, pour détourner son esprit du sentiment de nos maux,                                enfin, pour exercer son génie et son talent dans toutes ces choses ;                                il me semble qu’à cela il peut y avoir quelque grandeur.</hi>                            L’ambition est dans le cœur et dans la moelle des os de tous les gens de                            la Cour ; mais tous n’ont pas les mêmes idées, ni les mêmes sentiments,                            il s’en faut de beaucoup. Il n’y a qu’un nom pour les passions que les                            mêmes objets font naître mais les objets ont tant de faces, et peuvent                            être envisagés dans des jours si différents, que les sentiments qu’ils                            inspirent ne se ressemblent en rien… <hi rend="i">Par notre idée nous                                ennoblissons nos passions, ou nous les avilissons ; elles s’élèvent                                ou descendent, selon les cœurs.</hi></p></quote><p rend="indent">Tel est l’homme en Vauvenargues, ou ce qu’il était ou ce qu’il                        voulait être. Ce qui est bien certain, c’est que l’élévation lui met un                        signe au front et fait le cachet de sa nature. Il ne se peut de plus beau                        plaidoyer en faveur de l’ambition, considérée comme le déploiement des plus                        hautes facultés de <pb n="46"/>l’être humain au complet. N’ayant pu être                        ambitieux par lui-même et pour son compte, Vauvenargues demeure le plus                        excellent et le plus vertueux professeur d’ambition.</p><p>Mirabeau, d’un ton pressé et saccadé, répond des choses qui nous semblent                        assez sensées sur bien des points ; — sur Versailles : « Vous rougiriez, si                        vous connaissiez Versailles, du portrait que vous en faites ; tout ce qui                        est obligé d’y rester en pleure… Quelle idée d’aller chercher le séjour du                        vice et de la dégradation totale de tous sentiments, pour y paraître                        vertueux avec plus d’éclat ! » — Sur Voltaire : « Vous avez vu mépriser                        Voltaire, dites-vous, par des gens qui ne le valent pas… Ceux qui méprisent                        Voltaire se rangeraient s’il passait, je l’ai vu souvent arriver ; ils                        n’auraient jamais connu M. Arouet. » Il répond aussi, plus délicatement qu’à                        lui n’appartient, sur la poésie que Vauvenargues n’aime guère et dont il                        méconnaît les ressources propres et le secret mécanisme, utile par sa                        contrainte même à la pensée, et provoquant par la rime à l’image. Quant à se                        faire des sectateurs de la fortune dans la même route et côte à côte avec                        tant de bas poursuivants, sous prétexte qu’on a l’âme noble, Mirabeau                        déclare qu’il n’y consentira jamais. Je ne juge pas du fond ; mais on serait                        fâché que Vauvenargues n’eût pas fait sa belle déclamation sincère, sa noble                        profession de grandeur idéale.</p><p>Tancé par Mirabeau, condamné avec éloges par M. de Saint-Georges,                        Vauvenargues s’exécute d’assez bonne grâce : « Il (<hi rend="i">M. de Saint-Georges</hi>) dit que je parle par théorie, d’autres                        appelleraient cela rêver creux, et ce l’est peut-être en effet. Il est assez                        naturel qu’un homme qui passe sa vie à Verdun ou à <pb n="47"/>Salins, parle                        de l’ambition en métaphysicien. » Et il retire la plupart de ses assertions,                        comme un assiégé fait rentrer dans la place des troupes qui se sont trop                        avancées dans une sortie. En faisant cette retraite en bon ordre, il                        redevient tout à fait pareil au Vauvenargues ordinaire, qu’on se figure plus                        voisin du stoïcien que d’un coureur de fortune et d’un hasardeur                        d’entreprises. Au risque de démentir ses propres conseils de tout à l’heure,                        il dira à Mirabeau :</p><quote><p rend="indent">Il n’est pas facile de changer son cœur, mais il est encore                            plus difficile de détourner le cours rapide et puissant des choses                            humaines ; c’est donc principalement sur nous que nous devons                            travailler, et la véritable grandeur se trouve dans ce travail. La pompe                            et les prospérités d’une fortune éclatante n’ont jamais élevé personne                            aux yeux de la vertu et de la vérité ; l’âme est grande par ses pensées                            et par ses propres sentiments, le reste lui est étranger ; cela seul est                            en son pouvoir. Mais lorsqu’il lui est refusé d’étendre au dehors son                            action, elle l’exerce en elle-même, d’une manière inconnue aux esprits                            faibles et légers, que l’action du corps seul occupe. Semblables à des                            somnambules qui parlent et qui marchent en dormant, ces derniers ne                            connaissent point <hi rend="i">cette suite impétueuse et féconde de                                pensées, qui forment un si vif sentiment dans le cœur des hommes                                profonds</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il dit cela d’un accent pénétré, et c’est sa propre histoire.                        Sachons seulement qu’il ne se replie si fortement sur lui-même que parce                        qu’il ne lui a pas été donné de se déployer : « <hi rend="i">Il était dans                            sa destinée</hi>, a très bien dit M. Gilbert, <hi rend="i"> d’ouvrir                            toujours les ailes, et de ne pouvoir prendre l’essor.</hi> »</p><p>La première question que Vauvenargues a traitée dans sa correspondance avec                        Mirabeau a été celle de l’ambition ; la seconde question qui s’entame (car                        ce sont véritablement des questions, et la forme de dissertation même n’y                        manque pas) sera celle de la <hi rend="i">rigidité</hi>. J’ai dit que le                        plus jeune frère de Mirabeau <pb n="48"/>servait dans le régiment du roi ;                        Vauvenargues était quelquefois prié de le surveiller, de lui donner des                        conseils : « Ayez soin du <hi rend="i">petit</hi> », lui écrivait le                        fougueux aîné devenu père de famille. Le jeune chevalier, pour le dire en                        passant, fit bientôt fausse route et perdit son avenir ; il s’amouracha                        d’une charmante et brillante folle, M<hi rend="sup">lle</hi> Navarre, fille                        d’un receveur des tailles à Soissons, aimée du maréchal de Saxe, et qui nous                        est connue par les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Marmontel et par ceux de                        Grosley. Il l’épousa, vécut avec elle dans une petite maison au Marais (une                        chaumière et son cœur !), la perdit, quitta la France, et s’en alla chercher                        fortune en Allemagne à la petite cour de Baireuth, où il se remaria et                        devint chambellan et conseiller privé. C’est lui qu’on rencontre incidemment                        nommé dans les lettres du grand Frédéric, et chargé en 1757 par la margrave,                        sa sœur, d’une négociation secrète auprès de la marquise de Pompadour et de                        l’abbé de Bernis pour obtenir et acheter la paix<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Voir au tome <num>xii</num> des <hi rend="i">Causeries</hi>, page 347.                            C’est pour n’avoir pas eu présents alors les détails que je donne ici,                            que je me suis demandé si ce nom de Mirabeau que je rencontrais était                            bien exact. Il faut effacer la parenthèse.</note>. Il mourut peu après,                        en 1761, à l’âge de trente-sept ans. Ce jeune homme, et très jeune homme au                        temps où il servait avec Vauvenargues, avait le trait caractéristique de sa                        famille : « Je lui trouve dans l’humeur quelque chose des Riquetti, qui                        n’est point conciliant. » Vauvenargues, qui jugeait ainsi le petit                        chevalier, essayait de lui insinuer un peu de douceur, de politesse de ton                        et de mœurs, de l’assouplir. « Quant au genre de persuasion que vous                        soufflez au chevalier, lui disait Mirabeau, vous ne réussirez pas, s’il est                        du même <pb n="49"/>sang que nous ; votre système est d’arriver aux bonnes                        fins par la souplesse ; le mien est d’arriver au bien, droit devant moi, ou                        par la violence ; de fondre sur le mal décidé, de l’épouvanter, et enfin de                        m’éloigner de ce qui n’a la force d’être ni l’un ni l’autre. » Ce système à                        outrance et que Vauvenargues a décrit dans un de ses caractères intitulé <hi rend="i">Masis</hi> (évidemment d’après Mirabeau), est le contraire de                        sa science à lui, de sa tactique dans le maniement des esprits, qui va à les                        gagner par où ils y prêtent, et à en tirer le parti le meilleur :</p><quote><p rend="indent">Où Masis a vu de mauvaises qualités, jamais il ne veut en                            reconnaître d’estimables ; ce mélange de faiblesse et de force, de                            grandeur et de petitesse, si naturel aux hommes, ne l’arrête pas ; il ne                            sait rien concilier, et l’humanité, cette belle vertu, qui pardonne tout                            parce qu’elle voit tout en grand, n’est pas la sienne… <hi rend="i">Je                                veux une humeur plus commode et plus traitable, un homme humain, qui                                ne prétendant point à être meilleur que les autres hommes, s’étonne                                et s’afflige de les trouver plus fous encore ou plus faibles que                                lui ; qui connaît leur malice, mais qui la souffre ; qui sait encore                                aimer un ami ingrat ou une maîtresse infidèle</hi> ; à qui, enfin,                            il en coûte moins de supporter les vices que de craindre ou de haïr ses                            semblables, et de troubler le repos du monde par d’injustes et inutiles                            sévérités.</p></quote><p rend="indent">Voilà les deux systèmes en présence, et le petit chevalier                        exactement placé entre la méthode de Vauvenargues et celle de son frère, qui                        n’est pas du tout une méthode, mais un pur abandon à l’humeur et à la nature                        première. Vauvenargues, avant d’échouer, s’épuise à prêcher le chevalier et                        à vouloir convaincre le frère aîné auquel, par ricochet, s’adressent non                        moins justement ses conseils. Mirabeau craint que Vauvenargues ne combatte                        en son frère la force et la fermeté ; Vauvenargues s’attache à distinguer                        ces qualités de la sécheresse et de la rudesse, de la roideur de                        l’esprit :</p><quote><p rend="indent"><pb n="50"/>Il me semble que la dureté et la sévérité ne                            sauraient convenir aux hommes, en quelque état qu’ils se trouvent. <hi rend="i">C’est un orgueil misérable que de se croire sans vices, et                                c’est un défaut odieux que d’être vicieux et sévère en même                                temps</hi> ; nul esprit n’est si corrompu, que je ne le préfère,                            avec beaucoup de joie, au mérite dur et rigide. Un homme amolli me                            touche, s’il a l’esprit délicat ; la jeunesse et la beauté réjouissent                            mes sens, malgré l’étourderie et la vanité qui les suivent ; je supporte                            la sottise, en faveur du naturel et de la simplicité, etc. <hi rend="i">Mais l’homme dur et rigide, l’homme tout d’une pièce, plein de                                maximes sévères, enivré de sa vertu, esclave des vieilles idées                                qu’il n’a point approfondies, ennemi de la liberté, je le fuis et je                                le déteste…</hi> Un homme haut et ardent, inflexible dans le                            malheur, facile dans le commerce, extrême dans ses passions, humain                            par-dessus toutes choses, avec une liberté sans bornes dans l’esprit et                            dans le cœur, me plaît par-dessus tout ; j’y joins, par réflexion, un                            esprit souple et flexible, et la force de se vaincre quand cela est                            nécessaire : car il ne dépend pas de nous d’être paisible et modéré, de                            n’être pas violent, de n’être pas extrême, mais il faut tâcher d’être                            bon, d’adoucir son caractère, de calmer ses passions, de posséder son                            âme, d’écarter les haines injustes, d’attendrir son humeur autant que                            cela est en nous, et, quand on ne le peut pas, de sauver du moins son                            esprit du désordre de son cœur, d’affranchir ses jugements de la                            tyrannie des passions, d’être libre dans ses idées, lors même qu’on est                            esclave dans sa conduite. Caton le censeur, s’il vivait, serait magister                            de village, ou recteur de quelque collège ; du moins serait-ce là sa                            place : Caton d’Utique, au contraire, serait un homme singulier,                            courageux, philosophe, simple, aimable parmi ses amis, et jouissant avec                            eux de la force de son âme et des vues de son esprit, mais César serait                            un ministre, un ambassadeur, un monarque, un capitaine illustre, un                            homme de plaisir, un orateur, un courtisan possédant mille vertus et une                            âme vraiment noble, dans une extrême ambition. Les deux premiers n’ont                            que l’esprit de leur siècle, et les mœurs de leur patrie ; mais le génie                            de César est si flexible à toutes les mœurs, à tous les hommes, à tous                            les temps, qu’il l’emporte.</p></quote><p rend="indent">Il n’a jamais mieux déployé que dans ces lettres cette                        indulgence supérieure, cette ouverture, cet art de la persuasion dont il se                        pique, « l’art de plaire et de dominer dans un entretien sérieux » ; on                        croit l’entendre. Ce ne sont point des traits, des saillies qui frappent :                        il n’a ni la découpure ni le relief d’un <pb n="51"/>Montesquieu. Mirabeau,                        qui écrit <hi rend="i">à l’emporte-pièce</hi>, lui trouve en quelques                        endroits le style lâche ; le mot n’est pas poli ; nous le traduirons mieux                        en disant : c’est une suite, un enchaînement de raisons déduites avec                        largeur et un peu de complaisance, dans une langue riche, un peu traînante                        en effet, mais d’une belle plénitude morale, d’une élévation continue, et                        qui rencontre quelquefois des mouvements d’éloquence.</p><p>Il y arrive, à l’éloquence, dans sa lettre du 22 mars 1740, non sans avoir                        passé par quelques lenteurs ; car il résume assez longuement les espèces de                        conférences morales qu’il tient avec le chevalier : ces conversations pour                        former un parfait honnête homme sont un peu sermon pour nous, comme elles                        l’étaient probablement pour son impatient élève ; puis tout à coup, à propos                        des lectures qu’il lui voudrait voir faire, entre autres celle des <hi rend="i">Vies</hi> de Plutarque, il s’enflamme et se laisse                        emporter :</p><quote><p rend="indent">C’est une lecture touchante, j’en étais fou à son âge ; le                            génie et la vertu ne sont nulle part mieux peints ; l’on y peut prendre                            une teinture de l’histoire de la Grèce, et même de celle de Rome. L’on                            ne mesure bien, d’ailleurs, la force et l’étendue de l’esprit et du cœur                            humains que dans ces siècles fortunés ; la liberté découvre, jusque dans                            l’excès du crime, la vraie grandeur de notre âme ; là, la force de la                            nature brille au sein de la corruption ; là, paraît la vertu sans                            bornes, les plaisirs sans infamie, l’esprit sans affectation, la hauteur                            sans vanité, les vices sans bassesse et sans déguisement. Pour moi, je                            pleurais de joie, lorsque je lisais ces <hi rend="i">Vies</hi> ; je ne                            passais point de nuit sans parler à Alcibiade, Agésilas et autres ;                            j’allais dans la place de Rome, pour haranguer avec les Gracques, et                            pour défendre Caton, quand on lui jetait des pierres. Vous souvenez-vous                            que, César voulant faire passer une loi trop à l’avantage du peuple, le                            même Caton voulut l’empêcher de la proposer, et lui mit la main sur la                            bouche, pour l’empêcher de parler ? Ces manières d’agir, si contraires à                            nos mœurs, faisaient grande impression sur moi. Il me tomba, en même                            temps, un Sénèque dans les mains, je ne sais par quel hasard ; puis des                            lettres de Brutus à Cicéron, dans <pb n="52"/>le temps qu’il était en                            Grèce, après la mort de César : ces lettres sont si remplies de hauteur,                            d’élévation, de passion et de courage, qu’il m’était bien impossible de                            les lire de sang-froid ; je mêlais ces trois lectures, et j’en étais si                            ému, que je ne contenais plus ce qu’elles mettaient en moi ;                            j’étouffais, je quittais mes livres, et je sortais comme un homme en                            fureur, pour faire plusieurs fois le tour d’une assez longue terrasse                                (<hi rend="i">la terrasse du château de Vauvenargues</hi>), en                            courant de toute ma force, jusqu’à ce que la lassitude mît fin à la                            convulsion.</p><p rend="indent">C’est là ce qui m’a donné cet air de philosophie, qu’on dit                            que je conserve encore, car je devins stoïcien de la meilleure foi du                            monde, mais <hi rend="i">stoïcien à lier</hi> ; j’aurais voulu qu’il                            m’arrivât quelque infortune remarquable, pour déchirer mes entrailles,                            comme ce fou de Caton, qui fut si fidèle à sa secte. Je fus deux ans                            comme cela, et puis, je dis à mon tour, comme Brutus : <hi rend="i">Ô                                Vertu ! tu n’es qu’un fantôme !…</hi></p></quote><p rend="indent">C’est là du Rousseau antérieur, comme durent en avoir bien des                        esprits isolés, enthousiastes à huis clos, avant que Rousseau fût venu faire                        explosion et leur dire leur dernier mot à tous. Voilà proprement la crise de                        Vauvenargues, cette belle folie de jeunesse qu’il est bon d’avoir ressentie                        dans l’intelligence, comme dans le cœur. Malheur, a-t-on dit, à qui n’a pas                        été amoureux une fois ! Malheur aussi à qui, dans l’ordre de la pensée, n’a                        pas été une fois ou stoïcien <hi rend="i">à lier</hi>, ou platonicien                        ébloui, ou péripatéticien forcené, ou toute autre chose, mais enfin quelque                        chose d’élevé, d’ardent et de difficile ! Il n’a pas connu les cimes                        enflammées de l’esprit<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je crois, indépendamment                            des autres raisons exposées dans le premier article, que cette <hi rend="i">période stoïcienne</hi> si prolongée, ne laisse point de                            place chez Vauvenargues à une période <hi rend="i">chrétienne</hi> qu’on                            aurait pu naturellement lui supposer avant la publication de ces                            correspondances. Il me semble qu’en rapprochant tout ce qu’on trouve de                            passages religieux dans ses écrits, de pour et de contre, on n’arrivera                            qu’à composer une velléité, une inquiétude chrétienne (elle a dû exister                            à certains moments), non une <hi rend="i">crise</hi> proprement dite,                            « Ce ne sont que des <hi rend="i">accidents</hi> de foi, m’écrit                            M. Gilbert qui a étudié de si près ce point délicat et obscur, mais il                            ajoute que ces accidents sont le signe d’une inquiétude qui exclut                            l’idée de l’indifférence ou de la <hi rend="i">neutralité</hi>. » Et il                            continue de repousser absolument l’explication de M. Suard. Je reste un                            peu indécis, et penchant plutôt, je l’avoue, du côté de                        Suard.</note>.</p><p><pb n="53"/>De toute cette effusion éloquente, Vauvenargues ne prétend pas                        conclure qu’il faille que le chevalier de Mirabeau devienne un stoïcien, car                        c’est plutôt le contraire qu’il lui conseille ; il n’a fait qu’obéir à un                        impérieux souvenir, et sa plume, qui ne cherchait qu’une occasion, l’a                        emporté.</p><p>Dans les lettres qui suivent, la discussion continue et traîne un peu sur ce                        thème de l’éducation sociale du chevalier, Vauvenargues s’y dessinant de                        plus en plus comme un maître de grâce sérieuse et persuasive, et Mirabeau se                        redressant bientôt en homme de race et en patricien opiniâtre qui ne veut                        rien retrancher des défauts et qui entend respecter jusqu’aux <hi rend="i">tics</hi> de la famille. Ils sortent l’un et l’autre de ce conflit                        amical sans s’être convaincus, l’un décidé à se montrer plus absolu et plus                        bourru que jamais, l’autre n’aspirant qu’à être étendu et conciliant :</p><quote><p rend="indent">Vous croyez qu’il dépend de nous de nous former un                            caractère, et vous ne donnez qu’une route et qu’un objet à tous les                            esprits ; moi, je voudrais que chacun se mesurât à ses forces, que l’on                            consultât son génie, qu’on s’étudiât à l’étendre, à l’orner, à                            l’embellir, bien loin de le contraindre ou de l’abandonner. Je suis                            fortement persuadé que ce qu’il y a de meilleur n’est pas fait pour tous                            les hommes, et qu’au-dessous de ce degré l’on en peut trouver                            d’estimables, d’aimables, de raisonnables.</p></quote><p rend="indent">Vauvenargues va même jusqu’à vouloir, quand on rencontre dans                        le monde de ces demi-sots et de ces ignorants dont il est rempli, qu’on ne                        rompe pas en visière, et qu’on tâche d’<hi rend="i">écrémer</hi> ces esprits                        légers, <pb n="54"/>« de leur prendre ce qu’ils ont de spécieux pour leur                        ôter leurs avantages ; qu’on se familiarise avec leurs vices ou leur folie,                        afin de savoir s’en servir, s’en prévaloir ou s’en défendre, au lieu de                        fuir, de gronder ou de se laisser éblouir ». Il prêche à un sourd. Sur le                        Régent toutefois, sur son immoralité en tant que gouvernant, et sur quelques                        points de fait, Mirabeau, qui sait mieux son monde et la corruption présente                        que ne la pouvait deviner le solitaire bienveillant, le réfute et le bat                        sans peine : « Il (<hi rend="i">le Régent</hi>) a introduit ce monstrueux                        oubli des bienséances qui sera, je crois, l’époque de la décadence de cet                        État ; car l’on ne revient jamais aux mœurs, quand une fois on les a                        perdues. Vauvenargues caressait un peu trop la chimère d’un ambitieux à                        souhait, et même d’un vicieux aimable, à grands talents et à grand                        caractère ; il ne s’en tenait pas en ce genre à César, au Régent, ni à                        Alcibiade, il se faisait même un Clodius ou un Catilina de fantaisie. C’est                        un léger travers de son oisiveté. L’expérience l’eût vite guéri de cet excès                            d’optimisme<note place="bottom" resp="author">[NdA] Me figurant Vauvenargues venu                            cinquante ans plus tard et dans les années de la Révolution, j’ai                            toujours aimé à le voir en idée à côté d’André Chénier et à peu près                            dans la même ligne politique. À propos du portrait de <hi rend="i">Clodius ou du séditieux</hi>, M. Gilbert pense que je suis resté                            beaucoup trop en deçà et que Vauvenargues eût été homme à aller presque                            jusqu’à Saint-Just. Mais je ferai remarquer que les cœurs honnêtes et                            les esprits droits comme l’était Vauvenargues rabattent bien vite de                            certaines phrases en présence des faits. Certes je ne méprise point                            Saint-Just, ni son talent remarquable, ni cette puissance de fanatisme                            qui suppose un caractère énergiquement trempé; mais on s’est trop                            accoutumé de nos jours, sur la foi d’historiens qui énervent et                            romantisent l’histoire, à traiter ces hommes de terreur et de haine,                            comme des semblables, comme des humains, à les faire rentrer dans le                            cercle des comparaisons ordinaires, presque familières, et je repousse                            pour Vauvenargues tout rapprochement avec le jeune et beau                            monstre.</note>.</p><p><pb n="55"/>Restons-en sur l’impression produite. La correspondance entre                        Vauvenargues et Mirabeau, dans sa nouveauté d’aujourd’hui, est donc une                        intéressante lecture, profitable et pleine de sens ; elle agite beaucoup                        d’idées, provoque bien des observations contraires, pose au naturel les deux                        personnages, ajoute à notre bonne opinion de l’un, et ne laisse pas du tout                        une mauvaise opinion de l’autre.</p><p>Enfin, un avantage précieux des deux correspondances inédites, publiées par                        M. Gilbert, c’est d’éclairer d’un jour intérieur et certain un assez grand                        nombre de pages qui, jusqu’à présent, étaient restées inaperçues ou assez                        insignifiantes dans les œuvres de Vauvenargues, et de leur restituer le                        caractère biographique et personnel qu’elles ont, et qui désormais les                        rendra vivantes. M. Gilbert a indiqué d’une main fine et précise tous ces                        endroits.</p></div></body>
</text>
</TEI>

