<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’abbé de Marolles ou le curieux II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-12-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-12-28"><head>II</head><dateline>Lundi, 28 décembre 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="126"/>Marolles débuta dans sa carrière littéraire active                        en corrigeant sa traduction de Lucain, qu’il avait publiée plus de vingt ans                        auparavant et dont il donna une seconde édition en 1647. Il entreprit tout                        aussitôt après la traduction de Virgile, et ce fut par une sorte de gageure.                        S’étant trouvé un jour chez le célèbre coadjuteur de Paris, le futur                        cardinal de Retz, comme on vint à parler des traductions des poètes et que                        ce prélat eut avancé qu’il ne croyait pas qu’on en pût faire une de Virgile,                        à la fois agréable et juste, Marolles répliqua qu’avant de déclarer la chose                        impossible il faudrait essayer, et il se mit à l’œuvre incontinent : il a                        bien soin de nous avertir dans sa préface qu’il n’y employa que peu de mois.                        Lorsqu’on a sous les yeux la magnifique édition in-folio de ce Virgile                        traduit, qui parut en 1649 entre les deux Frondes, avec figures, tables,                        remarques et commentaires, le portrait du traducteur en tête de la main de                        Mellan, on se prend à regretter que tant de dépense ait été en pure perte,                        et l’on voudrait se persuader que ce travail de Marolles et les autres                        travaux <pb n="127"/>de lui qui succédèrent n’ont pas été inutiles à leur                        moment. Voltaire, dans sa liste des écrivains français du siècle de                        Louis XIV, lui accorde du moins ce genre de mérite : « Michel, abbé de                        Villeloin, composa soixante-neuf ouvrages, dont plusieurs étaient des                        traductions très utiles dans leur temps. » Un écrivain de ce temps-là même,                        Sorel, dans sa <hi rend="i">Bibliothèque française</hi>, semble mettre ce                        fait d’utilité hors de doute, lorsque dans une page laudative, et que                        Marolles n’eût pas écrite autrement si on la lui eût demandée, il                        disait :</p><quote><p rend="indent">Entre tous les auteurs qui se sont occupés à traduire dans                            ce siècle-ci, on n’en saurait nommer un qui ait travaillé à plus                            d’ouvrages et avec une assiduité plus grande qu’a fait M. de Marolles,                            abbé de Villeloin. Il a témoigné sa piété et la force de son génie dans                            la traduction du Nouveau Testament, dans celle du bréviaire romain et de                            quelques autres pièces saintes, dont il a fait sa principale occupation.                            Comme il est capable de tout ce qu’il veut entreprendre, il est                            extrêmement louable d’avoir employé quelques heures de son loisir à la                            traduction des anciens poètes latins, qui contiennent tant de belles et                            rares choses où les curieux et les savants trouvent leur satisfaction.                            Il ne faut point prendre garde si tous ces anciens auteurs sont appelés                            profanes, et si quelques-uns ont quelques termes libres et impurs : le                            soleil jette ses rayons sur la boue, de même que sur les choses                            précieuses, sans être endommagé ; cet astre apporte du changement aux                            substances qu’il éclaire, et le sage en fait de même de tout ce qui est                            soumis à ses ordres. M. de Marolles a traduit les poètes romains en                            notre langue française, avec une naïve expression, rendant pensée pour                            pensée autant qu’il l’a pu faire pour ce qui est de ceux qui ont gardé                            étroitement les lois de la pudeur ; et pour les autres il a touché si                            adroitement aux endroits périlleux qu’on peut dire qu’il les a purifiés.                            Il a traduit les œuvres de Virgile, de Lucain, de Lucrèce, d’Horace, de                            Juvénal, de Perse, de Catulle, de Tibulle, de Properce, de Martial, de                            Plaute, de Térence, de Sénèque le tragique, de Stace, avec les <hi rend="i">Fastes</hi> d’Ovide, et plusieurs autres livres du même                            poète. La plupart de ces livres n’ayant jamais été traduits auparavant,                            on est fort obligé à un auteur qui a pris la peine de les mettre en                            notre langue. Cela est très nécessaire pour la satisfaction de ceux qui                            ne savent pas la langue latine, et cela donne même du soulagement à ceux                            qui la savent, ne <pb n="128"/>trouvant pas toujours les explications si                            prêtes. Au reste, tout cela est imprimé avec un soin très exact et très                            utile, le latin étant d’un côté et le français de l’autre, avec des                            chiffres et des tables qui en font connaître le rapport, et il y a de                            doctes remarques qui sont à la fin, de la composition du traducteur.                            Cependant tout ce travail s’est fait avec une telle diligence, qu’un                            ouvrage n’a pas été sitôt achevé qu’un autre a été commencé. On peut                            tenir pour une merveille qu’un seul auteur ait produit tant de                            choses.</p></quote><p rend="indent">Ainsi parlait un ami et un camarade dans son style de <hi rend="i">réclame</hi> et de prospectus, comme nous dirions aujourd’hui.                        Même en rabattant beaucoup de ces pompeux éloges, on a peine à se figurer                        d’abord qu’ils portent tout à fait à faux ; lorsqu’on jette un coup d’œil                        rapide sur les traductions en prose de Marolles, comme elles ne paraissent                        pas plus mauvaises absolument que d’autres de la même date, on se dit                        qu’elles ont pu être utiles en effet aux gens du monde, aux dames, et que                        Marolles a continué en cela de remplir sa fonction de latiniste de société.                        Tel à peu près, sous le Directoire et lors de la renaissance des études au                        sortir de la Révolution, l’abbé Coupé, dans ses <hi rend="i">Soirées                            littéraires</hi>, a donné quantité de traductions plus ou moins exactes,                        mais courantes et faciles, des meilleurs morceaux de l’Antiquité. Eh bien !                        après y avoir un peu regardé, je crois qu’on se tromperait en raisonnant                        ainsi, et que le malencontreux traducteur Marolles n’a pas eu cette                        satisfaction de se sentir utile un seul jour, par la raison toute simple                        qu’il n’a jamais été lu, et que ses livres n’ont pu obtenir aucun crédit,                        aucun débit. C’était peut-être une injustice pour quelques-unes de ces                        versions qui pouvaient donner une certaine idée de l’auteur latin, en                        attendant mieux ; et, comme il le disait naïvement en une de ses préfaces :                        « Si je n’ai pas rendu en cela un grand service au public, je crois <pb n="129"/>facilement aussi que je ne lui ai pas fait beaucoup de mal. »                        Il écrivait ces paroles d’innocence dans la préface de son Tibulle, en 1653,                        et s’y plaignait dès lors du peu de cas qu’on faisait de son travail, du                        malheur de n’avoir point pour amis « ceux qu’on tenait pour arbitres de la                        réputation des livres », et du silence barbare qu’affectaient de garder au                        sujet de ses productions quelques personnes sur l’amitié desquelles il avait                        cru pouvoir compter. C’est son refrain perpétuel dans ses préfaces qui, à                        mesure qu’il avance en âge, ne sont plus qu’une longue lamentation : « Il ne                        suffit pas toujours, disait-il, de faire un bel ouvrage pour en acquérir de                        la réputation à son auteur, il lui faut encore des amis affectionnés et                        puissants en crédit pour l’établir dans l’opinion du monde : le peuple n’est                        pas capable de lui-même d’en connaître le mérite. » Marolles s’estime ainsi                        victime du mauvais vouloir ou de l’indifférence, à son égard, des principaux                        oracles de l’opinion ; il croit volontiers à la conspiration du silence. Si                        on le connaissait, on le goûterait, cette seule idée le console. Son                        amour-propre avait grand besoin d’être consolé. On a peine, en effet, à                        s’expliquer ce décri soudain et absolu qui pesa sur lui, sans appel, dès le                        premier jour ; de plus indignes, assurément, ont eu moins de guignon. Son                        Virgile même, dans cette magnifique édition de 1649, si flatteuse à l’œil,                        et dans la Préface duquel il célébrait « les doctes discours <hi rend="i">qui découlent comme des fleuves d’or de la bouche de Μ. l’archevêque de                            Corinthe</hi> » (Retz), et faisait des avances louangeuses à tous les                        grands auteurs du temps, ce Virgile n’eut pas meilleure chance. Il nous                        explique cela bien doucement quelques années après, à l’occasion de                        manuscrits considérables qu’il se voit obligé <pb n="130"/>de retenir en                        portefeuille, « parce que, dit-il ingénument, les libraires qui regardent                        leur profit s’en sont un peu défiés pour le débit, ne l’ayant eu que fort                        médiocre pour mes autres ouvrages et <hi rend="i">même pour ma traduction de                            Virgile, qui est la plus juste, la plus belle et la plus élégante de                            toutes celles que j’ai faites</hi>, lesquelles néanmoins<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce <hi rend="i">néanmoins</hi> n’est pas logique et                            ne le serait que s’il s’appliquait à la traduction de Virgile, mais il                            ne faut pas demander à Marolles l’exacte liaison des idées. Il brouille                            à tout instant les écheveaux.</note> vont fort lentement en comparaison                        de beaucoup d’autres qui se débitent en foule… »</p><p>Personne plus que lui ne donne de curieux détails sur son propre discrédit et                        sur sa baisse de plus en plus profonde. On voit par sa préface d’Ammien                        Marcellin (1672) qu’on lui avait d’abord demandé cette traduction ; puis une                        fois faite et achevée dès 1664, on n’en avait plus voulu. Après qu’elle eut                        dormi des années dans le tiroir, un libraire inespéré se décida enfin, par                        grâce et par raccroc, à la lui prendre. En tête de son <hi rend="i">Histoire                            des rois de France</hi> (1678), il déclare avoir hésité quelque temps et                        délibéré s’il mettrait une préface, « dans la crainte que j’ai eue, dit-il,                        d’avoir été cause en partie de ce qu’on les a blâmées par écrit et de vive                        voix, sans en excepter aucune ». Il suffisait que Marolles fît une chose                        pour qu’elle cessât bientôt d’être considérée. Le duc de Montausier, qui eut                        toujours des bontés pour lui, avait obtenu pour sa traduction d’Athénée le                        privilège nécessaire, mais ce privilège accordé et la traduction faite, pas                        un libraire ne s’en voulut charger :</p><quote><p rend="indent">Enfin, s’écrie Marolles qui se décide à l’imprimer à ses                            frais (<hi rend="i">1680</hi>), enfin, pour ne pas frustrer la grâce du                            privilège <pb n="131"/>obtenu par le généreux seigneur à qui cet ouvrage                            est dédié, j’ai osé entreprendre de faire cette édition <hi rend="i">pour vingt-cinq exemplaires</hi> seulement, laissant toutefois à                            l’imprimeur la liberté d’en prendre tel nombre qu’il voudra de copies                            pour lui, afin au moins que peu de personnes connaissent après moi que                            ce travail n’était peut-être pas si méchant qu’il dût demeurer                            éternellement enseveli dans les ténèbres de l’oubli.</p></quote><p rend="indent">Telles sont ses douleurs et humiliations, dont il ne ressent                        pas autant d’irritation qu’on le croirait : c’est un enfant qui se plaint,                        encore plus qu’un auteur piqué. Il nous raconte quelque temps après (dans sa                        préface des <hi rend="i">Histoires des anciens comtes d’Anjou</hi>, 1681),                        qu’un ami à qui il avait fait cadeau d’un de ces rares exemplaires de son                        Athénée ne put se résoudre à lui en faire compliment à cause des vers qu’il                        y avait entremêlés, et que ce même ami à qui il donna à lire quelques jours                        après sa version en vers du prophète Daniel s’excusa de lui en dire un seul                        mot, prétextant que <hi rend="i">sa vue était très affaiblie</hi>. Pour                        échapper à une lecture de Marolles, on en était réduit à simuler des                        infirmités. C’était une calamité nouvelle que chacun de ses cadeaux.                        L’avocat protestant Jean Rou, à qui Marolles envoya sa traduction en vers de                        l’Apocalypse (1677), ne savait comment se tirer de ce mauvais pas ; l’étant                        allé voir quelques jours après, il se borna à un compliment succinct, et                        engagea aussitôt la conversation sur d’autres matières. Mais ce n’était pas                        le compte de Marolles qui, le voyant levé et prêt à partir, le ramena au                        fait et lui dit d’un air tout chagrin qu’il était surpris de son silence et                        qu’il aurait voulu connaître son sentiment sur ce dernier ouvrage. Rou se                        confondit alors en respects et en humilités, se déclarant un trop petit <pb n="132"/>écolier pour prétendre juger des œuvres d’un tel maître.                        — « Oh ! monsieur, à d’autres, s’écria Marolles qui ne put se retenir ; je                        ne serai pas dupe de votre ingénieuse défaite ; je vous entends sans doute                        beaucoup plus que vous ne voudriez, et je vois fort bien que ce que je vous                        ai envoyé ne vous a pas plu ; c’est à moi à profiter de votre correction                        muette. » On ne savait pas encore bien mentir dans ce grand siècle. Pourquoi                        Marolles n’a-t-il pas vécu de nos jours ? il aurait envoyé son livre à nos                        illustres, dont plus d’un lui eût répondu : « Je n’en ferais pas autant, mon                        cher, et vous n’avez rien écrit de mieux. »</p><p>Pauvre vieillard mortifié ! il ne garde pas même rancune, et ses doléances                        pitoyables n’ont rien d’amer. Il n’en est pas moins heureux et amusé le                        reste du temps. S’il regrette que le public « ou ceux qui le gouvernent sous                        une autorité suprême », les grands critiques d’alors, ne traitent pas plus                        favorablement ce qu’il n’a cessé de leur offrir, il se dit qu’il y a des                        destinées contre lesquelles on ne se défend pas : « Tant il est aisé de                        voir, conclut-il avec un accent de componction, que, par une certaine                        fatalité inviolable, les uns sont choisis et les autres sont délaissés ! ce                        qui est même un secret de la Providence, dans laquelle nul de nous ne                        saurait pénétrer. » Et il en appelle, tout en s’humiliant, à cette justice                        tardive et à cette immortalité qui s’assied sur la tombe : <hi rend="i">Cineri gloria sera venit</hi>. C’est à croire que le bonhomme nous                        prévoyait de si loin, nous et ses autres réhabilitateurs, s’il en vient. On                        serait tenté de lui dire comme à un pauvre : « Je voudrais faire plus pour                        vous. » Mais, en conscience, on ne le peut.</p><p>Je n’ai pas assez indiqué que, dans le cours de son déclin, il lui était                        survenu une grave complication, <pb n="133"/>et qu’il avait été pris d’une                        métromanie subite et intarissable vers l’âge de soixante-cinq ans. Il                        s’était borné jusque-là à traduire en prose les poètes, lorsque tout à coup                        la tarentule le piqua, et il se remit, en tout ou partie, à traduire en vers                        (et quels vers !) les mêmes poètes qu’il avait déjà exécutés sous une forme                        plus simple, Lucrèce, Stace, Lucain, etc. On ne saurait se figurer ce que                        sont les vers de Marolles, « ces fruits tardifs d’une muse naissante dans un                        âge avancé » ; car c’est ainsi qu’il les appelle, et il les aime et les                        chérit par-dessus tout, en cette qualité de derniers nés. J’en veux citer                        deux seulement, qui serviront d’échantillon. On connaît la jolie idylle                        d’Ausone, <hi rend="i">Les Roses</hi> : le poète se promène un matin de                        printemps dans un jardin, et il y voit les roses briller humides de rosée,                        les unes s’entrouvrir, les autres se déployer et s’épanouir, d’autres enfin                        pâlir et s’effeuiller déjà au moment où il parle :</p><quote><l rend="i">Ecce et defluxit rutili coma punica floris</l><l rend="i">    Dum loquor, et tellus tecta rubore micat.</l></quote><p rend="indent">Ce que Marolles traduit en ces termes :</p><quote><l>Au moment que j’en parle, on voit que sa perruque (<hi rend="i">la                                perruque de la rose</hi>)</l><l>Tombe en s’élargissant, qu’elle devient caduque.</l></quote><p rend="indent">Cela s’imprimait en 1675 sous le règne de l’<hi rend="i">Art                            poétique</hi> de Boileau. Quand on en est là, on n’a plus qu’un pas à                        faire pour être logé aux Petites-Maisons. Marolles, appliquant à toute                        espèce de sujets le nouveau talent qu’il s’était découvert, lâcha donc les                        rimes par milliers, et de plus il en savait exactement le chiffre : il                        calculait que, d’une part, l’ensemble de ses traductions en vers des poètes                        profanes (sans <pb n="134"/>parler d’une géographie sacrée, d’une                        description de Paris, etc., etc.) formait un total de 133124 vers, et que,                        d’autre part, ses traductions poétiques des livres sacrés, des grands et des                        petits prophètes, etc., etc., allaient à plus de 40000 vers : « Si quelqu’un                        sans besoin (<hi rend="i">c’est-à-dire apparemment, sans y être forcé</hi>)                        en peut mettre autant en ligne de compte, je serais bien trompé »,                        ajoutait-il ; et il nous assure qu’il s’y est agréablement diverti. Mais                        cela ne divertissait pas les autres, et l’on conçoit maintenant qu’à la tête                        d’une telle multitude de vers, Marolles ait mis en fuite son monde.                        L’honnête personnage se doutait bien que depuis qu’il s’était fait poète, il                        s’était passé quelque chose de nouveau, et il sentait que le vide avait                        redoublé autour de lui. Il trouve des expressions significatives pour rendre                        l’espèce de répulsion et de frayeur qu’il avait produite : « Un silence                        profond de ceux qui étaient auparavant mes amis dans les lettres, et qui                        m’ont abandonné depuis, comme si je les avais offensés de leur avoir donné                        de mes livres, m’a fait assez apercevoir du sentiment public sur ce                            sujet<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Dans le <hi rend="i">Discours pour                                    servir de préface sur les œuvres d’Ovide</hi>, etc., etc.,                                in-4°, imprimé à la suite de la traduction des <hi rend="i">Tristes</hi> et des <hi rend="i">Politiques</hi>, 1678 (1679).                                — Marolles vérifie, à la lettre, ce qu’Horace a dit, à la fin de son                                    <hi rend="i">Art poétique</hi>, et que des critiques, gens de                                goût, ont trouvé un peu, exagéré :</p><quote><l><hi rend="i">Ut mala                                        quem scabies, aut morbus regius urget</hi>,</l><l><hi rend="i">Aut fanaticus error et iracunda                                        Diana</hi>,</l><l><hi rend="i">Vesanum tetigisse timent                                        fugiuntque poetam</hi></l><l><hi rend="i">Qui                                    sapiunt…</hi></l></quote><p>Il en est le vivant commentaire,                                avec cette seule différence qu’il n’est pas un fou furieux qui <hi rend="i">poursuit de ses vers les passants dans la rue</hi>,                                mais un fou débile, atteint d’une des variétés du <hi rend="i">delirium senile</hi>, opiniâtre de politesse, qui désole et                                afflige les gens de ses envois et cadeaux à                        domicile.</p></note>. »</p><p><pb n="135"/>Je ne sais si l’on trouverait un autre exemple, un autre cas                        aussi caractérisé de discrédit que celui de Marolles ; c’est un phénomène à                        étudier dans son genre. Il s’y mêle du burlesque et du folâtre à cause de la                        naïveté des aveux. Marolles est un des comiques, sans le vouloir, de notre                        littérature. Il a beau se plaindre et gémir, regardez ses portraits,                        toujours un sourire de satisfaction flotte et surnage et repousse tout                        soupçon d’amertume : cet homme, quoi qu’il fasse et quoi qu’on fasse, est                        content de lui, il a bonne opinion de lui, et il augure bien du succès                        définitif de ses vers, et par une très bonne raison qu’il va nous dire :                        « Parce que je les aime, et que je suis persuadé de n’avoir jamais rien fait                        de mieux. »</p><p>Marolles eut pour adversaire en son temps, et pour juge inexorable un homme                        auquel il fait allusion fréquemment comme étant alors l’arbitre des                        réputations et le dispensateur suprême des louanges, Chapelain, si déchu et                        si rabaissé aujourd’hui. Chapelain était fort savant, d’une science solide,                        et il se montra judicieux, bien qu’avec pesanteur, tant qu’il n’eut affaire                        qu’à des auteurs et à des ouvrages qui se rapportaient aux habitudes de                        toute sa vie et qui dépendaient de l’école littéraire où avait été nourrie                        sa jeunesse. Ayant à faire la part de Marolles dans le mémoire sur les gens                        de lettres dressé en 1662 par ordre de M. Colbert, il le définissait très                        bien en peu de mots :</p><quote><p rend="indent">C’est un écrivain rapide, dont le style est ce qu’il a de                            moins mauvais ; il n’est pas sans savoir, mais il est sans aucun                            jugement, traduit mal, ne fait rien raisonnablement que les                            généalogies.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est là qu’une note officielle et mesurée : pour avoir le                        fond du cœur de Chapelain sur Marolles, il <pb n="136"/>faut lire ses                        lettres. Chaque fois qu’il y est question de lui, elles sont animées de                        passion, de mépris, de colère : Chapelain y a même ce qu’on appelle de                        l’esprit. On y trouve l’explication en grande partie et la clef de la                        destinée de Marolles ; car l’autorité de Chapelain, avant l’avènement de                        Racine et de Boileau, faisait loi, et Marolles avait eu la maladresse                        d’offenser mortellement ce lourd régent du goût public, sans être en mesure                        de soutenir la lutte. Chapelain donc, écrivant au docte Nicolas Heinsius,                        « secrétaire latin de messieurs des États à la Haye », portait ce jugement                        péremptoire qui embrassait et sapait l’entreprise du fécond traducteur dans                        les douze premières années, qui sont encore les moins mauvaises de toutes                        (2 janvier 1659) :</p><quote><p rend="indent">Cette traduction française de Stace par l’abbé de Marolles                            est un de ces maux dont notre langue est affligée. Ce personnage a fait                            vœu de traduire tous les vers latins anciens, et a presque déjà accompli                            son vœu, n’ayant pardonné ni à Plaute, ni à Lucrèce, ni à Catulle,                            Tibulle, Properce, ni à Horace, ni à Virgile, ni à Lucain, ni à Perse,                            ni à Juvénal, ni à Martial, ni à Stace même, comme vous avez vu. Votre                            Ovide s’en est défendu avec Sénèque le tragique, Térence, Valerius                            Flaccus, Silius Italicus, et Claudian ; mais je ne les en tiens pas pour                            sauvés, et toute la grâce qu’ils en peuvent prétendre, c’est celle du                            cyclope d’Ulysse, c’est d’être assassinés des derniers. C’est le                            compagnon de Ménardière et le chef de la conspiration contre <hi rend="i">La Pucelle</hi>. Dieu nous garde de plus mauvais garçons et                            d’ennemis plus redoutables ! Je ne m’en suis vengé que par le mépris,                            suivant votre conseil salutaire…</p></quote><p rend="indent">Ces dernières paroles nous expliquent la vivacité qu’y mettait                        Chapelain : il y avait guerre entre eux. Ils avaient d’abord été en bons                        termes ; mais Marolles, lui ayant demandé des avis sur sa traduction de                        Virgile, s’était choqué de ceux qu’il avait reçus, et, comme il ne pouvait                        se retenir sur tout ce qu’il avait dans l’esprit et que sa tête <hi rend="i">fuyait</hi> en quelque <pb n="137"/>sorte, il s’était mis à harceler                        Chapelain de sa plume à la rencontre, à lui chercher noise sur une ancienne                        traduction de <hi rend="i">Guzman d’Alfarache</hi> que celui-ci avait faite                        dans sa jeunesse, et depuis il était entré (chose plus grave) dans la                        conspiration de La Ménardière et de Linières contre <hi rend="i">La Pucelle</hi>, jusqu’à être « le promoteur du libelle du premier et                        son correcteur d’imprimerie ». Il n’en fallait pas tant pour donner droit à                        Chapelain, si compétent en matière de latinité, de remettre Marolles à sa                        place et de l’écraser. Il ne s’y épargna en aucune occasion. Ainsi écrivant                        à M. Mosant de Brieux à Caen sur le sens d’un vers de Lucrèce                        (24 janvier 1660) :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai pas le loisir d’examiner les explications que lui                            donnent Érasme, Turnèbe et Lambin, et ainsi je n’en puis parler… Mais                            pour celle de l’abbé de Marolles, sans examen on la peut rejeter, tant                            ce traducteur est antipode du bon sens, et tant il s’éloigne partout de                            l’intelligence des auteurs qui ont le malheur de passer par ses mains !                            Gardez-vous bien, monsieur, de vous commettre avec cet homme en cette                            qualité ; vous vous feriez tort en lui faisant honneur. Il n’a jamais                            pensé qu’il y eût difficulté à rien. Il croit entendre ce qui arrête les                            plus habiles. Il se contente de tout ce qui se présente à son                            imagination, quelque absurde qu’il puisse être, et se complaît dans les                            chimères qu’il s’est formées comme dans les sentiments les plus                            réguliers. Enfin, si vous ne contestiez sur ce vers<note place="bottom">[NdA] Il s’agissait du vers 1167 du liv. <num>iv</num> de Lucrèce,                                dans le passage célèbre que Molière, a imité acte <num>ii</num>,                                scène 5, du <hi rend="i">Misanthrope.</hi></note> qu’avec lui, ce                            serait ne le contester avec personne. Il suffirait de dire que ce serait                            son avis, pour dire que ce serait le mauvais, et ceci sans                            hyperbole.</p></quote><p rend="indent">Et encore dans une lettre à Huet, du 18 février 1662 (car                        Chapelain, en leur présentant Marolles, fait le tour de tous ses amis) :</p><quote><p rend="indent">Jamais homme n’envisagea moins la vérité, n’entendit moins                            les auteurs, pour peu qu’ils soient difficiles, ne crut moins important                                <pb n="138"/>de les rendre fidèlement, ni ne distingua moins les                            termes pour les employer…, et, ce qu’il y a de pis, jamais homme ne                            conçut moins la matière qu’il manie, n’eut moins de teinture des                            préceptes de l’éloquence et de la poésie, ni ne sut moins les principes                            de la philosophie. Avec tout cela aucun n’eut jamais plus cette                            démangeaison, ce <hi rend="i">scribendi cacoethes</hi> du satirique<note place="bottom" resp="author">[NdA] Juvénal, satire <num>vii</num>, vers 52 — La                                manie d’écrivasser. — Daunou disait de Fortia d’Urban qu’il avait la                                    <hi rend="i">stampomanie</hi>, la manie de se faire                                imprimer.</note>, et ne pensa s’honorer davantage en se déshonorant.                            Tenez à bonheur de n’être pas à son goût, c’est pour vous le meilleur                            signe du monde<note place="bottom" resp="author">[NdA] Et dans une lettre du même                                Chapelain à Bernier, du 25 avril 1662 : « On dit que le comédien                                Molière, ami de Chapelle, a traduit la meilleure partie de Lucrèce,                                prose et vers, et que cela est fort bien. La version qu’en a fait                                    (<hi rend="i">sic</hi>) l’abbé de Marolles est infâme et                                déshonore ce grand poète… »</note>…</p></quote><p rend="indent">En est-ce assez pour ruiner et anéantir la page de Sorel,                        lequel, comme critique, n’a jamais compté ? Les éloges de Marolles, qu’on                        recueillerait dans les Lettres de Costar et qui ne sont que des politesses                        aigre-douces ou de simples prêtés-rendus, ne comptent pas davantage. Ceux                        même qui ne bougeaient de chez Marolles (c’est Chapelain encore qui nous                        l’apprend) le bernaient au sortir de là, et Furetière, l’un de ses                        familiers, était le premier à rimer contre lui des épigrammes<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans un écrit de Furetière, <hi rend="i">Nouvelle                                Allégorique, ou histoire des derniers troubles arrivés au royaume                                d’Éloquence</hi> (1659), on lit : « Il y vint (<hi rend="i">à                                l’armée du Bon Sens</hi>) un illustre abbé de Marolles, qui poussa                            ses conquêtes jusques dans les terres de Tibulle, Catulle, Properce,                            Stace, Lucrèce, Piaule, Térence et Martial ; terres auparavant inconnues                            à tous ceux de sa nation ; cependant il les dompta, et les mit sous le                            joug de ses sévères versions, et il les traita avec telle exactitude et                            rigueur, que de tous les mots qu’il y trouva, il n’y eut ni petit ni                            grand qu’il ne fît passer au fil de sa plume, et qu’il n’obligeât à                            parler français et à lui demander la vie… » Ce jugement ne ferait guère                            d’honneur à la critique de Furetière qui était d’ailleurs un homme                            d’esprit, mais il est à croire qu’il ne parlait pas sérieusement quand                            il écrivait cela.</note>. Au reste, en traitant si durement <pb n="139"/>Marolles traducteur, Chapelain affectait de lui rendre justice à d’autres                        égards, et il employait le procédé que, plus tard, Boileau lui appliquera à                        lui-même :</p><quote><l>Attaquer Chapelain !…, ah ! c’est un si bon homme…</l></quote><p rend="indent">« Pour le reste, disait Chapelain, il a de la naissance et                        aurait les mœurs commodes, si l’amour excessif de la louange ne le perdait                        et ne l’étranglait. — Ce serait un bonhomme, disait-il encore, s’il n’était                        point si cupide de gloire et si jaloux de tous ceux qui en ont acquis par                        leurs ouvrages, surtout en fait de traduction. » Dans tous ces passages, et                        dans d’autres que je supprime, Chapelain n’a pas manqué de bien saisir et de                        noter cette faculté (dirai-je heureuse ?) qu’avait Marolles d’être seul de                        son bord et d’aller toujours, d’être <hi rend="i">le maître et l’écolier de                            son école unique</hi>, le licencié et le docteur de sa propre                        université, et de s’applaudir tout seul et souriant dans son théâtre vide :                            <hi rend="i">Vacuo laetus sessor plausorque theatro.</hi></p><p>On racontait mainte histoire plaisante sur Marolles. Un gentilhomme du Midi,                        Gaspard de Tende, avait publié en 1660, sous le nom de sieur de L’Estang, un                        traité <hi rend="i">De la traduction</hi>, où il donnait les règles pour                        apprendre à traduire le latin en français. Il avait pris ses exemples de                        bonnes traductions dans les ouvrages de D’Ablancourt et de messieurs de                        Port-Royal, et les exemples des mauvaises dans Marolles, qu’il avait                        d’ailleurs évité de nommer. Celui-ci avait été furieux et s’était plaint                        partout. Un jour de Pâques, à l’église, comme il allait se mettre à genoux                        pour communier, M. de Tende se présenta tout à coup devant lui en lui                        disant : « Monsieur, vous êtes en colère contre moi, et je crois que vous                        avez raison ; <pb n="140"/>mais voici un temps de miséricorde, et je vous                        demande pardon. » — « De la manière dont vous le prenez, repartit Marolles,                        il n’y a pas moyen de vous refuser. Allez, monsieur, je vous pardonne. »                        Mais quelques jours après, rencontrant l’amnistié, il lui dit : « Monsieur,                        vous m’avez escroqué l’autre jour un pardon ; croyez-vous en être quitte ? »                        M. de Tende ne fut pas en reste, et lui rivant son clou : « Monsieur, ne                        faites pas tant le difficile ; quand on a besoin d’un pardon général, on                        peut bien en accorder un particulier. »</p><p>On a relevé une plaisante bévue de Marolles, qui a cité quelque part Politien                        dans sa traduction du <hi rend="i">Moschus</hi> de Théocrite, pour dire que                        Politien avait traduit <hi rend="i">L’Amour fugitif</hi> de Moschus.                        La Monnoye a cherché à expliquer comment un homme, après tout aussi                        instruit, avait pu commettre une telle balourdise, et comment il avait été                        conduit à prendre Moschus pour le titre d’une idylle dont <hi rend="i">L’Amour fugitif</hi> faisait partie. Il y a des étourderies qu’on perd                        sa peine à vouloir expliquer.</p><p>Dans le sacré, la réputation de Marolles n’était pas moins établie que dans                        le profane : Arnauld ne pensait guère de lui autrement que Chapelain. Dans                        la Défense qu’il présenta des versions françaises de l’Écriture sainte et                        des offices (1688), le savant docteur rappelle que si l’on condamnait la                        traduction du bréviaire romain de M. Le Tourneux, on n’avait jamais trouvé à                        redire à la traduction du même bréviaire faite autrefois par Marolles ; mais                        la raison en était simple, c’est que le travail de celui-ci n’avait pas                        mérité qu’on s’y arrêtât : « Car il faut l’avouer à la honte de ce siècle,                        disait Arnauld, quand les livres ne sont pas assez bien faits pour exciter                        la jalousie <pb n="141"/>de certaines gens, ils sont hors d’atteinte à la                        censure. » De ce côté aussi, avec plus de modération dans les termes, nous                        rencontrons le même fonds de mésestime.</p><p>Boileau n’a jamais nommé Marolles, et il n’y a rien d’étonnant : Marolles                        était au-dessous de la critique de Boileau. Qu’on se représente bien la                        situation vraie et le lieu de chaque personnage. Marolles était déjà enterré                        par Chapelain. Quand Chapelain eut été à son tour enterré par Boileau, on                        voit d’ici ce qu’il advint de celui que Chapelain avait sous ses pieds : il                        se trouva tombé plus bas d’un degré encore, descendu au fond d’un second                        puits. Il avait, comme disent les physiciens, deux ou trois atmosphères sur                        la tête. Le fait est qu’il y avait beau jour qu’on ne regardait pas plus à                        lui, écrivain, que s’il n’existait pas.</p><p>Cependant le traducteur, chez Marolles, nous a fait trop longtemps oublier le                        curieux. Celui-ci, au rebours de l’autre, n’avait pas cessé de se                        perfectionner et de s’enrichir avec les années. Là, il était dans le sens                        vrai de sa vocation, de son instinct. Les deux catalogues qu’il a dressés de                        son trésor de gravures, et, comme il dit, de sa <hi rend="i">Bibliothèque                            imaginaire</hi> (j’aimerais mieux <hi rend="i">imagère</hi>), le premier                        en 1666 pour la collection acquise au roi par Colbert, le second en 1672                        pour une nouvelle collection qu’il s’était formée depuis, mériteraient                        d’être appréciés par de plus connaisseurs que moi<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            M. le comte L. Clément de Ris a, depuis, traité de Marolles spécialement                            considéré à titre d’amateur et de collecteur d’estampes (voir le <hi rend="i">Moniteur</hi> du 7 août 1860).</note>. Je ne puis                        qu’admirer la patience, le soin, l’industrie, le bel ordre qu’il a mis dans                        le rassemblement et la distribution de ces pièces innombrables <pb n="142"/>dont il discernait et goûtait les grandes et maîtresses parties, et dont                        il sentait aussi l’utilité continuelle pour l’éclaircissement de l’histoire.                        Avec une fortune modique, Marolles sut amasser deux fois des recueils dignes                        des cabinets royaux. Il y trouvait son bonheur et de quoi se consoler de                        toutes les mésaventures que lui valait son autre vocation malheureuse. Mieux                        partagé que bien des hommes, il avait sa mauvaise et sa bonne folie. Ici ce                        n’était que satisfaction et récompense ; tous les jours des désirs, et                        plusieurs petits plaisirs. Il faut l’entendre parler de cette source de <hi rend="i">curiosité aimable</hi> : « J’ai parfaitement aimé ces                        choses-là, dit-il, et je les aime encore… Ceux qui ont été une fois touchés                        de cette sorte d’affection ne la sauraient presque abandonner, tant elle a                        de charmes par son admirable variété. » Il avait la mémoire présente de tout                        ce qu’il possédait en ce genre : on pouvait lui montrer une pièce quelconque                        ou antique ou moderne, il disait à l’instant s’il l’avait ou non parmi les                        siennes, et, dans ce dernier cas, il indiquait l’endroit juste où elle était                        classée : « Ce serait peut-être malaisé à croire d’un nombre aussi                        prodigieux que l’est celui des estampes que j’ai assemblées, si je ne                        l’avais éprouvé plusieurs fois. Mais le discernement des noms, des sujets et                        des manières, avec un peu de mémoire locale, fait tout cela sans beaucoup de                        peine. » Un jour, l’avocat Jean Rou, dont on a récemment publié les <hi rend="i">Mémoires</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Mémoires                                inédits et opuscules de Jean Rou</hi>, avocat au Parlement de Paris,                            et depuis secrétaire-interprète des États généraux de Hollande, publiés                            par M. Francis Waddington (2 vol., 1857). C’est un des livres les plus                            remplis de particularités intéressantes sur le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle religieux et littéraire. L’éditeur,                            M. Waddington, a apporté à cette publication tous les soins et                            l’exactitude d’un érudit d’autrefois. L’article « Marolles », qui fait                            partie du second volune (et n’oubliez pas d’y joindre l’appendice) est                            tout à fait piquant et neuf.</note>, lui <pb n="143"/>procura une des                        plus vives jouissances qui puissent chatouiller l’amour-propre d’un                        collectionneur. Jean Rou avait pour aïeul maternel Jean Toutin, célèbre                        orfèvre-joaillier : celui-ci, étant allé à une de ses métairies pour une                        réparation, y vit deux scieurs de long à l’œuvre et, prenant plaisir à leur                        naturel d’attitude et de mouvement, il en fit un petit dessin qu’il s’amusa                        ensuite à graver à l’eau-forte. L’anecdote s’était conservée dans la                        famille, mais Jean Rou, qui la tenait de tradition, n’avait jamais eu                        occasion de voir la petite gravure très vantée, dont très peu d’épreuves                        avaient été tirées dans le temps. Causant donc un jour avec Marolles et dans                        son cabinet, il le mit sur son sujet favori, et, lui parlant de sa                        collection que l’heureux possesseur prétendait aussi complète que possible,                        il éleva un doute, et, ayant excité l’étonnement du bonhomme, il en vint par                        degrés à lui conter l’histoire : « Je suis bien sûr, concluait-il, que vous                        n’avez pas cette estampe des <hi rend="i">Scieux de long</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] On prononçait <hi rend="i">scieux</hi> à la vieille                            mode.</note>. » — « Je suis bien vieux, lui répondit Marolles après un                        court moment de réflexion, et je ne puis guère bouger de mon fauteuil ; mais                        soyez assez bon pour monter sur ce petit gradin et pour prendre là-haut sur                        cette tablette (la première ou la seconde) ce grand in-folio que voilà. »                        Jean Rou fit ce qu’il lui disait, et Marolles n’eut pas plutôt le volume                        entre les mains qu’il lui montra, à la troisième ou quatrième ouverture de                        feuillet, la petite estampe si mystérieuse et si désirée dont lui, le                        petit-fils de Toutin, avait toujours ouï parler sans la voir· — Si vous                        concevez <pb n="144"/>chez un homme de quatre-vingts ans une plus vive et                        plus délicieuse satisfaction que celle que Marolles dut éprouver à ce                        moment, dites-le-moi.</p><p>Quelques commentateurs ont voulu voir Marolles dans l’amateur d’estampes de                        La Bruyère, dans ce Démocède qui vous étale ses richesses et les plus                        mauvaises pièces, pourvu qu’elles soient rares, encore plus complaisamment                        que les bonnes : « J’ai une sensible affliction, lui fait dire La Bruyère,                        et qui m’obligera de renoncer aux estampes pour le reste de mes jours. J’ai                        tout Callot, hormis une seule qui n’est pas, à la vérité, de ses bons                        ouvrages ; au contraire, c’est un des moindres, mais qui m’achèverait                        Callot. Je travaille depuis vingt ans à recouvrer cette estampe et je                        désespère enfin d’y réussir : cela est bien rude ! » — Fi donc ! je ne                        saurais reconnaître Marolles dans ce collectionneur chagrin. Marolles,                        sachons-le bien, était aussi heureux en estampes qu’il était malheureux en                        traductions. Marolles n’avait pas un regret ni une lacune dans ses                        recueils ; il souriait et triomphait à chaque page ; il avait tout, ou du                        moins il était à la veille de tout avoir, et il se répétait tout le jour en                        feuilletant son trésor : « Cela est bien doux ! »</p><p>La vie, si longue qu’elle soit, est trop courte pour de telles natures. Le                        grand secret de ne pas s’ennuyer ni s’affliger en vieillissant est d’avoir                        des goûts à notre portée, et dont en même temps l’objet soit plus long que                        la vie. Un jour ce même Jean Rou, qui nous introduit si bien dans l’intimité                        du <hi rend="i">grand homme</hi>, comme il l’appelle rondement (on est                        toujours le grand homme de quelqu’un), Jean Rou passait à quatre heures du                        matin, au mois de mai, proche le quai des Quatre-Nations, devant la porte de                            <pb n="145"/>Marolles<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’endroit précis de la                            demeure de Marolles était <hi rend="i">sur le fossé de la porte de                                Nesle</hi>, vis-à-vis les salles du collège des                            Quatre-Nations.</note> ; il voit son domestique déjà habillé, debout,                        droit comme un cierge sur le seuil, et qui l’invite à monter chez son                        maître, lequel est, assure-t-il, encore plus matineux que lui. Il se décide                        à monter et trouve Marolles sur pied, tiré à quatre épingles, avec un grand                        volume d’estampes ouvert devant lui. — « Eh quoi ! monsieur l’abbé, déjà à                        l’ouvrage de si grand matin ! » — « Je fais tout ce que je peux, lui                        répondit Marolles, pour allonger la vie et les jours, mais j’ai beau faire,                        ils me paraissent s’enfuir comme une ombre. Je me lève le plus matin qu’il                        m’est possible, et me couche le plus tard que je puis ; cependant la journée                        me semble trop courte, et plus je m’occupe, plus le temps semble fuir comme                        un trait d’arbalète ou un vol d’oiseau. » N’est-ce pas ainsi que le vieux                        Venceslas disait de ses insomnies volontaires :</p><quote><l>Ce que j’ôte à mes nuits, je l’ajoute à mes jours.</l></quote><p rend="indent">Et Mercier, l’auteur du <hi rend="i">Tableau de Paris</hi>,                        dans je ne sais quelle épître de sa vieillesse, a trouvé ce vers qu’il                        adressait à la nature ou à la Providence :</p><quote><l>Laisse-moi vivre au moins par curiosité !</l></quote><p rend="indent">Ainsi Marolles ne demandait à Dieu que le temps de compléter sa                        collection et ses catalogues, mais il savait bien qu’une collection ne se                        complète jamais.</p><p>Une note de lui nous apprend que dans ses dernières années il avait donné                        volontairement sa démission de ses deux abbayes. Il mourut à Paris le                        6 mars 1681, <pb n="146"/>à l’âge de quatre-vingt-un ans ; il fut inhumé, en                        personnage illustre, dans l’église de Saint-Sulpice, avec une belle épitaphe                        très en vue, et un médaillon en marbre blanc contenant son portrait et                        surmonté d’un génie pleurant qui tient son flambeau renversé. L’abbé de                        La Chambre, son intime ami et son exécuteur testamentaire, lui procura ces                        derniers honneurs.</p><p>Il ne me reste plus qu’un mot à dire de Marolles, et ce mot m’embarrasse un                        peu. Il s’agit de propos de quartier que Jean Rou, en bon voisin, n’a pas                        manqué d’enregistrer avec un malin plaisir évident, qui se rattache à la                        différence des communions et à la question du célibat ecclésiastique. Selon                        cette chronique dont il se porte garant, les deux personnes qui passaient                        pour être filles de l’intendant et fidèle domestique de Marolles auraient                        tenu de plus près à ce dernier ; les gens soi-disant bien informés                        prétendaient qu’il était le vrai père. On ne sait comment réfuter ou même                        discuter de telles assertions. J’y opposerai seulement une certaine page des                        mémoires de Marolles où il se représente, sans y être obligé, comme                        singulièrement attaché à la pudeur, et n’ayant jamais manqué en rien                        d’essentiel aux devoirs de sa condition, et aussi cette autre page où,                        déplorant en 1650 la mort d’une petite fille née en son logis et sœur des                        deux autres personnes dont parle Jean Rou, il la regrette en des termes si                        touchants, si expressifs et si publics, que véritablement il ne semble pas                        soupçonner qu’on puisse attribuer sa douleur à un sentiment plus personnel :                        « Cela fait bien voir, dit-il simplement, ce que peut quelquefois la                        tendresse de l’innocence sur le cœur d’un philosophe quand il ne s’est pas                        dépouillé de toute humanité. » — Cette <pb n="147"/>remarque faite pour                        l’acquit de ma conscience, chacun en croira pourtant ce qu’il voudra.</p><p>Au point de vue de la description des caractères et de l’observation                        naturelle des talents, l’étude de Marolles a sa moralité particulière : il                        nous apprend à ne mépriser personne. Tout homme laborieux a sa fonction et                        peut avoir son utilité, sa distinction propre. À côté d’une faculté qui                        dévie et qui divague, il peut, dans le même homme, s’en rencontrer une autre                        où il excelle et où il mérite d’être considéré ; et tel qui le raille                        aisément pour des défauts qui sautent aux yeux, aurait tout profit d’aller à                        son école pour la qualité qu’il a.</p></div></body>
</text>
</TEI>

