<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Charles-Victor de Bonstetten. Étude biographique et littéraire, par M. Aimé Steinlen I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-08-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-08-27"><head>I</head><p rend="indent"><pb n="417"/>Le vrai titre que j’aimerais à donner à cette                        étude, en la résumant au point de vue moral, ce serait : <hi rend="i">Bonstetten ou le vieillard rajeuni</hi>. Bonstetten, disons-le bien                        vite pour nos Français qui savent si bien ignorer et sitôt oublier (quand                        ils l’ont su un moment) tout ce qui ne figure pas chez eux, sous leurs yeux                        et sur leur théâtre, était un aimable Français du dehors, un Bernois aussi                        peu Bernois que possible, qui avait fini par adopter Genève pour résidence                        et pour patrie, esprit cosmopolite, européen, qui écrivait et surtout                        causait agréablement en français, et qui semblait n’avoir tant vécu, n’avoir                        tant vu d’hommes et de choses que pour être plus en veine de conter et de se                        souvenir. Né en 1745, il mourut en 1832, à quatre-vingt-sept ans. Mais ce                        qu’il eut de particulier et de vraiment original entre tant de personnages                        ses contemporains, qui eurent également une longue vie et qui furent ainsi                        que lui <hi rend="i">à cheval</hi> sur deux siècles, ce fut d’être plus                        jeune <pb n="418"/>dans la seconde moitié de sa vie que dans la première. Et                        en parlant ainsi, je n’abuse pas des mots, comme on le fait trop souvent.                        C’est un lieu commun maintenant, qu’il n’y a plus de vieillards, et le                        premier compliment que l’on fait à quelqu’un qui vieillit est de lui dire                        qu’il n’a jamais été plus jeune. Ce n’est pas en ce sens banal de                        complaisance et de courtoisie qu’on doit le dire de Bonstetten. Il n’était                        pas non plus de ceux qui, en effet, sont restés et n’ont jamais cessé d’être                        jeunes d’esprit, de vivacité, de goûts, comme on l’a dit du prince de Ligne,                        qui semblait avoir toujours ses vingt ans. Bonstetten, en son premier temps,                        aux belles années du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, avait eu,                        il est vrai, une jeunesse fervente, enthousiaste, engouée, selon la forme                        d’idées et de sentiments qui régnaient alors, avec des teintes de                        Jean-Jacques et des reflets de Werther ; mais cela lui avait passé : il                        s’était rassis ; il était devenu vieux ; vers l’âge de trente-cinq à                        quarante ans, il était redevenu Bernois ou avait tâché de le redevenir, de                        se faire un homme sérieux, un homme politique, un bailli, un syndic ou <hi rend="i">syndicateur</hi> (comme ils disent), un aspirant au conseil                        souverain de son canton ; il s’acclimatait petit à petit à l’ennui ; en un                        mot, à l’exemple du commun des hommes, il était en train de vieillir, et il                        y réussissait par le cours naturel des ans et des choses, quand les                        événements qui, à la suite du grand mouvement de 89, bouleversèrent son                        pays, vinrent le secouer lui-même et le déranger, le déconcerter et                        l’affliger d’abord ; mais bientôt il se remit, il voyagea, il trouva des                        oasis et des asiles, des cercles heureux où l’amitié lui vint rendre la                        joie, l’espérance et l’harmonie de sentiments à laquelle il aspirait par sa                        nature : et c’est alors qu’il <pb n="419"/>rajeunit tout de bon. Ce n’est                        pas une verte vieillesse qu’il eut, mais une jeune, une allègre vieillesse.                        Le phénomène moral qu’il nous offre est là, dans toute sa singularité. On a                        fait souvent l’éloge de l’esprit, et de sa vivacité conservée ou augmentée                        dans la vieillesse ; bien avant notre savant et ingénieux confrère                        M. Flourens, Sénèque s’y est surpassé : « Je suis vieux, écrivait-il à son                        jeune ami Lucilius, je suis plus que vieux, ce mot de vieillesse est                        lui-même trop jeune pour moi, pour ce que je suis avec cette machine usée et                        délabrée ; mais l’injure de l’âge que je sens dans le corps, je ne la                        ressens point dans l’esprit. Il n’y a de vieilli en moi que les vices et les                        passions, et leurs organes : mon âme est dans sa vigueur et se réjouit de ce                        qu’elle a peu à faire avec le corps ; elle a déposé une grande partie de son                        fardeau ; elle se sent légère, et me fait mainte chicane sur la vieillesse ;                        à l’en croire, c’est sa belle saison à elle, c’est sa fleur… » Telles sont                        les spirituelles consolations d’un stoïcien qui essaye de se donner le                        change ; mais encore une fois, ce n’est point le cas de Bonstetten ; car il                        était alerte et dispos de corps comme d’esprit. C’est aux approches de la                        soixantaine qu’il se mit décidément à rajeunir ; il atteignait à                        soixante-dix ans sa fleur, il s’y maintenait durant une douzaine d’années,                        et jusqu’à quatre-vingt-deux ans et même au-delà il fut dans tout son vif.                        L’ancien Bonstetten, celui qui avait eu cinquante ans, ne lui paraissait                        plus en effet que de l’histoire ancienne. Comme d’autres, en se rappelant                        leur temps passé, disent naturellement : <hi rend="i">Quand j’étais                            jeune…</hi> lui, il disait naturellement : <hi rend="i">Quand j’étais                            vieux.</hi></p><p>M. Rossi, qui savait si bien son Bonstetten, et qui jeune, et dans ses années                        de séjour à Genève, avait <pb n="420"/>été si bien apprécié par lui,                        racontait à merveille l’anecdote suivante. Un jour, dans un salon, abordé                        par un ennuyeux, Bonstetten tâcha d’esquiver ; l’ennuyeux, qui était de                        l’espèce active et opiniâtre et de ceux qui s’acharnent, se prit à lui :                        Bonstetten allait toujours reculant et tâchant de rompre les chiens.                        L’ennuyeux, tout en continuant son discours, l’avait saisi par un bouton de                        son habit : Bonstetten reculait toujours. Enfin, rencogné dans un coin du                        salon et au moment où l’autre, se croyant sûr de lui, venait de lâcher le                        bouton, l’homme d’esprit aux abois, qui vit une fenêtre ouverte (on était à                        un rez-de-chaussée un peu élevé), n’hésita pas à sauter dans le jardin,                        malgré ses soixante-dix ans passés. M. Rossi n’avait jamais oublié la façon                        leste dont il lui avait vu faire ce saut désespéré, et cela pour éviter ce                        que tant de gens se résignent si aisément à subir et à prendre ou même à                        communiquer, — l’ennui.</p><p>Et ce n’est pas seulement en sautant par la fenêtre que Bonstetten, en cet                        âge avancé, fait acte de jeunesse ; il en donne de meilleures marques par                        son esprit libre, ouvert, affranchi de tout lien rétrograde. Il ne dénigre                        pas le présent, il ne voit pas l’avenir en noir, il ne loue pas le temps                        passé ; il n’est nullement esclave des habitudes ; il repousse ces lâches                        maximes qui viennent en aide à l’inertie trop naturelle de l’âge et à la                        paresse des organes : <hi rend="i">À quoi bon</hi> ? — <hi rend="i">Il est                            trop tard</hi> ! Il faut l’entendre là-dessus ; son imagination aimable                        se déploie :</p><quote><p rend="indent">Rien ne désole et ne flétrit la vie, se dit-il, comme la                            crainte de la mort. Que de gens la portent dans la vie même, en se                            disant : <hi rend="i">Ce n’est plus la peine d’entreprendre telle étude,                                tel travail, parce que je suis trop vieux pour l’achever.</hi> Comme                            si l’on achevait jamais quelque <pb n="421"/>chose, comme si la vie                            entière était autre chose qu’espérance, projet, activité, confiance en                            l’avenir et courage dans le présent !… Que me fait l’espace grand ou                            petit qui me sépare de la mort ? Tant qu’elle ne me touche pas, elle                            n’est rien… Je place au nombre des pensées inutiles toutes celles sur la                            brièveté de la vie, qui ne sont en réalité que la crainte déguisée de                            l’avenir. Il faut prendre la destinée humaine dans son superbe ensemble                            et dans toute sa grandeur. Il faut avoir confiance dans l’avenir et se                            plaire dans le nuage où la vie est suspendue.</p></quote><p rend="indent">Il insistait vivement, et en homme pénétré, sur le <hi rend="i">courage</hi> d’esprit qui manque presque toujours là où il est le plus                        nécessaire, dans cette saison extrême de la vie, « qui n’a plus de prix que                        celui que nous savons lui donner. — Mais ce courage de l’esprit, où le                        trouver, vous tous qui n’avez jamais exercé votre âme par la lutte, je dirai                        presque la <hi rend="i">gymnastique de la pensée</hi> ? » Bonstetten est un                        des exemples les plus évidents des bons effets de cette gymnastique                        constante, variée, et diligemment pratiquée jusqu’au dernier jour.</p><p>Mais, si je n’y prends garde, je vais achever le portrait avant d’avoir                        commencé à esquisser la vie. Prenons donc Bonstetten dès le début, en                        profitant de l’excellente et complète étude que M. Steinlen vient de lui                        consacrer, et parcourons les principales phases de cette longue carrière,                        toute semée d’épisodes, et à laquelle il n’a manqué qu’un monument.</p><p>Charles-Victor de Bonstetten, né à Berne le 3 septembre 1745, descendait de                        l’une des familles les plus anciennes de l’Helvétie et qu’on voit poindre                        dès le <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les barons de Bonstetten                        que l’histoire rencontre assez souvent à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num><pb n="422"/>et au commencement du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, étaient d’abord établis dans leur branche principale à                        Zurich ; c’est au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle seulement que                        l’un d’eux vint se fixer à Berne et fut agrégé à la bourgeoisie de cette                        ville. Les Bonstetten devinrent ainsi un des six grands et vieux lignages du                        patriciat bernois. Braves chevaliers, prodiguant leur vie sur les champs de                        bataille, il semble pourtant qu’un caractère de douceur et de modération ait                        été le trait distinctif de la famille : selon la remarque de M. Steinlen,                        « on en retrouve toujours des membres dans les maisons religieuses d’hommes                        et de femmes, tandis que les autres, restés dans le monde, sont souvent                        choisis comme arbitres dans les différends ».</p><p>Le père de Bonstetten, qu’on désignait du nom de sa charge le trésorier de                        Bonstetten, ne démentait pas en lui ce caractère ; c’était un homme instruit                        qui, dans sa jeunesse, avait étudié en Allemagne sous le philosophe Wolf, et                        il s’occupa avec sollicitude de l’éducation de son fils. Le puissant canton                        de Berne, on le sait, était une république fortement aristocratique, qu’on a                        pu rapprocher pour la sagesse de celle de Venise et qui se régissait en                        vertu de maximes et de pratiques héréditaires conservées avec un soin jaloux                        dans un certain nombre de familles habituées à se considérer comme partie                        intégrante du Souverain. Bonstetten était appelé par sa naissance à ce rôle                        politique, et il le manqua. Il le manqua (indépendamment même des grands                        événements qui vinrent à la traverse) par l’éducation qu’il reçut et qu’il                        se donna, par son esprit novateur, ses lumières trop libérales, par ses                        goûts et ses vues de philosophie, de littérature et de poésie qui le                        promenaient en tous sens, et qui faisaient de lui un <pb n="423"/>patricien                        bernois par trop infidèle à l’esprit du vieux sénat cantonal.</p><p>En France, vers le même temps, combien de jeunes héritiers de la noblesse se                        comportaient plus ou moins de même ! les La Fayette, les La Rochefoucauld,                        les Broglie, les Montmorency étaient atteints de la philosophie du siècle et                        touchés de l’esprit nouveau. Bonstetten fut au dehors de la France un de ces                        jeunes nobles, et des plus précoces, que l’esprit du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle enflamma et transforma. Ceux qui                        l’ont bien connu prétendent pourtant que, malgré sa conversion, il restait                        du patricien en lui. Avec des républicains, me dit un de ceux qui ont été le                        mieux à même de l’apprécier (le comte de Circourt), Bonstetten était                        gentilhomme ; avec des gentilshommes il devenait républicain. Son ambition,                        quand il en avait une, eût été de jouer dans un État aristocratique le rôle                        de magistrat populaire ; mais la vie publique dans une démocratie effective                        lui aurait été plus désagréable que dans une cour, même absolue. Cette                        contradiction entre les mœurs et les idées, entre les manières et les                        doctrines, ne nous est pas nouvelle ; nous l’avons vue en France et chez                        La Fayette lui-même et chez Benjamin Constant. Mais Bonstetten à la fois                        sérieux et mobile, qui, en matière de politique, avait plus que des goûts et                        n’avait pas tout à fait des doctrines, ne rencontra guère d’occasions où il                        pût souffrir de ce désaccord : son dernier établissement dans une république                        polie, à l’abri des contradictions et loin des mécomptes, laissait le champ                        libre à ses seuls instincts, à ses bienveillantes et incorrigibles                        espérances.</p><p>Après les premières années passées à Berne, dans un état de contrainte et de                        souffrance due à la rudesse <pb n="424"/>des mœurs domestiques, et à la                        grossièreté des mœurs scolaires, le jeune Bonstetten, vers l’âge de quatorze                        ans, fut placé à la campagne près d’Yverdun, dans une famille composée de                        trois sœurs et de deux frères, « tous aimables, bons, tous le chérissant                        comme leur enfant ». Il s’y forma de lui-même :</p><quote><p rend="indent">Je n’avais à peu près aucune leçon, nous dit-il, j’étais                            l’heureux enfant de la nature, livré à mon bonheur et à ma pensée                            personnelle. J’avais seulement une vingtaine de bons livres que je                            relisais sans cesse, comme <hi rend="i">Le Spectacle de la nature</hi>                                (<hi rend="i">de Pluche</hi>), Batteux, quelques poètes allemands,                            latins et français, surtout les œuvres philosophiques de Cicéron. Né                            dans une ville où l’on ne savait ni l’allemand ni le français, je ne                            savais aucune langue ni même le latin, qu’il me fallut apprendre tout                            seul, quoiqu’une première éducation eût été, comme c’était l’usage,                            employée à ses tristes et inutiles rudiments.</p></quote><p rend="indent">Ces quelques mots nous indiquent déjà le tour d’esprit de                        Bonstetten et un léger défaut dont son talent plus tard se ressentira. Il                        croit peu à la règle, il se fie beaucoup aux inclinations, il aime à se                        passer de discipline. Ces années d’heureuse adolescence à Yverdun, où il                        était « roi de son temps et seigneur de ses heures », où il déchiffrait ses                        auteurs sans dictionnaire et lisait tant bien que mal Horace en parcourant                        la campagne ou perché entre les branches d’un vieux cognassier, lui                        laissèrent dans l’imagination un tableau d’âge d’or ineffaçable. Dans ses                        promenades vagabondes il lui arriva plus d’une fois de rencontrer un homme                        « dont l’air pensif et le regard de feu le frappaient singulièrement » ; il                        apprit plus tard que c’était Jean-Jacques Rousseau, une de ses futures                        idoles. À dix-huit ans, le père de <pb n="425"/>Bonstetten le tira de cette                        vie d’idylle et le plaça à Genève chez le ministre Prévost, père de celui                        qui devint le célèbre professeur Pierre Prévost. Il trouva moyen d’y                        conserver sa liberté d’études, sa spontanéité d’éducation. « Le peu de                        leçons qu’on me donnait, dit-il, n’avaient pas d’attrait pour moi ; mais,                        comme on me voyait sans cesse occupé et que ma conduite était irréprochable,                        on me laissait faire ». Genève possédait alors, comme toujours, un grand                        nombre d’hommes de mérite, parmi lesquels des étrangers illustres et des                        visiteurs de haute distinction. Bonstetten jeune, aimable, instruit déjà et                        surtout curieux d’instruction, fut bien accueilli de tous et séduisit chacun                        par sa spirituelle candeur. Puisqu’il eut la vieillesse si sympathique, que                        ne devait-il pas être dans sa jeunesse !</p><quote><p rend="indent">J’étais très souvent invité, dit-il, chez Voltaire, chez                            lord Stanhope, chez la duchesse d’Anville (cette grande dame française                            qui, pour changer, allait de temps à autre se faire un salon sérieux à                            Genève)… Je visitai le sage Abauzit dont l’heureuse pauvreté et l’âme                            sereine me remplissaient d’enthousiasme ; il avait trente louis de                            revenu ; avec cela il vivait plus heureux qu’un roi… Je n’ai point                            oublié le sentiment de gloire que j’éprouvai quand lui, qui ne faisait                            de visite à personne, vint me voir dans ma pension… Le syndic Jalabert                            eut la bonté de me donner des leçons de physique ; j’étais lié avec                            Moultou, l’ami intime de Rousseau ; mes véritables maîtres étaient ces                            hommes distingués. Ma pensée était dans une activité perpétuelle, mais                            je n’avais aucune connaissance solide, lorsqu’à un souper (chez le                            syndic Jalabert) je me trouvai à côté de Bonnet : cet heureux hasard fit                            la destinée de ma vie intellectuelle. M. Bonnet me prit en amitié,                            m’invita <pb n="426"/>à l’aller voir, s’informa de mes études, et                            s’empara de toute mon âme (1765).</p></quote><p rend="indent">Il était temps. Bonstetten, qui avait horreur d’un maître,                        avait grand besoin d’un guide. Sa jeune tête était enflammée. J’estimerais                        peu un jeune homme qui resterait insensible aux grandes idées, aux beaux                        fantômes qui traversent l’air et planent sur les têtes de vingt ans, aux                        saisons fécondes. Il est bien de connaître, de partager les nobles fièvres                        de son temps, car ce sont souvent des fièvres de croissance pour l’humanité,                        cette éternelle enfant qui n’a jamais fini de grandir. L’important et le                        difficile, c’est de s’apaiser ensuite à un degré convenable, de guérir sans                        trop se refroidir, de ne pas s’égarer dans la déraison, de ne pas se fixer                        dans un fanatisme, de ne pas revenir non plus en sens contraire jusqu’à se                        jeter dans la négation et la haine de ce qu’on a trop aimé. Charles Bonnet,                        philosophe chrétien, psychologue et naturaliste éminent, homme d’observation                        et de principes, eut à entreprendre cette cure délicate sur l’esprit du                        jeune Bonstetten que l’enthousiasme de Rousseau avait saisi, qui prenait                        hautement parti pour lui, pour sa profession de foi condamnée à Genève ;                        qui, dans les troubles de cette petite république, penchait pour les                        démagogues (ô scandale !), lui le patricien de Berne ; qui voyait une                        tyrannie naissante dans le gouvernement de la cité de Calvin au                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et pour qui                        l’aristocratie de Berne n’était ni plus ni moins qu’une tyrannie consommée.                        Bonnet essaya peu à peu de le ramener à la réalité, et il y réussit en                        partie ; il essaya de le convaincre que la liberté n’est pas une pure                        sensation, une exaltation vague ; qu’elle est une véritable science, et que                        le citoyen qui veut <pb n="427"/>s’en rendre digne a tout autant de devoirs                        que de droits. Il essaya aussi, mais infructueusement, de le ramener du                        déisme au christianisme positif ; le résultat le plus net de tous ses                        efforts fut de lui donner le goût de l’observation intérieure et de lui                        transmettre quelque chose de ses procédés ingénieux pour cette fine analyse                        des phénomènes de l’imagination et de la sensibilité, où il était maître.                        Bonstetten s’en ressouviendra et renouera le fil de ces études trente ans                        après, dans les mêmes lieux.</p><p>Cependant le père de Bonstetten était alarmé ; il craignait pour son fils                        ainsi exposé au contact des idées et des passions genevoises, absolument                        comme un père aurait craint pour son fils exposé dans le Paris de 89 à la                        contagion révolutionnaire. Malgré les observations que lui adressa Bonnet et                        les garanties qu’offrait ce sage curateur, lui faisant remarquer que                        « Genève avait ses propres antidotes et offrait le remède à côté du mal »,                        il résolut de le rappeler et de le transplanter (1766). Ce fut un rude coup                        pour le jeune homme, de qui Bonnet se plaisait à dire : « Il a du génie, un                        cœur droit, la passion de la vertu et du savoir. » On brisait sa vocation au                        moment où il croyait l’avoir rencontrée ; on intervenait brusquement dans sa                        crise morale au moment où elle allait trouver sa solution intérieure. Il fut                        froissé ; son âme se révolta ; il s’ensuivit une mélancolie aussi profonde                        que le comportait cette nature beaucoup trop vive pour ne pas être un peu                        légère. C’est ce que j’appelle la période <hi rend="i">werthérienne</hi> de                        Bonstetten. On put craindre par moments qu’il n’attentât à ses jours, et il                        paraît y avoir en effet songé.</p><p>Que serait-il advenu si son père l’avait laissé tranquillement se développer                        et mûrir à Genève ? <pb n="428"/>Peut-être, et c’est la solution qui nous                        sourit le plus, eût-il fini par se livrer entièrement aux lettres et par se                        fixer dès lors dans cette cité qui devint plus tard sa dernière patrie :                        « Mais au moins, remarque M. Steinlen, concentrant dans cette carrière                        littéraire toutes les forces de son esprit, il y aurait conquis une place                        bien autrement distinguée qu’il ne put le faire dans la suite » ; car il                        glissa dans la littérature plus qu’il n’y marqua. Peut-être aussi n’eût-il                        fait que se préparer avec lenteur et par un long détour, mais avec plus de                        sûreté, à la vie publique et au rôle politique influent que sa naissance lui                        réservait à Berne et qu’il négligea trop de remplir. Quoi qu’il en soit, il                        fut arrêté alors dans son jet et coupé dans son essor. Il a exprimé, dans                        une page heureuse et que je veux citer, l’idéal de l’éducation libre comme                        il l’entendait et comme il avait commencé de la recevoir :</p><quote><p rend="indent">On croit la jeunesse indomptable, parce qu’on se fait une                            fausse idée de l’autorité. L’adolescence est l’âge où la volonté, l’âge                            où le moi s’éveille ; c’est par cette volonté même qu’il faut la                            dompter. Cela n’est pas aisé, je le sais ; mais si l’éducation de                            l’enfance est une science que les siècles n’épuisent pas, celle de                            l’adolescence, qu’à peine on a ébauchée, est plus difficile encore.</p><p rend="indent">Le véritable maître du jeune homme, c’est l’opinion de ce                            qu’on appelle <hi rend="i">le monde</hi>, et dans le monde celle de ses                            contemporains. Plus l’éducation de l’enfance a été commandée et plus                            l’adolescent s’empresse de la rejeter. Le moment de l’éveil de sa                            volonté est un moment critique qu’il faut suivre avec attention. Il y a                            une éducation à faire à cette volonté naissante ; il faut surtout ne pas                            la choquer. C’est dans ce germe d’un nouvel être que sont placées toutes                            les vertus. Rien de plus rare qu’une âme naturellement vicieuse. La                            direction de nos facultés morales tend à la vertu, comme celle de nos                            facultés physiques à la santé ; et <hi rend="i">l’âme du jeune homme que                                la première éducation n’a pas flétrie s’élève d’elle-même vers le                                ciel comme la tige d’une plante vigoureuse</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il est optimiste, sans doute, en parlant ainsi ; il <pb n="429"/>juge des autres d’après lui-même ; mais cela reste vrai des belles âmes,                        des belles natures morales comme des beaux corps, et le divin aveugle l’a                        dit :</p><quote><l>Qu’aimable est la vertu que la grâce environne !</l><l>Croissez, comme j’ai vu ce palmier de Latone,</l><l>Alors qu’ayant des yeux je traversai les flots ;</l><l>Car jadis, abordant à la sainte Délos,</l><l>Je vis près d’Apollon, à son autel de pierre,</l><l>Un palmier, don du ciel, merveille de la terre :</l><l>Vous croîtrez comme lui…</l></quote><p rend="indent">Après avoir tenté inutilement de l’acclimater à Berne, le                        trésorier de Bonstetten permit à son fils de se rendre en Hollande à                        l’université de Leyde, mais sous la condition expresse qu’il n’y étudierait                        pas la <hi rend="i">philosophie</hi> : il craignait que ce regard aux choses                        du dedans ne nuisît à l’observation des faits du dehors ; mais Bonstetten                        était assez éveillé pour suffire aux deux sortes de vue. Il observa très                        bien la Hollande, et pourtant s’y ennuya. Nature communicative, il avait                        besoin de mouvement autour de lui et de réponse. Il obtint de son père la                        permission de visiter l’Angleterre, et là du moins il devait trouver un                        monde à son gré, une de ses patries intellectuelles. Il avait vingt-quatre                        ans, d’aimables dehors, de la naissance ; il parlait l’anglais avec facilité                        et aimait même à l’écrire : « Car cette langue, disait-il, se prête à tout,                        au lieu qu’en français il faut toujours rejeter dix pensées avant d’en                        rencontrer une qu’on puisse bien habiller. » Il y contracta tout d’abord                        d’étroites amitiés, y vit le grand monde, fut présenté à la cour, et, ce qui                        nous intéresse davantage, fut admis, à Cambridge, dans l’intimité du                        charmant poète Gray. « Jamais, disait-il, je n’ai vu personne qui donnât                        autant que Gray l’idée d’un <hi rend="i">gentleman</hi> accompli. »</p><p><pb n="430"/>Nous avons un récit de ces mois de séjour à Cambridge, par                        Bonstetten, qui s’est plu à mettre en contraste le caractère mélancolique de                        Gray avec la sérénité d’âme de son autre ami, le poète allemand Matthisson,                        qu’il posséda plus tard chez lui comme hôte en son château de Nyon, dans le                        temps qu’il y était bailli. Je crois qu’on m’excusera de donner ici dans                        tout son détail cette page aussi agréable que peu connue :</p><quote><p rend="indent">Dix-huit ans avant mon séjour à Nyon, j’avais passé                            quelques mois à Cambridge avec le célèbre poète Gray, presque dans la                            même intimité qu’avec Matthisson, mais avec cette différence que Gray                            avait trente ans de plus que moi et Matthisson seize de moins. Ma                            gaieté, mon amour pour la poésie anglaise, que je lisais avec Gray,                            l’avaient comme subjugué, de manière que la grande différence de nos                            âges n’était plus sentie par nous. J’étais logé à Cambridge dans un                            café, voisin de Pembroke Hall ; Gray y vivait enseveli dans une espèce                            de cloître, d’où le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’avait                            pas encore déménagé. La ville de Cambridge, avec ses collèges                            solitaires, n’était qu’une réunion de couvents, où les mathématiques et                            quelques sciences ont pris la forme et le costume de la théologie du                            Moyen Âge. De beaux couvents à longs et silencieux corridors, des                            solitaires en robe noire, de jeunes seigneurs travestis en moines à                            bonnets carrés, partout des souvenirs de moines à côté de la gloire de                            Newton. Aucune femme honnête ne venait égayer la vie de ces rats de                            livres à forme humaine. Le savoir prospérait quelquefois dans ce désert                            du cœur. Tel j’ai vu Cambridge en 1769. Quel contraste de la vie de Gray                            à Cambridge avec celle de Matthisson à Nyon ! Gray, en se condamnant à                            vivre à Cambridge, oubliait que le génie du poète languit dans la                            sécheresse du cœur.</p><p rend="indent">Le génie poétique de Gray était tellement éteint dans le                            sombre manoir de Cambridge, que le souvenir de ses poésies lui était                            odieux. Il ne me permit jamais de lui en parler. Quand je lui citais                            quelques vers de lui, il se taisait comme un enfant obstiné. Je lui                            disais quelquefois : <hi rend="i">Voulez-vous bien me répondre</hi> ?                            Mais aucune parole ne sortait de sa bouche. Je le voyais tous les soirs                            de cinq heures à minuit. Nous lisions Shakespeare qu’il adorait<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Dans une lettre écrite dans le même temps                                    (6 janvier 1770), Bonstetten rendait compte ainsi de ses études                                    à un ami :</p><quote><p rend="indent">Je suis dans l’agitation                                        du matin au soir. À huit heures je suis éveillé par un jeune                                        bonnet carré (<hi rend="i">un étudiant</hi>), avec lequel je                                        me mets à suivre Satan à travers le chaos et la nuit (<hi rend="i">lecture de Milton</hi>). Il m’explique en grec                                        et en latin « les doux, résistants et amoureux délais » de                                        notre grand-mère Ève. Nous finissons nos voyages pat un                                        copieux déjeuner de <hi rend="i">muffins</hi> et de thé.                                        Alors apparaissent Shakespeare et le vieux Linné (<hi rend="i">Gray s’occupait beaucoup de botanique et de                                            Linné</hi>) luttant ensemble comme feraient deux esprits                                        pour l’âme d’un damné : tantôt c’est l’un qui a le dessus,                                        tantôt c’est l’autre. M. Gray est assez bon pour me montrer                                        Macbeth avec tout son cortège de sorcières, fées, démons,                                        esprits, dont je n’aurais jamais entendu le langage sans                                        lui. J’en suis maintenant à essayer d’habiller tout ce moule                                        à la française, ce qui est un rude                                    labeur…</p></quote><p>— Je le crois bien. Voilà près de cent ans                                    qu’on essaye, sans y réussir, d’accommoder ces génies d’une                                    langue plus brave que la nôtre et de leur faire une toilette à                                    la française. On n’ose les montrer tels quels que depuis peu ;                                    c’est Chateaubriand le premier qui a donné l’exemple pour                                    Milton, — avec bien des fautes et des achoppements, mais dans la                                    bonne voie</p></note>, <pb n="431"/>Dryden, Pope, Milton, etc. ;                            et nos conversations, comme celles de l’amitié, n’arrivaient jamais à la                            dernière pensée. Je racontais a Gray ma vie et mon pays, mais toute sa                            vie à lui était fermée pour moi ; jamais il ne me parlait de lui, il y                            avait chez Gray entre à présent et le passé un abîme infranchissable :                            quand je voulais en approcher, de sombres nuées venaient le couvrir. Je                            crois que Gray <hi rend="i">n’avait jamais aimé</hi>, c’était le mot de                            l’énigme ; il en était résulté une misère de cœur qui faisait contraste                            avec son imagination ardente et profonde qui, au lieu de faire le                            bonheur de sa vie, n’en était que le tourment. Gray avait de la gaieté                            dans l’esprit et de la mélancolie dans le caractère. Mais cette                            mélancolie n’est qu’un besoin non satisfait de la sensibilité. Chez Gray                            elle tenait au genre de son âme ardente, reléguée sous le pôle arctique                            de Cambridge.</p></quote><p rend="indent">Je ne sais si Bonstetten avait deviné juste et si le secret de                        la mélancolie de Gray était dans ce manque d’amour ; je le chercherais                        plutôt dans la stérilité d’un talent poétique si distingué, si rare, mais si                        avare. Oh ! comme je le comprends mieux, dans ce sens-là, le silence obstiné                        et boudeur des poètes profonds, arrivés à un certain âge et taris, cette                        rancune <pb n="432"/>encore aimante envers ce qu’on a tant aimé et qui ne                        reviendra plus, cette douleur d’une âme orpheline de poésie et qui ne veut                        pas être consolée ! Gray et Ulhand !</p><p>On a la contrepartie du récit de Bonstetten, le témoignage de Gray lui-même                        sur ce jeune ami, et un témoignage tout vif donné dans le temps de son                        séjour. Sur une lettre de Bonstetten<note place="bottom" resp="author">[NdA] Celle même                            qui est citée dans la note précédente.</note>, écrite de Cambridge le                        6 janvier 1770 à son ami Nicholls qui l’avait lié avec Gray, celui-ci avait                        ajouté en post-scriptum : « Je n’ai jamais vu un tel enfant, les nôtres ne                        sont pas faits sur ce moule-là. Il est en action du matin au soir ; il n’a                        d’autre récréation que de passer d’une étude à l’autre ; il n’aime rien de                        ce qu’il voit ici, et cependant il désire rester plus longtemps, quoiqu’il                        ait passé déjà toute une quinzaine avec nous. Sa lettre n’a pas été corrigée                        du tout, et elle est de moitié plus agréable que si elle était d’un                        Anglais. » Mais s’il donnait à Gray bien du plaisir par ses vivacités,                        Bonstetten lui donnait pour le moins autant d’inquiétude. Le poète ne                        s’explique pas là-dessus très nettement ; si Bonstetten croyait à un mystère                        pour la tristesse de Gray, celui-ci en retour paraît avoir cherché avec                        quelque anxiété le secret de la bizarrerie de Bonstetten, qui est, dit-il,                        « la personne la plus extraordinaire qu’il ait jamais rencontrée ».                        L’aimable Bernois l’avait tout à fait ensorcelé, et Gray ne pouvait parler                        d’autre chose. Sur un point il reste mystérieux et n’ose se confier par                        lettre. Il paraît avoir craint qu’un si grand mouvement d’idées ne finît par                        quelque dérangement d’esprit. Au moment du départ de son jeune ami pour la                            <pb n="433"/>France, il écrit à leur ami commun Nicholls :</p><quote><p rend="indent">C’est pour le coup que mes soirées solitaires vont me                            paraître moins légères à passer qu’avant de l’avoir connu. Aussi c’est                            votre faute. Tâchez, je vous en prie, que le premier que vous m’enverrez                            soit écloppé, aveugle, lourd, bouché, dur de tête. Car pour celui-ci,                            comme dit lady Constance (dans <hi rend="i">Le Roi Jean</hi>), <hi rend="i">il n’y a jamais eu une aussi gracieuse créature née sous le                                soleil</hi>. Et cependant… — mais n’importe. Brûlez ma lettre… Vous                            allez croire que j’ai pris de lui la folie (car il est certainement                            fou), et peut-être vous aurez raison.</p></quote><p rend="indent">La dernière fois qu’il est question de Bonstetten dans une                        lettre de Gray (3 mai 1771), c’est avec un sentiment d’inquiétude bien                        légitime ; Bonstetten était alors retourné dans son enfer de Berne :</p><quote><p rend="indent">Il y a trois jours j’ai reçu une si étrange lettre de                            Bonstetten, que je ne sais comment vous en rendre compte, et je désire                            que vous n’en parliez à personne. Il dit qu’il est <hi rend="i">le plus                                malheureux des hommes</hi>, qu’il est <hi rend="i">décidé à quitter                                son pays</hi>, c’est-à-dire à venir passer le prochain hiver en                            Angleterre, qu’il ne peut supporter <hi rend="i">la morgue de                                l’aristocratie et l’orgueil, armé des lois</hi> ; bref, dans                            l’expression de son ennui et de sa confusion d’esprit, il va jusqu’à                            parler de <hi rend="i">pistolet</hi> et de <hi rend="i">courage</hi>, et                            le tout sans ombre de raison précise à l’appui. Il faut ou bien qu’il                            ait l’esprit dérangé (ce qui est trop possible), ou qu’il ait fait                            quelque étrange chose qui aura exaspéré toute sa famille et ses amis de                            là-bas, ce qui (je le crains) est également possible. Je ne sais                            absolument qu’en penser ; c’est à vous de voir et d’en savoir                            davantage ; mais n’épargnez aucun moyen pour soumettre au frein ces                            imaginations capricieuses et vagabondes, s’il y a place pour un bon                            conseil…</p></quote><p rend="indent">Ce Bonstetten wertherien, hâtons-nous de le dire, excède et                        dépasse de beaucoup le Bonstetten naturel, habituel, celui qui va durer,                        fleurir et se renouveler jusqu’à la fin, et qui, après avoir été un si                        séduisant jeune homme, parut à tous un si agréable vieillard. En regard du                        Bonstetten de vingt-quatre ans <pb n="434"/>que Gray vient de nous montrer                        dans toute sa fougue et sa gentillesse, et dont il a peur en même temps                        qu’il en est charmé, représentons-nous celui que Zschokke a dépeint à bien                        des années de là, « d’une taille un peu au-dessous de la moyenne, mais                        fortement constitué, trahissant par la grâce et la noblesse de ses manières                        l’habitude d’une société choisie, le visage plein d’expression, d’un coloris                        frais et presque féminin, le front élevé et d’un philosophe, les yeux pleins                        d’une souriante douceur, tout à fait propre à captiver, et tel, en un mot,                        qu’après l’avoir vu une fois, on ne l’oubliait plus ». C’est à celui-ci que                        nous allons avoir affaire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

