<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Charles-Victor de Bonstetten. Étude biographique et littéraire, par M. Aimé Steinlen II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-09-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-09-03"><head>II</head><dateline>Lundi, 3 septembre 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="435"/>Cependant, avant de considérer Bonstetten sous sa                        forme dernière et définitive (si tant est qu’il y ait jamais eu rien de                        définitif en lui), nous avons à le mener, à l’accompagner rapidement à                        travers ses âges intermédiaires. Il n’a que vingt-cinq ans, il quitte                        l’Angleterre après quelques mois de séjour, il vient à Paris et y retrouve                        quelques-unes de ses connaissances et de ses meilleures amies de Genève,                            M<hi rend="sup">me</hi> Necker, reine d’un salon, les duchesses                        d’Anville et de La Rochefoucauld. Le voilà au cœur de la plus belle société                        et du plus grand monde. C’était le moment où la nature était à la mode, où                        la Suisse allait le devenir : Tronchin la mettait en honneur pour le régime,                        et Jean-Jacques pour le paysage. L’heure de Florian et de ses idylles                        approchait. Le moment n’est pas loin où une jeune dame bien apprise et                        convenablement sentimentale devra se choisir pour ami de cœur un des beaux                        officiers suisses de Versailles, et faire au moins une fois le pèlerinage de                        Zurich pour visiter <pb n="436"/>Gessner. Bonstetten, déjà aguerri au monde,                        qui avait vu du pays et beaucoup comparé, ne se laissa point prendre à ces                        caresses et à ces flatteries : il s’en raille agréablement. Le caractère                        français, parisien, en tant qu’il diffère essentiellement du génie anglais,                        est parfaitement saisi et présenté par lui. Ce n’est pas le lieu d’insister                        sur ces comparaisons où il y a du pour et du contre, et qui se font plus à                        l’aise les portes fermées. Mais voici une jolie page datée de Paris même et                        qui en est digne :</p><quote><p rend="indent">Une nouvelle pièce a-t-elle paru, l’on va chez M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, M<hi rend="sup">me</hi> Necker ou M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse ; on retient ce qu’en ont dit                            Diderot, d’Alembert, Marmontel, Thomas ; on fait des visites ce même                            soir, on voit au moins soixante personnes, à qui l’on répète la même                            chose. Ces soixante personnes en font autant de leur côté, de sorte que                            le lendemain l’arrêt se trouve promulgué dans tout Paris et la pièce                            jugée. Ces décisions des hommes de goût ne sont dans le fond que la voix                            publique que les hommes d’un tact supérieur devinent par instinct<note place="bottom" resp="author">[NdA] Oui, mais seulement dans des genres déterminés,                                convenus.</note> ; elles se modifient et se perfectionnent<note place="bottom" resp="author">[NdA] Pas toujours.</note> en passant de bouche en                            bouche. La nécessité dans laquelle on se trouve chaque jour de porter un                            jugement sur ce qui a paru de nouveau dans les arts, oblige chaque                            maison d’avoir un bel esprit, c’est-à-dire un homme qui la fournisse de                            décisions sur tout ce qui se présentera. Ces beaux esprits font entre                            eux une aristocratie invisible qui va finir dans le peuple par des                            gradations imperceptibles. Les chefs ont leurs tribunaux… les                            subalternes ont leurs départements. Rien ne peint mieux ces illustres                            assemblées qui se tiennent chez M<hi rend="sup">mes</hi> Necker et                            Geoffrin qu’un mot d’un étranger. Quelqu’un lui proposa d’assister à un                            dîner où il trouverait assemblés tous les hommes célèbres dont les noms                            sont connus en Europe. L’étranger, enchanté de cette proposition, y                            alla ; il trouva un grand cercle établi ; il s’assit, bien résolu de                            faire son profit dans une société aussi illustre. Il regarda beaucoup,                            il écouta ; on ne disait rien ; on s’entre-regardait, ou l’on parlait de                            pluie et de beau temps. Les chefs ne disaient presque mot ; les                            subalternes approuvaient en silence et selon les personnes qui avaient                            parlé. Tout le monde avait un air contraint, <pb n="437"/>et l’on                            mourait d’ennui. Enfin l’étranger, impatienté de leur maussaderie, tira                            par la manche celui qui l’avait amené, et lui demanda : « <hi rend="i">Quand est-ce qu’ils commenceront</hi> ? »</p></quote><p rend="indent">Convenez que ce n’est pas mal pour un Suisse qui n’a encore que                        quelques semaines de Paris. Bonstetten y obtenait du succès ; les hommes les                        plus sérieux de ces salons littéraires, Thomas, l’abbé de Mably,                        s’attachaient à lui et s’étaient mis dans la tête de lui faire faire une                        histoire de la Suisse, — cette même histoire dont l’honneur était réservé à                        l’illustre ami de Bonstetten, Jean de Muller. — Bonstetten, dont ce n’était                        pas la vocation, éludait, les laissait dire, et les entendait pendant des                        heures développer leurs plans patriotiques, emphatiques ; lui, qui craignait                        déjà les ennuyeux, il ne savait bientôt plus comment fuir ces prédicateurs                        acharnés qui voulaient faire de lui un Raynal suisse ; il en était poursuivi                        jusque dans le parc de Saint-Ouen, chez M<hi rend="sup">me</hi> Necker ;                        jusque dans le château de La Rocheguyon, chez ses amies les duchesses de La                        Rochefoucauld, qui elles-mêmes se mettaient de la partie et devenaient                        complices :</p><quote><p rend="indent">Ce qui ajoute à l’envie de me retrouver chez moi,                            écrivait-il de La Rocheguyon, c’est que voilà quatre jours que je me                            trouve avec l’abbé de Mably. « Et quand verrons-nous cette histoire de                            la Suisse ? et quand commencerez-vous ? » Et puis le voilà qui                            s’échauffe sur ce sujet ; enfin il nous en a tant parlé, que toutes les                            duchesses sont à épousseter les vieux bouquins et toutes les histoires                            de Suisse qu’il y a dans la bibliothèque. La duchesse d’Estissac meurt                            d’envie de faire le voyage des cantons ; M<hi rend="sup">me</hi> d                            ’Anville a déjà tracé sur sa carte la route qu’elle prendra ; la                            duchesse de La Rochefoucauld fait rapiécer un château ruiné qu’elle a                            sur les frontières ; l’abbé se désole de ce qu’il est né Français. Quand                            je dis à M<hi rend="sup">me</hi> d’Estissac qu’on peut se consoler                            d’être né en France quand on a six ou sept cent mille livres de rentes,                            elle se met dans une colère terrible. « Ne suis-je pas esclave de mon                                <pb n="438"/>rang ? ne suis-je pas obligée à faire malgré moi de la                            dépense ? M’aperçois-je jamais que je suis riche, sinon par la                            contrainte que ma condition m’impose ? Et puis c’est qu’ils ont du lait                            délicieux dans leurs montagnes. Monsieur, combien êtes-vous dans votre                            conseil ? Vous êtes tous aristocrates, donc ! Oh ! mais voilà qui est                            infâme…. M<hi rend="sup">me</hi> de La Rochefoucauld, vous avez du tabac                            qui est le plus noir du monde…. Vous n’êtes donc pas libres dans votre                            pays ? Portez-vous de l’or chez vous ? » — Ces femmes parlent de notre                            condition avec autant d’ignorance que ceux d’une condition inférieure                            parlent de celle d’une duchesse ou d’une princesse.</p></quote><p rend="indent">De retour à Berne, et en attendant son entrée dans la vie                        publique, Bonstetten passa quelques années de fin de jeunesse, très animées                        encore et très variées, qu’on suit à la trace dans ses correspondances. Il                        s’était lié, en 1773, d’une amitié fraternelle avec un jeune homme de sept                        ans plus jeune que lui, destiné à une noble gloire, Jean de Muller, de                        Schaffhouse, le prochain historien national de la Suisse. L’amitié qui unit                        à l’instant ces deux hommes, l’un déjà si distingué et l’autre tout à                        l’heure illustre, cette alliance presque sacrée qu’ils se jurèrent et dont                        une correspondance publiée en allemand a immortalisé le souvenir, avait                        quelque chose de solennel et de théâtral qui est bien du temps ; mais elle                        garde, aux yeux même d’une postérité plus froide, de l’élévation, de la                        grandeur, une vraie beauté morale, je ne sais quoi d’antique, un cachet de                        Pline le Jeune et de Tacite avec une teinte de l’enthousiasme du Nord.                        L’influence de Bonstetten sur son jeune ami fut salutaire et bienfaisante :                        il contribua à le confirmer dans cette courageuse entreprise d’une histoire                        de la Suisse, à laquelle lui-même, convié il y avait peu d’années, il ne                        s’était pas jugé suffisant. Et notez jusque dans cette œuvre tout                        helvétique, tout allemande, un contrecoup de l’impulsion française !                        Bonstetten, dans <pb n="439"/>son court séjour à Paris en 1770, est prêché,                        chapitré, tourmenté, mis presque à la question sur l’histoire de la Suisse                        par Thomas, Mably, tous ces sublimes ennuyeux dont il s’est plaint. — Oui,                        ennuyeux tant que vous voudrez ; ils parlaient de ce qu’ils ne savaient pas                        bien, ils entreprenaient un jeune homme qui y était peu propre, ils allaient                        comme sont allés si souvent nos théoriciens prêcheurs, tout droit devant eux                        et à tort et à travers ; mais l’idée pourtant, l’idée française d’une                        histoire suisse à faire, — du besoin qu’on avait d’une histoire suisse,                        — restait attachée à l’imagination et enfoncée dans l’esprit de Bonstetten ;                        il emportait sans y songer l’aiguillon ; et lorsque trois ans après, il                        rencontre Jean de Muller au seuil de sa magnanime entreprise, mais encore                        incertain sur la forme, sur l’étendue, sur la plénitude du dessein,                        Bonstetten se souvient à l’instant et se sert de l’aiguillon qu’il a reçu,                        et, devenu prêcheur à son tour, il pousse, excite et soutient son ami dans                        la grande carrière.</p><p>Un voyage d’Italie en 1773 et 1774 l’initia au monde des arts et au sentiment                        de la vraie beauté : il y vit et y connut, chemin faisant, tout ce qu’il y                        avait de distingué et de célèbre, depuis le pape Ganganelli auquel il fut                        présenté, jusqu’au comte Firmian, premier ministre de l’Autriche dans le                        Milanais et en réalité vice-roi de la Lombardie, qui l’accueillit avec                        amitié. Malgré les vertus et les lumières du comte Firmian qui le faisaient                        aimer et respecter des Milanais, Bonstetten discerna l’incompatibilité                        radicale qu’il y avait entre le régime allemand et le génie italien ; il                        s’explique là-dessus très nettement. Il vit beaucoup à Rome l’héritier des                        Stuarts, le prétendant, et sa belle épouse, la <hi rend="i">reine des                            cœurs</hi>, la comtesse <pb n="440"/>d’Albany, dont il devint même                        amoureux. Mais les amours de Bonstetten paraissent avoir été d’agréables                        distractions plutôt que des orages : il réservait son culte le plus fervent                        pour l’amitié<note place="bottom" resp="author">[NdA] Bonstetten resta en correspondance                            avec la comtesse d’Albany, et la Bibliothèque de Montpellier, où sont                            déposés les papiers de la princesse légués par le peintre Fabre, son                            troisième <hi rend="i">mari (mari</hi> ou peu s’en faut, le mot                            d’ailleurs est de Bonstetten), possède plusieurs lettres de Bonstetten à                            elle adressées, sans compter des lettres de Sismondi à la même, dans                            lesquelles il est souvent question de lui. M. Steinlen, en y puisant,                            aura à enrichir sa seconde édition. — M. Saint-René Taillandier en a,                            depuis, donné d’intéressants extraits dans la <hi rend="i">Revue des                                deux mondes</hi> (15 février 1861).</note>.</p><p>Ramené encore une fois à Berne après tous ces retards et tous ces longs                        tours, déjà averti de mûrir par la mort de son excellent père qui, en                        disparaissant, lui laissait ses recommandations plus présentes avec                        l’exemple de ses vertus, il se résigne enfin à cette vie publique dont                        l’heure pour lui a sonné. Il allait avoir trente ans ; il est élu membre du                        Grand Conseil ; il se marie ; il entre dans les années ternes. Il est pris                        dans l’engrenage de la machine, et devient lui-même un des rouages. En vain                        son ami Muller le prêche à son tour, essaye de le piquer d’honneur, de le                        rappeler à la vertu, comme disent les Italiens, à l’idéal, comme disent les                        autres, à la religion de l’art, à la spéculation et à l’accomplissement                        d’une œuvre immortelle :</p><quote><p rend="indent">Pourquoi, mon ami, vous consumer dans une oisiveté pleine                            de fatigues ? Vous avez en vous un trésor de connaissances, vous avez un                            ami ; pourquoi ne pas jouir d’un bonheur qui est en votre puissance, au                            lieu dépasser votre vie dans des intrigues sans intérêt, auxquelles nous                            sommes, vous et moi, moins propres que personne au monde ? Pourquoi                            rechercher des dignités qui dépendent de mille hasards, et ne vous                            empêcheraient pas de mourir d’ennui ? Tout cela, pour être utile dans                            trente ans d’ici, quand vous et moi n’existerons peut-être plus, à un                            fils qui ne naîtra peut-être <pb n="441"/>jamais, qui peut-être mourra                            jeune… ! Et de plus, il y a tout lieu de croire, si l’on considère les                            progrès de la raison, que dans trente ans d’ici, ce même fils trouvera                            vos sollicitudes bien ridicules. Et cependant, toi, l’ami et l’élève                            éclairé des sciences ; toi, mon ami, tu cherches avec plus d’ardeur à te                            faire confondre dans la foule des grands d’un petit État, qu’à obtenir                            par tes travaux l’estime et l’amitié des véritables grands de la terre !                            Toi, le concitoyen et l’ami d’un Haller, un bonnet de conseiller flatte                            plus ton orgueil que les larmes de la patrie versées sur ta tombe et les                            monuments honorables que t’élèverait la postérité !</p><p rend="indent">Éveille-toi, mon ami ! rappelle-toi nos anciens amis, les                            grands hommes que nous avons lus, que nous avons adorés ensemble, le                            siècle où nous vivons, tes premiers penchants, le caractère de ton                            esprit, et l’espèce de bonheur qui était l’objet de tes désirs.                            Choisis ! car, en vérité, je suis las de ta demi-existence. Veux-tu être                            M. le conseiller, M. le trésorier, Son Excellence de Berne, et comme                            Son Excellence un tel, mourir d’ennui toute l’année et subir mille                            mortifications ? alors encore notre amitié sera éternelle, mais il y                            aura quelques hommes que j’estimerai autant que toi, parce qu’ils                            sauront non seulement suivre le même plan avec une habileté très                            supérieure, mais encore le concilier avec leur bonheur personnel. Si au                            contraire, au lieu de te traîner lentement sur la route du bonheur et de                            la gloire, chargé d’un lourd costume d’avoyer, et escorté d’une troupe                            d’huissiers à baguette, tu veux, dans toute la vigueur de ton esprit,                                <hi rend="i">cursu contingere metam</hi>, cesse de regarder derrière                            toi, à droite, à gauche, en haut, en bas, et tiens constamment les yeux                            fixés sur le but qui t’est offert.</p></quote><p rend="indent">Ainsi écrivait Muller à son ami. Le voisinage et l’influence                        littéraire de Rousseau se font sentir dans ces exhortations chaleureuses où                        se dresse à tout moment l’apostrophe. On croit entendre milord Édouard                        morigénant un peu fastueusement Saint-Preux ; Il ne laisse pas d’être                        singulier de voir un historien, et l’historien d’un pays libre, faire fi à                        ce point de la pratique politique, comme si les anciens qu’il invoque                        n’avaient pas dû à l’exercice des charges publiques et au maniement des                        affaires le sens et l’intelligence supérieure qu’ils portaient ensuite dans                        leurs livres ; comme si Thucydide, Salluste et Cicéron n’avaient fait dans                        toute leur vie qu’une seule chose, — écrire.</p><p><pb n="442"/>Il y avait donc à dire pour et contre ; c’est au fond                        l’éternelle opposition de la théorie et de la pratique, de la spéculation et                        des affaires, de l’art et de la vie. Cependant Bonstetten, sans trop                        raisonner son choix, était engagé, et il dut suivre jusqu’au bout cette                        carrière publique jusqu’à ce que des événements impérieux vinssent le                        délivrer. Seulement il ne la suivit, cette carrière, qu’en homme à demi                        convaincu ; il avait des regrets, de fréquents soupirs vers une vie plus                        agréable, plus conforme à la délicatesse de ses goûts. Il se raillait (ce                        qui est un signe de légèreté) des choses même auxquelles il prenait part ;                        il n’entrait pas dans l’esprit de ce ferme et stable gouvernement bernois,                        et il ne commença à le respecter, à l’apprécier et à en reconnaître les                        vertus qu’au moment où il le vit s’écrouler sous le choc de la Révolution :                        jusque-là il n’en avait guère aperçu que les défauts.</p><p>Trois fois, dans le cours de vingt années, il eut à quitter Berne pour                        administrer des pays sujets de ce canton. Une première fois (1778), nommé                        bailli ou préfet à Gessenai, contrée pastorale et l’une des plus belles des                        Alpes suisses, il aimait à raconter les instructions qu’il reçut de l’avoyer                        d’Erlach à la veille de son départ. Mandé chez l’avoyer, il s’attendait à ce                        que celui-ci lui parlât affaires et s’ouvrît avec lui des secrets d’État :                        il repassait en idée, au moment de l’audience, son Machiavel et son                        Montesquieu. Mais à peine entré : « Ah ! bonjour, mon cousin, lui dit                        l’avoyer en le faisant asseoir, vous voilà donc bailli. Je ne sais si vous                        connaissez les usages ; on vous enverra des notes. On donne par an un                        fromage à chaque conseiller, et <hi rend="i">tant</hi> (un chiffre, je ne                        sais lequel) de fromages à l’avoyer. Votre prédécesseur <pb n="443"/>était                        un sot ; il ne m’envoyait que de petits fromages, qui ne valent pas les                        grands. Souvenez-vous, mon cousin, de m’en envoyer de grands. Adieu, mon                        cher cousin, je vous souhaite un bon voyage. — Ma cousine se porte bien ? »                        ajouta-t-il en se levant. Telles furent les instructions secrètes que                        recevait du premier magistrat de son pays ce bailli de trente-trois ans. Il                        racontait cela, il l’écrivait et tournait ainsi en ridicule un patriciat                        qui, pour s’en tenir à des recommandations si simples, n’en était peut-être                        pas moins sage.</p><p>Bonstetten ne passa guère qu’une année dans ce curieux pays primitif où son                        ami Muller le vint voir et qu’ils explorèrent en tous sens pendant la belle                        saison : Bonstetten en fit une description intéressante, que Muller emporta                        avec lui pour la traduire en allemand (Bonstetten n’osant encore se risquer                        à écrire en cette langue), et qu’il publia deux ans après dans le <hi rend="i">Mercure allemand</hi>, dirigé par Wieland. Ainsi l’homme de                        lettres en Bonstetten profitait de l’administrateur déjà, de même que                        l’administrateur en lui profita et s’inspira sans cesse de l’homme de                        lettres éclairé, bienveillant et ami sincère de l’humanité.</p><p>Nous avons vu Bonstetten, dès le principe, écrire comme naturellement en                        français, et même en anglais ; il fallut bien pourtant qu’il se remît à                        l’allemand qu’il savait mal, qu’il ne savait plus ; il s’y appliqua durant                        cette période bernoise de sa vie, et il devint par la suite un auteur                        distingué dans les deux langues. Ceux qui sont à même de comparer les                        ouvrages de lui qui appartiennent à chacune des deux littératures, ont cru                        remarquer qu’il s’était fait une espèce de compensation dans sa manière de                        dire ; que sa phrase allemande avait gagné à son <pb n="444"/>habitude du                        français d’être plus rompue et plus aisée qu’elle ne l’est d’habitude chez                        de purs Germains ; et que, dans sa dernière période toute française, son                        style épistolaire, en revanche, était un peu moins court et moins alerte que                        d’abord. Quoi qu’il en soit de ces distinctions qui m’échappent un peu,                        Bonstetten resta toujours, en tant qu’écrivain français, vif, rapide,                        naturel, un causeur qui trouve son expression et qui ne la cherche jamais :                        en quoi il diffère du tout au tout des autres écrivains bernois, du                        respectable et savant Stapfer, par exemple, qui ne put jamais désenchevêtrer                        sa phrase française, et qui, avant d’écrire une seule ligne, se demandait                        toujours dans un embarras inextricable : <hi rend="i">N’est-ce pas un                            germanisme ? n’est-ce pas un gallicisme</hi> ? sans parvenir jamais à                        s’en démêler. Bonstetten, lui, n’a rien de cette ambiguïté, de cette odieuse                        condition d’amphibie ; il écrit comme il parle, et il parle en même temps                        qu’il pense ; je laisse aux Allemands le soin de le qualifier par le côté                        qui leur appartient, mais en tant qu’il nous regarde et qu’il s’adresse à                        nous, il est, comme Grimm, un des nôtres.</p><p>Comment n’en eût-il pas été, l’aimable et hospitalier bailli de Nyon (car ce                        fut le second gouvernement de Bonstetten) qui, aux belles années finissantes                        de Louis XVI et aux premières années de la Révolution (1787-1792), eut                        l’occasion de recevoir, d’accueillir la meilleure compagnie française, le                        monde élégant des émigrés, et de leur adoucir la première étape de l’exil ?                        À deux pas de Coppet, au bord de ce beau lac, dans cette Suisse romande que                        Voltaire avait tant goûtée, Bonstetten, avant que les événements menaçants                        lui fissent la position trop difficile et vinssent mettre à une trop forte                        épreuve son caractère, <pb n="445"/>avait trouvé le moyen de concilier tous                        ses goûts de curiosité, d’universalité, de philanthropie, de cosmopolitisme.                        Préposé à l’administration et (si ce mot n’était trop pompeux) à la                        vice-royauté d’un pays sujet, qui voyait dans la Révolution d’un grand pays                        voisin un signal pour sa propre émancipation, Bonstetten sut, par son                        ascendant moral, maintenir jusqu’au bout sans violence le régime dont il                        était le représentant. À toutes les tentatives qu’on faisait pour ébranler                        son autorité, il n’opposait qu’une défense : le soin qu’il prenait de la                        faire aimer. Jamais bailli n’avait été si fêté, si applaudi : il unissait le                        désintéressement bernois et la franchise helvétique à la politesse française                        et à la condescendance philosophique. Sa dépense était celle d’un seigneur,                        ses manières celles d’un magistrat populaire. Les théories de bien public                        trouvaient, en tout ce qui dépendait de lui, leur prompte et loyale                        application. Aussi, pendant que le reste du Pays de Vaud se mettait en                        rumeur d’abord, puis en rébellion ouverte, le bailliage de Nyon demeura                        jusqu’à la fin de l’administration de Bonstetten parfaitement calme ;                        aussitôt après son départ, il suivit le mouvement général. Ce qui ne veut                        pas dire que Bonstetten, incapable de réprimer, eût été de force, plus                        longtemps, à contenir.</p><p>Comme adoucissement et consolation à ce qui ne laissait pas de lui donner                        bien des ennuis, Bonstetten avait la société et l’amitié. Il s’était fait en                        ces années un nouvel ami intime, moins héroïque et moins épique que Muller ;                        c’était l’aimable et sensible poète Matthisson. Il nous en a tracé un                        portrait charmant ; ne lui a-t-il point prêté un peu ? Leur correspondance                        allemande publiée permet l’étude et la comparaison à qui la voudra faire. Il                        l’avait logé chez <pb n="446"/>lui, au bout d’une longue galerie, dans le                        plus beau coin du château, d’où l’œil embrassait toutes les beautés du lac,                        le mouvement du port et de la ville, et un horizon immense terminé par la                        vaste étendue des Alpes : « Tout cela était au service de sa poésie. » Il                        l’y posséda durant deux années, et il ne parlait jamais de ce temps de                        réunion qu’avec fraîcheur et ravissement :</p><quote><p rend="indent">— Quel bonheur, écrivait-il, de sentir à ses côtés un ami,                            et un ami tel que Matthisson, avec lequel je pouvais sortir de la prose                            de la vie pour entrer quelquefois dans la poésie de l’enfance qu’il                            avait si bien su chanter ! Dans nos promenades solitaires nous allions                            quelquefois courir après les eaux d’un ruisseau où nous nous plaisions à                            lire nos destinées futures. — Vois-tu là-bas le calme des eaux, lui                            disais-je ; est-ce bonheur ou ennui ? — Oh ! là-bas, disait Matthisson,                            c’est mieux encore : un cours paisible suivi d’un vif entraînement. — Ce                            sera joli, lui dis-je ; et plus loin, vois-tu ces chutes d’eau sur de                            durs cailloux ? C’est du malheur, mais cela passera ; et tout là-bas est                            le beau lac où les ondes des torrents auront de plus nobles                            destinées.</p></quote><p rend="indent">Cette mélancolie, chez Bonstetten, ne se montre que rapide et                        par éclairs : c’est l’esprit avec lui qui court le plus fréquemment. Il                        disait encore de son ami, en laissant voir bien ingénument toute la                        différence qu’il y avait de sa façon de vivre à celle de Gray :</p><quote><p rend="indent">L’humeur de Matthisson variait du sérieux au gai ; plus                            souvent il était sérieux… Il avait des journées entières où je ne                            pouvais lui arracher une parole, pas même une réponse. Ces journées de                            fermentation poétique étaient toujours suivies de quelque beau poème. Le                            matin, en s’éveillant dans son cabinet, mon ami jouissait de la belle                            vue ; puis il travaillait jusqu’à une heure avant le dîner qu’il passait                            le plus souvent à se promener seul avec moi. Après dîner il s’évadait                            furtivement pour faire de la poésie d’amour avec quelque aimable et                            jeune personne. Il était si mystérieux que jamais il ne m’en a fait la                            moindre confidence.</p></quote><p rend="indent">Le seul reproche fondé qu’on pût faire à l’aimable <pb n="447"/>bailli de Nyon était d’apporter dans l’exercice de ses fonctions                        officielles une distraction souvent prodigieuse, dont il était ensuite le                        premier à rire, et que ses administrés attribuaient respectueusement à la                        variété, à la profondeur de ses études économiques, métaphysiques,                        historiques, tandis qu’elle tenait surtout à son humeur. Cela lui                        fournissait matière, sur la fin de sa vie, à quelques-unes de ces anecdotes                        qu’il contait si bien et que sans doute il arrangeait tant soit peu.                        Lorsqu’on le mettait sur ce chapitre de l’émigration française, à laquelle                        il fut si généreusement secourable :</p><quote><p rend="indent">Ma conscience, disait-il gaiement, ne me reproche que deux                            méfaits pendant cette importante et difficile période de mon                            gouvernement. Une fois, mon salon était rempli d’hôtes de condition,                            d’Émigrés nouvellement arrivés qui devaient dîner avec moi ; je suis                            appelé pour une affaire imprévue ; en sortant du salon pour passer dans                            mon cabinet, je ferme étourdiment la porte à double tour, et mets la                            clef dans ma poche. L’affaire qui me réclamait était grave ; il fallait                            aller sur-le-champ en personne dans un lieu assez éloigné. Je fais                            atteler ; j’oublie mon dîner et mes hôtes. La nuit se passe en courses,                            et quelle est ma stupéfaction, en rentrant chez moi le lendemain matin,                            de trouver la fatale clef dans ma poche ! Mes prisonniers affamés,                            supposant à mon absence et à leur réclusion quelque grave motif qui les                            concernait, étaient demeurés cois pendant toute la nuit, mais en proie                            aux alarmes les plus folles et les plus excusables eu égard aux                            circonstances. Ils maudissent encore, j’en suis sûr, l’étourderie de                            leur amphitryon.</p></quote><p rend="indent">Le second méfait que se reprochait Bonstetten avait pour objet                        de pauvres religieuses de Thonon qui, fuyant devant les <pb n="448"/>premières colonnes de M. de Montesquiou, s’étaient décidées à traverser le                        lac et à chercher un asile sur l’autre rivage. On vint demander à M. le                        bailli un passeport pour ces bonnes filles, afin qu’elles pussent en toute                        sûreté gagner Fribourg, une terre catholique. « Précisément dans ce                        moment-là, racontait Bonstetten, j’expédiais la permission d’exporter pour                        les besoins de l’armée française une certaine quantité de bétail. Des deux                        papiers je pris l’un pour l’autre ; je donnai gravement au fondé de pouvoir                        des religieuses le laissez-passer préparé pour les veaux. La bévue se                        reconnut à la frontière ; on voulut absolument y voir une pasquinade                        philosophique, et tous mes efforts pour justifier de mes distractions                        incurables n’ont pu jusqu’à cette heure rétablir ma réputation auprès des                        couvents savoyards. » — On voit que si Bonstetten avait des distractions et                        des absences, il avait beaucoup de présence d’esprit pour les raconter et                        s’en ressouvenir.</p><p>Il n’avait pas attendu d’être si proche voisin de Coppet pour devenir un ami                        particulier des Necker et pour connaître familièrement M<hi rend="sup">me</hi> de Staël. Il était inépuisable sur elle en anecdotes, très                        gaies pour la plupart. Une seule ici suffira. Bonstetten déjeunait un jour                        chez eux en famille ; il n’y avait que M. et M<hi rend="sup">me</hi> Necker,                        et leur fille non encore mariée et dans sa première jeunesse. Le déjeuner,                        jusque-là, avait été sérieux ; M<hi rend="sup">lle</hi> Necker, qui avait                        essayé quelque espièglerie avec son père, et qui avait dû se borner à des                        clins d’œil, était visiblement contenue par la présence de sa mère qui lui                        imposait et qui même la grondait : elle craignait sa mère autant qu’elle                        adorait son père. À un moment, on appelle M<hi rend="sup">me</hi> Necker,                        qui se lève de la table et sort de la <pb n="449"/>chambre<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] qui se lève de table et                            sort de la chambre.</note>. À peine est-elle dehors que sa fille, comme                        délivrée, bondit sur sa chaise, roule sa serviette, y fait un nœud et la                        lance à la tête du grave personnage qui s’y prête comme s’il n’avait attendu                        que le signal, et toute une partie entre eux commence ; elle le prend dans                        ses bras et lui fait danser une ronde. Mais le pas régulier de M<hi rend="sup">me</hi> Necker qui revient se fait entendre ; M<hi rend="sup">lle</hi> Germaine a repris sa place ; tout redevient cérémonieux ; rien                        n’indique le moindre dérangement dans les attitudes, — rien si ce n’est la                        perruque de M. Necker, qui est à l’envers, et qui trahit la coupable.                        Bonstetten brodait là-dessus une historiette avec embellissements et                        variantes chaque fois qu’il la racontait.</p><p>Nous ne disons que les légèretés, mais il y avait l’observateur sérieux chez                        Bonstetten et qui jugeait très sainement et sans trouble des choses                        considérables, des événements définitifs qui se passaient sous ses yeux.                        Dans un spirituel chapitre écrit plus tard et qui a pour titre : « Ce que                        nous avons été et ce que nous sommes, ou l’an 1789 et 1824 », il se reporte                        à ses souvenirs d’alors ; il montre la ligne de démarcation précise qui                        sépare deux mondes, <hi rend="i">cette grande cordillière placée entre deux                            siècles</hi>, ainsi qu’il appelle la Révolution : « Elle sépare, dit-il,                        des hommes si différents d’eux-mêmes que ceux qui, comme moi, ont vécu dans                        les deux époques sont étonnés d’être les mêmes hommes. » Il ne se fâche pas,                        il ne s’insurge pas contre l’irréparable, comme de Maistre ; il ne monte pas                        sur la montagne pour prophétiser ; mais il la traverse en voyageur de bonne                        volonté par les cols et les passages qui sont devant lui, et il se plaît à                        en comparer ensuite les versants opposés et les pentes. On ne s’est jamais                        mieux rendu compte du <pb n="450"/>monde des émigrés, de leurs qualités et                        de leurs défauts :</p><quote><p rend="indent">Les emplois qu’au temps de la Révolution j’occupais dans ma                            patrie m’ayant mis en rapport avec quelques milliers d’émigrés, j’ai pu                            les observer d’assez près pour être étonné de voir combien il y avait de                            vertus utiles dans les mœurs aimables des Français. L’habitude de                            paraître content des autres, qui fait une partie essentielle de l’art de                            plaire, leur donnait le talent de se plaire à tout. Ils plaçaient leur                            amour-propre à paraître contents dans un exil qu’heureusement ils                            croyaient ne devoir durer que peu. L’absence de toute humeur, leur                            gaieté naturelle, quelquefois au sein de la pauvreté, en les rendant                            aimables pour les autres, les rendaient eux-mêmes moins malheureux. J’ai                            vu M. Le Noir, autrefois lieutenant de Police à Paris, se mettre                            gaiement sur quelque char de paysan pour arriver à la ville prochaine.                            Ses promenades étaient rarement sans instruction pour lui-même ou pour                            les autres. Chose singulière ! les émigrés jugeaient très bien les                            étrangers avec qui ils étaient appelés à vivre, et ne comprenaient                            jamais les hommes de leur propre pays. Les sentiments de regret de tout                            ce qu’ils avaient perdu renforçaient tellement leurs souvenirs qu’ils                            devenaient incapables de voir autre chose que ce qu’ils avaient quitté                            dans leur patrie. Il en résultait le singulier contraste de gens très                            clairvoyants dans ce qui leur était étranger, et toujours aveugles dans                            ce qui les touchait eux-mêmes. Un phénomène tout semblable se faisait                            remarquer alors chez les hommes en place de presque tous les pays de                            l’Europe. Tous jugeaient mal la Révolution, tous étaient clairvoyants                            dans les choses passées, et plus ou moins aveugles pour les choses                            présentes ! Le don de voir ce qui est mobile, celui de juger sainement                            ce qui est imprévu, serait-il refusé à qui voit de trop haut, ou le                            sentiment de la puissance de l’homme lui ferait-il croire qu’il                            commandera au temps de s’arrêter devant lui ?</p></quote><p rend="indent">À propos de cet aveuglement si remarquable alors chez ceux qui                        auraient dû voir de plus haut, Rivarol disait une belle parole de royaliste                        irrité : « Autrefois les rois avaient leur couronne sur le front, ils l’ont                        aujourd’hui sur les yeux. » Bonstetten n’a jamais de ces mots qui gravent ;                        mais il a le crayon fin, juste et léger.</p><p>Au sortir de son bailliage de Nyon et revenu à Berne ou fermentaient des                        passions politiques très <pb n="451"/>animées, Bonstetten y resta le moins                        qu’il put, et, après quelque temps passé à sa belle terre de Valeyres près                        d’Orbe, il accepta la mission de syndic dans les pays italiens sujets, dans                        ce qui forme aujourd’hui le canton du Tessin. C’était là un genre                        d’expérience qui manquait à son éducation morale et philosophique. Cette                        Suisse italienne, conquise peu à peu et par portions, et sujette de la                        Suisse libre, mais sujette non d’un seul, mais de plusieurs États                        souverains, offrait alors l’assemblage monstrueux de toutes les corruptions                        et de tous les abus. Il ne se pourrait imaginer de pire administration, plus                        enchevêtrée, moins contrôlée, moins responsable, plus vénale. C’était une                        administration en commun et par un collège, où chacun des États                        co-souverains envoyait un fondé de pouvoir. L’agent d’un État considérable,                        tel que Berne ou Zurich, était d’ordinaire probe, mais indolent ; l’agent                        d’un petit canton était presque toujours rapace, insolent, insatiable. Ce                        collège ou syndicat, placé au-dessus du bailli, était destiné à réviser les                        procès, à contrôler les comptes : véritable tribunal en seconde instance, et                        duquel on pouvait encore appeler aux douze cantons ; mais on conçoit qu’un                        appel à douze souverains et à douze pays était à peu près illusoire. La                        plupart de ces juges et syndics, qui étaient des citoyens assez estimés et                        peut-être d’assez honnêtes gens dans leur Suisse libre, et qui observaient                        la morale de ce côté-ci des Alpes, s’en croyaient dispensés de l’autre côté                        du versant, et ils se conduisaient comme des pachas au petit pied. On ne                        leur parlait qu’à genoux :</p><quote><p rend="indent">Je me souviens, raconte Bonstetten, qu’une des premières                            informations que j’eus chez moi comme juge fut celle d’une dame <pb n="452"/>accompagnée de ses deux filles. À peine ces dames                            furent-elles entrées dans mon appartement qu’elles se placèrent toutes                            trois à genoux devant moi ; elles allaient faire leur information dans                            cette attitude. Je les relevai bien vite et les tançai sur ce qu’elles                            venaient de faire. Quand elles furent parties, je me dis qu’il fallait                            sans doute que de plaider sa cause à genoux fût un usage admis chez                            quelques députés, et je me rendis bientôt chez celui de mes collègues                            chez qui ces dames ensuite étaient entrées. Je les trouvai à genoux                            devant le député d’un canton démocratique, faisant paisiblement leur                            information à cet homme.</p></quote><p rend="indent">Cet homme était quelque gros paysan de Schwytz qui se donnait                        de la souveraineté tout son saoul, et tranchait du satrape pendant son                        syndicat.</p><p>Chez la plupart des baillis et chez la majorité des juges du syndicat la                        justice était vénale. Quelques juges prenaient de l’argent de l’une et de                        l’autre partie ; d’autres plus délicats vendaient de bonne foi et ne                        recevaient que d’une main. On faisait durer les procès tant que les parties                        avaient de quoi payer. L’usage presque continuel de la torture devenait                        quelquefois un moyen de finance. Un homme fut accusé par son camarade de lui                        avoir volé un louis ; il avoua le vol et restitua la pièce d’or ; mais les                        juges se dirent : <hi rend="i">S’il a volé un louis, il peut bien en avoir                            volé deux</hi>, et ils le mirent à la question. Le second louis dut être                        pour eux. Le peuple opprimé se faisait à ce régime comme on se fait à un                        mauvais climat.</p><quote><p rend="indent">Là seulement, disait Bonstetten, j’appris à connaître                            l’ignorance. Il y avait chez ces hommes une fécondité d’idées,                            d’absurdités et de croyances superstitieuses de toute espèce : tout cela                            se croisait et s’enlaçait si bizarrement ensemble, que je me croyais                            dans les déserts de l’Amérique où de superbes forêts rendues                            inaccessibles par les lianes recèlent d’impénétrables ténèbres… Je                            certifie qu’avec <pb n="453"/>les meilleures intentions je n’ai pu,                            pendant les trois années de ma charge (<hi rend="i">1795, 1796,                                1797</hi>), faire le bien de personne. J’ai vu cent occasions où                            j’aurais pu faire le mal à mon profit, et jamais celle où j’aurais pu                            venir à bout de faire quelque bien.</p></quote><p rend="indent">Bonstetten eut pourtant un succès, il réussit à vaincre un                        préjugé : il introduisit dans la vallée de Locarno l’usage de la pomme de                        terre. Le grand préjugé contre l’usage de la pomme de terre comme aliment                        pour l’homme, venait de l’idée qu’elle était <hi rend="i">per le                            creature</hi>, c’est-à-dire pour les porcs. Bonstetten, sachant le cas                        que le peuple faisait des Anglais à cause de leur grande dépense en voyage,                        imagina de faire lire dans les églises du bailliage de Locarno une                        exhortation à cultiver les pommes de terre, en ajoutant que la pomme de                        terre était chaque jour servie à la table du roi des Anglais. Neuf ans                        après, à Genève, un habitant de ces pauvres vallées vint le remercier de                        l'effet qu’avait produit <hi rend="i">sa predica</hi>, son prône. La pomme                        de terre, grâce à la recommandation, avait prospéré.</p><p>La révolution, que l’aristocratique Berne ne put éviter et qui brisa                        l’ancienne Confédération, approchait avec les armées françaises : elle                        s’accomplit en 1798. Bonstetten, qui y assista, n’était point l’homme de ces                        luttes. « Ces temps d’enfer, disait-il, ne sont pas faits pour moi. — Voici                        ma devise, disait-il encore, je ne suis né pour aucun combat. »                        Bienveillant, modéré, ami d’un sage progrès et des lumières graduelles,                        pressé entre deux partis contraires, il semblait aux uns un bien pâle                        démocrate, aux autres un patricien infidèle. Il se retira des affaires. Sa                        carrière était brisée ; il avait cinquante-trois ans. Il n’avait pour                        perspective que de voir sa vie s’éteindre <pb n="454"/>tristement « dans                        Berne révolutionnée et pleine de haine et de ténèbres ». Il n’y rencontrait                        à chaque pas que des visages mauvais et durs, qui consternaient sa                        bienveillance. Un moment il pensa à s’expatrier pour toujours, lui et les                        siens, à quitter l’Europe pour l’Amérique. C’est alors qu’il trouva dans                        l’amitié un refuge, et que par elle il fut ramené aux lettres, à la                        philosophie, au rajeunissement intérieur.</p></div></body>
</text>
</TEI>

