<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Vie de Maupertuis, par La Beaumelle. Ouvrage posthume</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-10-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-10-26"><head><hi rend="i">Vie de Maupertuis</hi>, par La Beaumelle. Ouvrage posthume<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un vol. in-18, Ledoyen, Palais-Royal, et Meyrueis, rue                        ïronchet, 2</note></head><dateline>Lundi, 26 octobre 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="86"/>Je ne reviendrais pas sur ce volume qui a paru il y a                    plus d’un an, qui a été accueilli assez favorablement par la critique, qui a                    appris à ceux qui l’ignoraient que La Beaumelle (ce La Beaumelle tant honni de                    Voltaire et resté en si mauvais renom comme éditeur) avait de l’esprit, de la                    plume et du tour ; mais dans lequel ce qu’on avait surtout remarqué c’étaient                    les quatre-vingt sept lettres du grand Frédéric à Maupertuis ; — je n’y                    reviendrais pas aujourd’hui, un peu tard, s’il n’y avait quelque chose de                    nouveau et d’essentiel à en dire, et si une obligeance amicale ne m’avait mis à                    même d’en porter un jugement bien fondé.</p><p>La Beaumelle, qui eut le malheur d’être un de ces ennemis que Voltaire passa                    vingt-cinq ans de sa vie à stigmatiser, était né en 1726 dans le Languedoc,                    d’une famille protestante honorable. Après avoir fait ses études au collège                    d’Alais, il quitta la France à dix-neuf ans et se rendit à Genève pour y étudier                    sans <pb n="87"/>doute la théologie et s’y préparer au ministère évangélique.                    Ses idées, s’il en eut de telles, changèrent bientôt. Il passa de là en Danemark                    et y fut d’abord en qualité de précepteur dans la maison d’un seigneur danois.                    Ses vues s’agrandissant, il voulut fonder à Copenhague une sorte d’athénée, y                    devint professeur de belles-lettres françaises, y créa une feuille périodique                    littéraire, une gazette manuscrite, et publia un volume de <hi rend="i">Pensées</hi>, dont une, légère de ton, alla blesser Voltaire. Il s’en                    aperçut à son passage à Berlin, en 1751 ; il y commit quelques étourderies qui                    donnèrent prise contre lui à ce redoutable adversaire. Frédéric fit dire à                    La Beaumelle qu’il n’avait pas besoin de ses services, et celui-ci dut quitter                    Berlin. Formey, qui l’avait vu dans ce court séjour, en parle en assez bons                    termes : « Sa physionomie, dit-il, était revenante ; il s’exprimait bien, et                    l’on ne peut pas dire qu’il ait eu le dessous dans ses écrits polémiques contre                    Voltaire. Il opposait à de perpétuelles injures des railleries tranchantes qui                    redoublaient les fureurs de son antagoniste. » C’est aussi le sentiment de                    La Harpe. La Beaumelle d’ailleurs eut le premier tort public. <hi rend="i">Le Siècle de Louis XIV</hi> paraissait ; il n’en sut pas reconnaître la                    supériorité déguisée sous l’agrément, et, pour se venger du procédé de Voltaire,                    il en eut un impardonnable à son égard, et que lui-même s’est reproché depuis.                    Il vendit à un libraire de Francfort, pour une contrefaçon du <hi rend="i">Siècle de Louis XIV</hi>, des notes qui n’y relevaient pas seulement des                    erreurs, mais qui s’attaquaient à l’homme même.</p><quote><p rend="indent">Je me manquai au point, disait-il plus tard dans ses lettres à                        Voltaire, de parler de vous avec cette hauteur qui n’est pas même permise à                        la supériorité. Il est vrai que ce tort était en partie justifié <pb n="88"/>par votre exemple… Peut-être aussi le chagrin m’arracha quelques remarques                        injustes, et le Voltaire qui m’avait nui auprès du roi de Prusse, me gâta le                        Voltaire que je lisais. Je me dégoûtai bientôt de ce travail, non que je ne                        trouvasse partout des fautes ; mais je ne me trouvais pas la même humeur. Je                        ne passai donc point le premier volume.</p></quote><p rend="indent">Et La Harpe écrivait de La Beaumelle, vers 1774 : « Je l’ai                    entendu, il y a deux ans, avouer lui-même que son procédé était inexcusable, et                    qu’il avait eu les premiers torts avec M. de Voltaire. » — Voltaire outré                    répondit (1753) par son <hi rend="i">Supplément au Siècle de Louis XIV, ou                        réfutation des notes critiques</hi> qu’avait données La Beaumelle ; il lui                    prêta même et lui imputa, par une de ces confusions volontaires dont il ne se                    faisait pas faute, des notes qui n’étaient pas de lui, mais d’un continuateur,                    et la guerre à mort fut engagée.</p><p>La Beaumelle répliqua par un petit volume de lettres, qui sont, de l’aveu du même                    La Harpe, le meilleur ouvrage polémique qu’on ait jamais publié contre                    Voltaire : « Elles sont pleines d’esprit et de sel. Il n’a pas la grossière                    maladresse de Fréron, qui va toujours niant le talent et le génie de quiconque                    le méprise. La Beaumelle convient de tous les avantages de M. de Voltaire, et il                    attaque très malignement les faiblesses et les travers dont il n’y a point de                    grand homme qui ne soit susceptible, mais qui, présentés par une main ennemie,                    forment un tableau de ridicule. » Il ne lui conteste point que ses ouvrages ne                    soient d’un très bel esprit, il s’attache à y relever les traits de petit                    esprit. « Naître avec de l’esprit, dit-il quelque part, c’est naître avec de                    beaux yeux. Mais si ces beaux yeux avaient le regard du <pb n="89"/>basilic ?… »                    Comme Voltaire l’avait dénoncé d’emblée aux puissances et signalé comme un                    calomniateur de Louis XIV, de Louis XV et du roi de Prusse, La Beaumelle le                    rappelait à l’ordre et lui faisait toucher son inconséquence : « Apprenez qu’il                    est inouï que le même homme ait sans cesse réclamé la liberté de la presse, et                    sans cesse ait tâché de la ravir à ses confrères<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Frédéric lui-même rappelait Voltaire à l’ordre sur ce point, dans une lettre                        du 19 avril 1753, écrite dans le temps que s’imprimait cette réfutation où                        Voltaire, tout en se vengeant, n’était pas fâché de se donner comme le                        vengeur des rois : « Je n’ai point fait alliance avec vous pour que vous me                        défendiez, et je ne me soucie guère de ce que La Beaumelle s’est avisé de                        dire de moi ou de mon pays. Vous devez savoir mieux que personne que je ne                        sais point venger les offenses que l’on me fait. Je vois le mal et je plains                        ceux qui sont assez méchants pour le faire. »</note>. » Il y a même une                    lettre assez éloquente, la <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>, dans laquelle                    l’auteur suppose un baron allemand de ses amis, qui s’indigne de l’espèce de                    défi porté par Voltaire, dans son enthousiasme pour le règne de Louis XIV : « Je                    défie qu’on me montre aucune monarchie sur la terre, dans laquelle les lois, la                    justice distributive, les droits de l’humanité, aient été moins foulés aux                    pieds… que pendant les cinquante-cinq années que Louis XIV régna par lui-même. »                    La réponse est d’un homme qui a souffert dans la personne de ses pères et qui                    sort d’une race odieusement violentée dans sa conscience, opprimée depuis près                    de quatre-vingts ans<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’oppression avait commencé bien                        des années avant la révocation proprement dite de l’Édit de Nantes.</note>                    et traquée. Par malheur pour La Beaumelle, il n’est de cette race intègre qu’à                    demi. Il est gâté, nous le verrons, par quelque vice d’esprit. Dès le début, il                    a en lui, par le ton et par la légèreté, du gazetier à la main, du folliculaire.                    Il a lu Crébillon fils au moins autant que Tacite qu’il <pb n="90"/>prétend                    traduire ; je veux dire qu’il a le goût <hi rend="i">petit-maître</hi>. Il se                    rattache de loin, et par le moins bon côté, au genre des <hi rend="i">Lettres                        persanes</hi>. C’est un Montesquieu de petit journal<note place="bottom">[NdA] Voisenon, bien qu’assez peu qualifié pour juger des autres, n’a pas                        mal vu en disant de La Beaumelle : « C’est un homme d’esprit sans aucun                        goût, qui a le maintien du sage et la conduite d’un fou… Il a composé un                        ouvrage divisé en chapitres sur différents sujets (<hi rend="i">Mes pensées                            ou</hi> [<hi rend="i">le</hi>]<hi rend="i"> qu’en dira-t-on</hi> ?) ; il                        y en a un ou deux qu’on croirait du président de Montesquieu, et beaucoup                        plus qu’on soupçonnerait d’être de son laquais. »</note>. Il trousse                    l’histoire en épigramme. Il se pique d’avoir du trait et il en a, mais il y                    joint de l’impertinence, c’est-à-dire des airs de supériorité (quand il écrit,                    car en causant on assure qu’il avait plutôt l’air modeste), et il n’est jamais à                    court d’assertions tranchantes sur ce qu’il ne sait pas assez.</p><p>En ce qui est du <hi rend="i">Siècle de Louis XIV</hi>, il s’est tout à fait                    mépris sur le mérite de ce bel et facile ouvrage, et il nous fait sourire quand,                    prenant un ton de maître et de régent avec Voltaire, il lui dit :</p><quote><p rend="indent">Pour remplir votre objet, il fallait offrir à votre lecteur le                        spectacle de l’univers depuis 1640 jusqu’en 1720, et non lui présenter l’<hi rend="i">épitome</hi> du règne de Louis XIV. Il fallait, à l’exemple de                        Bossuet, fondre la statue d’un seul jet, et non poser sur une base                        irrégulière et fragile une petite figure à pièces de rapport. Il fallait, à                        l’exemple de Montesquieu, considérer les révolutions qui sont arrivées dans                        les mœurs, dans la politique, dans la religion et dans les arts, en établir                        la réalité, en chercher les causes, en marquer les moments, en un mot,                        peindre les hommes comme vous l’aviez promis, et non peindre quelques                        hommes, comme vous l’avez fait. Il fallait faire passer tous les peuples du                        monde sous les yeux de votre lecteur… Il fallait, si vous le pouviez, imiter                        Tacite qui n’annonce pas fastueusement le tableau des nations, mais qui,                        sous le titre modeste d’<hi rend="i">Annales</hi>, peint l’univers…</p></quote><p rend="indent">Cela veut dire qu’il ne fallait pas être Voltaire ; mais Voltaire,                    qui était lui et pas un autre, a peint à sa manière ce grand siècle dont un                    souffle avait passé <pb n="91"/>sur son berceau, et il en a donné à tout lecteur                    impartial un sentiment vif, juste et charmant.</p><p>Je n’ai pas à écrire la vie de La Beaumelle. Ses malheurs pourraient intéresser à                    lui, ou du moins seraient de nature à désarmer la sévérité. Il fut mis deux fois                    à la Bastille pour des causes légères, et ensuite exilé dans le midi de la                    France, avec défense de rien publier ; il éluda cet ordre, le plus pénible                    peut-être pour un homme de son humeur, en mettant quelques-uns de ses écrits                    d’alors sous le nom de ses amis. Ayant obtenu de revenir à Paris en 1770, et                    employé à la Bibliothèque du roi, il allait peut-être réparer ses premiers                    échecs et se refaire une réputation plus solide et de meilleur aloi, quand il                    mourut, à l’âge de quarante-sept ans (1773).</p><p>La Beaumelle avait acheté de Racine fils, en 1750, un recueil manuscrit de                    lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ; il les publia en 1752. Cette                    publication le mit en rapport avec la famille de Noailles et avec les dames de                    Saint-Cyr qui lui ouvrirent leurs précieuses archives, à condition qu’il n’en                    dirait rien, et il devint l’éditeur en titre ou à peu près, et non désavoué,                    quoique non autorisé, de l’ensemble des lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de                    Maintenon. Qu’on lui ait demandé des suppressions, des modifications même en                    quelques endroits du texte, cela est possible et très probable ; mais il en fit                    qui sont sans excuse, et qui n’ont d’explication que dans son faux goût                    littéraire et son peu de scrupule pour l’entière vérité. M. Théophile Lavallée                    nous a édifiés récemment sur le genre d’opération que La Beaumelle fit subir aux                    pages qu’il publiait<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir la préface                            (page <num>vi</num>) des <hi rend="i">Lettres sur l’éducation des                            filles</hi> par M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon (1854), et la                        préface (page <num>xvii</num>) des <hi rend="i">Lettres historiques et                            édifiantes</hi> de la même (1856).</note>.</p><p><pb n="92"/>C’est ce faux goût et cette absence de tout scrupule que nous avons                    de nouveau à constater et qui se vérifie trop bien dans l’ouvrage posthume de                    lui qu’on vient de publier. Cet ouvrage, qu’il était assez naturel que                    La Beaumelle eût désiré d’écrire, est la <hi rend="i">Vie de Maupertuis</hi>,                    une autre victime immortelle de Voltaire. La <hi rend="i">Vie</hi> proprement                    dite est agréablement traitée, et l’on y prend de Maupertuis une idée fort                    distincte. On le voit le premier Français newtonien qui ait importé au sein de                    l’Académie des sciences le vrai système du monde, et qui l’ait mis à la mode                    également dans la société. Maupertuis, jeune, ancien capitaine de cavalerie,                    converti à la géométrie et aux sciences, eut alors son moment d’éclat et de                    faveur, surtout lorsqu’au retour de son voyage dans le Nord, où il était allé                    vérifier par ses mesures la forme assignée à cette région de la terre par                    Newton, il eut incidemment tant de choses à raconter sur les Lapons et les                    Lapones. Il était le <hi rend="i">lion</hi> du jour ; chaque femme élégante                    voulait avoir son géomètre, et Maupertuis était celui de plusieurs. Helvétius                    racontait que c’était à Maupertuis qu’il devait de s’être fait littérateur ;                    car, traversant une après-midi le jardin des Tuileries, il vit le brillant                    académicien tellement entouré et caressé des plus jolies femmes, qu’il en                    conclut qu’il fallait aussi devenir célèbre pour être adoré du beau sexe. Mais                    cette fureur de la vogue n’eut qu’un temps, et Maupertuis, un peu gâté, ne                    s’accommoda pas de déchoir. On entrevoit que, sous ses envies de plaire, il                    devait être un peu morose, assez accessible à l’envie<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        On trouve quelques mois sur Maupertuis dans la correspondance, récemment                        publiée (1860), de Buffon ; c’est peu, mais c’est dans le ton juste :                        « J’écrirai au premier jour à Maupertuis, et je tâcherai de lui proposer                        d’une manière efficace les choses que vous souhaitez. Au reste, je ne vous                        réponds de rien : Maupertuis est en effet un honnête homme ; mais il se                        grippe quelquefois. » (Lettre à l’abbé Le Blanc, du 23 juin 1750.)                        — « Maupertuis me marque que Voltaire doit rester en Prusse, et que c’est                        une grande acquisition pour un roi qui a autant de talent et de goût. Entre                        nous, je crois que la présence de Voltaire plaira moins à Maupertuis qu’à                        tout autre ; ces deux hommes ne sont pas faits pour demeurer ensemble dans                        la même chambre. » (Lettre au même, du 22 octobre 1750.)</note>. Il aimait                    peu à vivre avec ses <pb n="93"/>égaux. Il n’avait point d’ailleurs dans le                    talent des ressources infinies ; il avait une variété d’aptitudes, mais il                    n’était fécond ni original en rien. Le recueil de ses œuvres nous donne le                    sentiment de cette aridité, recouverte d’une écorce assez mince. Quand on essaye                    aujourd’hui d’en relire quelque chose, on est désappointé. En histoire                    naturelle, en métaphysique, en morale, il se fatigue à découvrir quelque grand                    principe, et il n’y parvient pas. On y aperçoit quelques vues ingénieuses, mais                    gâtées par du bizarre. Il a fait un petit traité sur le bonheur, qui est le plus                    sec et le plus désagréable du monde ; on n’a jamais parlé du bonheur d’une                    manière plus maussade. Dans sa <hi rend="i">Vénus physique</hi>, qu’il a voulu                    faire riante, il a mêlé une pointe d’érotisme à l’observation des choses                    naturelles, et il a accommodé du Réaumur à l’usage de Lycoris. Avec ces défauts                    que j’indique à peine et avec ces limites en divers sens, Maupertuis, de son                    vivant et quand il était là pour payer de sa personne, n’était pas moins un                    homme très distingué, très propre à plus d’un emploi, et lorsque Frédéric eut                    conçu le projet de régénérer son Académie de Berlin, il fut l’un des premiers à                    qui il s’adressa, le seul même qu’il réussit complètement à s’acquérir.                    Maupertuis, président perpétuel de l’Académie de Berlin, a rendu de vrais                    services qui ont été appréciés par des juges <pb n="94"/>compétents, et, en                    dernier lieu, par le regrettable M. Bartholméss<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Dans son Histoire philosophique de l’Académie de Prusse                            (1851).</hi></note>. Frédéric, le premier et le meilleur des juges, a                    constamment rendu à Maupertuis d’honorables et affectueux témoignages. Or ce                    sont les lettres de Frédéric à Maupertuis et les réponses de celui-ci que                    La Beaumelle avait en partie transcrites et préparées pour les joindre à la <hi rend="i">Vie</hi> du président académicien, et dont il nous faut dire                    quelque chose.</p><p>Dans l’édition aujourd’hui terminée des <hi rend="i">Œuvres</hi> de Frédéric, qui                    s’est publiée à Berlin sous les auspices du gouvernement et par les soins de                    M. Preuss, la correspondance du roi et de Maupertuis fait défaut ; on n’y trouve                    que sept lettres, la plupart insignifiantes : « Il est assez singulier,                    cependant, disait M. Preuss, que le roi n’ait pas eu avec Maupertuis de                    correspondance véritablement amicale, familière ou littéraire. » Les 176 lettres                    recueillies par La Beaumelle semblaient donc venir à point pour remplir cette                    lacune, et je l’ai crue assez bien comblée jusqu’au moment où l’obligeance de                    M. Feuillet de Conches m’a fait voir de mes yeux les originaux des lettres, des                    mêmes lettres non pas transcrites, mais sophistiquées par La Beaumelle, et de                    celles qu’il n’a pas eu le temps d’arranger.</p><p>Et dès la première lettre, nous allons juger à vue d’œil du procédé de                    La Beaumelle, procédé qui lui est cher et qu’il a constamment appliqué. Si ce                    procédé consistait seulement à corriger les fautes de français de Frédéric, les                    impropriétés d’expression, on le concevrait, on l’excuserait presque ; on se                    rappellerait que ce sont là des libertés que se sont permises presque tous les                    éditeurs de son temps et même <pb n="95"/>du nôtre, si l’on excepte ceux des                    dernières années. Les lettres de nos plus grands écrivains (y compris M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné) n’ont pas été exemptes de ces retouches                    indiscrètes dont la prétention était d’effacer les négligences. Mais                    La Beaumelle prétend faire bien autre chose : il ne corrige pas seulement les                    phrases de Frédéric, il ne leur donne pas seulement (chaque fois que l’envie lui                    en prend) un tour plus vif, une frisure, un coup de peigne ; il y intercale du                    sien, il y mêle ses idées, il y fait entrer, sous le pavillon du roi, ses                    propres commentaires. Voyons un peu.</p><p>Frédéric appelle à lui Maupertuis et lui écrit la lettre suivante, qu’on a de sa                    main :</p><table><row><cell><quote><p rend="right">À Königsberg, ce 14 de juillet 1740.</p><p>Monsieur de Maupertuis, vous ne sauriez me prévenir, ma voix vous                                    a appelé dès le moment que je suis arrivé à la régence, et avant                                    même que vous m’eussiez écrit. Je travaille à inoculer les arts                                    sur une tige étrangère et sauvage ; votre secours m’est                                    nécessaire ; c’est à vous de savoir si l’emploi d’étendre et                                    d’enraciner les sciences dans ces climats ne vous sera pas tout                                    aussi glorieux que celui d’apprendre au genre humain de quelle                                    forme était le continent qu’il cultive ? Je me flatte que la                                    profession d’apôtre de la vérité ne vous sera pas désagréable.                                    et que vous vous déciderez en faveur de Berlin. Attendant vos                                    instructions et le plaisir de jouir de vos lumières, je vous                                    assure que je suis avec bien de l’estime</p><p>Votre très affectionné,</p><p>Frédéric.</p></quote></cell><cell><p rend="indent">Cette lettre reproduite par La Beaumelle devient                                celle-ci :</p><quote><p rend="right">À Königsberg, 14 juillet 1740.</p><p>Monsieur de Maupertuis, vous ne sauriez me prévenir, <hi rend="i">et il est juste que le besoin aille au-devant de ce qui                                        peut le satisfaire</hi>. Ma voix <hi rend="i">et mon                                        cœur</hi> vous ont appelé dès le moment que je suis arrivé                                        <hi rend="i">au trône</hi>, avant même que vous m’eussiez                                    écrit. Je travaille à inoculer les arts sur une tige étrangère                                    et sauvage. Votre secours m’est nécessaire. C’est à vous de voir                                    si l’emploi <hi rend="i">d’établir</hi> et d’étendre les                                    sciences dans ce climat, ne vous sera pas aussi glorieux que                                    d’avoir appris au genre humain de quelle <hi rend="i">figure                                        est</hi> le continent qu’il cultive. Je me flatte que la                                    profession d’apôtre de la vérité ne vous sera pas désagréable,                                    et que vous vous déciderez en faveur de Berlin <hi rend="i">par                                        amour pour elle, si ce n’est par amitié pour moi. Vous ne                                        sauriez croire combien je désire de vous avoir, Donnez-vous                                        à moi, je vous en prie, je vous en conjure, je vous en                                        supplie ; il est temps que les princes rampent auprès des                                        philosophes ; les philosophes n’ont que trop rampé auprès                                        des souverains. Avec quel plaisir</hi> je recevrai vos                                    instructions, et je jouirai de vos lumières !</p><p>Votre très affectionné</p><p>Frédéric.</p></quote></cell></row></table><p rend="indent"><pb n="96"/>Ce n’est là qu’une mise en train, et La Beaumelle en                    fera bien d’autres. Et qu’on ne dise pas qu’il a transporté dans cette lettre un                    fragment qui était autre part ; qu’il a arrangé, composé comme dans une                    marqueterie, et qu’il n’a pas inventé. Ce procédé de marqueterie serait encore                    détestable, mais il serait du moins d’une exactitude relative. La Beaumelle ne                    se donne pas tant de souci ; il ne tire ses additions que de lui-même, et les                    prend, comme on dit, sous son bonnet. Il n’y a dans aucune lettre de Frédéric de                    telles phrases que celle par laquelle l’éditeur nous le représente suppliant                    Maupertuis, et faisant ramper les rois devant les philosophes. Frédéric, même                    dans ses heures les plus littéraires, savait trop ce qu’il se devait à lui-même                    et à son rang pour s’exprimer ainsi.</p><p>La comparaison qu’on vient de faire de la première lettre authentique et de cette                    même lettre embellie, pourrait se reproduire à chacune des suivantes.                    La Beaumelle les a retouchées toutes, et le plus souvent transformées.</p><p>Dans une lettre du 27 octobre 1745, Frédéric loue Maupertuis, qui était à la                    veille de son mariage, sur <pb n="97"/>l’agrément de son commerce, et le                    félicite sur sa philosophie dont la tolérance convient à l’humanité. Il lui                    semble que le stoïcisme tout pur, quand on ne le tempère point par de                    l’épicuréisme, est une substance trop forte qui agit comme un poison ; et il                    continue en ces termes :</p><table><row><cell><quote><p rend="indent">Malheureusement pour ces espèces d’animaux qui se                                    disent raisonnables, il semble que l’erreur soit leur partage.                                    Peut-être n’y a-t-il que la proposition 48<hi rend="sup">e</hi>                                    d’Euclide à laquelle on puisse trouver le degré d’évidence qui                                    convient à la vérité. Peut-être y a-t-il encore outre cela trois                                    ou quatre vérités physiques et métaphysiques bien démontrées. Au                                    reste, il me semble de voir des aveugles qui errent dans                                    l’obscurité ; quelques-uns s’entre-heurtent, d’autres, en                                    voulant s’éviter, se frappent et se font choir ; personne ne                                    devient plus sage, et tous rient du malheur de leurs                                    concitoyens. Si nos passions sont des espèces de magiciens, qui,                                    par leurs prestiges, nous font trouver le bonheur, il faut                                    avouer, d’un autre côté qu’ils nous font acheter ces charmes                                    bien cher. Notre vie se passe moitié en désirs, moitié en                                    regrets. La jouissance n’est qu’un éclair, et les dégoûts sont                                    des siècles.</p><p>Mais je suis bien fol moi-même de faire un long sermon de morale                                    à un homme à qui je devrais adresser un épithalame…</p></quote></cell><cell><p rend="indent">Je mets en regard ce qu’est devenu ce passage sous la                                plume fertile de La Beaumelle :</p><quote><p rend="indent">Malheureusement pour ces espèces d’animaux qui se                                    disent raisonnables, il semble que l’erreur soit leur partage.                                    Peut-être n’y a-t-il que <hi rend="i">les</hi> propositions                                    d’Euclide <hi rend="i">à qui</hi> l’on puisse trouver le degré                                    d’évidence qui <hi rend="i">devrait caractériser</hi> la vérité.                                    Peut-être y a-t-il encore trois ou quatre propositions physiques                                    ou morales bien démontrées. <hi rend="i">À cela près, nous                                        vivons dans les ténèbres, et je dis de tout comme                                        Montaigne : Que sais-je ? A la tête de mes doutes, je mets                                        tous les dogmes de la religion chrétienne ; non que je                                        regarde Jésus-Christ comme un imposteur, c’était</hi>, etc.,                                    etc, (<hi rend="i">J’abrège ici des développements incongrus                                        qui, en cet endroit, sont tous du fait de La Beaumelle, non                                        de Frédéric</hi>). <hi rend="i">Malgré l’ignorance qui nous                                        environne, nous étudions, nous disputons sans cesse, et                                        cette soif de savoir n’est jamais assouvie</hi> ; il me                                    semble, <hi rend="i">en lisant les philosophes et les                                        théologiens</hi>, voir des aveugles qui errent dans                                    l’obscurité, <hi rend="i">qui</hi> s’entre-heurtent, <hi rend="i">qui</hi>, en voulant s’éviter, se font choir, <hi rend="i">qui embrassent l’ombre pour le corps, et qui se                                        servent quelquefois, pour s’assommer, du bâton qui leur a                                        été donné pour se conduire, Un petit nombre, tel que vous,                                        Euler et Clairaut, élevés dans une plus haute région, rient                                        de leurs folies et de leurs méprises, Qu’est-ce qui produit                                        tant de faux jugements ? C’est que nous ne pouvons obtenir                                        de nous-mêmes de ne décider qu’après avoir bien tâté et                                        retâté l’objet. Notre aveuglement est encore augmenté par                                        nos passions.</hi> Ces passions sont des espèces de                                    magiciennes qui, par leur prestige, nous font trouver le                                    bonheur, <hi rend="i">mais ne nous découvrent pas la vérité. Si                                        elles nous donnent quelques plaisirs, elles nous les font                                        payer bien cher.</hi> Notre vie se passe moitié en désirs,                                    moitié en regrets. La jouissance n’est qu’un éclair, et les                                    dégoûts sont des siècles.</p><p>Mais <hi rend="i">je n’y pense pas de copier un chapitre de                                        Marc Aurèle</hi> à un homme à qui je devrais adresser un                                    épithalame…</p></quote></cell></row></table><p rend="indent"><pb n="98"/>Je me figure La Beaumelle dans son cabinet : il a                    devant lui les lettres de Frédéric, il les copie, mais copier est un métier bien                    plat pour un homme d’esprit. Je crois l’entendre : « Si je lui mettais ici un                    peu de Montaigne, ça ne ferait pas mal. » Nous l’avons vu qui vient d’en mettre.                    Ailleurs ce sera un peu d’Ovide (p. 302). Le roi écrit-il quelque part : « Dans                    la métaphysique il y a beaucoup de labyrinthes, et où je crois en physicien avec                    un Maupertuis, j’ose douter dans la métaphysique avec un Locke. » — « Ce n’est                    pas assez », se dit La Beaumelle, et après avoir remanié quelque peu la phrase                    qu’on vient de lire, il y <pb n="99"/>ajoute de son chef et sous le couvert de                    Frédéric (p. 268) : « <hi rend="i">Ce Locke n’est pourtant pas encore assez                        sceptique pour moi.</hi> » — « Bah ! on peut bien lui prêter cela, a-t-il dû                    se dire ; on ne prête qu’aux riches. Un peu plus de scepticisme ne fera pas mal,                    surtout de ce côté-ci du Rhin. » Partout il lui prête des maximes, des bouts de                    tirade et des sorties, des explications de sa conduite : « Ce qu’il y a de                    singulier, lui fait-il dire (p. 272), c’est que mon penchant à l’indécision                    n’influe ni sur ma conduite soit militaire, soit politique, ni sur mon                    caractère. Je suis aussi hasardeux qu’un autre dans un projet de bataille… » Et                    tout ce qui suit ; il n’y en a pas un mot chez Frédéric. « Mais nos Parisiens                    aimeront cela », se dit La Beaumelle. Il calcule ses additions et en fait des                    conseils à l’usage des autres rois : « Les souverains (p. 286) ne doivent pas                    seulement des regards aux sciences, ils leur doivent du respect et de l’amour.                    Quand un prince traiterait avec indolence toutes les affaires de son empire, il                    devrait toujours traiter avec soin celles qui ont rapport à l’éducation                    publique. Un peuple bien élevé est facile à gouverner. » Pure invention ; pas un                    mot de cela chez Frédéric. — Un billet du roi, de quelques lignes, lui fournit                    prétexte à deux pages de réflexions (p. 365-366) sur les autres rois qui perdent                    leur temps de mille manières, tandis que Frédéric le perd à rimer : « Je leur                    pardonne de donner à la chasse, à la bonne chère, au jeu, à la représentation,                    plus d’heures que je n’en donne à mes amusements littéraires. Chacun a sa                    passion dans ce monde… » Pure invention. — J’en pourrais citer trente de même                    force. — D’autres fois, ce sont des anecdotes, des à-propos d’érudition.                    Frédéric envoie une comédie de sa façon à Maupertuis, en l’accompagnant <pb n="100"/>d’une lettre dans laquelle il en fait bon marché. La Beaumelle se                    souvient qu’Auguste a fait une tragédie d’<hi rend="i">Ajax</hi>, et vite il                    fait dire à Frédéric : « J’ai lu qu’Auguste (p. 397) avait fait quelques poèmes                    dramatiques, entre autres un <hi rend="i">Ajax</hi>. Il les mit au feu, etc. »                    Frédéric n’avait rien lu et n’a rien dit de ces choses. — D’autres fois, et                    perpétuellement, ce sont de simples gentillesses et des ragoûts de style par où                    La Beaumelle relève la matière. Frédéric invite Maupertuis à venir à Potsdam, où                    il lui fait préparer un appartement : « J’espère, lui fait dire La Beaumelle                    (p. 289), que dans huit jours tout sera fait et distribué de façon que je                    pourrai recevoir convenablement <hi rend="i">mon ami</hi> dans <hi rend="i">ma                        gentilhommière</hi>, et mettre <hi rend="i">mon philosophe</hi> à l’abri de                    toute incommodité. » Il n’y a ni <hi rend="i">ma gentilhommière</hi> ni <hi rend="i">mon ami</hi>, ni <hi rend="i">mon philosophe</hi> dans la vraie                    lettre, amicale mais non coquette, de Frédéric : « Mais cela fera bien », se dit                    toujours La Beaumelle. — Maupertuis a une grande douleur, il vient de perdre son                    père. Frédéric lui conseille les <hi rend="i">eaux du Léthé</hi>, ce bienfait du                    temps. « Fi donc ! dit La Beaumelle, ces eaux du Léthé sont un peu fades » ; et                    il ajoute en copiant (p. 312) : « Les eaux du Léthé, <hi rend="i">c’est-à-dire                        de bonnes rasades de vin de Hongrie</hi>, doivent endormir des chagrins,                    etc. » Ce vin de Hongrie, à cet endroit, est de son cru.</p><p>La Beaumelle a reproché quelque part à Voltaire une réponse que celui-ci aurait                    faite au père de lord Bolingbrocke :</p><quote><p rend="indent">Lorsque le lord Saint-Jean, père du vicomte de Bolingbrocke,                        vous dit au sujet d’un fait tronqué et embelli de l’<hi rend="i">Histoire de                            Charles XII</hi> : « Convenez que les choses ne se passèrent pas                        ainsi » ; vous lui répondîtes : « <hi rend="i">Et vous</hi>, milord<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le père de lord Bolingbrocke n’était pas <hi rend="i">lord</hi> et on ne l’appelait pas <hi rend="i">milord</hi> ; mais il ne faut jamais demander à La Beaumelle une                            parfaite exactitude.</note>, <hi rend="i">convenez que cela est <pb n="101"/>bien mieux comme je le rapporte.</hi> » Milord sourit, vous                        regarda beaucoup et ne répliqua rien.</p></quote><p rend="indent">Pour nous, si La Beaumelle nous faisait la même réponse au sujet de                    quelques-unes de ces lettres arrangées de Frédéric, nous ne souririons pas, et                    nous continuerions de nous récrier comme nous le faisons.</p><p>Il y a des fautes d’inadvertance, quelques bévues dans ces additions ; il y a des                    fautes de goût. Le style de Frédéric, avec ses incorrections et ses longueurs,                    est plus simple, plus digne et d’une langue plus saine.. Toutefois il y a aussi,                    par endroits, bien de l’esprit dans l’altération, et les plus avisés, s’ils                    n’étaient prévenus, pourraient s’y laisser prendre, et dire à quelques                    passages : « Voyez comme ce Frédéric pense noblement, royalement ! » et la                    pensée admirée serait non de Frédéric, mais de La Beaumelle. Ainsi, lorsque                    Maupertuis perdit son père et fit à cette occasion un voyage à Saint-Malo, le                    roi lui écrivit plusieurs lettres dont l’une a fourni à La Beaumelle le motif                    d’une de ses meilleures amplifications. Frédéric écrivait :</p><table><row><cell><quote><p rend="right">À Berlin, ce 25 de juillet 1746.</p><p rend="indent">Je crains que cette lettre ne vous trouve dans le                                    grand accablement de la douleur ; je vous prie de vous souvenir                                    de ce que je vous ai dit à Potsdam, et songez que votre père,                                    qui est mort à l’âge de quatre-vingt-quatre ans, n’a jamais cru                                    être immortel. Je vous prie d’arranger bien vite vos affaires,                                    car vous me manquez beaucoup ici ; de plus, l’endroit qui vous                                    rappelle sans cesse l’objet de votre tristesse, l’augmenterait,                                    et le séjour de Berlin l’effacera. N’oubliez point, si vous le                                    pouvez, d’amener quelqu’un d’aimable avec vous ; si vous pouviez                                    trouver quatre bons acteurs, deux hommes et deux femmes, ce                                    serait une acquisition fort utile pour notre théâtre, qui est,                                    en vérité, dans la misère de bons sujets. J’ai mis les fers au                                    feu pour placer Pérard ici à Berlin. Je pars demain pour la                                    Silésie, d’où je serai de retour le 10 du mois prochain. Adieu,                                    je souhaite de tout mon cœur que votre chagrin n’altère point                                    votre santé et que vous nous rejoigniez bientôt.</p><p>Frédéric.</p></quote></cell><cell><p rend="indent">Et sous la plume de La Beaumelle, cette lettre devenait                                ce qu’on va lire :</p><quote><p rend="right">À Berlin, ce 28 juillet 1746.</p><p rend="indent">Je crains que cette lettre ne vous trouve dans le                                    grand accablement de la douleur. <hi rend="i">Je sais qu’en ce                                        moment-là le plus éloquent consolateur n’est qu’un importun.                                        Cependant je vous prie de songer</hi> à ce que je vous ai                                    dit à Potsdam. Votre père est mort à <pb n="102"/>l’âge de                                    quatre-vingt-quatre ans. <hi rend="i">Vous l’avez vu rassasié de                                        jours, il vous a vu couvert de gloire. Il me semble qu’il                                        doit avoir quitté ce monde avec moins de regrets, et que                                        cette idée doit entrer pour beaucoup dans ce corps de                                        raisons consolatoires que votre philosophie doit vous                                        fournir.</hi> Je vous prie de <hi rend="i">mettre                                        promptement ordre</hi> à vos affaires, car vous me manquez                                    beaucoup ici. De plus, le lieu qui vous rappelle sans cesse                                    l’objet de votre <hi rend="i">affliction n’est pas propre à                                        l’affaiblir</hi>, et le séjour de Berlin l’effacera. <hi rend="i">Il faut opposer à la douleur l’occupation et le                                        plaisir. Vous trouverez ici l’un et l’autre.</hi> N’oubliez                                    pas, si vous le pouvez, d’amener quelqu’un d’aimable avec vous.                                    Si vous pouviez trouver quatre bons acteurs, deux hommes et deux                                    femmes, ce serait une acquisition fort utile pour notre théâtre,                                    qui est, en vérité, dans <hi rend="i">une grande indigence</hi>                                    de bons sujets. J’ai mis les fers au feu pour placer Pérard à                                    Berlin. <hi rend="i">Je connaissais son mérite, mais votre                                        suffrage a bien augmenté mon estime.</hi> Je pars demain                                    pour <hi rend="i">aller faire ma cour à ma charmante                                        maîtresse</hi>, la Silésie. Je serai de retour le 10 du mois                                    prochain. Adieu, je souhaite de tout mon cœur que votre chagrin                                    n’altère point votre santé et que vous nous rejoigniez bientôt.                                        <hi rend="i">Vous avez eu un bon père, c’est un bonheur que                                        n’ont pas eu tous vos amis. C’est une raison pour pleurer,                                        mais rien ne vous justifierait si vous vous laissiez                                        abattre.</hi></p><p>Frédéric.</p></quote></cell></row></table><p rend="indent"><pb n="103"/>Allons ! le rhéteur ici a fait merveille et s’est                    surpassé. Il y a même à la fin une pensée fort délicate : « <hi rend="i">Vous                        avez eu un bon père, c’est un bonheur que n’ont pas eu tous vos amis.</hi> »                    Ce retour, à peine indiqué, de Frédéric sur son père si cruel pour lui, cette                    allusion, s’il l’avait faite réellement, serait touchante ; mais, dans le vrai,                    Frédéric était trop roi pour laisser voir à personne qu’il se plaignait de son                    père, et surtout pour l’écrire. Il faut donc renoncer à cette pensée comme à                    toutes les autres ; elle n’est qu’un enjolivement.</p><p>Nous avons la clef du procédé : La Beaumelle ne considère les lettres du roi que                    comme un canevas sur lequel il brode ses variations. Il y a eu dans l’Antiquité                    tout un ordre de grammairiens et de rhéteurs qui ont fabriqué des lettres de                    rois et de grands hommes, et quelquefois c’était à s’y méprendre. On a assez                    entendu parler des fameuses lettres de Phalaris que le chevalier Temple avait                    crues en effet authentiques et de l’ancien tyran d’Agrigente. Il a couru (et je                    crois qu’elles se sont conservées) de prétendues lettres de Thémistocle censées                    écrites pendant son exil. Il n’est pas entièrement prouvé pour tout le monde que                    les Lettres de Brutus et de Cicéron ne soient pas d’un habile auteur de <hi rend="i">pastiches</hi>. On a bien fait de nos jours du Napoléon à s’y                    méprendre, au moins pendant quelques semaines. Eh bien ! La Beaumelle a un peu                    de ce génie (un triste génie) de fabrication et de simulation. Il ne croit pas                    mal faire en s’y livrant, il croit faire mieux que son auteur ; il le flatte, il                    lui rend service : comment ne l’en remercierait-on pas ? La Beaumelle, en                    arrangeant et sophistiquant au courant de la plume les textes qu’il édite, suit                    sa vocation comme le menteur de Corneille, en ne disant pas un mot de                    vérité.</p><p>Mais qu’un de ses biographes, l’estimable M. Michel Nicolas ne vienne pas nous                    dire : « Ses ouvrages, même ceux de sa jeunesse, annoncent un observateur                    judicieux, souvent un penseur profond, toujours un écrivain <hi rend="i">guidé                        par le seul amour de la vérité</hi>. » Il est impossible, quand on arrange                    la vérité d’autrui de la sorte et qu’elle se fausse, pour ainsi dire,                    d’elle-même sous la plume, qu’on en ait grand souci dans aucun de ses propres                    ouvrages.</p><p>Ce ne sont point là des supercheries innocentes, et l’on ne saurait y voir de                    simples jeux de l’esprit. L’histoire est chose sacrée. Quoi ! vous me                    transcrivez des lettres d’un homme historique, d’un grand roi, d’un héros, et                    vous y mêlez de vos tours et de vos pensées, sans me le dire ! je crois étudier                    Frédéric, je me livre à le critiquer ou à l’approuver, je m’appuie au besoin de                    son autorité et de sa parole, et je suis dupe, je suis mystifié, je n’ai en main                    que du La Beaumelle, de la fausse monnaie à effigie de roi ! et tout bas vous                    riez à l’avance de mon mécompte, du piège où je vais tomber. Et ce piège, voyez                    combien vous étiez imprudent et coupable de le tendre : vous y avez fait tomber                    tout le premier un homme de votre sang et de votre nom, l’historiographe                    estimable, qui, en publiant votre ouvrage posthume et ce que vous y aviez                    préparé de pièces à l’appui, a cru vous rendre service, venger votre mémoire,                    réhabiliter votre caractère ; et il n’aura aidé, bien involontairement et de la                    meilleure foi du monde, qu’à confirmer en définitive l’opinion sévère qu’on                    avait conçue de vous, et à prouver à tous que vous étiez incurable dans votre                    procédé d’homme d’esprit foncièrement léger et sans scrupule. De même qu’on dit                    un Varillas, pour exprimer d’un mot l’historien décrié à qui l’on ne peut <pb n="105"/>se fier, de même on continuera plus que jamais de dire un                    La Beaumelle pour exprimer l’éditeur infidèle par excellence.</p><p>Je ne crains donc pas de répéter bien haut ce que je lis dans une note écrite par                    M. Feuillet de Conches, après collation exacte : La correspondance <hi rend="i">réelle</hi> de Frédéric et de Maupertuis reste <hi rend="i">tout                        entière</hi> à publier.</p><p>Cette correspondance, telle que je viens de la lire et de l’examiner à sa vraie                    source, me paraît une des branches les plus précieuses de la correspondance du                    roi de Prusse, et de celles qui le font le mieux connaître dans l’intimité de sa                    nature. A l’instant de la grande querelle de 1753, on y voit Frédéric entre                    Maupertuis et Voltaire, les jugeant tous deux, mais, dans sa juste balance,                    n’hésitant pas et se prononçant du côté où il peut y avoir quelques travers et                    même des ridicules, mais où il reconnaissait de la probité. Ses conseils à ce                    pauvre Maupertuis, malade alors de la poitrine, plus malade encore de la <hi rend="i">Diatribe du docteur Akakia</hi>, sont pleins de bon sens pratique,                    de sagesse ; il voudrait le tranquilliser, l’amener à mépriser les attaques                    comme il les méprisait lui-même ; il le lui redit sur tous les tons :</p><quote><p rend="indent">(<hi rend="i">8 mars 1753</hi>). Voltaire vous traite plus                        doucement que ne me traitent les gazetiers de Cologne et de Lubeck, et                        cependant je ne m’en embarrasse aucunement. Croyez-moi, mon cher Maupertuis,                        ne vous livrez pas à toute votre sensibilité ; les satires et les médisances                        sont comme l’ivraie qui croît dans tous les champs, il y en aura toujours                        dans le monde. Un satirique qui nous approche peut nous éclabousser, mais                        blesser, non. Adieu, portez-vous bien et guérissez-vous. Deux gouttes de                        sang que vous crachez sont plus dangereuses que tous les libelles que les                        méchants peuvent faire contre vous.</p></quote><p rend="indent">Et encore dans une lettre du 15 septembre, en lui <pb n="106"/>répétant de ne point s’affecter, et en lui représentant que, lui roi, il n’est                    pas plus épargné qu’un autre par Voltaire :</p><quote><p rend="indent">C’est le sort des personnes publiques de servir de plastron à                        la calomnie ; c’est contre elles que la malignité des hommes exerce ses                        traits. J’ai voulu arrêter un cheval fougueux qui blessait tout le monde                        dans sa course, je ne suis pas étonné d’avoir essuyé en chemin quelques                        éclaboussures. Consolons-nous ensemble, mon cher président, et souvenez-vous                        de ce mot de Marc Aurèle, qui devrait être gravé en lettres d’or sur la                        porte de tous les philosophes : « <hi rend="i">C’est contre ceux qui                            t’offensent et contre les méchants que tu dois exercer ta clémence, et                            non pas contre les honnêtes gens qui ne t’outragent pas.</hi> » Adieu,                        mon cher ; quand Marc Aurèle a parlé, il me convient de me taire. Je fais                        mille vœux pour votre reconvalescence. »</p></quote><p rend="indent">Mais Frédéric en parlait à son aise : il avait pour lui sa gloire,                    ses actions, son monument de roi : Voltaire pouvait en salir un peu la base et                    en tacher quelques bas-reliefs, non l’ébranler. Maupertuis, au contraire,                    sentait bien en lui-même qu’il n’était pas un grand homme, qu’il n’avait point                    de monument qui subsisterait après lui, qui maintiendrait son renom auprès de la                    postérité, et il ne se consolait pas d’être si cruellement atteint dans cette                    considération viagère à laquelle il avait trop sacrifié les œuvres illustres et                    patientes, ce qui dure et ce qui se voit de loin dans l’avenir.</p></div></body>
</text>
</TEI>

