<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Variétés littéraires, morales et historiques, par M. S. de Sacy, de l’Académie française.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1858-06-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1858-06-28"><head><hi rend="i">Variétés littéraires, morales et historiques</hi>, par M. S. de                    Sacy, de l’Académie française<note place="bottom" resp="author">[NdA] Didier et C<hi rend="sup">ie</hi>, quai des Augustins, 35.</note>.</head><dateline>Lundi, 28 juin 1858.</dateline><p rend="indent"><pb n="179"/>M. de Sacy est un des hommes les plus estimés de la                    presse tant littéraire que politique, et il y a vingt-cinq ans qu’il y est sur                    ce pied-là. J’ai eu quelquefois l’idée de traiter, dans une série particulière,                    des principaux de mes confrères en critique, de dire mon avis vrai sur chacun                    d’eux ; puis, au moment de prendre la plume, j’ai toujours été retenu par cette                    idée qu’étant obligé de refuser à chacun quelque chose, quelque qualité                    essentielle, d’en arriver, après une part d’éloges et une justice largement                    rendue, à un <hi rend="i">mais</hi> inévitable (car enfin nous-mêmes les                    critiques, redresseurs de tous, nous ne sommes point parfaits), je paraîtrais                    dénigrer des écrivains qui me valent au moins et que j’honore, et me mettre,                    contre mon intention, au-dessus de la plupart. C’est l’inconvénient quand on se                    fait juge soi-même de ses confrères et rivaux les plus immédiats, de ceux qui                    sont exactement du même métier que nous ; on a toujours l’air de s’accorder tout                    ce qu’on refuse aux autres. Je me suis donc borné à parler de maint auteur                    ancien <pb n="180"/>et moderne à tort et à travers, sans m’attaquer aux                    critiques mêmes de ma plus étroite connaissance. Toutes les fois cependant que                    la démangeaison me revenait (et elle me revenait de temps en temps), quand                    j’étais tenté d’entamer la série, d’ouvrir la tranchée à tout hasard, c’était                    par M. de Sacy que j’étais bien résolu de commencer : sur celui-là, l’opinion me                    semblait faite ; j’allais, me disais-je, à coup sûr ; il n’y avait ni à ajouter                    ni à rabattre, il n’y avait pas de péril.</p><p>M. de Sacy, en tout ce qu’il a écrit, est surtout remarquable par les qualités                    saines, pensée saine, style sain et judicieux. Politiquement, il a rempli                    pendant dix-huit années une fonction très humble en apparence, très importante                    et des plus actives : il rendait compte dans le <hi rend="i">Journal des                        débats</hi> des séances des chambres, du jour au lendemain ; et dans les                    discussions qui s’engageaient entre les principaux organes de la presse sur les                    questions en jeu, il intervenait pour sa grande part. J’ai ouï dire aux                    personnes qui, en ce temps-là, y étaient le plus intéressées, qu’aucun rédacteur                    n’excellait comme lui à rendre avec exactitude, avec une vivacité fidèle,                    l’ensemble d’une séance, l’impression générale qu’elle laissait, sa physionomie                    si l’on peut dire. Après avoir assisté pendant des heures à ces débats, souvent                    aussi éloquents que confus, sans prendre une note, mais aussi sans se dissiper                    en paroles, il rentrait chez lui tout plein de ce qu’il avait entendu, et il le                    jetait sur le papier avec feu et avec netteté dans un travail de soirée et de                    nuit, où sa plume, si hâtée qu’elle fût, ne rencontrait jamais un mot douteux ni                    une locution louche : il ne pouvait parler ni écrire d’autre langue que celle de                    sa famille et de sa maison, <pb n="181"/>celle qu’il tenait de son illustre                    père, et de ses premiers maîtres, de ses premières lectures d’enfance. Tel fut                    son cachet, telle son originalité dans la presse politique. Il savait encore, et                    mieux que personne, m’a-t-on dit, le moment opportun où, dans les grandes mêlées                    polémiques engagées alors entre les principaux journaux, l’adversaire s’étant                    trop avancé et venant à prêter flanc, il était à propos d’entrer dans l’action                    et de donner ; il avait du tacticien. Je lui ai entendu rendre cette justice par                    d’anciens jouteurs. Mais ce sont là des qualités qui se rapportent à une                    histoire déjà bien passée, et nous n’avons à parler aujourd’hui que de ce qui ne                    vieillit pas, de la belle littérature.</p><p>M. de Sacy, sans en faire son occupation principale, l’a toujours aimée,                    cultivée, et y a su trouver, à chaque intervalle de loisir, ses plus chères                    délices : le loisir augmentant, et plus même qu’il n’aurait voulu, elle est                    devenue sa consolation et presque tout son bonheur dans l’ordre de l’esprit. Il                    nous le dit, et de cet accent qui persuade. Il aime les livres ; il en a réuni                    depuis des années une fort belle et riche collection qui, si l’on y jetait                    seulement les yeux, permettrait d’apprécier l’esprit du collecteur ; — chose                    rare ! passion de bibliophile et sagesse ! — les meilleurs auteurs latins et                    français dans leurs éditions les plus estimées, dans leurs conditions les plus                    parfaites et les plus irrépréhensibles ; pas trop de curiosité, pas de ces goûts                    d’exception qu’on voit présider au choix singulier de quelques cabinets rares ;                    une bibliothèque à la fois de luxe et de bon sens, et faite pour être lue. Car                    il aime la lecture pour elle-même, il relit sans cesse ; c’est un mot qu’on                    redit volontiers depuis quelque temps, depuis <pb n="182"/>que M. Royer-Collard                    l’a mis en honneur, mais que je n’ai jamais vu pratiquer aussi sincèrement et                    aussi en conscience que par M. de Sacy. Trouvez-moi quelqu’un en France, excepté                    lui, qui, au milieu des occupations de journaliste si capables de distraire                    quand elles n’accaparent pas tout entier, relise tous les quatre ou cinq ans son                    Tite-Live en latin d’un bout à l’autre, ou quelque grand traité de Cicéron ! Qui                    donc, excepté lui, se propose aujourd’hui pour fête de rouvrir le <hi rend="i">De oratore</hi> ou le <hi rend="i">De officiis</hi> au lever de l’aurore ?                    Lisant sans autre but que de s’instruire et de se charmer, de revenir à la                    source de la juste éloquence et des pensées salutaires, il n’a guère pris la                    plume en littérature que pour exprimer ce sentiment vif, l’amour et le goût des                    bonnes et vieilles œuvres. Quand il a écrit sur les modernes, c’est que ceux-ci                    le ramenaient encore à ses chers et incomparables anciens. Aussi en parle-t-il                    sans cesse avec effusion, plénitude, avec une chaleur et une bonhomie                    d’admiration qui a sa grâce : il a l’honnêteté écrite dans le style. On lui a                    fait récemment une sorte de reproche d’avoir passé sous silence toute la                    littérature du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans ses branches les                    plus fertiles et les plus brillantes de la poésie et du roman. Mais y pense-t-on                    bien ? c’est là précisément le caractère de M. de Sacy, sa marque propre et                    distincte entre nous tous. Vécût-il cent années encore, il est dans                    l’impossibilité, dans l’impuissance de se teindre à aucun degré du style                    moderne, de s’initier aux procédés, aux motifs d’inspiration modernes, d’en                    connaître à fond, ou même de s’en informer. Son bon sens taillé dans la vieille                    étoffe a d’autres plis. Que peuvent faire tous les chants, toutes les                    confessions des enfants du siècle à cet esprit sain, <pb n="183"/>sobre, nourri                    aux mœurs de la famille ; qui, enfant, lisait les <hi rend="i">Essais</hi> de                    Nicole le dimanche, qui apprenait par cœur <hi rend="i">Les Provinciales</hi>                    dans le latin de Wendrock, et qui, venu plus tôt, aurait aimé à se mouler en                    tout sur le patron des Bignon, des Pithou, des d’Aubray, sur celui des Fleury et                    des Rollin ? D’ailleurs, M. de Sacy ne s’est jamais donné comme un critique de                    profession, un critique complet, aspirant à tracer un tableau littéraire de son                    temps : il se borne à traduire avec feu et à nous livrer avec candeur une image                    de ses goûts intègres, de ses prédilections restées toutes sérieuses et                    probes.</p><p>Les deux volumes qu’il publie nous le montrent à chaque page sous ce jour et dans                    ce cadre qui est le sien. Je regrette qu’au lieu de ranger ses articles sous des                    divisions un peu arbitraires, il ne les ait pas tout bonnement laissés dans                    l’ordre chronologique naturel selon lequel il les avait d’abord écrits : on y                    suivrait mieux le progrès des saisons, dans un même esprit judicieux et                    constant. On n’y trouverait pas de renouvellement ni de variations, mais on                    aurait le fruit dans toute la succession de sa maturité. Les articles de                    M. de Sacy ne sont pas des études proprement dites : il ne fait pas de                    recherches, il ne vise pas à du nouveau sur les sujets qu’il traite. Ne lui                    demandez pas de retourner les idées reçues sur un personnage et sur un auteur,                    ou de dire des choses connues d’un air de paradoxe et de gentillesse. D’autres,                    à côté de lui, nous offriraient un bon sens joli et piquant, relevé d’imprévu et                    presque insolent de grâce ; on ferait, de leur manière à la sienne, un parallèle                    charmant. J’en sais d’autres encore dont l’ambition serait, dans la critique,                    d’atteindre à une nouveauté vraie, à une hardiesse juste, de trouver <pb n="184"/>du neuf à tout coup ; mais aussi, en voulant trouver toujours, on court risque                    d’inventer ; on reste quelquefois en chemin avec sa hardiesse, en deçà ou                    au-delà de la justesse. M. de Sacy, lui, se contenterait à tout jamais de                    reproduire d’antiques vérités éternellement vraies. Il ne s’en ennuie pas, c’est                    son goût et son mérite ; et chaque fois que l’occasion s’en présente, il y                    rentre avec ardeur et verve ; il redit ce qu’il ne rougit pas de penser avec                    tous les maîtres ses prédécesseurs, mais il le redit bien comme le pensant                    lui-même et comme venant de se retremper vivement au bouillon de la source. Ses                    articles littéraires (ainsi qu’autrefois ses articles politiques) rendent bien                    l’ensemble de son impression, le plein effet d’une lecture récente, d’une                    lecture dont on est encore tout chaud, et cela sans raffinement, sans s’amuser                    aux hors-d’œuvre, sans se détourner aux accessoires ; car il s’attache, en toute                    chose, au gros de l’arbre. Mais il y a jusque dans sa solidité un certain                    montant qui était étranger à l’ancienne critique, et qui est bien du journaliste                    moderne. Il a gardé du rédacteur politique ce mouvement qu’il porte dans                    l’exposé de ses impressions littéraires et qui donne du courant à son                    discours.</p><p>Je n’avais pas attendu, pour les conserver, que M. de Sacy eût recueilli ses                    articles ; j’en ai sous les yeux la plupart, classés par moi au fur et à mesure                    qu’ils paraissaient, et avec des annotations rapides. Il y en a que je me                    bornais à désigner de cette sorte : <hi rend="i">du bon Sacy ordinaire</hi>. Ce                    sont ceux où il traite de quelque thèse favorite, gallicane, universitaire, des                    États généraux, etc. Mais les articles qui sortent de ligne, et dont tous ceux                    qui lisent avaient gardé le souvenir avant de les retrouver dans les présents                    volumes, <pb n="185"/>ce sont les articles sur le <hi rend="i">De oratore</hi>,                    sur le <hi rend="i">Télémaque</hi>, sur La Rochefoucauld, sur Bossuet,                    Massillon, et bien d’autres.</p><p>Sur Cicéron, à propos de l’excellente traduction du <hi rend="i">De oratore</hi>                    par M. Gaillard, M. de Sacy épanche tout ce qu’il a d’admiration dans le cœur,                    et cette admiration, avec celle qu’il a pour Bossuet, est la plus grande de                    toutes les siennes. C’est plaisir, là-dessus, de l’écouter lorsque soi-même on a                    un goût vif pour l’orateur romain, pour le philosophe de Tusculum : on aime à                    être surpassé en enthousiasme ; on s’associe, on se prête à cette sorte                    d’ivresse qu’il cause à un esprit ordinairement rassis ; on est édifié de                    retrouver à l’improviste comme un Rollin plus jeune, aussi sincère, mais plus                    transporté et tout de feu en présence des modèles. Il faut l’entendre, au sortir                    de ce beau fleuve romain et cicéronien où il vient de s’abreuver pour la                    centième fois, célébrer cette ampleur et cette finesse de parole, cette                    transparence lumineuse, cette riche abondance de mots, et cet art savant qui les                    épand si nombreux, si faciles sans qu’il y en ait jamais un d’inutile ou de                    perdu :</p><quote><p rend="indent">Quand on se laisse simplement entraîner, dit-il, par la                        lecture, c’est une musique délicieuse qui vous flatte : l’esprit sent la                        justesse des accords sans se rendre un compte exact de son plaisir, et ne                        fait qu’apercevoir instinctivement une nuance délicate de la pensée sous                        chacune des expressions dont la phrase s’embellit. Quand il faut traduire et                        trouver en français le mot propre pour répondre au mot latin, alors cette                        richesse et cette facilité apparentes deviennent la torture du traducteur.                        Rien n’est si aisé que de traduire Cicéron, si l’on se contente d’exprimer                        en gros le sens de la phrase : Cicéron n’est pas seulement <pb n="186"/>le                        plus clair, il est le plus lumineux des écrivains ; rien n’est si difficile,                        si l’on veut pénétrer dans les nuances, saisir ce rayon fugitif qui brille                        en passant dans chaque expression, ne jamais prendre pour des synonymes ces                        mots qui ne complètent l’harmonie de la période qu’en représentant toutes                        les faces de la pensée.</p></quote><p rend="indent">Tous les lieux communs de Cicéron sont si beaux, si spécieux, si                    honorables pour la société civile et pour la nature humaine, si accompagnés d’un                    noble pli et d’un large mouvement de la toge, que l’on conçoit vraiment combien                    ils doivent être chers à tous ceux qui sont encore moins des observateurs                    politiques inexorables et des scrutateurs du fonds naturel humain que                    d’éloquents avocats d’une cause.</p><p>Sur le <hi rend="i">Télémaque</hi>, il y a tant de gens qui, après l’avoir lu                    enfants, l’ont oublié ou qui le rejettent d’un air d’ennui s’ils essayent de le                    relire, qu’on est surpris d’abord de voir un homme si sage et que de loin on                    jugerait un peu froid (pour ceux qui le connaissent, il ne l’est pas du tout),                    nous raconter comment il a passé par trois impressions successives au sujet du                    livre relu, et nous faire l’histoire de ces trois époques, de ces trois âges du                        <hi rend="i">Télémaque</hi> en lui. C’est de sa part toute une confession,                    comme il l’appelle. Heureux ceux qui n’en ont pas à faire de plus grave ni de                    plus contagieuse ! On sourit en commençant à lire ; peu à peu la verve et la                    sincérité du narrateur nous gagnent, et l’on finit, au milieu de tant de soucis                    plus pressants, de tant d’intérêts du jour qui nous tirent et nous sollicitent,                    par se laisser aller de bonne foi, jusqu’à concevoir avec lui des doutes sur la                    parfaite convenance des deux portraits <pb n="187"/>de Nestor et de Philoctète,                    placés à travers l’action et venant interrompre ou retarder le combat d’Adraste                    et de Phalante. Questions à faire envie aux Le Batteux, aux Tournemine, et aux                    Porée, et qui nous reportent à l’âge d’or des lettres ! L’opinion définitive de                    M. de Sacy sur le <hi rend="i">Télémaque</hi> me paraît, à dire vrai, un peu                    exagérée. Je suis bien de son avis sur la simplicité de Fénelon, laquelle n’est                    pas une simplicité primitive, mais plutôt celle d’une grâce exquise et peut-être                    d’une coquetterie accomplie ; mais je ne saurais admettre que le <hi rend="i">Télémaque</hi> soit <hi rend="i">le comble et le chef-d’œuvre de                        l’esprit</hi>. Oh ! s’il avait lu <hi rend="i">L’Odyssée</hi>, non pas comme                    tout le monde la lit (« j’ai lu, dit-il, Homère comme tout le monde »), mais                    comme il lit Cicéron, qu’il eût rabattu de cet éloge ! Je lui sais gré toutefois                    d’avoir remué ainsi des idées dans un sujet si connu, et d’avoir parlé avec tant                    de jeunesse sur un livre d’enfance.</p><p>Bossuet, à la bonne heure ! voilà celui sur lequel M. de Sacy ne tarit pas, dont                    il sent tous les mérites, et qu’il embrasse sans cesse. Ici, il fera comme pour                    Fénelon ; il nous racontera ses impressions diverses aux lectures et aux                    relectures successives qu’il en a faites. D’abord il croyait admirer assez en                    choisissant parmi ses <hi rend="i">Oraisons funèbres</hi> : il y en avait trois                    sur six qu’il estimait fort inférieures aux autres. Il s’en confesse (c’est                    encore son mot), il s’en humilie et s’en repent : « La dernière lecture, nous                    dit-il, que je viens de faire des <hi rend="i">Oraisons funèbres</hi> m’a bien                    changé ! J’ai peur de retomber dans un autre paradoxe. » En effet, peu s’en faut                    que cette fois il ne déplace les rangs, qu’il ne les intervertisse, et qu’il ne                    mette au premier ce qu’il avait d’abord laissé descendre au dernier dans son                    estime. Il nous donne ingénument <pb n="188"/>ses raisons, raisons d’homme de                    goût et qui sait les délicatesses du sentiment. Mais n’admirez-vous pas le                    scrupule ? voilà qu’il craint de tomber dans un paradoxe, quand il ne s’agit que                    du plus ou moins d’admiration au sein de Bossuet, et d’un simple classement dans                    les <hi rend="i">Oraisons funèbres</hi> ; c’est bien de celui qui tout à l’heure                    a fait, en tremblant, une révolution sur le <hi rend="i">Télémaque</hi>.                    N’est-il pas touchant de voir un homme qui a usé sa vie dans le spectacle et                    l’examen des débats, et, s’il l’avait voulu, des intrigues politiques, avoir                    conservé une telle fraîcheur, une telle innocence d’impressions, une telle fleur                    d’âme ; se complaire à de pareilles questions et avoir l’idée de se les poser,                    en même temps que le zèle et l’espoir d’y ramener les autres : « Croyez-moi,                    s’écrie-t-il à propos de Bossuet et dans sa religion pour ce grand homme, ne                    vous figurez jamais en avoir fini avec ces œuvres parfaites. Elles sont, si la                    comparaison est permise, comme les œuvres mêmes de la nature et de Dieu : c’est                    une matière infinie d’étude et de contemplation. »</p><p>M. de Sacy, certes, a ses défauts, et je puis dire qu’ayant habituellement suivi                    une tout autre voie, une tout autre méthode que la sienne en critique                    littéraire, j’y suis sensible, à ces défauts, comme il doit l’être aux miens :                    il a ses redites, il a ses longueurs ; il a des excès de louange sans nuances à                    l’égard de certaines personnes ; il a des humilités soudaines par lesquelles il                    se dérobe et s’interdit presque le droit de juger en des cas où il serait sans                    doute très compétent : voilà les inconvénients de sa manière et qui sont presque                    des conséquences de ses vertus. Mais celui qui ne sentirait pas tout ce qu’il y                    a de rare, de foncièrement <pb n="189"/>salubre et de moralement exquis dans les                    bonnes pages que nous indiquons, ne s’expliquerait pas l’estime universelle                    qu’il inspire. S’il n’y a qu’une voix sur lui, et si un juste respect                    l’environne, c’est qu’il s’exhale un parfum d’honnêteté de tout ce qu’il écrit.                    D’autres critiques brillent par l’invention, d’autres par l’érudition curieuse,                    d’autres par l’imprévu du tour ou le fini du détail : lui, il est surtout                    recommandable comme l’aimable et modeste Nicole, par les <hi rend="i">mœurs</hi>.</p><p>Un de ses bons, de ses meilleurs articles, est celui qu’il a fait sur les <hi rend="i">Maximes</hi> de La Rochefoucauld. En conscience, il ne doit pas les                    aimer, et il nous dit à merveille pourquoi. Je ne défendrai pas                    La Rochefoucauld ; il n’est pas de ceux qu’on mette son amour-propre à défendre                    et qu’il y ait honneur à épouser. D’ailleurs il se passe bien d’apologie, et il                    laisse à l’expérience toute seule le soin de dire le dernier mot sur son compte.                    Je ferai ici une simple remarque : c’est qu’ayant relu depuis peu la première                    édition des <hi rend="i">Maximes</hi> en la comparant à la dernière qu’a donnée                    l’auteur et qui est celle qu’on suit généralement, j’y ai trouvé assez de                    différences pour pouvoir affirmer que c’est la première seule qui contient toute                    la pensée de l’homme, pensée franche, absolue à l’origine, toute verte et toute                    crue, sans adoucissement, et qui, par la portée, va rejoindre d’autres systèmes                    moraux de date plus récente. Mais ce n’est pas de cela qu’il s’agit. M. de Sacy,                    père de famille, fils d’un père très religieux, et religieux lui-même, à demi                    platonicien autant qu’il sied à un admirateur déclaré de Cicéron, ayant en lui,                    dans sa nature modérée et sensée, de beaux restes et comme des extraits mitigés                    de toutes ces hautes doctrines, M. de Sacy, <pb n="190"/>homme pratique et de                    mœurs domestiques vertueuses, a lu les <hi rend="i">Maximes</hi>, et, en les                    admirant littérairement, il en a souffert dans sa sensibilité : « Ma répugnance                    est invincible, dit-il ; je tiens les <hi rend="i">Maximes</hi> pour un mauvais                    livre. J’éprouve, en les lisant, un malaise, une souffrance indéfinissable. Je                    sens qu’elles me flétrissent l’âme et me rabaissent le cœur… » Et il développe                    sa thèse avec une grande vigueur de conviction, un profond accent de conscience,                    dans un style animé et tempéré qui est déjà celui d’un jeune et doux vieillard                    (pardon du mot ! mais nous sommes, lui et moi, à peu près contemporains). On                    peut dire, en effet, de sa critique, en y appliquant une expression que Cicéron                    emploie pour l’éloquence, qu’elle a commencé à blanchir de bonne heure. En                    combattant La Rochefoucauld, il est à la fois plein d’onction et d’émotion ; il                    s’arme de tous les souvenirs d’enfance, de toutes les traditions héréditaires,                    du besoin de croire et d’espérer qui revient et s’augmente avec l’âge. Il estime                    que depuis le christianisme, l’homme reconnu infirme et malade, éclairé sur ses                    misères, a plus besoin de consolations, de secours divin ; qu’insulter à                    l’humanité depuis le christianisme, la railler ou la mépriser, si l’on ne va                    aussitôt jusqu’au remède, est chose plus grave qu’auparavant, et qui tire plus à                    conséquence. C’est ainsi qu’il a des paroles d’aversion, non seulement pour                    La Rochefoucauld, mais pour Voltaire, pour Molière. Il refuse aux amers                    ironiques et aux grands railleurs modernes une qualité qu’il accorde volontiers                    aux grands railleurs et aux mélancoliques de l’Antiquité, à Aristophane et à                    Lucrèce, l’élévation : « Tout écrivain parmi les modernes, s’écrie-t-il, que                    n’anime pas à un degré quelconque le sentiment <pb n="191"/>chrétien, pourra                    être un déclamateur ; élevé, il ne le sera jamais. »</p><p>Cet article de M. de Sacy est un de ceux où il se dessine le mieux et le plus au                    complet dans l’excellence de sa nature mixte, avec ses velléités, ses                    aspirations et ses répulsions, ses regrets ou ses désirs, son vœu d’alliance de                    la raison et de la foi, ses préférences païennes ou classiques, et ses adhésions                    chrétiennes. Il ne faudrait pourtant pas trop presser ce juste milieu religieux                    et moral en tant que système : cela n’a toute valeur que comme expression d’une                    nature individuelle, et ce qui en fait la force en M. de Sacy, c’est d’être                    avant tout porté par un bon fonds, préparé de longue main. Car qu’on ne croie                    pas que ce soit une petite avance pour la vertu que de sortir de la race des                    justes.</p><p>Je pourrais, en feuilletant ces volumes, continuer mon énumération, ma liste                    d’auteurs, que je ne veux cependant pas épuiser. Mais l’article mémorable et                    tout à fait distingué, chef-d’œuvre de M. de Sacy, a été celui du mardi                    25 octobre 1853, sur le <hi rend="i">Catalogue de la bibliothèque de feu                        J.-J. De Bure</hi>. Parler d’un catalogue, c’est peu inspirant, ce semble ;                    et pourtant, si M. de Sacy a jamais été neuf, fin, varié, imprévu, s’il a eu de                    l’accident et de la bonne fortune d’écrivain, un grain d’<hi rend="i">humour</hi>, ç’a été ce jour-là. Nous l’avons ici dans son vif, dans sa                    fantaisie. Oui, de la verve et du lyrique sur des catalogues ! Il ne s’agit que                    de prendre les gens à leur heure et à leur moment, dans ce qu’ils aiment à la                    folie. On a des trésors de talent quand on parle de l’objet de sa passion. En                    parlant des livres, et, à ce propos, de la rue obscure, du salon grave et sombre                    où il visitait les antiques libraires dans son enfance, et des savants <pb n="192"/>modestes qu’il y rencontrait, et des différentes manières d’aimer                    les livres, des différentes espèces de bibliophiles, et des variétés dans                    l’espèce, jusqu’à l’amateur de bouquins exclusivement, en parlant de toutes ces                    choses et de tous ces gens, qui faisaient son sujet d’observation et son gibier                    depuis des années, le rayon lui est venu, un de ces rayons familiers, riants,                    comme La Bruyère les savait saisir, qui éclairent le front des originaux, et qui                    pénètrent dans les intérieurs. Pour moi, les deux morceaux de M. de Sacy que je                    préfère, sont l’article sur <hi rend="i">L’Orateur</hi> de Cicéron et cet                    article sur les catalogues : Cicéron et les beaux livres, ses deux amours !</p><p>Je n’ai pas à conclure, tous mes lecteurs connaissant M. de Sacy presque aussi                    bien que je le puis connaître moi-même. Dans notre temps, où ce qu’on appelait                    autrefois le sens commun est si peu d’usage en littérature et se trouve le plus                    souvent remplacé par le caprice, M. de Sacy en est un des derniers représentants                    utiles ; je ne sais même si l’on trouverait aujourd’hui personne qui le                    représentât aussi nettement et aussi distinctement que lui, qui en offrît un                    exemplaire vivant aussi authentique et aussi sensible. Et pour finir, qu’on me                    permette, à ce sujet, une petite histoire.</p><p>M. de Sacy est de l’Académie, et à ce titre il a charge, pour sa part, d’entendre                    et de juger chaque année nombre de pièces de poésie et de prose qui y sont                    adressées pour les concours. Il y a quelque temps (il y a quelques années, si                    vous voulez), on lisait dans une séance particulière des pièces de vers, et, on                    le sait trop, il y a une infinité de façons pour les vers d’être médiocres ou                    mauvais. Mais les pires de tous à entendre sont ceux qui, sans être plats et <pb n="193"/>en laissant percer des efforts d’élévation, n’attestent après tout                    que les convulsions d’un talent ambitieux qui se débat contre une                    demi-impuissance. On lisait donc, on lisait pour la seconde ou la troisième                    fois, et en dernier ressort, une de ces pièces de vers pénibles, laborieuses,                    sillonnées çà et là de lueurs, mais pleines d’obscurités, semées de précipices                    et à se casser le cou à chaque pas ; c’était un supplice pour tous. Notez que,                    sans nommer l’auteur de ces vers, je me garderais bien de faire l’allusion même                    la plus lointaine à son poème rejeté et enseveli, si lui-même, par son procédé,                    n’avait depuis lors rompu toute mesure et ne nous avait dégagés du secret, en                    s’attaquant d’une manière inqualifiable (et de quoi n’est pas capable un poète                    piqué ?), — en s’attaquant, dis-je, à des juges qu’il avait non seulement                    choisis, mais sollicités un à un très humblement<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je                        serai plus clair, en réimprimant ici cet article, que je n’avais cru devoir                        l’être d’abord dans le <hi rend="i">Moniteur</hi> : il s’agissait d’un poème                        sur la guerre d’Orient, par M. Adolphe Dumas, lequel, pour nous punir de ne                        l’avoir pas couronné, a fait dire quelques jours après, dans les journaux à                        sa dévotion, que l’Académie avait des sentiments trop russes pour apprécier                        les beautés patriotiques de son ouvrage.</note>. On lisait donc cette pièce,                    un poème fort long, fort dur, fort inégal, où tous les tons se heurtaient et où                    tout dansait à la fois, et on allait jusqu’au bout par conscience, par égard                    pour les traces de talent qui s’y révélaient, pour les étincelles qui sortaient                    de la fumée, pour les éclairs qui sillonnaient la nuit. On écoutait, mais on                    souffrait. La lecture très bien faite, — trop bien faite — par un académicien                        poète<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Alfred de Vigny·</note> qui sait le prix                    du moindre vers et qui caresse tout ce qu’il touche, ajoutait à la souffrance en                    étalant complaisamment les défauts comme on eût fait des qualités et en les <pb n="194"/>mettant dans leur plus beau jour. Je ne connais rien de plus                    irritant, en pareil cas, qu’un lecteur qui s’arrête en souriant à chaque vers                    amphigourique, de l’air de dire : <hi rend="i">Que c’est charmant</hi> ! qui                    ralentit à tout instant son débit pour avertir d’admirer, et qui s’applaudit du                    geste comme s’il était l’auteur. Quand il eut fini, et qu’on fit ce qu’on                    appelle un tour d’opinions, il n’y eut qu’une voix chez tous ceux qui avaient                    entendu. On rejeta la pièce, mais elle avait produit son effet. Quelques-uns                    étaient sortis avant la fin ; quelques autres, en demeurant, n’avaient pu                    dissimuler leur impatience. J’avoue que j’étais de ceux-là ; à un moment j’avais                    crié. Or M. de Sacy qui était resté jusqu’au bout, et qui avait écouté en                    silence, avait apparemment souffert plus qu’un autre dans son bon sens, et dans                    ses habitudes de bonne langue, de bonne logique, de logique de Port-Royal. Il                    rentra chez lui après la séance et se sentit indisposé ; il le fut pendant                    quelques jours. Voilà une indisposition à la Despréaux, qui lui fait honneur, et                    qui prouve sinon la force de ses nerfs, du moins la santé de son esprit.</p><p>On disait de l’avocat général Talon, en son temps, qu’il était <hi rend="i">le                        plus beau sens commun du Palais</hi>. Depuis ce jour-là, je dis de                    M. de Sacy, qu’il est le sens commun le plus délicat de l’Académie, puisqu’il a                    été malade d’une sotte chose. — On le voit assez, chez M. de Sacy, la personne                    et les écrits sont dans un parfait accord ; l’homme est d’une pièce. Aussi, sans                    viser à l’originalité dans la critique, et par la seule droiture de son goût,                    par l’incorruptible fidélité de ses affections comme de ses répugnances, il                    remplit parmi nous une place à part, il tient un coin qu’on ne prendra pas et                    qui n’est qu’à lui.</p></div></body>
</text>
</TEI>

