<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le journal de Casaubon</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-07-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-07-30"><head>Le journal de Casaubon<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Ephemerides                            Isaaci Casauboni</hi>, publié à Oxford (imprimerie de l’Université,                        1850) par les soins de Jean Russell, chanoine de Cantorbéry.</note></head><dateline>Lundi, 30 juillet 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="385"/>Je parlais l’autre jour d’un journal, de celui du duc                    de Luynes ; en voici un d’un genre tout différent. Il ne se peut rien de plus                    opposé : c’est un journal tout intime, écrit par un savant pieux, qui vit dans                    l’étude et dans la continuelle présence de Dieu, qui s’interroge à chaque heure                    sur toutes ses actions, sur ses sentiments les plus secrets, et qui se confesse,                    à vrai dire, — mêlant à tout, à ses traverses de fortune, à ses joies et à ses                    tribulations domestiques, comme à ses éruditions profanes, la pensée chrétienne                    la plus vigilante et la prière. — « Avez-vous lu le journal de Casaubon ? Si                    vous ne l’avez pas lu, lisez-le », me disait l’un des hommes qui se plaisent le                    plus aux saines lectures (M. de Sacy). J’ai obéi à l’excellent conseil, j’ai lu,                    je suis édifié et je ne puis m’en taire.</p><p>Casaubon est un des savants les plus solides, les plus substantiels de son temps,                    un des derniers de cette grande race du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui en compte de si prodigieux ; mais en même temps il n’a                    rien, pour l’emphatique et le farouche, de ces grands <pb n="386"/><hi rend="i">preux de pédanterie</hi>, comme on a pu appeler les Scaliger. Excellent                    critique, incomparable pour le grec, et ne le cédant à aucun pour le latin, ses                    remarques sur les anciens auteurs sont des trésors. Au savoir, il unit le sens                    et le jugement. Il a eu récemment chez nous un appréciateur très compétent en                    M. Charles Nisard, et je ne viens pas refaire une étude qui a été bien                        faite<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans le volume qui a pour titre : <hi rend="i">Le Triumvirat littéraire au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi> — Pour connaître avec une entière précision                        les faits de la vie de Casaubon et voir au juste la place qu’il tient entre                        les réformés, on doit lire aussi l’article qui le concerne, au                            tome <num>ii</num> de <hi rend="i">la France protestante</hi> de                        MM. Haag.</note>. Je ne veux parler que de son journal, et montrer l’homme                    au naturel, tel que plusieurs de ses contemporains l’avaient indiqué déjà,                    modeste, droit, sincère, plein de scrupule et de candeur, humble chrétien, père                    de famille éprouvé, le plus humain des doctes ; le digne ami de De Thou : — d’un                    seul mot, c’est tout dire.</p><p>Casaubon, né à Genève de parents français réfugiés, y professait le grec depuis                    l’âge de vingt-trois ans ; il était gendre de Henri Estienne, et sa femme, la                    plus féconde des mères, lui donnait chaque année un enfant ; il y avait quatorze                    ans déjà qu’il enseignait, et il s’était fait connaître au dehors par des                    ouvrages de première qualité en leur genre, notamment par ses travaux sur                    Strabon, sur Théophraste, lorsque le président de Thou eut l’idée, sur sa                    réputation, et l’estimant le premier des critiques, de l’attirer en France et de                    le rendre à sa patrie : après les ravages des guerres civiles, les études y                    étaient comme détruites, et l’on avait bien besoin d’un tel restaurateur des                    belles-lettres. Il suggéra son dessein au président Philippe Canaye du Fresne,                        <pb n="387"/>qui ménagea si bien les choses que Casaubon accepta les offres                    de la ville de Montpellier pour une chaire de littérature ancienne. Le voilà                    donc qui dit adieu à Genève, et sans trop de regrets. Mais ce n’était qu’un                    premier pas : de Thou estimait n’avoir rien fait pour un homme de cette valeur,                    s’il ne le plaçait au foyer des études et en vue de tous, à Paris, et il s’aida                    pour cela d’un de ses amis, M. de Vic, qui attira Casaubon à Lyon, et de là, sur                    l’ordre du roi, l’amena à la Cour. Henri IV, averti de son mérite, lui dit qu’il                    le voulait à Paris. Mais le journal, à cette date, est déjà commencé ; nous                    avons un guide sûr, un témoin confidentiel de chaque jour : profitons-en pour                    pénétrer dans le cabinet et dans le cœur du plus honnête des savants.</p><p>Le journal, en effet, commence le 18 février 1507 ; ce jour-là Casaubon entre                    dans sa trente-neuvième année. Il est nouvellement arrivé et à peine établi à                    Montpellier, et dès lors, après une transplantation qui lui a fait sentir plus                    que jamais combien il est, lui et les siens, entre les mains de celui qui peut                    tout, il tient à se rendre un compte exact de l’emploi de son temps, « afin que                    si cet emploi est bon, il se réjouisse et rende grâces à Dieu, et que, s’il en                    perd quelque chose par distraction ou par sa faute, il le sache aussi et                    reconnaisse son malheur ou son imprudence ». C’est donc sous l’invocation                    souveraine et après s’être agenouillé qu’il prend la plume ; c’est dans une                    pensée de recueillement et de piété qu’il entreprend ce compte rendu quotidien,                    continué pendant dix-sept ans entiers, et qui ne cessera que seize jours avant                    sa mort. Le manuscrit (dont un cahier malheureusement s’est perdu) légué par                    Méric <pb n="388"/>ou Émery Casaubon, son fils, à la Bibliothèque de l’Église de                    Cantorbéry, s’y était conservé et n’a été mis en lumière qu’il y a dix ans ; on                    ne le connaissait jusqu’alors que par des fragments. C’est toute une âme qui                    sort de l’obscurité et qui se révèle pleinement à nous après plus de deux                    siècles.</p><p>Casaubon pensait en latin, et c’est aussi en latin qu’il écrit. Le chancelier                    d’Aguesseau, félicitant Rollin de son <hi rend="i">Traité des études</hi>, dont                    le français est excellent, quoique jusqu’alors le savant recteur et professeur                    n’eût composé que des opuscules latins, lui disait agréablement : « Vous parlez                    le français comme si c’était votre langue naturelle. » Ce n’est certes pas à                    Casaubon qu’on aurait pu faire le même compliment : quand il parlait le                    français, on aurait dit que c’était un <hi rend="i">paysan</hi>, et le peu qu’il                    en met dans son journal est tout à fait informe ; c’est seulement quand il                    parlait latin qu’il semblait parler sa langue. Mais son latin a cela de                    particulier qu’il est farci de grec, dont l’auteur était tout rempli également ;                    et il y a même çà et là des pointes d’hébreu : de sorte qu’une seule et même                    phrase, commencée dans une langue, continuée dans une autre, peut s’achever dans                    une troisième. Cela fait le tissu le plus singulier, et cette bigarrure, qu’il                    portait jusque dans ses autres écrits, lui a été reprochée dans le temps même :                    elle est faite pour nous étonner bien plus encore aujourd’hui· Elle n’a                    d’ailleurs d’effrayant que le premier aspect ; avec un peu d’habitude des                    langues anciennes, on en vient bientôt à bout, sauf quelques mots qu’on peut                    négliger. Le latin de Casaubon est en général aisé, naturel, et le grec de son                    journal se compose en grande partie de locutions proverbiales, de centons de                    morale, ou de phrases du Nouveau Testament. <pb n="389"/>N’allons pas cependant,                    passant d’un premier effroi à la superstition, et pour nous payer de notre                    peine, nous mettre à admirer des choses très simples et des plus ordinaires,                    uniquement parce qu’elles sont revêtues de ces formes devenues pour nous un peu                    étranges. Démasquons-les, voyons-les à nu. Ainsi ferai-je pour mes citations ;                    je traduirai tout uniment, et si l’on y perd la broderie, on aura du moins                    l’étoffe, je veux dire la pensée courante, le sentiment ému, l’effusion, ce qui                    fait réellement le prix de cet écrit sincère.</p><p>Casaubon est donc à Montpellier, dans son cabinet : il s’est levé à cinq heures                    du matin, en février ; pour lui, c’est bien tard ! Après sa prière, il s’est mis                    à lire du saint Basile ; ce mot de <hi rend="i">saint</hi> est de moi : car, en                    sa qualité de protestant, Casaubon s’interdit ces mots de <hi rend="i">sanctus</hi>, de <hi rend="i">divus</hi>, ce qui ne l’empêche pas de se                    nourrir avec délices de ces écrits des Pères. Il lui en viendra de grands                    doutes, en avançant, et plus que des doutes, sur la légitimité de certaines                    réformes et de trop absolus retranchements opérés dans l’antique tradition par                    les Calvinistes. Son bonheur serait d’étudier sans dérangement jusqu’à l’heure                    du dîner : les jours où il peut le faire sont des jours heureux, silencieux, et,                    par là même, ceux qui tiennent le moins de place en son journal ; il les exprime                    en deux lignes : « Le matin, (<hi rend="i">saint</hi>) Basile ; après le dîner,                    préparation de ma leçon, puis la leçon (<hi rend="i">Casaubon est                        professeur</hi>) ; ensuite un repas léger, Basile ; le reste à                    l’ordinaire. » Voilà le cercle où il aimerait à tourner sans cesse. Après saint                    Basile vient Chrysostome ; après Chrysostome, c’est le tour d’Hippocrate ; puis                    Tertullien, Sénèque, Athénée, Polybe… : toujours un auteur ancien qu’il lit,                    qu’il <pb n="390"/>s’explique à lui-même, qu’il répare pour le texte, qu’il                    éclaire de ses notes, de ses commentaires, et à propos duquel il amasse non                    seulement une science de mots, mais une grande abondance et richesse de pensées.                    En lisant Sénèque, il en tire surtout des applications pratiques ; par                    exemple :</p><quote><p rend="indent">11 avril (<hi rend="i">1597</hi>). Mes prières, Sénèque et                        autres études : après le dîner, ma leçon, le reste à l’ordinaire. Dans la                        lecture de Sénèque, ce passage surtout m’a souri (épître <num>xii</num>) :                            <hi rend="i">Pacuvius, qui s’appropria la Syrie à titre de prescription,                            célébrait tous les soirs ses obsèques par des flots de vin et des repas                            funéraires : de la salle du festin ses compagnons de débauche le                            portaient en pompe dans sa chambre, et un chœur de mille voix chantait                            autour de lui</hi> : Il a vécu, il a vécu !<hi rend="i"> Il ne passait                            pas un seul jour sans cette cérémonie funèbre. Ce qu’il faisait par                            dépravation, faisons-le par principe, et, prêts à nous livrer au                            sommeil, disons avec allégresse</hi> : J’ai vécu… — Je loue (<hi rend="i">continue Casaubon</hi>) l’art du sage stoïcien qui sait tourner                        à si bon usage les mauvais exemples, et faire son remède d’un poison. Au                        reste, pour que quelqu’un, chaque jour avant de s’endormir, puisse dire avec                        la paix d’une bonne conscience : <hi rend="i">J’ai vécu, j’ai vécu</hi> ! il                        ne faut pas, celui-là, qu’il sorte de ton école, mon cher Sénèque, mais bien                        de l’école de Celui qui seul peut enseigner excellemment et changer les âmes                        de ses disciples, et les former selon qu’il le veut. Et c’est toi, ô Dieu                        tout-puissant, qui par les miséricordes de ton fils, etc. (<hi rend="i">Suit                            une prière.</hi>)</p></quote><p rend="indent">Et le lendemain il écrit :</p><quote><p rend="indent">12 avril. Je me suis levé un peu tard pour cause                        d’indisposition, et j’ai perdu la meilleure partie des heures du matin. J’ai                        mis le nez dans Sénèque, et je me suis profondément pénétré de ce précepte                            (<hi rend="i">l’endroit est dans l’épître <num>xiii</num></hi>) : <hi rend="i">Entre autres maux, la folie a cela de particulier ; elle est                            toujours à commencer à vivre. O Lucilius, mon vertueux ami,                            pénétrez-vous de cette maxime, et vous rougirez de la légèreté des                            hommes qui changent tous les jours la base de leur vie, et qui, prêts à                            la quitter, ébauchent encore des projets. De toutes parts, que                            voyez-vous ? des vieillards qui s’évertuent, qui se préparent à                            l’intrigue, aux voyages, au commerce. Et pourtant, qu’y a-t-il de plus                            honteux qu’un vieillard qui commence à vivre</hi> ? — Ô grand philosophe                            (<hi rend="i">s’écrie à son tour Casaubon</hi>), je suis bien de ton                        avis, et je te prendrai plutôt pour conseil que ces miens amis, gens                        d’ailleurs de vertu et de prudence, qui m’engagent à changer de <pb n="391"/>genre de vie et à embrasser si tard la profession d’enseigner le droit. Je                        conviens que j’y gagnerais pour mes affaires domestiques, et encore plus du                        côté de la réputation. Car aujourd’hui nos muses trouvent à peine quelque                        part où se glisser et se tapir. Mais que me fait, à moi, le bruit du                        vulgaire ? et en ce qui est de mes enfants si chers, Celui-là en aura soin,                        qui a veillé sur moi jusqu’ici. Je suivrai donc ton conseil, ô mon cher                        docteur, et je ne me hasarderai point à ce qu’on puisse penser que j’ai                        écourté ma vie par mon inconstance : et certes la vie entière est si courte                        qu’elle nous interdit d’entamer les longues espérances. S’il n’en était                        ainsi, et si quelque raison plausible pouvait me décider à faire le                        transfuge, tu sais, ô mon Dieu, quelles études me seraient le plus à cœur :                        car il y a longtemps qu’un violent désir m’a saisi de m’adonner tout entier                        à ces lettres dans lesquelles seules toute vérité est contenue, et qui                        seules <hi rend="i">immortalisent</hi> ceux qui s’y vouent et les unissent à                        Dieu. Et lié comme je le suis de plus en plus envers la divine Bonté par                        tant de bienfaits de chaque jour, qu’ai-je à lui donner en retour, si ce                        n’est moi-même ? Car voilà que, dans le temps même où je me livre à ces                        pensées, je suis l’objet d’un nouveau don du Père très clément. Aujourd’hui                        ma très chère épouse est accouchée sur les cinq heures et a augmenté ma                        famille d’une petite fille : puisse-t-elle grandir et vivre un jour de telle                        sorte, ô mon Dieu, qu’elle règle toutes ses actions, ses paroles et ses                        pensées d’après les préceptes de ta sainte parole ! <hi rend="i">Ainsi                            soit-il, ainsi soit-il</hi> !</p></quote><p rend="indent">Père de vingt enfants (ce qui ne laisse pas d’être une distraction                    et une charge pour un savant et un pur homme de lettres), Casaubon, on le voit,                    ne considère chaque nouveau-né qui lui arrive que comme un présent du ciel. — Et                    c’est ainsi que tout en lisant Sénèque et les stoïciens, il s’emparait de leurs                    maximes pour leur donner le vrai sens, et il les détournait, il les accommodait,                    par une <hi rend="i">parodie</hi> d’un genre nouveau, disait-il, à la piété                    véritable. Sa santé délicate l’avertit cependant de ne pas trop s’écarter des                    travaux commencés, s’il veut les mener à bonne fin ; il fait donc, un matin, le                    vœu formel, en présence de Dieu, et en implorant son aide, de se livrer                    dorénavant sans distraction à l’achèvement, de son commentaire d’Athénée ; il en                    prend l’engagement <pb n="392"/>devant celui qui incline à son gré le ciel et la                    terre, comme si cet Athénée de plus ou de moins pouvait être pesé dans la                    souveraine balance ! Et du moment qu’il y a balance, tout n’y doit-il pas être                    pesé en effet ? — Naïveté touchante ! alliance étroite et bien rare, chez un                    savant du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et un homme de la                    Renaissance, de ce culte des lettres profanes avec le culte du Dieu toujours                    présent et vivant !</p><p>Le journal de Casaubon, dans sa sincérité, offre de singuliers contrastes : à la                    fin et au commencement de chaque année, le pieux auteur récapitule ce qui s’y                    est passé, ce qui lui est advenu, et il se répand en bénédictions                    reconnaissantes et en actions de grâces ; mais si vous prenez le détail des                    journées l’une après l’autre, vous croiriez que ce ne sont pour lui que                    chagrins, ennuis, tribulations, petites ou grandes misères. Convenons-en, il y a                    même un peu trop, par moments, de ce qu’on appellerait (s’il écrivait en                    français) des <hi rend="i">jérémiades</hi>. Et le premier de ses chagrins, le                    plus fréquent et, j’allais dire, le plus sensible ! presque chaque jour il est                    dérangé ; les affaires, les amis lui prennent ses heures, — les <hi rend="i">amis</hi>, dites plutôt les <hi rend="i">ennemis</hi>. Les devoirs de                    famille sont aussi de grands ennemis de l’étude : de ceux-ci, il n’ose se                    plaindre ; il est l’homme des devoirs et des tendresses. Pendant qu’il lit saint                    Basile, le jour où il va l’achever, et quand il touche à la fin, un cri soudain                    se fait entendre ; il se lève et s’élance hors de son cabinet : c’est sa chère                    petite Élisabeth qui est tombée dans le feu. Par bonheur, par un coup de la                    Providence, elle y est tombée à la renverse et non la face la première, ce qui a                    permis de la retirer sans que le feu ait endommagé autre chose que son <pb n="393"/>bonnet et sa coiffure. Mais cette chère enfant, ainsi échappée au                    danger, — cette enfant, l’unique soin de sa mère et la joie de la maison,                    — meurt quelques mois après, et elle laisse dans l’âme du père une douleur qui                    s’épanche en plus d’une page. Ce jour-là les études ont tort, ce jour-là et les                    jours suivants ; et pendant bien du temps encore, l’image de cette aimable et                    gentille petite créature viendra passer et repasser devant les yeux paternels,                    et se placer entre lui et son Athénée, qu’il a rouvert. — Que sera-ce quand il                    perdra par la suite une autre de ses filles, sa bien-aimée Philippe, âgée de                    dix-huit ans et demi ? C’est alors son Polybe qui aura tort, et qui, les                    premiers jours qu’il s’y remettra, sera plus d’une fois mouillé de ses                    larmes.</p><p>Mais tout cela est bien naturel, dira-t-on, et tout homme de science, qui en même                    temps est père, l’a pu éprouver. Je le sais bien, et c’est précisément ce qui me                    touche en Casaubon : il est resté le plus naturel des hommes sous son latin                    bariolé de grec et d’hébreu.</p><p>Une phrase a dû nous frapper dans le passage de Casaubon que j’ai donné : il se                    plaint que les lettres, les muses trouvent à peine quelque part un asile, un                    coin où se caser ; et ce n’est pas là une plainte banale. Il est très vrai que                    les études étaient fort tombées en France après les saturnales de la Ligue ;                    elles n’avaient pas moins besoin de réparation alors qu’elles n’en eurent besoin                    plus tard sous l’Empire au sortir des désastres de la Révolution : « Les fureurs                    de Mars, écrivait en ces années Casaubon à Scaliger, ont presque entièrement                    éteint dans les âmes le culte et l’amour des muses. Au lieu de la vraie science,                    ce qui domine aujourd’hui dans le <pb n="394"/>royaume, c’est la sophistique, la                    casuistique, la polémique, — l’amour de la dispute et le <hi rend="i">culte de                        l’argent</hi>. » Je ne fais qu’étendre ses paroles sans y rien ajouter pour                    le sens. Que de peine n’a-t-il pas à trouver dans tout le Midi un imprimeur qui                    ait des caractères grecs pour son Athénée ? — Et plus tard à Paris, et ensuite à                    Cantorbéry ou à Londres, ne croyez pas que Casaubon puisse se livrer en paix et                    selon son cœur à ses études chéries ; non, ce qu’on demande de lui, ce que                    désirent les puissants du siècle, c’est autre chose : et qui donc, en aucun                    temps, excepté quelques esprits atteints d’une douce manie, va s’occuper                    uniquement des morts, des livres d’autrefois, des chastes et pures                    belles-lettres ? Non, ce qu’on veut de Casaubon, c’est de l’amener sur le                    terrain de la théologie, qui est alors le terrain de la passion brûlante, de                    l’intérêt en jeu, de la politique ; ce que lui veut le cardinal du Perron dans                    ces fréquents entretiens qu’il a avec lui et pour lesquels il le mande sans                    cesse, ce n’est pas de causer avec désintéressement des belles choses inutiles,                    d’un sens de Virgile ou d’Homère, ou d’un usage transmis par Athénée, de ces                    doux riens qui occupent pendant des journées les âmes innocentes : ce qu’il                    veut, c’est de l’ébranler, de le convaincre à l’aide de passages des Pères, et,                    s’il se peut, de le convertir. Quelle belle conquête, en effet, ce serait à                    opposer aux hérétiques que celle du premier des doctes parmi eux, de l’illustre                    Casaubon ! — Et en Angleterre où il ira de guerre lasse et où il finira ses                    jours, que lui veut le roi Jacques ? De quoi l’entretient-il de préférence ? De                    quels travaux le charge-t-il, et sur quels sujets nouveaux va-t-il diriger cette                    érudition dont le champ bien assez vaste, ce semble, <pb n="395"/>était tout                    trouvé ?</p><quote><p rend="indent">Force m’est bien, écrira de là Casaubon à de Thou, de renoncer                        une fois pour toutes à tout ce que j’avais élaboré jusqu’à ce jour pour                        l’utilité des amis des lettres, à ces chers travaux auxquels le monde me                        croit un peu propre, et par lesquels j’ai mérité votre estime à vous-même,                        très illustre et très docte président ; il faut bien qu’ici je m’applique                        avant tout à satisfaire à la volonté du maître : et comme son esprit royal                        est tout entier aux controverses théologiques du jour, il y a nécessité que                        nous qui lui appartenons et sommes <hi rend="i">de sa suite</hi> nous                        entrions dans les mêmes études, dans les mêmes inquiétudes que lui.</p></quote><p rend="indent">Et c’est ainsi que comme un fleuve qu’on saigne tant qu’on peut à                    droite et à gauche, jusqu’à ce qu’à la fin on parvienne à lui faire changer de                    cours, le pauvre Casaubon, qui, de loin, nous apparaît comme la personnification                    de l’étude heureuse de l’Antiquité dans une époque faite exprès pour lui et                    toute favorable, suivait péniblement sa voie à travers les obstacles et luttait                    pour maintenir sa vocation.</p><p>Il a quitté Montpellier, il est à Paris : Henri IV s’est chargé de sa                    subsistance, de sa fortune. Il a été présenté au roi qui lui a fait un très bon                    accueil. Quelques semaines après, il reçoit une missive royale ainsi                    conçue :</p><quote><p rend="indent">M. Casaubon, je désire vous veoir et vous communiquer ung                        affaire que j’ay fort à cueur : c’est pourquoy vous ne faudrez, incontinent                        la présente receue, de vous acheminer en ce lieu et vous y rendre pour le                        plus tard dimanche au soir, et m’asseurant que vous n’y manquiez, je ne                        feray celle-cy plus longue que pour prier Dieu qu’il vous ait en sa sainte                        garde. — Ce soir, de Fontainebleau, ce 28<hi rend="sup">e</hi> jour                        d’avril 1600. Henry.</p></quote><p rend="indent">Cette affaire que Henri IV avait tant à cœur n’était <pb n="396"/>pas la plus agréable pour Casaubon à son début en Cour : il s’agissait                    d’assister, en qualité de juge commissaire, à la fameuse conférence qui était                    appointée par-devant le roi et le chancelier, entre le cardinal du Perron et                    Duplessis-Mornay, au sujet de nombreux passages allégués par celui-ci dans son                    traité <hi rend="i">De l’Eucharistie</hi>, et que du Perron arguait de faux :                    c’était un défi, un vrai cartel théologique qui devait le vider en champ clos.                    Il était bien entendu, d’ailleurs, qu’on n’y devait discuter en rien ni aborder                    le fond des doctrines : c’était de simples questions de faits à éclaircir, une                    expertise et une vérification solennelle des textes, par une espèce de jury                    composé d’hommes notables de l’une et de l’autre communion. On sait le résultat                    de l’unique séance qui eut lieu, le 4 mai. Le récit qu’en donne Casaubon dans                    son journal concorde avec celui que de Thou, également présent et l’un des                    juges, a consigné dans son <hi rend="i">Histoire</hi>. Le célèbre Duplessis eut                    le désavantage sur tous les points, et il refusa, le lendemain et les jours                    suivants, de recommencer l’épreuve, soit qu’il fût réellement trop malade pour                    cela, soit qu’il <hi rend="i">saignât du nez</hi>, comme on dit. Casaubon, à la                    veille de cette séance et quand il en sut l’objet, était dans les transes, et il                    nous a laissé un tableau fidèle de ses fluctuations douloureuses :</p><quote><p rend="indent">Mon esprit est en proie à une incroyable inquiétude, ne sachant                        que faire, ne voulant point offenser Dieu, ni, sans de graves raisons,                        paraître refuser obéissance au roi. À quoi me résoudre ? Irai-je donc siéger                        parmi ceux qui se préparent à condamner un livre où la pieuse et sainte                        doctrine est renfermée ? Ajoutez que l’Église de Paris m’a envoyé tout                        exprès Dumoulin pour s’opposer à ce que je vinsse ici (<hi rend="i">à                            Fontainebleau</hi>), dussé-je souffrir tous les supplices ! Que faire ?…                        Tout le jour s’est passé pour moi dans cette angoisse. Ô Seigneur Dieu,                        délivre-moi de cette agitation et de cet assaut. Dieu éternel, mets fin à                        cette tempête de mon âme !</p></quote><p rend="indent"><pb n="397"/>Casaubon, en homme sincère, n’avait pu se dispenser,                    sur les points proposés à son examen, de s’unir à la déclaration de ses                    collègues et de rendre un <hi rend="i">verdict</hi> conforme à l’évidence des                    faits. Il était contraint de confesser dans l’intimité que le <hi rend="i">grand</hi> Duplessis n’avait rien fait ce jour-là de digne de lui, que                    l’affaire avait été entamée à la légère, conduite à l’aventure, et avait eu une                    honteuse conclusion. Il faut l’entendre au retour mêler dans un confus                    épanchement ses joies, ses tristesses et mortifications, ses espérances :</p><quote><p rend="indent">J’écris ceci à mon retour, remerciant Dieu de ce qu’il a permis                        que je revinsse de là sain et sauf (<hi rend="i">il craignait apparemment                            quelque guet-apens</hi>), et de ce qu’il m’a accordé de trouver grâce                        auprès du roi, lequel m’a dit de compter sur sa bienveillance ; mais triste                        néanmoins et gémissant au dedans que la chose ait si mal tourné pour un ami                        et un homme de piété. Et qui ne s’étonnerait en effet qu’un personnage si                        excellent, au moment même où il défendait la cause de la religion, ait pu                        s’attirer la condamnation d’hommes pieux et droits ? J’en demeure stupéfait                        quand j’y pense. Mais puisque rien de ce qui est arrivé n’est arrivé <hi rend="i">sans la permission de Dieu</hi>, je me tairai, ô Dieu éternel,                        j’implorerai ton nom, et je le demanderai pour moi, pour tous les miens, des                        sentiments d’humilité profonde, etc.</p></quote><p rend="indent">C’est un honnête homme que Casaubon, un homme de bonne foi, ce                    n’est pas un héros, et il n’a pas en lui l’étoffe d’un martyr. Il se trouve du                    premier jour, à cette Cour de Henri IV, placé entre l’<hi rend="i">enclume</hi>                    et le <hi rend="i">marteau</hi>, comme on dit ; entre du Perron qui le convie,                    qui le presse, qui le travaille, et le ministre Du Moulin qui le chapitre, qui                    le remonte et le semonce. Depuis qu’il a assisté à cette conférence de                    Fontainebleau, les zélés protestants l’accusent, le soupçonnent, et la solidité                    de sa foi est à tout instant mise en question ; il se voit obligé de se                    justifier, <pb n="398"/>il est sur l’apologie et la défensive. Ce journal lui                    fait beaucoup d’honneur en ce que, sans que l’auteur vise à aucun effet ou songe                    à aucun lecteur futur, on y voit clairement, naïvement, l’état perplexe de sa                    croyance et la force de conscience qu’il lui fallut, modéré et timide comme il                    était, pour résister à des assauts aussi répétés que ceux qu’on lui livrait. Le                    siège de sa conscience, mené et suivi de très près par l’habile et persuasif                    du Perron, ne dura pas moins de dix ans (1600-1640) ; c’est plus long que le                    siège de Troie, et Casaubon n’a point capitulé. Or, il avait tout intérêt à                    capituler. Il subsistait, lui et sa nombreuse famille, des bienfaits et des                    gages du Roi ; il était son bibliothécaire ; dans ses peines et ses surcroîts                    d’embarras domestiques (et il avait une sœur qui lui en donna), il était obligé                    de solliciter par du Perron la faveur et l’appui du roi : « Tu sais, ô mon Dieu,                    s’écriait-il, que c’est bien à contrecœur que je m’y résous, de peur que le                    monde ne répande des bruits sur mon compte. » En effet, recevoir et demander                    toujours, et ne rien accorder jamais, est chose difficile : il y avait des                    moments où Casaubon avait peur de fléchir, et il se retrempait alors par la                    prière : « Ô mon Dieu, affermis-moi contre ceux qui, profitant de mes embarras                    et de mes ennuis de famille, cherchent à tenter mon âme et à me <hi rend="i">subtiliser</hi> ma foi. » Notez qu’il n’était qu’un demi-protestant, ou du                    moins un demi-réformé : ses conversations continuelles avec du Perron et ses                    lectures assidues des Pères grecs l’avaient conduit à ce résultat, où plus d’un                    de ses coreligionnaires de bonne foi est arrivé depuis. Le ministre Du Moulin                    lui paraissait en bien des articles un novateur, un contempteur outré de                    l’ancienne Église : une fois, en <pb n="399"/>sortant de l’entendre prêcher,                    Casaubon estima qu’il avait dit bien des choses <hi rend="i">nouvelles plutôt                        que vraies</hi>. Contradiction singulière et pourtant assez naturelle !                    lorsque Casaubon allait entendre à Saint-Paul ou ailleurs (car il se laissait                    mener volontiers aux églises catholiques) quelqu’un des prédicateurs du temps si                    détestables de goût, le célèbre Valladier, par exemple, faisant le panégyrique                    de la Vierge, célébrant les louanges de Marie, il se sentait redevenir très                    protestant, et il avait quantité de réponses toutes prêtes à opposer à                    du Perron ; au contraire, il y avait des jours où quand il sortait d’un prêche,                    d’un sermon protestant de Du Moulin, il se sentait rejeté vers les catholiques.                    Sur le sacrement de l’Eucharistie en particulier il hésite, il est tenté de                    revenir en arrière : il a là-dessus une bien belle page, pleine d’onction,                    d’humilité, de candeur :</p><quote><p rend="indent">1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1611. Que je commence bien ce                        jour et l’année, c’est ce que je te demande avec prière et supplication,                        Dieu éternel ! Et certainement heureux sera le jour, heureuse sera l’année,                        heureux tout le temps que je vivrai pour toi et que je consacrerai à ta loi                        divine et à ton Écriture véritablement inspirée ; quoique cependant sans ton                        secours, ô Père céleste, sans une aide particulière venue d’en haut, cela                        même ne me réussisse pas. Ce n’est pas tout de lire, il faut comprendre, et                        non seulement comprendre, mais faire ce qui est écrit ; cela seul ouvre les                        cieux. Ô souverain maître du monde, tu m’as donné, il est vrai, la volonté                        de diriger ma vie selon tes préceptes ; mais, au moment où je cherche ton                        propre vouloir, quelquefois je me sens incertain entre les variétés                        merveilleuses des opinions des hommes. Et sur ce seul sujet du saint mystère                        de l’Eucharistie, les choses en sont venues à ce point que les pieux et les                        sincères ont peine à fixer leur sentiment. <hi rend="i">Ce n’est, point à de                            simples particuliers, en effet, à expliquer l’Écriture</hi> ; et en ce                        qui est des docteurs du jour, ils ne nous enseignent point de voie certaine,                        mais ils nous conduisent comme au <hi rend="i">rond-point</hi> des chemins                        dans une forêt : quand on les a entendus, ils nous laissent plus incertains                        qu’auparavant. En une chose de cette importance, qui suivrons-nous, Dieu                        éternel ? qui suivre en d’autres <pb n="400"/>difficultés du même genre ? Il                        nous paraît dur de condamner ton ancienne Église comme coupable d’une telle                        ignorance, qu’il nous faille aujourd’hui croire le contraire de sa foi pour                        entrer dans le chemin de la vie. Or, sur un si grand mystère et sur quelques                        autres articles de grande importance, je suis certain, ou du moins je crois                        l’être, que l’ancienne Église a pensé tout autrement que ceux de doctrine                        toute récente. <hi rend="i">Où donc se tourner ? quelle route prendra-t-il,                            celui qui veut marcher droit</hi> ? Voilà ce qui me tourmente depuis des                        années déjà, et me tient en inquiétude les jours et les nuits. Je désire, ô                        Seigneur Jésus, te servir fidèlement ; je désire être trouvé dans ta barque,                        et que les miens et tout ce qui est à moi y soient trouvés également ; c’est                        mon plus ardent désir. Mais le poids des raisons différentes me tire                        étrangement par accès et m’entraîne en des sens contraires. Je vois les uns,                        sous prétexte d’antiquité, soutenir des erreurs grossières ; les autres, en                        voulant fuir des erreurs qu’ils croient nouvelles, inventer eux-mêmes des                        nouveautés ; et, pour retrancher des abus, je les vois condamner et                        supprimer de leur autorité privée l’usage de beaucoup d’institutions des                        plus saintes, je le pense du moins. Enfin ces auteurs et chefs d’une                        réformation, à d’autres égards nécessaire, je les vois s’accorder si peu                        entre eux qu’ils sont l’un pour l’autre comme des loups dévorants. (<hi rend="i">Il en dit ici plus long encore pour et contre l’antique Église                            et l’Église romaine, et il ajoute en gémissant</hi><note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Voici le passage que j’avais cru devoir supprimer d’abord,                                et qui complète la pensée :</p><quote><p rend="indent">C’est déjà                                    une grande recommandation dans mon esprit que le nom seul de ton                                    ancienne Église, ô Christ Jésus ! et je suis persuadé que ce                                    qu’elle a approuvé, ce qu’elle a réglé et consenti, et qui n’est                                    point d’ailleurs en contradiction avec ton Écriture, ne peut                                    être rejeté ou changé indifféremment ; mais je suis, d’autre                                    part, effrayé de cette tyrannie ouverte et tout à fait <hi rend="i">antichrétienne</hi> de l’évêque de Rome. Car ce                                    n’est plus seulement <hi rend="i">au son des flûtes et des                                        hautbois</hi>, c’est à <hi rend="i">pleines fanfares et avec                                        accompagnement de cymbales</hi>, que <hi rend="i">l’homme de                                        la ville aux sept collines</hi> fait des siennes, tellement                                    que sans une impiété manifeste on ne peut lui donner les mains                                    dans la revendication d’une pareille tyrannie. Ô Dieu, qui lis                                    dans les cœurs, etc. » — On a très nettement les deux extrémités                                    de la pensée de Casaubon, ses limites en sens opposé. Mais, si                                    odieuse que lui paraisse la tyrannie pontificale, il dit                                    ailleurs que s’il lui fallait absolument choisir, il la                                    trouverait encore préférable à la licence effrénée qui innove                                    sans cesse dans le dogme, et à l’horrible anarchie qui en est la                                    suite. — Casaubon, dans sa haine et sa peur des excès, était en                                    religion ce que bien des honnêtes gêna de notre connaissance                                    sont en politique.</p></quote></note> <hi rend="i"> :</hi>) Ô                        Dieu qui lis dans les cœurs, tu vois les plaies de mon âme, sois mon                        médecin ! Dans cette ambiguïté de routes, sois mon guide sur, celui de ma                        compagne et des miens !…</p></quote><p rend="indent">Lorsque Casaubon écrivait cette page touchante, <pb n="401"/>il                    était depuis quelques mois en Angleterre : la mort de Henri IV son bienfaiteur,                    l’incertitude de l’avenir en France, les avances réitérées et pressantes du roi                    Jacques l’avaient décidé à se transplanter encore une fois ; il avait cinquante                    et un ans, et pendant les trois ou quatre années qu’il vécut encore, il n’eut                    qu’à se féliciter du parti qu’il avait pris. Non seulement il rencontra un bon                    et flatteur accueil auprès d’un roi qui ne craignait point de paraître savant                    jusqu’au pédantisme, et avec qui il conversait en français ou en latin (Casaubon                    ne savait pas l’anglais), non seulement il fut gratifié d’une pension et de deux                    prébendes à Cantorbéry et à Westminster, mais il trouva une sorte d’apaisement à                    ses inquiétudes morales et un point d’appui à ses tendresses de conscience dans                    le culte anglican qui était comme fait à sa mesure, tant pour la part de réforme                    introduite que pour celle d’antique tradition conservée. Casaubon était, si je                    puis dire, un protestant de juste-milieu. La vue de cette Église bien ordonnée                    rendit un peu de repos à son esprit inquiet : surtout personne ne le tourmentait                    plus sur sa foi : il cessa d’être, comme il disait, <hi rend="i">sur le                        tranchant du rasoir</hi>. Il est vrai qu’il n’avait pas également sauvé tous                    les siens, et, avant de quitter la France, il avait eu le chagrin de voir son                    fils aîné converti, et qui se fera même Capucin. « Ô race de vipères !                    s’écrie-t-il (<hi rend="i">en grec</hi>), ils me l’ont pris, ils me l’ont                    gâté » ; et il se <pb n="402"/>lamente. Sa femme cependant accouche toujours, et                    comme pour remplacer Jean, cet aîné que le père n’a pas pour cela cessé d’aimer,                    elle lui donne un petit Jacques, qu’on nomme ainsi parce que le roi veut bien                    faire aux parents l’honneur de le tenir au baptême. M<hi rend="sup">me</hi> Casaubon ou, comme on disait alors pour les femmes de la bourgeoisie,                        <hi rend="i">M<hi rend="sup">lle</hi></hi> Casaubon, d’une santé délicate                    (on le serait à moins), au milieu de ces fatigues et des voyages qu’elle                    entreprend pour les affaires de la famille, avait peine à s’acclimater en                    Angleterre. Il y avait donc du pour et du contre à cet établissement, bien que                    le pour l’emportât, et qu’il n’y eût point de regret à avoir de la France sans                    Henri IV. Le plus grand inconvénient pour notre savant dans cette nouvelle et                    dernière patrie, c’est que le goût du roi le dirigea sur la théologie et le                    poussa à écrire contre Baronius. Casaubon entra en campagne un peu trop vite, et                    y laissa quelque chose de sa réputation. Il avait d’ailleurs le plaisir de                    trouver à qui parler, dans la familiarité de ce roi homme de lettres et quasi                    confrère. Le second jour qu’il le vit, l’entretien tomba sur Tacite, Plutarque                    et Commynes :</p><quote><p rend="indent">Le roi ayant dit que c’est se tromper que de faire de Tacite le                        maître unique de la prudence <hi rend="i">civile</hi>, l’historien politique                        par excellence, je m’empressai de remarquer (<hi rend="i">c’est Casaubon qui                            parle</hi>) qu’il n’y avait pas un an que j’avais porté le même jugement                        dans ma préface du Polybe ; et le docte monarque me témoigna qu’il était                        charmé de cette rencontre de sentiments. Il blâmait dans Plutarque son                        injustice envers Jules César ; dans Commynes, la légèreté des jugements et                        un malicieux éloge du peuple anglais. Enfin je n’en revenais pas de voir un                        si grand roi prononcer si <pb n="403"/>pertinemment en matière de                        littérature.</p></quote><p rend="indent">À propos de cette critique de Commynes dans la bouche de                        Jacques I<hi rend="sup">er</hi>, faisons pourtant remarquer nous-même que,                    loin d’être léger dans son jugement des Anglais et des institutions anglaises,                    Commynes est bien informé, plein de sens, de prévoyance, et que dans la                    différence qu’il établit entre la manière dont les choses se passaient de son                    temps en France et en Angleterre, il devance tout à fait les publicistes                    modernes et Montesquieu. Mais Commynes est pour l’impôt librement consenti, pour                    le droit des communes, et non pour ce droit divin, pour ces prérogatives                    absolues que revendiquait Jacques, et dont la chimère obstinément poursuivie                    perdit sa race. Il était donc naturel que ce roi estimât Commynes léger et <hi rend="i">malicieux</hi>. Cette critique est un suffrage de plus tout à                    l’honneur du sage historien.</p><p>Toutes les prétentions et les éruditions de Jacques I<hi rend="sup">er</hi> ne                    sauraient me faire oublier un admirable mot de Henri IV, ce prince qui, pour                    être peu fort sur les livres, n’en paraît que plus grand de cœur et d’esprit. Un                    jour que Casaubon l’était allé visiter (c’était dans le temps du procès du                    maréchal de Biron), l’aimable roi se mit d’abord à badiner avec lui en lui                    disant qu’il le croyait complice de la trahison de Biron ; puis tout d’un coup                    prenant un visage sérieux ; « Vous voyez, lui dit-il, combien j’ai de peine,                    moi, afin que vous puissiez étudier en paix. » Un tel mot rachète bien des                        ignorances<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce mot de Henri IV, de ce roi vraiment                        tutélaire et qui sentait à quel point il l’était, rappelle les belles                        paroles de Richelieu, en son testament politique, sur la vigilance                        nécessaire au chef d’un État et sur la gravité de la charge dont il porte le                        poids à toute heure, la ressentant d’autant plus qu’il est plus habile :                        « Il faut dormir comme le lion, sans fermer les yeux… Une administration                        publique occupe tellement les meilleurs esprits, que les perpétuelles                        méditations qu’ils sont contraints de faire pour prévoir et prévenir les                        maux qui peuvent arriver les privent de repos et de contentement, hors de                        celui qu’ils peuvent recevoir voyant beaucoup de gens dormir sans crainte à                        l’ombre de leurs veilles et vivre heureux par leur misère. »</note>.</p><p><pb n="404"/>On aurait à relever bien d’autres choses dans le journal de                    Casaubon ; on y apprend bien des particularités sur les hommes célèbres du temps                    avec lesquels il est en relation, et sur son beau-père Henri Estienne, devenu le                    plus bizarre des hommes en vieillissant, qui avait si bien commencé et qui a si                    mal fini, et sur Théodore de Bèze dont la vieillesse, au contraire, est                    merveilleuse ; et sur des personnages considérables de la Cour de France, le duc                    de Bouillon et d’autres ; mais le personnage intéressant, c’est lui-même, lui, à                    toutes les pages, nous faisant l’histoire de son âme : aussi, pour ceux qui                    aiment ce genre de littérature morale intime qui nous vient de saint Augustin,                    on peut dire qu’il existe maintenant un livre de confessions de plus.</p></div></body>
</text>
</TEI>

