<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Fanny. Étude, par M. Ernest Feydeau</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1858-06-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1858-06-14"><head><hi rend="i">Fanny. Étude</hi>, par M. Ernest Feydeau<note place="bottom">[NdA] Amyot, rue de la Paix, 8.</note></head><dateline>Lundi, 14 juin 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="163"/>C’est un petit livre fort imprévu que celui que vient                    de lancer, sous ce simple titre, notre ami et collaborateur M. Ernest Feydeau ;                    c’est un livre qui est de nature à faire beaucoup causer et discuter, à irriter,                    à passionner bien des lecteurs et des lectrices : ce livre a tout d’abord une                    qualité que n’ont pas tant d’autres ouvrages qu’on estime et qu’on loue, que                    l’on commence et qu’on n’achève pas, ou qu’on n’achève qu’avec froideur ; il                    palpite et il vit. Pour nous, si nous nous risquons à en parler, c’est que nous                    ne nous guérirons jamais de cette vieille habitude d’aller à ce qui est vivant,                    de nous arrêter à chaque vaillant début d’un talent neuf et vigoureux, et de lui                    payer publiquement ce premier et bien légitime hommage, — l’attention,                    — dussions-nous mêler aux éloges quelques remarques critiques et quelques                    observations morales.</p><p><hi rend="i">Fanny</hi> s’intitule une étude : c’est plus qu’une nouvelle, c’est                    presque un poème par la forme, par la coupe, par le nombre, par un certain                    souffle qui y règne d’un bout à l’autre et qui se marque singulièrement dans les                    paragraphes ou plutôt dans les <pb n="164"/>couplets du commencement. Lisez à                    haute voix ces premières pages si fermes, si fortement scandées. « La maison est                    plantée de travers, sur une butte de sable, etc. » — « Si je me suis                    volontairement exilé dans cette affreuse solitude, etc. », vous avez la                    sensation d’une ouverture en musique. Tous les tons lugubres ou les motifs                    captivants, qui se retrouveront dans la suite du récit, y sont rassemblés.</p><p>Je n’en sais rien, mais je croirais aisément que <hi rend="i">Fanny</hi> a dû                    être conçue et écrite par manière de gageure comme <hi rend="i">Adolphe</hi>,                    c’est-à-dire « pour convaincre deux ou trois amis incrédules de la possibilité                    de donner une sorte d’intérêt à un roman dont les personnages se réduiraient                    à deux, et dont la situation serait toujours la même ». C’est ce que dit                    Benjamin Constant dans la préface d’<hi rend="i">Adolphe</hi>, et c’est aussi ce                    qu’a pu faire M. Feydeau. Antiquaire par la science et l’imagination, auteur                    d’un travail où, avec une rare vigueur d’analyse, il a restitué et rendu                    présentes les royales cités, les immenses nécropoles de l’Égypte, M. Feydeau, à                    quelqu’un de ses amis romanciers ou dramaturges qui insistait sur la disparité                    des genres, aura dit : « Et pourquoi n’appliquerais-je pas la même faculté                    d’analyse et de plastique à l’étude, à la <hi rend="i">reconstitution</hi> d’un                    sentiment unique, d’une situation simple, et n’en tirerais-je pas des effets                    d’art ? » et il se sera mis résolument à l’œuvre. Seulement reconnaissons les                    différences du procédé et des habitudes de vie. À la suite de la gageure et pour                    la tenir, Benjamin Constant est passé du salon dans son cabinet et a pris la                    plume, qui a couru sur le papier en nuances fines et subtiles. Il a fait un                    livre d’une teinte grise, livre le plus dénué de poésie et de couleur, mais                    d’une observation générale des <pb n="165"/>plus vraies et tristement éternelle.                    M. Feydeau est entré dans l’atelier, s’est posé devant une toile et, palette en                    main, s’est mis à peindre ses deux personnages et leur intérieur, et à leur                    donner tout l’éclat, tout le relief imaginable. Ou, si l’on veut, il est entré                    dans le laboratoire, dans une salle d’anatomie ; il s’est mis à la table de                    dissection, et sous une lampe à la Rembrandt, armé du scalpel, il a procédé à la                    préparation de son sujet, étudiant à fond et nous étalant sans pitié, dans son                    hypertrophie ou avec son polype, le viscère du cœur.</p><p>Il n’y a dans <hi rend="i">Fanny</hi> que deux personnages en présence, et un                    troisième toujours présent en idée et qu’on ne voit en face qu’une seule fois :                    Roger qui a vingt-quatre ans, Fanny qui en a trente-cinq, et le mari de Fanny                    qui en a quarante. La situation est de celles sur lesquelles vivent tous les                    romans. Roger jeune, aimable, élégant et gracieux, un peu faible, a été                    distingué et aimé par Fanny, qui, en femme du monde habile et aussi expérimentée                    que tendre, a pris sur elle toutes les difficultés de la situation et ne lui en                    veut laisser que les douceurs. Le récit nous est fait par Roger lui-même, non le                    héros (il n’y a plus de héros de roman ni d’héroïne, depuis longtemps ils sont                    morts), mais le sujet et le patient, le malade et la victime du poison de                    jalousie. Si l’on voulait, à toute force, tirer une leçon du livre, rien ne                    serait plus aisé : les moralistes chrétiens ont parlé souvent en termes                    généraux, mais avec une grande vérité, des misères de la passion et de l’<hi rend="i">enfer des jalousies</hi> ; on en a ici un exemple à nu, on a un                    damné qui sort de son gouffre et de son cercle dantesque pour nous faire sa                    confession atroce et d’une énergie truculente. Mais n’allons pas au-delà de la                    pensée de l’auteur, <pb n="166"/>ne lui prêtons pas : malgré les deux épigraphes                    qu’il a mises en tête de son livre et dont je voudrais effacer la première<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’était un verset de l’Évangile selon saint Matthieu.                        Ne mêlons point l’Évangile en un tel sujet ; c’est bien assez de                        Salomon.</note>, il n’a songé sans doute qu’à nous offrir une application                    hardie d’analyse, en un cas splendide.</p><p>Ce qu’il y a de particulier dans le cas présenté par M. Feydeau, c’est la                    transposition de la jalousie. D’ordinaire elle est dans celui qui a le droit de                    se croire trompé, dans le mari : ici elle est dans l’amant. Elle naît en lui à                    une certaine heure, devient l’idée fixe, châtiment ou revanche, — une folie, une                    frénésie avec de courtes intermittences, et chaque fois elle reprend avec plus                    de violence et de fièvre, jusqu’à ce que tout l’être moral et physique y périsse                    anéanti et consumé.</p><p>La naissance, le progrès, les divers temps de ce mal de jalousie chez Roger, ses                    soupçons tantôt irrités, tantôt assoupis, et que le moindre mot réveille, son                    horreur du partage, l’exaspération où il s’emporte à cette seule idée, tous ces                    degrés d’inquiétude et de torture jusqu’à la fatale et horrible scène où il a                    voulu n’en croire que ses yeux et être le témoin de sa honte, sont décrits avec                    un grand talent, avec un talent qui ne se refuse aucune rudesse métallique                    d’expression, qui ne craint pas d’<hi rend="i">étreindre</hi>, de <hi rend="i">violenter</hi> les pensées et les choses, mais qui (n’en déplaise à ceux                    qui n’admettent qu’une manière d’écrire, une fois trouvée) a certainement sa                    forme à lui et son style.</p><p>Tout est décrit et montré dans <hi rend="i">Fanny</hi>, tout est vu et rendu                    visible ; mais il n’y a point (à part celle de la cabane désolée) de description                    proprement dite : j’en sais gré à M. Feydeau qui, ainsi que ses autres <pb n="167"/>travaux l’attestent, à la faculté visuelle très développée, qui a                    la mémoire visuelle. Ce qu’il a vu une fois, il l’emporte à jamais peint et                    gravé au dedans. C’est bien à lui de n’en avoir pas abusé et d’avoir fait un                    livre court, sans digression pittoresque, avec unité d’action.</p><p>Mais à cela près, le livre flamboie et reluit : c’est l’œuvre d’un artiste                    ardent. Un poète de l’ordre spiritualiste et mystique, et qui avait la clef du                    monde intérieur, s’est plu à dire : « Chez moi, toutes choses plutôt ressenties                    que senties », donnant à entendre que la sensation ne lui revenait qu’épurée                    dans le miroir de la réflexion et du souvenir. Ici, au contraire, dans cette                    école de laquelle M Feydeau relève, dont il est comme un rejeton extrême et                    puissant, tout est direct, tout est de sensation et d’impression immédiate. On                    dirait d’un instrument plus perfectionné ; le rayon avec ses jeux et ses reflets                    y est saisi et fixé tout vif ; à chaque instant le soleil est pris sur le                    fait.</p><p>J’ai voulu refaire à ce sujet une lecture d’<hi rend="i">Adolphe</hi>. Nous                    autres critiques, placés entre la tradition et l’innovation, c’est notre plaisir                    de rappeler sans cesse le passé à propos du présent, de les comparer, de faire                    valoir l’œuvre ancienne en même temps que d’accueillir la nouvelle (car je ne                    parle pas de ceux qui sont toujours prêts à immoler systématiquement l’une à                    l’autre). Tandis que l’artiste jeune et tout moderne nage à torrent dans le                    présent, y abonde, s’y abreuve et s’y éblouit, nous vivons de ces rapprochements                    qui reposent, et nous jouissons des mille idées qu’ils font naître. La                    comparaison entre <hi rend="i">Adolphe</hi> et <hi rend="i">Fanny</hi> ne                    saurait s’établir que sur la forme et pour le cadre, pour le nombre et le                    chiffre des acteurs : le fond de la situations d’ailleurs, est des <pb n="168"/>plus dissemblables. Adolphe ne sait ni aimer, ni renoncer à celle qui n’a                    d’autre tort envers lui que de trop l’aimer elle-même. S’il la désole, c’est de                    sa langueur ; s’il la tue, c’est de son accablant et incurable ennui. Aussi                    personnel que Roger, il l’est sans aucune ardeur. Que n’en vient-il à être                    jaloux ? Ellénore serait sauvée. Mais après avoir encore une fois savouré ces                    tristes délices de la lecture d’<hi rend="i">Adolphe</hi>, avoir goûté cette                    finesse consommée d’expérience sociale, cette vérité aride et terne, si bien                    dissoute et démêlée, et avoir reconnu, par-dessus tout, le cachet d’élégance et                    de distinction achevée empreint dans l’ensemble, je n’ai pu m’empêcher d’admirer                    la différence des temps, des sociétés, des écoles diverses. Tout chef-d’œuvre                    qu’il est, le livre d’<hi rend="i">Adolphe</hi> a quelques-uns des défauts de                    l’école métaphysique et sentimentale, alors régnante. L’auteur est trop délié,                    il subtilise. Il fera dire, par exemple, à Adolphe, racontant et définissant ses                    rapports avec son père, ce père qui était timide même avec son fils :</p><quote><p rend="indent">Je ne savais pas alors ce que c’était que la timidité, cette                        souffrance intérieure qui nous poursuit jusque dans l’âge le plus avancé,                        qui refoule sur notre cœur les impressions les plus profondes, qui glace nos                        paroles, qui dénature dans notre bouche tout ce que nous essayons de dire,                        et ne nous permet de nous exprimer que par des mots vagues ou une ironie                        plus ou moins amère, comme si nous voulions nous venger sur nos sentiments                        mêmes de la douleur que nous éprouvons à ne pouvoir les faire connaître.</p></quote><p rend="indent">C’est spirituel, mais il est bon de ne pas trop ouvrir la fenêtre                    et de fermer à demi la paupière si l’on veut être plus sûr de discerner ces                    replis de pensées, ce fil ténu et léger, dans le demi-jour du dedans.</p><p><pb n="169"/>Après avoir raconté qu’il a vu mourir sous ses yeux une vieille                    amie, une femme âgée et d’un esprit supérieur, avec qui il avait souvent épuisé,                    en conversant, toutes les réflexions morales et anticipé l’expérience de la                    vie :</p><quote><p rend="indent">Cet événement, continue Adolphe, m’avait rempli d’un sentiment                        d’incertitude sur la destinée, et d’une rêverie vague qui ne m’abandonnait                        pas… Je trouvais qu’aucun but ne valait la peine d’aucun effort. Il est                        assez singulier que cette impression se soit affaiblie précisément à mesure                        que les années se sont accumulées sur moi. <hi rend="i">Serait-ce parce                            qu’il y a dans l’espérance quelque chose de douteux</hi>, et que,                        lorsqu’elle se retire de la carrière de l’homme, cette carrière prend un                        caractère plus sévère, mais plus positif ? <hi rend="i">Serait-ce que la vie                            semble d’autant plus réelle que toutes les illusions disparaissent</hi>,                        comme la cime des rochers se dessine mieux dans l’horizon lorsque les nuages                        se dissipent ?</p></quote><p rend="indent">Tout cela est subtil et alambiqué. Il m’est impossible de bien                    saisir la différence qu’il semble mettre dans cette alternative : <hi rend="i">Serait-ce parce qu’il y a dans l’espérance… Serait-ce Que la vie…</hi>, et                    d’y voir une explication.</p><p>Dans toutes les parties d’<hi rend="i">Adolphe</hi> qui ne sont pas essentielles,                    on trouverait de ces espèces de défauts, et même des défauts de style. — « Mon                    père, dit Adolphe parlant de certaines liaisons, les regardait comme des                    amusements, sinon permis, du moins excusables, et considérait le mariage seul                        <hi rend="i">sous un rapport sérieux</hi>. » — La note perpétuelle d’<hi rend="i">Adolphe</hi> est une note sourde, intérieure : « <hi rend="i">Je                        m’agitais intérieurement. — Je me débattais intérieurement.</hi> » Je                    définis Adolphe un roman tout psychologique, à la Jouffroy. C’est bien, après                    tout, le roman extrême et d’arrière-saison, <pb n="170"/>concevable chez une                    nation qui a eu <hi rend="i">Bérénice</hi>. Il y a, par endroits, des intentions                    et comme des velléités de retour au sentiment pur et à la poésie. Ainsi le début                    du chapitre IV : « Charme de l’amour, qui pourrait vous peindre, etc… » et toute                    l’apostrophe qui suit. Mais la musique, la lumière et le parfum manquent à cette                    invocation ; il n’y a rien de ravissant, rien d’harmonieux dans les images ni                    dans les syllabes. On attend ce charme qu’il nomme, on ne le sent pas. Il s’y                    est glissé un souffle de sécheresse, — L’analyse très déliée (véritable                    supériorité du livre) est courante et continue. Les scènes proprement dites y                    sont peu dessinées, même les scènes de société, car il n’est pas question de                    paysage ni du sentiment de la nature. Dans les premières scènes d’aveu,                    d’épanchement entre Ellénore et Adolphe, celui-ci, voulant exprimer la douceur                    de leurs entretiens, nous dit : « Je lui faisais répéter les plus petits                    détails, et cette histoire de quelques semaines (les semaines d’absence qui                    avaient précédé) nous semblait être celle d’une vie entière. L’amour supplée aux                    longs souvenirs par une sorte de magie. » Mais il ne nous indique aucun de ces                    détails qui lui ont paru si charmants, ou il ne les indique que d’une façon très                    générale ; il aime mieux s’écrier : « L’amour n’est qu’un point lumineux, et                    néanmoins il semble s’emparer du temps, etc. » — Un jour il écrit à Ellénore,                    pour lui donner idée de ce qu’il souffre pendant les heures qu’il vit séparé                    d’elle : « … J’erre au hasard courbé sous le fardeau d’une existence que je ne                    sais comment supporter. La société m’importune, la solitude m’accable… Je me                    précipite sur cette terre qui devrait s’entrouvrir pour m’engloutir à jamais… Je                    me traîne vers cette colline d’où l’on aperçoit votre <pb n="171"/>maison, je                    reste là les yeux fixés sur cette retraite que je n’habiterai jamais avec                    vous. » Et cette maison, cette retraite tant convoitée, tant regardée, et qui                    lui paraît offrir de si enviables perspectives de bonheur, il n’en retrace pour                    lui ni pour nous aucun trait distinct et reconnaissable, il ne nous la montre                    pas.</p><p>Dans <hi rend="i">Fanny</hi>, c’est tout le contraire, je l’ai dit ; on voit                    tout. L’auteur n’est pas un pur analyste, c’est un voyant. <hi rend="i">Fanny</hi> est une histoire intérieure racontée et comme modelée par un                    homme qui a la qualité de peintre et de coloriste extérieur. Aussi je ne                    répondrais pas qu’il n’y ait par endroits trop de lumière, et que cette lumière                    ne porte sur des points où l’on aimerait mieux qu’il y eût des teintes nageantes                    et mi voilées. Mais s’il y a quelque abus d’un côté, de l’autre dans <hi rend="i">Adolphe</hi> il y a aussi trop d’impuissance à peindre, à saisir et                    à fixer le rapport réel des sensations aux sentiments. Jamais dans <hi rend="i">Adolphe</hi> nous ne voyons nettement, pleinement, le jour, le lieu,                    l’heure, l’instant inoubliable, l’instant <hi rend="i">nonpareil</hi> et ce qui                    le grave. Le psychologue est resté en chemin, et, parti du dedans, il n’a pas                    rejoint le monde du dehors, ce qui est le domaine propre et le règne de nos cinq                    sens de nature. En ce moment, et pour motiver ma remarque, j’ai surtout en idée,                    comme contraste, un dîner et un souper.</p><p>Après la première déclaration d’Adolphe à Ellénore, celle-ci a refusé de le                    recevoir dans l’absence du comte de P…, et, pour être plus forte contre                    elle-même, elle est partie brusquement pour la campagne. Puis, quelques jours                    après, le comte, de retour, rencontre Adolphe et l’invite à souper avec                    Ellénore : ils vont se revoir pour la première fois :</p><quote><p rend="indent"><pb n="172"/>Il était assez tard lorsque j’entrai chez                        M. de P…, j’aperçus Ellénore assise au fond de la chambre, je n’osais                        avancer, il me semblait que tout le monde avait les yeux fixés sur moi.                        J’allai me cacher dans un coin du salon, derrière un groupe d’hommes qui                        causaient. De là je contemplais Ellénore : elle me parut légèrement changée,                        elle était plus pâle que de coutume. Le comte me découvrit dans l’espèce de                        retraite où je m’étais réfugié ; il vint à moi, me prit par la main, et me                        conduisit vers Ellénore. Je vous présente, lui dit-il en riant, l’un des                        hommes que votre départ inattendu a le plus étonnés. — Ellénore parlait à                        une femme placée à côté d’elle. Lorsqu’elle me vit, ses paroles s’arrêtèrent                        sur ses lèvres : elle demeura tout interdite : je l’étais beaucoup                        moi-même.</p><p rend="indent">On pouvait nous entendre : j’adressai à Ellénore des questions                        indifférentes. Nous reprîmes tous deux une apparence de calme. On annonça                        qu’on avait servi ; j’offris à Ellénore mon bras, qu’elle ne put refuser. Si                        vous ne me promettez pas, lui dis-je en la conduisant, de me recevoir demain                        chez vous à onze heures, je pars à l’instant, j’abandonne mon pays, ma                        famille et mon père, je romps tous mes liens, j’abjure tous mes devoirs, et                        je vais, n’importe où, finir au plus tôt une vie que vous vous plaisez à                        empoisonner. — Adolphe ! me répondit-elle… et elle hésitait. Je fis un                        mouvement pour m’éloigner. Je ne sais ce que mes traits exprimèrent, mais je                        n’avais jamais éprouvé de contraction si violente.</p><p rend="indent">Ellénore me regarda. Une terreur mêlée d’affection se peignit                        sur sa figure. Je vous recevrai demain, me dit-elle, mais je vous conjure…                        — Beaucoup de personnes nous suivaient ; elle ne put achever sa phrase ; je                        pressai sa main de mon bras ; nous nous mîmes à table.</p><p rend="indent">J’aurais voulu m’asseoir à côté d’Ellénore, mais le maître de                        la maison l’avait autrement décidé : je fus placé à peu près vis-à-vis                        d’elle. Au commencement du souper, elle était rêveuse. Quand on lui                        adressait la parole, elle répondait avec douceur, mais elle retombait                        bientôt dans la distraction. Une de ses amies, frappée de son silence et de                        son abattement, lui demanda si elle était malade. — Je n’ai pas été bien                        dans ces derniers temps, répondit-elle, et même à présent je suis fort                        ébranlée. — J’aspirais à produire dans l’esprit d’Ellénore une impression                        agréable ; je voulais, en me montrant aimable et spirituel, la disposer en                        ma faveur, et la préparer à l’entrevue qu’elle m’avait accordée. J’essayai                        donc de mille manières de fixer son attention : je ramenai la conversation                        sur des sujets que je savais l’intéresser ; nos voisins s’y mêlèrent :                        j’étais inspiré par sa présence ; je parvins à me faire écouter d’elle ; je                        la vis bientôt sourire : j’en ressentis une telle joie, mes regards                        exprimèrent tant de reconnaissance, qu’elle ne put s’empêcher d’en être                        touchée. Sa tristesse et sa distraction se dissipèrent : elle ne résista <pb n="173"/>plus au charme secret que répandait dans son âme la vue du                        bonheur que je lui devais ; et quand nous sortîmes de table, nos cœurs                        étaient d’intelligence comme si nous n’avions jamais été séparés. Vous                        voyez, lui dis-je en lui donnant la main pour rentrer dans le salon, que                        vous disposez de toute mon existence ; que vous ai-je fait pour que vous                        trouviez du plaisir à la tourmenter ?</p></quote><p rend="indent">Voilà une des jolies scènes d’<hi rend="i">Adolphe</hi> et des plus                    vives, voilà un souper d’autrefois. L’esprit, du moins, avec son jeu délicat, y                    fait les frais de ce qui y manque.</p><p>Dans <hi rend="i">Fanny</hi>, Roger s’est avisé un matin de s’apercevoir que                    celle dont il a traversé la vie est mariée, et de désirer rencontrer ce rival                    qu’il ne connaissait pas ; car il n’était pas présenté chez elle. Elle n’a vu                    dans ce désir de sa part qu’une facilité de plus pour l’avenir :</p><quote><p rend="indent">Nous convînmes que j’accepterais enfin les invitations de l’une                        de ses amies qui donnait à dîner toutes les semaines. — Il n’y a jamais                        beaucoup de monde, dit-elle, tu pourras aisément te lier avec nous.</p></quote><p rend="indent">Et Roger que ce <hi rend="i">nous</hi> négligemment jeté a déjà                    mordu au cœur, et que bouleverse la seule attente, se met à décrire le conflit                    fiévreux de sentiments contraires, de terreurs, d’espoirs confus et d’amertumes                    qui lui bouillonnaient dans le cerveau :</p><quote><p rend="indent">Mais ce n’était rien auprès de ce que je devais éprouver à                        cette table trop étroite où, sous les nappes de clarté qui s’échappaient des                        globes des lampes, nul convive ne pouvait dérober à personne les pensées qui                        plissaient son front. Je ne vis rien d’abord et répondis au hasard aux                        questions que l’on m’adressait. Je mangeais machinalement, du bout des                        lèvres, m’efforçant d’être attentif et poli, mais plus hagard qu’un assassin                        qui se sent sur le point d’être découvert. Effaré par le grincement des                        verres, par le cliquetis de l’argenterie, par le frottement des                        porcelaines ; ébloui par la réverbération des touches de lumière sur les                        cloches bombées qui couvraient les plats ; ahuri par le va-et-vient des                        valets empressés qui servaient chacun, sans mot dire, glissant sans bruit                        sur les tapis, comme des ombres noires <pb n="174"/>gantées de blanc ;                        suffoqué par la chaude atmosphère de la salle empreinte (<hi rend="i">imprégnée</hi> ?) de fumets pénétrants auxquels se mêlaient l’odeur des                        vins et le goût des fleurs, je ne regardais pas Fanny, je ne l’écoutais même                        pas parler. Sa présence à mon côté m’était devenue insupportable ; c’était                        comme un poids qui m’étouffait. Et je ne le regardais non plus, lui, que                        j’étais venu chercher de si loin, avec le désir et la terreur de le                        connaître. Aveuglé par des visions funèbres, je ne pouvais pas le voir                        quoiqu’il fût assis en face de moi.</p><p rend="indent">Tout à coup je ressaisis ma lucidité en sentant un pied de                        femme (<hi rend="i">on se contentait d’une main dans Adolphe</hi>) se                        glisser sur le mien… ; c’était elle qui me prévenait de ma préoccupation                        trop visible. Je lui adressai un regard pour la remercier, et me renversant                        alors sur le dossier de ma chaise, je contemplai longuement celui qui ne se                        doutait pas de l’intérêt puissant qu’allait faire naître en moi l’étude de                        sa personne.</p></quote><p rend="indent">Suit un portrait en pied, ou du moins en buste, où le rival est                    peint dans sa majesté virile et sa forte placidité, avec tous les avantages qui                    peuvent inquiéter et humilier un être susceptible et faible, et encore plus                    nerveux que tendre :</p><quote><p rend="indent">Lorsque le dîner fut fini et que les convives eurent été                        s’asseoir dans le grand salon autour des tables de whist, lentement je me                        rapprochai de Fanny qui se chauffait les pieds devant le feu. M’accotant au                        rebord de la cheminée, j’entremêlais de choses banales prononcées à voix                        haute les paroles de tendresse que je lui adressais tout bas. De ma place,                        je voyais le dos des joueurs inclinés vers les tables où brillaient                        doucement, enfermées sous les abat-jour, les bougies enfoncées dans de                        lourds flambeaux d’argent ; j’entendais le bruit des jetons de nacre et le                        murmure des mots couverts que les partenaires échangeaient entre eux. Je                        comptais que nous pourrions ainsi deviser de nous tout à notre aise, avec un                        peu d’habileté, la maîtresse de la maison s’étant assise, au fond de la                        pièce, devant le piano dont elle effleurait les touches du bout des doigts.                        Et c’était un charme nouveau ajouté à tant d’autres que celui des accords                        assoupis tremblant dans l’air, en même temps que les mélodies secrètes de                        l’amour, plus mélodieuses encore, chantaient en nous. Mais se détachant                        soudain du groupe des joueurs derrière lequel jusqu’alors il s’était tenu                        debout, mon rival s’avança vers nous d’un air affable, et le plus                        naturellement du monde, nous demanda de quoi nous parlions. Avec une                        politesse exquise qui excluait toute <pb n="175"/>forme familière et nous                        tenait à distance l’un de l’autre comme il l’entendait, mais avec une                        tranquillité d’accent et une manière courtoise, il se mit immédiatement à                        conduire le discours, et je ne pus m’empêcher de le suivre. À travers les                        doux éclats de la musique, les tendresses des vibrations assourdies dont il                        ne se souciait guère, il me parla de chasse, de théâtre, de chevaux, que                        sais-je ! ne daignant même pas pénétrer jusqu’au cœur les sujets oiseux que                        j’avais imprudemment choisis, mais qu’il me condamnait maintenant à                        poursuivre, comme s’ils eussent été les seuls qu’il jugeât dignes de moi. Je                        lui fis deux ou trois réponses assez fines, et il applaudit du regard en                        m’honorant d’un demi-salut. Ainsi j’étais pour lui un assez futile                        instrument dont il caressait les cordes, en se jouant, du bout des                        doigts…</p></quote><p rend="indent">Telle est (et encore adoucie par ce que j’en ai supprimé) une des                    scènes de <hi rend="i">Fanny</hi>, un des tableaux d’intérieur, comme l’auteur                    les entend et les exécute, fermes, solides, peints en pleine pâte, diraient les                    gens du métier, et éclairés en toute lumière.</p><p>La différence des manières saute aux yeux. Ce n’est pas que du temps d’<hi rend="i">Adolphe</hi> on ne fût aussi sensualiste, aussi sensible aux choses                    réelles et palpables, aussi sujet aux <hi rend="i">choses de la bile et du                        sang</hi>, qu’on peut l’être aujourd’hui ; l’Adolphe véritable, si je me                    l’imagine bien, ne s’en faisait pas faute. Mais on avait l’habitude et la                    prétention du sentimentalisme en écrivant. Le bon goût, le bon ton était                    d’atténuer, de vaporiser et d’éteindre. Aujourd’hui la vie qu’on mène, la vie                    positive actuelle s’accuse en plein dans l’expression, et même au-delà. On ne la                    travestit pas, on n’en prend pas la peine ; la curiosité n’est qu’à la bien                    rendre ; mais on la dépasse, on l’outrepasse quelquefois, à force de la vouloir                    exprimer.</p><p><hi rend="i">Fanny</hi> excitera et a déjà excité bien des discussions (j’en ai                    entendu quelques-unes) ; elle fait naître et soulève plus d’une objection.</p><p><pb n="176"/>Les plus délicats, et qui entrent d’ailleurs dans la donnée du                    livre, se demandent : Est-ce bien une preuve d’amour que cette jalousie tardive                    et soudaine qui vient un matin à Roger ? Si c’est de l’amour, pourquoi pas plus                    tôt ? N’est-ce pas une preuve qu’il aime déjà moins, que cette prédominance et                    cette exaspération croissante de l’orgueil ? N’est-ce pas aussi un prétexte                    qu’il se donne à son insu, et parce qu’il aura découvert un matin chez cette                    belle personne de dix ou onze ans plus âgée que lui une première pâleur fanée,                    un premier pli à la tempe, une première ride ?</p><p>Un des moralistes qui ont le mieux observé et noté la passion, La Rochefoucauld a                    dit : « La jalousie naît avec l’amour, mais elle ne meurt pas toujours avec                    lui. » Pourquoi donc alors cette jalousie, qui peut très bien s’irriter et                    s’ulcérer dans les derniers temps par amour-propre, n’est-elle pas née en Roger                    du premier jour qu’il a aimé Fanny ? Et d’où ce retard que rien n’explique, à                    moins qu’on ne dise qu’il était assez insouciant jusque-là ?</p><p>L’histoire est-elle vraie ? est-elle une histoire vécue, ou simplement imaginée ?                    C’est une autre question qu’on ne peut s’empêcher de se poser d’abord après                    avoir lu <hi rend="i">Fanny</hi>, et qui tient surtout à la manière réelle,                    poignante et saignante, dont toutes choses y sont présentées. — À cette                    question, les réponses ne sont pas unanimes. Les uns disent que de telles                    histoires se prennent sur le vif et ne s’inventent pas. Quelques autres                    prétendent que le cas de Roger est trop singulier et trop poussé à bout pour                    être tout à fait vrai, que l’impitoyable rigueur logique avec laquelle procède                    sa passion est plus logique que la vérité même, ou du moins que la vraisemblance                    en pareil cas ; que <pb n="177"/>cette impression se prononce surtout en                    avançant, et qu’on y croit sentir un parti pris ; que ce n’est que quand on                    invente que l’on est tenté ainsi d’exagérer, et que tout s’expliquerait pour la                    critique s’il n’y avait de tout à fait observés que les trois quarts de                    l’histoire de Roger, le reste étant inventé et composé.</p><p>Il y en a qui, se croyant personnellement intéressés dans ces sortes de récits,                    en veulent à l’auteur et déclarent que c’est être cruel, que c’est être                    parfaitement désagréable, de forcer ainsi d’honnêtes gens (c’est-à-dire                    eux-mêmes) à se poser nettement, désormais, dans leurs intrigues et ce qu’on                    nomme les bonnes fortunes, une question d’amour-propre et un point d’honneur                    qu’ils aimaient autant sous-entendre et éluder.</p><p>De plus sérieux contradicteurs, et plus désintéressés, soutiennent qu’il est                    pénible, à travers ce déploiement continu de force et de talent, d’être                    constamment obligé (soi, lecteur) d’avoir en perspective ce qui est l’idée fixe                    de ce malheureux et maniaque Roger, c’est-à-dire l’image toute matérielle d’un                    partage physique ; que c’est une fin peu digne d’un art aussi vivant et aussi                    expressif, que c’est un but peu en proportion avec une <hi rend="i">monodie</hi>                    aussi déchirante. Ils ajoutent qu’à mesure qu’on avance dans la lecture, sans                    pouvoir s’en détacher, on subit la sensation d’une sécheresse brûlante, et qu’on                    garde, en fermant le livre, une impression trop forte, trop fiévreuse, une                    impression d’écrasement.</p><p>Mais ce qui est bien certain, c’est que ce livre ne fait pas d’indifférents,                    qu’il prend son monde et le remue. Pour moi, je me contenterai d’en dire qu’il                    révèle avant tout une étoffe, un tempérament, une force ; que la main de                    l’ouvrier y surpasse la matière ; <pb n="178"/>que la monture y vaut encore                    mieux que le brillant : en d’autres termes, qu’il y a plus de talent qu’il n’en                    faut. Tout annonce dans ce petit livre une nature trop puissante pour le cadre,                    et qui le remplit jusqu’à le distendre. Il y a surabondance de force. L’auteur                    sera plus à l’aise dans un champ plus vaste. Plein de passion et d’ardeur,                    dévoué, dans une existence partagée, au noble culte de l’art, il saura se donner                    cette plus large carrière ; il la médite et l’embrasse déjà. On ne croyait avoir                    en lui qu’un antiquaire pittoresque, et c’est un romancier de plus.</p></div></body>
</text>
</TEI>

