<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres de la mère Agnès Arnauld, abbesse de Port-Royal, publiées sur les textes authentiques avec une introduction par M. P. Faugère</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1858-03-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1858-03-01"><head><hi rend="i">Lettres de la mère Agnès Arnauld, abbesse de Port-Royal</hi>,                    publiées sur les textes authentiques avec une introduction par                        M. P. Faugère<note place="bottom" resp="author">[NdA] Benjamin Duprat, rue du                        Cloître-Saint-Benoît, n° 7.</note></head><dateline>Lundi, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1858.</dateline><p rend="indent"><pb n="148"/>Et qui donc parlerait des lettres de la mère Agnès, si                    je n’en parlais pas ? Il y a plus de vingt ans que j’ai l’honneur de la                    connaître et que j’ai affaire à elle ; que, dans mes études de Port-Royal, j’ai                    occasion de la rencontrer à chaque instant, de me dire et de me redire en quoi                    elle diffère par le caractère et le tour d’esprit de sa sœur la mère Angélique,                    la grande réformatrice du monastère ; que j’ai l’habitude de recourir à ses                    lettres, à celles dont il existe à la Bibliothèque impériale et à l’Arsenal des                    recueils manuscrits, pour y chercher la suite et le détail des relations                    qu’entretenaient avec le dedans de Port-Royal les amis du dehors, les ci-devant                    belles dames plus ou moins retirées du monde, telles que M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, le ci-devant frondeur M. de Sévigné, oncle de la spirituelle                    marquise. Il ne serait pas du tout exact de <pb n="149"/>dire, comme je vois que                    l’a fait un critique<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Paul Boiteau, dans la <hi rend="i">Revue française</hi> du 10 février 1868, page 112.</note>                    d’ordinaire attentif et qui sait son <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et son                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, que les historiens de                    Port-Royal, Besoigne, dom Clémencet et leurs successeurs, n’ont pas connu ces                    lettres ; ils n’en ont pas connu la totalité, mais il leur en était passé par                    les mains un bon nombre. On avait essayé dans le temps de recueillir toutes les                    lettres de la mère Agnès comme on avait fait pour celles de sa sœur publiées en                    1742-1744 ; mais l’entreprise était restée en chemin, soit qu’on n’eût pas                    réussi à réunir tout ce qu’on espérait, soit que le public qui s’intéressait à                    ce genre d’ouvrages eût fort diminué à mesure qu’on avançait dans le                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. « Il y a lieu surtout                    d’être étonné, remarquait dom Clémencet au sujet de ces mêmes lettres, que nous                    en ayons si peu de celles qu’elle a écrites à la reine de Pologne, avec laquelle                    les mémoires de Port-Royal nous apprennent que la mère Agnès continua la                    relation qu’avait eue la mère Angélique durant les sept années que cette reine                    survécut. » C’est qu’on avait eu, dès le principe, moins de précautions dans un                    cas que dans l’autre pour s’assurer de ne rien perdre. On était à l’affût pour                    prendre copie de tout ce qu’écrivait la mère Angélique, et, avant de faire                    partir ses lettres, on en retenait des doubles à son insu. La mère Agnès, si                    respectée qu’elle fût, n’était que la seconde de la mère Angélique, et ne la                    remplaça jamais tout à fait aux yeux des sœurs ; on ne faisait pas collection à                    l’avance de tout ce qui sortait de ses lèvres ou de sa plume ; on ne lui                    préparait pas son <hi rend="i">dossier de sainte</hi> de son vivant. <pb n="150"/>La persévérance toutefois, qui fait le caractère du petit troupeau janséniste,                    n’avait pas cessé son effort après tant d’années, et l’on n’avait pas renoncé à                    payer cette dette d’une publication tardive à une mémoire des plus honorées. Je                    savais que le séminaire d’Amersfoort, dépendant de l’église d’Utrecht, possédait                    un recueil complet des lettres de la mère Agnès. Depuis quelques années, les                    grandes bibliothèques de Paris où sont conservées des copies manuscrites avaient                    été soigneusement explorées ; les recueils mêmes de ces copies portaient des                    traces visibles du passage des patients investigateurs, ou plutôt des                    investigatrices (car c’étaient des dames, m’assure-t-on, qui se livraient à ce                    travail) ; des tables, des renvois et concordances d’une écriture très nette et                    toute récente faisaient présager une pensée d’assemblage et d’édition. Le goût                    de notre époque, qui s’est reporté sur les vieux papiers et qui a mis l’inédit                    en honneur, favorisait cette idée, qui, toute de curiosité pour nous, est une                    idée de piété chez ceux qui l’ont conçue. En s’adressant pour l’exécution                    définitive et pour l’introduction auprès du public à M. Prosper Faugère, si                    connu par son édition originale de Pascal, la personne ou les personnes qui                    avaient préparé le recueil et qui ne se nomment point (selon une habitude                    modeste ou mystérieuse imitée ou <hi rend="i">héritée</hi> de Port-Royal) ont                    fait le meilleur choix possible ; il ne se pouvait de plus sûre garantie de                    scrupule et d’exactitude. Dans les simples et judicieuses pages qu’il a mises en                    tête, M. Faugère a dit ce qui était à dire ; il a fait valoir les lettres et                    celle qui les a écrites par tous les bons endroits ; il a écarté avec raison                    tout ce qui est de controverse, et il n’a présenté la publication dont il a pris                    soin que comme <pb n="151"/>une œuvre d’histoire et de piété. Je restreindrai                    encore le point de vue, ou plutôt je le simplifierai en disant qu’il me paraît                    difficile que ces lettres aient aujourd’hui aucun effet de piété et de                    dévotion ; la spiritualité en est trop subtile, trop particulière, trop                    compliquée de style métaphorique, de fleurs surannées, et trop mêlée à des                    questions ou à des intérêts de circonstance. L’histoire seule a désormais à en                    profiter, et encore la seule histoire du monastère dont la mère Agnès a été                    sinon une grande, du moins une aimable figure.</p><p>C’était une personne d’infiniment d’esprit plutôt que de grand caractère, d’une                    piété tendre, affectueuse, attirante, d’une délicatesse extrême et des plus                    nuancées. Si elle avait vécu dans le monde, on aurait parlé d’elle comme d’une                    précieuse du bon temps et de la meilleure qualité. Oui, la mère Agnès, si elle                    avait suivi la carrière du bel esprit et de la galanterie honnête, ne l’eût cédé                    à personne de l’hôtel de Rambouillet. Toutes ses vertus et tous ses sérieux                    mérites, toutes ses mortifications n’ont pu émousser sa pointe d’esprit et même                    de légère gaieté. Née en 1593, entrée au cloître dès l’enfance, elle suivit sa                    sœur aînée dans ses austères réformes ; elle n’en eût point eu l’initiative,                    mais elle les embrassa avec zèle, avec ferveur, sans reculer jamais, et en se                    contentant de les présenter adoucies et comme attrayantes en sa personne. Tout                    en elle conviait au divin Maître et semblait dire : <hi rend="i">Son joug est                        doux.</hi> — « La mère Angélique est trop forte pour moi, je m’accommode                    mieux de la mère Agnès », disaient les personnes du monde qui s’adressaient                    d’abord à l’une et à l’autre dans une intention de pénitence. Toutes deux                    avaient été, dans un temps, en relation assez étroite avec saint François <pb n="152"/>de Sales. La mère Agnès en avait plus gardé l’impression visible                    que sa sœur. Elle se faisait une dévotion de porter habituellement sur elle une                    lettre de lui écrite à M<hi rend="sup">me</hi> Le Maître, et où il avait nommé                    avec bienveillance plusieurs membres de la famille. On conçoit que la mère Agnès                    eût très bien pu se passer de M. de Saint-Cyran, et qu’elle eût été une                    Philothée parfaite, une fille accomplie du saint évêque de Genève ; elle aurait                    pu remplir toute sa vocation et ne recevoir sa règle de conduite que du                    directeur et du père de M<hi rend="sup">me</hi> de Chantal. Encadrée comme elle                    l’était dans la maison de Port-Royal, amenée après des années de recueillement                    et de paix à être témoin et, qui plus est, champion de contentions opiniâtres,                    jetée forcément au milieu des luttes, et placée même depuis la mort de sa sœur à                    la tête de la résistance, elle sut conserver un caractère de douceur                    inaltérable, une physionomie paisible et presque souriante. Elle eut dans une                    nièce (son égale pour le moins par l’esprit, et sa supérieure par le caractère),                    dans la mère Angélique de Saint-Jean, un lieutenant énergique qui lui prêta de                    la force dans les sièges et les blocus qu’on eut à soutenir durant plusieurs                    années. Mais si je ne craignais de blesser quelques bonnes âmes restées                    peut-être encore jansénistes au pied de la lettre, je dirais tout simplement                    qu’après avoir bien considéré les incidents et les personnages de ce drame                    intérieur, je suis persuadé que la mère Agnès, livrée à elle-même et à sa propre                    nature, eût été plus soumise qu’elle ne l’a été, qu’elle était portée, comme                    elle l’a écrit un jour, à l’<hi rend="i">indifférence</hi> sur ces questions de                    controverse, mot très sage chez une religieuse et dont elle eut tort ensuite de                    se repentir ; je dirais que la manière indulgente dont elle continua de traiter                        <pb n="153"/>une de ses nièces qui avait signé ce qu’exigeait l’archevêque                    et ce que conseillait Bossuet, que la parole tolérante qui lui échappa alors :                    « À Dieu ne plaise que je domine sur la foi d’autrui ! » donne à penser                    qu’elle-même n’eût pas été loin de céder s’il n’y avait eu toute une armée                    derrière elle, et si tout ne lui avait rappelé à chaque heure qu’elle était une                    Arnauld. Quoi qu’il en soit de cette conjecture, qui, de ma part, n’implique pas                    un blâme, cette respectable personne que nous nous représentons toujours à                    genoux, en oraison, comme dans le beau tableau de Philippe de Champagne, avait                    des qualités de spiritualité, de tendresse, d’onction, d’indulgence, d’égalité                    et d’enjouement dont, à travers un premier air d’étrangeté, il transpire quelque                    chose dans ses lettres.</p><p>Je ne sais pas de lettre plus propre à faire comprendre le genre de raillerie et                    parfois d’ironie douce et riante de la mère Agnès que celle qu’elle adressa à                    son neveu, le célèbre avocat Le Maître, en réponse à ce qu’il lui avait écrit                    sur ses intentions prochaines de mariage<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai déjà                        cité cette lettre au tome <num>i<hi rend="sup">er</hi></num> de <hi rend="i">Port-Royal</hi>, livre deuxième, chap. <num>ii</num></note>. L’éloquent                    avocat, qui allait bientôt devenir un solitaire et un pénitent des plus                    rigoureux, pensait alors à s’engager plus avant dans les liens du monde ; il                    était amoureux d’une belle et sage demoiselle, et il s’en était ouvert à la mère                    Agnès pour l’éprouver et se ménager sans doute son approbation. Cette tante                    indulgente, mais que les idées monastiques rendaient sévère, considérait le                    mariage comme un état de déchéance ou du moins d’infériorité, et elle                    ambitionnait quelque chose de mieux <pb n="154"/>et de plus digne pour l’avenir                    de son neveu. Elle lui répond donc dans ce sens de sévérité :</p><quote><p rend="indent">Mon très cher neveu, ce sera la dernière fois que je me                        servirai de ce titre ; autant que vous m’avez été cher, vous me serez                        indifférent, n’y ayant plus de reprise en vous pour y fonder une amitié qui                        soit singulière. Je vous aimerai dans la charité chrétienne, mais                        universelle, et comme vous serez dans une condition fort commune, je serai                        aussi pour vous dans une affection fort ordinaire. Vous voulez devenir                        esclave et avec cela demeurer roi dans mon cœur, cela n’est pas possible ;                        car, quel rapport y a-t-il de la lumière avec les ténèbres, et de                        Jésus-Christ avec Bélial ?</p><p rend="indent">Vous direz que je blasphème contre ce vénérable sacrement                        auquel vous êtes si dévot ; mais ne vous mettez pas en peine de ma                        conscience, qui sait bien séparer le saint d’avec le profane, le précieux de                        l’abject, et qui enfin vous pardonne avec saint Paul ; et contentez-vous de                        cela, s’il vous plaît, sans me demander des approbations et des                        louanges.</p></quote><p rend="indent">Mais voici le tour piquant qui commence, et le bel esprit enjoué                    qui va se mêler jusque dans la mysticité religieuse : elle va faire semblant                    tout d’un coup de s’être méprise, d’avoir à se rétracter, et tout ce que                    M. Le Maître lui avait écrit en termes exaltés des mérites et des beautés de sa                    fiancée future, elle essayera de l’entendre, — de supposer qu’il l’entend de                    l’épouse du Cantique des cantiques, de la seule épouse spirituelle digne de ce                    nom, de l’Église :</p><quote><p rend="indent">Mais en écrivant, ceci, je relis votre lettre, et, comme me                        réveillant d’un profond sommeil, j’entrevois je ne sais quelle lumière au                        milieu de ces ténèbres, et quelque chose de caché et de mystérieux dans des                        paroles qui paraissent si claires et si communes. Je commence à douter que                        cette histoire de vos amours que vous me racontez si au long, sans                        considérer que je n’ai point d’oreilles pour entendre ce discours, ne soit                        une énigme tirée des paraboles de l’Évangile où l’on fait si souvent des                        noces, particulièrement une où il n’y a que les vierges qui soient appelées.                        Au petit rayon de clarté qui me paraît maintenant, mon esprit se développe                        et se met en devoir d’expliquer vos paroles, et de regarder d’un meilleur                        œil cette excellente fille qui a ravi votre cœur. Vous dites qu’elle est la                        plus <pb n="155"/>belle et la plus sage de Paris, et vous deviez dire du                        paradis, puisqu’elle est sœur des anges. Oh ! qu’elle est belle… et qu’elle                        est sage !… Elle est fille d’une mère qui a été fort persécutée des tyrans,                        qui l’ont voulu étouffer dans le sang de ses martyrs, et encore des                        hérétiques, qui ont fait mille efforts à ce qu’elle ne mît point ce béni                        enfant au monde ; mais enfin elle s’est couronnée de lys aussi bien que de                        roses, portant en son sein des vierges et des martyrs… Cette excellente                        épouse n’a jamais été maltraitée de son mari, qui au contraire est mort pour                        elle…</p></quote><p rend="indent">Et elle continue sur ce ton, multipliant, épuisant les images, les                    allusions emblématiques, s’y jouant plus que de raison, oubliant un peu le goût,                    mais faisant ses preuves en fait de grâce : je prends le mot dans le double                    sens, dans le sien et dans le nôtre.</p><p>Les lettres de la mère Agnès tirent une bonne partie de leur intérêt des                    personnes à qui elle les adresse. Celles qu’elle écrit à M<hi rend="sup">me</hi> d’Aumont sont fort peu agréables. La marquise d’Aumont était une                    respectable dame, qui, devenue veuve, s’était retirée à Port-Royal de Paris, y                    avait fait bâtir un corps de logis pour elle, avait procuré surtout                    l’agrandissement du monastère, et y était bienfaitrice en toute humilité. Elle                    n’avait pour défaut qu’un peu d’impatience et de ne pas toujours goûter assez la                    douceur de la retraite, d’y ressentir des amertumes d’esprit. La modération même                    de son humeur et la continuité de ses vertus rendent cette branche de la                    correspondance assez terne et monotone.</p><p>Les lettres à M<hi rend="sup">lle</hi> Pascal, la sœur du grand écrivain et qui                    se fit religieuse à Port-Royal, ont plus d’intérêt. Cette jeune âme ardente de                    Jacqueline Pascal souffre des retards que sa famille impose à sa vocation. La                    mère Agnès la modère, l’exhorte à la soumission, à une attente résignée. Elle a                    reçu de <pb n="156"/>M. Singlin et de M. de Saint-Cyran une maxime pratique                    qu’elle applique sans cesse, c’est qu’il ne faut rien faire dans la                    précipitation, c’est que le désir, même lorsqu’il est dans le meilleur sens et                    vers le plus louable but, doit faire, en quelque sorte, sa quarantaine et son                    carême, et doit user son attrait avant de s’accomplir, si l’on veut qu’il                    produise tout son fruit : « Il faut faire toutes choses, dit-elle, dans une                    certaine maturité qui amortit l’activité de l’esprit humain, et qui attire une                    bénédiction de Dieu sur ces choses dont on s’est mortifié quelque temps. » C’est                    ce qu’on appelle en ce style mystique <hi rend="i">pratiquer la dévotion du                        retardement</hi>, et elle la conseille en toute occasion aux personnes qui                    lui font part de leurs peines et des obstacles qu’elles rencontrent dans la voie                    du bien. M<hi rend="sup">lle</hi> Pascal avait un certain talent, ou du moins                    une grande facilité pour les vers : la mère Agnès, plus rigide qu’à elle                    n’appartient, lui écrit : « Vous devez haïr ce génie, et les autres qui sont                    peut-être cause que le monde vous retient ; car il veut recueillir ce qu’il a                    semé » ; et elle lui cite en exemple sainte Lutgarde, « qui refusa le don que                    Dieu lui avait fait d’entendre le psautier ». Mais elle est plus dans le sens de                    sa propre nature et de son goût, lorsqu’à l’occasion du miracle ou prétendu                    miracle de la Sainte-Épine, dont Port-Royal était si glorieux, elle engage la                    même M<hi rend="sup">lle</hi> Pascal, devenue la sœur Euphémie, à le célébrer en                    vers : et elle fut grondée pour avoir pris sur elle de lui donner ce conseil à                    demi littéraire et profane. La mère Agnès soignait un peu plus l’agrément et                    avait un peu plus de fleur que les autres sœurs de Port-Royal.</p><p>La partie de la correspondance qui devra le plus attirer les curieux est celle                    qu’elle entretint avec <pb n="157"/>M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, à cause du                    bruit qui s’est fait depuis peu autour du nom de cette dernière. Je doute qu’il                    en ressorte quelque idée plus avantageuse de la spirituelle et très maniaque                    marquise, qui, sous prétexte de faire son salut, s’était logée tout contre                    Port-Royal, et ne cessait d’y occuper, d’y harceler et d’y faire enrager les                    mères. On a voulu, de nos jours, représenter M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé                    comme le type de la femme aimable en son temps. Je ne crois pas que ce soit là                    sa <hi rend="i">caractéristique</hi> véritable. Une bonne part des lettres de la                    mère Agnès a trait aux susceptibilités, aux soupçons, aux frayeurs de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, à son inquiétude de <hi rend="i">n’avoir point                        le soleil levant</hi> et à ses mille autres inquiétudes, à ses rhumes                    surtout et aux accidents qui surviennent à son odorat. M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé s’affligeait chaque fois qu’à la suite de ses rhumes de                    cerveau elle ne sentait plus les odeurs, et se croyait privée à jamais d’un des                    plus agréables des sens. La mère Agnès la rassurait ou du moins essayait de la                    consoler en lui citant son propre exemple ; car privée de l’odorat, disait-elle,                    dès l’âge de dix-huit ans, elle avait fort bien vécu depuis sans s’apercevoir de                    la privation. Elle en parlait à son aise, ayant pour maxime « que plus on ôte                    aux sens, plus on donne à l’esprit ». M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, qui                    prétendait combiner bien des choses et savourer le reste des jouissances                    possibles tout en mitonnant son salut, n’était pas absolument de cet avis. Très                    peu résignée à mourir une bonne fois, elle ne voulait pas du tout mourir en                    détail. Ce sens-là d’ailleurs, en particulier, ce sens olfactif si cher aux                    délicats, lui était d’autant plus précieux qu’il était pour elle une vigilante                    sentinelle et toujours sur le qui vive pour l’avertir des moindres périls. Il y                    a une histoire de fabrique de cire et de <pb n="158"/>bougie qui ajoute à ce                    qu’on savait déjà, et qui prouverait une fois de plus que cette mauvaise langue                    de Tallemant (lequel n’était qu’un curieux malin et nullement un <hi rend="i">atrabilaire</hi>) n’en a pas trop dit. Un jour donc, un matin que l’odorat                    lui était subitement revenu, M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé crut sentir, et                    elle ne se trompait pas, une odeur de cire ; elle s’en effraya aussitôt,                    craignant par-dessus tout le mauvais air et ses suites. Elle écrivit en toute                    hâte un billet à la mère Agnès, elle envoya M<hi rend="sup">lle</hi> d’Atrie sa                    voisine aux informations ; c’était bien à la cire que les religieuses avaient                    travaillé depuis peu de jours dans une chambre retirée, isolée, à la basse-cour,                    là où l’on mettait, quand il y en avait, les malades de la petite vérole ; on                    avait pris, vous le voyez, toutes sortes de précautions : mais qu’y faire ? le                    coup était porté : M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé voulait quitter Port-Royal                    pour ne pas gêner, disait-elle, puisqu’on n’avait pas d’autre lieu, et aussi                    pour ne pas rester exposée aux atteintes. Il fallut toute la grâce et les                    gentillesses de la mère Agnès pour l’apaiser, pour la faire revenir de sa                    bouderie ; il fallut surtout ce post-scriptum rassurant, — car M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, en enfant gâté, ne se contentait pas de la promesse qu’on                    ne ferait plus de bougie, elle disait : <hi rend="i">Vous en ferez, vous en avez                        besoin, je veux que vous en fassiez, je ne veux pas vous gêner, mais je m’en                        irai</hi> ; il fallait donc lui prouver qu’on en pouvait faire sans que                    l’odeur lui en arrivât :</p><p>« Depuis ma lettre écrite, lui disait la mère Agnès dans les dernières lignes,                    nos sœurs ont été faire la ronde pour chercher un lieu, s’il en faut un                    absolument pour vous satisfaire ; elles en ont trouvé un dans les derniers                    jardins, tout à l’autre bout, proche l’apothicairerie. » — Le choix de ce                    lieu-là hors de toute <pb n="159"/>portée tranquillisa peut-être M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé jusqu’à nouvel ordre et nouveau caprice, jusqu’à nouvelle                    lune.</p><p>Un autre commerce de lettres, qui du moins nous fait assister à un échange de                    sentiments plus chrétiens, était celui de la mère Agnès avec le chevalier de                    Sévigné. Celui-ci, ancien chevalier de Malte, brave guerrier, duelliste,                    frondeur, donnant des collations aux dames, s’était tout d’un coup retiré, après                    être devenu veuf, et s’était fait arranger un corps de logis près de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé dans les dehors de Port-Royal de Paris. Il                    gardait d’abord des habitudes de luxe, de l’argenterie, un carrosse ; il se                    dépouilla peu à peu et s’accoutuma à tout mettre au service du monastère pour                    lequel il s’était pris d’un saint enthousiasme. C’était un original que ce                    chevalier pénitent, avec des restes de gentilhomme hautain et de militaire                    impérieux. Il se promenait volontiers en été à ce qu’on appelait le jardin des                    Capucins, et qui doit répondre à la promenade qu’on voit encore aujourd’hui                    entre l’hospice du Midi et le Val-de-Grâce. Il avait un grand parasol pour se                    préserver du soleil, et les polissons du quartier qui voyaient cet homme grave,                    nu-tête, marchant à pas comptés sous son parasol, le poursuivaient de leurs cris                    et peut-être de mieux : il avait envie de les traiter parfois comme fit le                    prophète Élisée des enfants qui le huaient, et il consulta son confesseur pour                    savoir s’il ne lui serait point permis de leur faire donner du bâton par un                    domestique qui le suivrait à quelque distance. Il apprit le latin fort tard, à                    cinquante ans, et assez pour entendre l’office. C’est ce chevalier bizarre, mais                    cordial et excellent homme, qui se mit en correspondance régulière avec la mère                    Agnès, et y apporta un mélange de courtoisie <pb n="160"/>et de spiritualité                    qu’elle soutint à merveille. D’après ce principe que les petits présents                    entretiennent l’amitié, il ne cessait d’en faire aux religieuses ses voisines ;                    il leur envoyait tantôt de l’excellent beurre de Bretagne (il était Breton),                    tantôt du fruit, des fleurs, une lampe, un cachet où était l’image du bon                    pasteur. Il faut savoir qu’autrefois du temps de ses guerres, au sac d’une                    ville, il avait trouvé un enfant abandonné sur un fumier, une petite fille ; il                    l’avait emportée dans son manteau et en avait pris soin depuis, la faisant                    élever dans un couvent. Cette action de charité lui avait porté bonheur, et il                    lui attribuait d’avoir attiré bien plus tard les bénédictions de Dieu sur lui.                    Il avait été, pensait-il, ramassé lui-même un jour par le bon pasteur comme il                    avait ramassé cet enfant. Aussi avait-il une dévotion particulière au bon                    pasteur ; il en portait l’image sur son cachet ; il en commanda un tableau à                    Champagne pour son oratoire particulier, tableau dont il fit ensuite présent à                    Port-Royal. Ayant quitté la maison de Paris en 1669, et s’étant retiré dans les                    dehors de la maison des Champs, lorsque les Sœurs y furent réunies, il eut la                    charitable idée de leur faire bâtir un cloître (car l’ancien bâtiment incomplet                    était devenu trop étroit), et il fut assez estimé d’elles pour leur faire                    accepter son bienfait. Le bon chevalier aurait bien voulu entrer, au moins une                    fois, dans ce cloître pour lequel il avait conçu de si grands desseins, et il en                    exprima le désir à la mère Agnès qui lui répondit par un refus le plus                    agréablement tourné :</p><quote><p rend="indent">Je vous remercie très humblement de votre unique et rare fruit                            (<hi rend="i">un de ses petits cadeaux journaliers</hi>), vous avez le                        privilège de donner tout ce que vous voulez et d’accorder tout ce qu’on vous                        demande ; et nous, au contraire, nous <pb n="161"/>trouvons des impuissances                        partout. C’est pourquoi notre bâtiment de dedans ne vous apparaîtra point,                        parce qu’il y a un chérubin à notre porte qui en défend l’entrée avec une                        épée de feu, c’est-à-dire un anathème de notre mère l’Église…</p></quote><p rend="indent">Le chevalier de Sévigné n’entra dans ce cloître, dans cette terre                    promise, qu’après sa mort<note place="bottom" resp="author">Nous avons su depuis pourtant                        qu’il eut quelquefois permission d’y entrer, les jours de Fête-Dieu, en                        suivant la procession du Saint-Sacrement.</note> ; il eut la faveur d’y être                    enterré. De son vivant, sa tribune à l’église était tout proche de la porte dite                    des Sacrements ; ce qui faisait que la mère Agnès, pour lui faire honneur,                    l’appelait le portier de Jésus-Christ. Nous nous contenterons de dire, après                    avoir lu les lettres qu’elle lui adresse, qu’il nous fait l’effet d’avoir été le                    chevalier d’honneur du monastère.</p><p>On se demandera, en entendant répéter si souvent ce nom de Sévigné, si M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, à la faveur de son oncle, ne connut point la                    mère Agnès. Assurément la mère Agnès connaissait M<hi rend="sup">me</hi> de                    Sévigné et l’avait entendue causer, puisqu’un jour que cette aimable femme était                    venue au couvent de la Visitation de la rue Saint-Jacques où se trouvait alors                    reléguée la mère Agnès par ordre de l’archevêque, et avait demandé à la voir                    sans en obtenir la permission, la recluse et prisonnière écrivait à l’oncle :                    « J’aurais beaucoup perdu du fruit de ma solitude si j’avais eu l’honneur de                    voir M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, puisqu’une seule personne qui lui                    ressemble tient lieu d’une grande compagnie. » Cette religieuse, on le voit,                    connaissait son monde ; causer en tête à tête avec M<hi rend="sup">me</hi> de                    Sévigné, c’était posséder plusieurs femmes d’esprit à la fois.</p><p><pb n="162"/>Les autres profits très considérables qu’on peut faire à la lecture                    de ces lettres, quand on étudie en historien le sujet auquel elles se                    rapportent, ne sont pas de nature à être exposés ici. Ces intérieurs de cloître                    s’accommodent peu du grand jour ; il faut y pénétrer beaucoup et y habiter                    longtemps pour s’y intéresser un peu. Mais je n’hésite pas à dire, en remerciant                    de nouveau M. Faugère et les inconnus qu’il représente, que ces deux volumes                    devront s’ajouter désormais à la trentaine de volumes originaux et historiques                    qu’il suffit à l’homme de goût et au curieux raisonnable d’avoir dans sa                    bibliothèque, s’il veut connaître son Port-Roval très honnêtement et par le bon                    côté, par le côté moral, sans entrer dans la polémique et la théologie : c’était                    à peu près le chiffre auquel M. Royer-Collard avait réduit ce coin de sa                    bibliothèque dans ses dernières années.</p></div></body>
</text>
</TEI>

