<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Vie militaire du général comte Friant, par le comte Friant, son fils</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-09-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-09-28"><head><hi rend="i">Vie militaire du général comte Friant</hi>, par le comte Friant,                    son fils<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dentu, galerie d’Orléans.</note></head><epigraph><p>« Dans le métier de la guerre comme dans le lettres, chacun a son genre »                        <lb/>Napoléon</p></epigraph><dateline>Lundi, 28 septembre 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="56"/>Lorsque je parlais, il y a quelques mois, dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> (20 avril 1857), des mémoires et <hi rend="i">Souvenirs</hi> du général Pelleport, je cherchais un nom, un type qui                    résumât avec gloire, aux yeux de tous, cette race d’hommes simples, purs,                    intrépides, obéissants et intelligents, les premiers du second ordre, les                    premiers lieutenants du général en chef, ses principaux exécutants et ses bras                    droits un jour d’action, et qui, tout entiers à l’honneur et au devoir, ne sont                    appliqués qu’à verser utilement leur sang et à bien servir. En essayant du nom                    de Drouot, je ne me trompais pas ; toutefois la physionomie de Drouot a un                    caractère un peu plus personnel que ce que je cherchais, sa nature se complique                    de singularités assez marquées, et d’ailleurs il appartenait à une arme savante,                    spéciale. En lisant dernièrement dans le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> volume <pb n="57"/>de l’<hi rend="i">Histoire</hi> de M. Thiers                    (page 168) la scène militaire dans laquelle Napoléon, à Witebsk, reçut le                    général Friant comme colonel commandant des grenadiers à pied de la Garde, et                    l’allocution qu’il lui adressa, je reconnus à l’instant le type que je                    poursuivais ; je me dis que c’était bien là le lieutenant de seconde ligne, mais                    hors ligne, en la personne de qui Napoléon entendait honorer et récompenser tous                    les autres.</p><p>Depuis lors, le fils du général Friant, dans une pensée de piété domestique, a                    publié une <hi rend="i">Vie militaire</hi> fort exacte de son glorieux père,                    auprès duquel il a servi lui-même durant des années, et il nous est maintenant                    permis de nous faire une idée précise du genre de mérite et d’héroïsme de ce                    modèle des divisionnaires.</p><p>Louis Friant, né sous le chaume à Villers-Morlancourt en Picardie, le                    18 septembre 1758, se sentant du goût pour les armes, s’engagea dans les gardes                    françaises à vingt-deux ans, le 9 février 1781. D’une taille élevée, élégante,                    d’un bon et agréable caractère, studieux, il y devint promptement tout ce qu’on                    pouvait y devenir quand on n’était pas noble, ce qu’étaient les Hoche, les                    Lefebvre, ses camarades, c’est-à-dire grenadier, caporal, sous-officier                    instructeur : là était la borne qu’on ne franchissait plus. Dégoûté d’une                    carrière sans avenir, il acheta son congé le 7 février 1787, et ne reparut qu’au                    grand signal de 89. Il reprit aussitôt du service comme sous-officier dans les                    troupes de Paris dites du Centre, et la section de l’Arsenal le choisit pour son                    adjudant-major. La guerre seule pouvait donner plein essor à cette jeunesse :                    elle éclata. C’est alors que, son expérience du métier le rendant utile, et les                    circonstances <pb n="58"/>extraordinaires poussant les hommes, Friant se vit en                    deux temps, chef de bataillon d’aborden 93, puis immédiatement général de                    brigade en 94. Il ne s’agissait plus que de justifier par ses talents cet                    avancement rapide, et il n’y manqua pas. On lit dans la premier volume des <hi rend="i">Mémoires sur les campagnes des armées du Rhin</hi>, par le maréchal                    Gouvion-Saint-Cyr, de bien étonnants détails sur les nominations de généraux, et                    même de généraux en chef, qui se faisaient alors ; il y a surtout la nomination                    d’un certain général Carlin ou Carlenc, mis à la tête de l’armée du Rhin sur le                    refus de tous les autres : c’est une véritable scène de comédie. Mais dans les                    épreuves multipliées, dans les vicissitudes de chaque jour, les incapables                    étaient vite balayés, tandis que les hommes de talent, une fois promus et dans                    des postes élevés, prenaient de l’ascendant, acquéraient l’habileté que donne la                    guerre ; ils sauvèrent le pays en s’illustrant. Friant, dès les premières                    campagnes où il se trouva avec son bataillon devant l’ennemi, fit preuve à la                    fois d’ardeur et de discipline (chose rare alors) : à Fleuras, entouré par un                    corps nombreux de cavalerie autrichienne, il fit former le carré à son                    bataillon, et se fraya passage sans être entamé. Ce trait de sang-froid et                    d’audace fit bruit dans l’armée de Sambre-et-Meuse. Championnet demanda au                    général en chef Jourdan le nom de cet officier précieux et désira l’avoir avec                    lui pour commander son avant-garde ; et quand peu de temps après Friant passa                    général, il lui apprit sa nomination en ces termes tout empreints de la                    camaraderie républicaine :</p><quote><p rend="indent">Le représentant du peuple Gillet vient de rendre justice à ton                        mérite ; il t’a nommé général de brigade. Tu en recevras ta commission                        demain ou aujourd’hui. J’ai le regret de te quitter ; mais <pb n="59"/>nous                        servirons dans la même armée, et mon plaisir sera de dire : Friant a fait                        toujours son devoir étant sous mes ordres.</p><p rend="indent">Le général de division,</p><p rend="indent">Championnet.</p><p/><p rend="noindent">P. S. : Tu seras sous les ordres du général Kléber, et tu                        seras charmé de connaître ce brave républicain. J’ai reçu ton rapport. Tâche                        de connaître la force de la Chartreuse<note place="bottom" resp="author">[NdA] La                            Chartreuse, sur les hauteurs de Liège, où l’on combattait                        alors.</note>.</p></quote><p rend="indent">Même avec ce titre de général de brigade, Friant, à l’armée du                    Rhin, commandait le plus souvent des divisions ; il n’eut le grade supérieur                    qu’en Égypte. Auparavant, dans la campagne d’Italie, il avait combattu dans la                    division de Bernadotte sous les yeux du général Bonaparte et avait pris une                    belle part à toute la seconde moitié de cette immortelle campagne (1797). — Les                    lettres qui lui sont adressées par le général Bernadotte à cette date et depuis,                    sont écrites encore du style républicain et sur le pied d’égalité. Ce général                    qui devait devenir roi fut de ceux qui conservèrent le plus longtemps le                    tutoiement et l’effusion.</p><p>Désigné par le général Bonaparte, à qui il était déjà voué d’admiration et de                    cœur, pour faire partie de l’expédition d’Égypte, et placé dans la division du                    général Desaix, Friant se distingua aux premières batailles de Chébreïsse et des                    Pyramides, et accompagna ensuite Desaix dans la Haute Égypte. À la bataille de                    Sediman, où Mourad Bey à la tête de ses mameluks se brisait contre les carrés                    français, mais où un feu de quatre pièces tiré des hauteurs emportait bien des                    hommes, qui une fois tombés et laissés sur le champ de bataille étaient                    massacrés, le général Desaix, affligé de voir ces braves périr d’une mort <pb n="60"/>horrible, eut un moment l’idée de rejoindre les barques pour les y                    déposer ; il demanda l’avis de Friant qui lui répondit aussitôt, en lui montrant                    les retranchements ennemis : « Général, c’est là-haut qu’il faut aller ; la                    victoire ou la mort nous y attend, nous ne devons pas différer d’un moment                    l’attaque. » — « C’est aussi mon sentiment, répliqua le général Desaix, mais je                    ne puis m’empêcher d’être ému en voyant ces braves gens périr de la sorte. »                    — « Si je suis blessé, repartit le général Friant, qu’on me laisse sur le champ                    de bataille ! » — « En avant ! » s’écrie le général Desaix en l’embrassant.                    — « En avant ! » répète le général Friant. On s’élance au pas de charge, et les                    retranchements sont enlevés.</p><p>Friant était d’une activité et d’une diligence infatigable ; les gens du pays                    l’appelaient le sultan <hi rend="i">de feu</hi>. Il eut en grande partie la                    charge de poursuivre, d’exterminer Mourad Bey, l’Abdel-Kader de ce temps-là.                    « La rapidité et la précision de votre marche, lui écrivait le général                    Bonaparte, vous ont mérité la gloire de détruire Mourad Bey. » Mais Mourad Bey                    détruit renaissait sans cesse. « Je désire fort, lui récrivait le général                    Bonaparte, que vous ajoutiez aux services que vous n’avez cessé de nous rendre,                    celui bien majeur de tuer ou de faire mourir de fatigue Mourad Bey. Qu’il meure                    d’une manière ou de l’autre, et je vous en tiendrai également compte. » Souvent                    malade et indisposé, Friant marchait toujours, et ses opérations ne s’en                    ressentaient pas. Quelques lettres du général Desaix à Friant, dans cette guerre                    de la Haute Égypte, en établissent bien le caractère et donnent le ton des                    généraux entre eux.</p><p>Après le départ du général Bonaparte, Friant, sous son vieil ami Kléber,                    contribua à la victoire d’Héliopolis <pb n="61"/>et à la reprise du Caire, cet                    acharné et sanglant assaut. Après la mort de Kléber, Friant fort apprécié de                    Menou, qui lui écrivait : « Soyez assuré que nous ferons de bonne besogne toutes                    les fois que l’on emploiera, comme vous, activité et moralité » ; fut moins                    content sans doute de ce général en chef qui, avec des qualités estimables,                    n’était pas à la hauteur de sa position et qui ne sut pas accueillir les bons                    conseils. Le général Menou avait pourtant nommé Friant lieutenant général de                    l’armée d’Orient, pour en remplir les fonctions sous ses ordres ; mais il n’en                    écouta pas davantage ses avertissements militaires. Après la capitulation, et en                    mettant le pied en France, Friant écrivit au général Bonaparte, premier consul,                    une lettre où il n’accusait personne, mais où sa réserve seule parlait                    assez :</p><quote><p rend="indent">Vous avez sans doute appris les malheurs de l’armée d’Orient et                        la perte de la colonie, et vous aurez appris également combien les divisions                        qui ont régné entre plusieurs de nous y ont contribué. Je ne cherche à jeter                        de la défaveur sur personne, mais un jour chacun de ceux qui ont eu part aux                        événements devra rendre compte au gouvernement de sa conduite ; la mienne                        sera facile à connaître : le général Menou fut nommé par vous notre général                        en chef<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je ne m’explique pas bien cette phrase. Le                            général Bonaparte, en quittant l’Égypte, avait nommé Kléber général en                            chef. Après l’assassinat de Kléber, Menou fut choisi pour le remplacer,                            non par Bonaparte absent, mais par les généraux d’Égypte réunis en                            conseil, et à titre d’ancienneté de grade.</note> ; il avait votre                        estime, il eut votre confiance ; devais-je lui refuser la mienne ?…</p></quote><p rend="indent">Et il entrait dans quelques brèves explications sur le débarquement                    de l’armée anglaise, qu’il n’avait pu empêcher.</p><p>Bonaparte lui répondit :</p><quote><p rend="indent">J’ai connu, citoyen général, les efforts que vous avez faits                        pour <pb n="62"/>empêcher le débarquement des Anglais. Je sais que depuis,                        et dans toutes les occasions, vous avez soutenu la réputation que vous aviez                        acquise. Lorsque vous vous serez reposé dans le sein de votre famille le                        temps que vous jugerez convenable, venez à Paris ; je vous y verrai avec le                        plus grand plaisir.</p><p rend="indent">Je vous salue.</p></quote><p rend="indent">Dans la relation de la <hi rend="i">Campagne d’Égypte</hi>, publiée                    en 1847, et où le général Friant est plus d’une fois mentionné avec honneur,                    Napoléon a traité, en finissant, des événements militaires qui amenèrent                    l’évacuation de la conquête. Il fait à chacun des généraux la part de critique,                    et l’une de ses observations (la quatrième) porte sur le mouvement du général                    Friant sur la plage d’Aboukir : il indique quelques dispositions qu’on aurait dû                    prendre. J’aurais désiré que cette page ne fût point omise dans la <hi rend="i">Vie militaire du général Friant</hi> ; cette vie est assez riche pour                    supporter quelques critiques, surtout quand elles sont de Napoléon.</p><p>Après avoir rempli quelque temps les fonctions d’inspecteur général de                    l’infanterie, Friant fut appelé au commandement d’une division qui se réunit au                    camp d’Ambleteuse et devint plus tard la 2<hi rend="sup">e</hi> division du 3<hi rend="sup">e</hi> corps d’armée, commandé par le maréchal Davout. C’est                    cette division, surnommée <hi rend="i">l’immortelle</hi>, qu’il conduisit si                    vaillamment depuis le camp de Boulogne jusqu’en 1812, jusqu’au moment où il fut                    blessé à la bataille de la Moskowa, et quand il venait d’être chargé, comme                    colonel général, du commandement des régiments à pied de la vieille Garde.                    Davout et les divisions Morand, Friant, Gudin, qui formaient le noyau de ce 3<hi rend="sup">e</hi> corps invincible, sont comme un seul nom indissolublement                    enchaîné dans la mémoire quand on a lu une fois dans un récit rapide les                    opérations de ces guerres ; c’est comme un <pb n="63"/>seul homme inséparable                    qui frappe et agit sans cesse, et dont le triple coup retentit. — Friant est une                    des principales articulations dans ce grand corps appelé la Grande Armée.</p><p>Il avait les qualités essentielles pour cette fonction puissante. J’aime mieux                    essayer de les faire sentir que de repasser sèchement toutes les grandes                    batailles où il fut un des vigoureux artisans, Austerlitz, Auerstaedt, Eylau,                    Eckmuhl, Wagram, Smolensk, la Moskowa : — une intrépidité de premier ordre, cela                    va sans dire ; — l’affection de ses troupes qui lui permettait de tirer d’elles                    de merveilleux surcroîts de fatigue et des combats acharnés au sortir des                    marches les plus rudes : — « Cet homme me fera toujours des siennes », disait                    l’empereur, en apprenant une de ces marches sans exemple à la veille                    d’Austerlitz ; — l’habileté des manœuvres et le coup d’œil sur le terrain, le                    tact qui lui faisait sentir l’instant décisif, ce talent pratique qui est du                    tacticien et du capitaine, et qui montre l’homme né pour son art (cela se voit                    surtout dans sa conduite à Auerstaedt, à Eckmuhl) ; — oser prendre, au besoin,                    la responsabilité de ses mouvements dans les circonstances critiques, sans se                    tenir à la stricte exécution des ordres ; et, quand il se bornait à les                    exécuter, une activité sans trêve. C’était chose reçue dans l’état-major du                    général Davout « que dès qu’un ordre de mouvement offensif parvenait au général                    Friant, il était aussitôt, sinon exécuté, du moins en voie d’exécution, sans                    observation ni réticence si la chose était praticable ; et que, dans le cas                    contraire, il en démontrait, sur-le-champ, le danger ou l’impossibilité, et que                    ses appréciations prévalaient toujours sur la combinaison projetée. »</p><p>Rien n’égalait sa vigilance. Dans ses campements il <pb n="64"/>était toujours le                    plus près de ses avant-postes ; fût-on à cent pas d’un village et d’une maison,                    il n’y entrait pas ; il faisait établir son bivouac au dehors, et indiquait                    lui-même l’endroit aux sapeurs. De nuit il se relevait pour tout visiter :                    « Quand on a seize mille hommes derrière soi, disait-il, on doit veiller pour                    tous. » Aussi n’était-il jamais surpris.</p><p>Ceux qui ont servi sous le général Friant, questionnés sur ses mérites et                    qualités, nous ont donné de lui une idée que le colonel Michel, un d’entre eux,                    a résumée heureusement dans ce vivant portrait :</p><quote><p rend="indent">Le général Friant, par son bon naturel, son excellent cœur, ses                        sentiments généreux, l’humanité qui le dominait, aimait ses soldats, les                        soignait comme ses propres enfants, vivant de leur vie, se mêlant avec eux,                        tout en conservant sa dignité ; il en était chéri et estimé au point que pas                        un d’eux n’eût balancé à sacrifier sa vie pour sauver celui qu’ils                        appelaient : Notre bon, notre brave père. — (Tombant mortellement blessé                        près de lui à la Moskowa, un voltigeur lui disait : « Mon général, voilà                        quatorze ans que je suis sous vos ordres ; votre main, et je meurs content.                        — Il avait un talent particulier pour s’attirer l’affection, même des                        troupes étrangères qui servaient sous lui.)</p><p rend="indent">Il était d’une grande taille, portant la tête haute, surtout                        devant l’ennemi ; d’une tenue irréprochable ; doué d’un esprit fin et juste,                        d’un courage et d’une bravoure incontestables et incontestés ; il aurait                        figuré dans le nombre de ces nobles et vaillants chevaliers cités dans                        l’histoire et dans les poèmes épiques, qui ne comptaient leurs ennemis que                        quand ils avaient mordu la poussière.</p></quote><p rend="indent">La belle journée de récompense et d’honneur pour le général Friant                    fut à Witebsk, dans cette pause utile qu’y fit l’empereur en août 1812, et qui,                    par malheur, ne fut pas un temps d’arrêt assez long. Le poste de colonel                    commandant des grenadiers à pied de la Garde était vacant par la mort du général                    Dorsenne, et c’était une dignité. L’empereur eut l’idée d’en récompenser un des                    trois anciens divisionnaires du maréchal Davout, et il désigna Friant. La                    réception <pb n="65"/>se fit le 8 août, à la parade. La vieille Garde, rangée                    sur plusieurs lignes, attendait son nouveau chef. L’empereur paraît, exact comme                    toujours, descend les marches du perron de la maison qu’il occupe, se porte au                    centre et devant le front de la ligne, fait avancer les tambours et placer le                    général Friant à sa droite. Alors il tire son épée, chose unique dans sa vie                    ordinaire, fait battre un ban, reconnaît lui-même le général Friant et lui donne                    l’accolade. Le ban fermé, les officiers sont appelés à venir former le cercle,                    et l’empereur leur dit : « Officiers des grenadiers de ma Garde, voilà le chef                    que je vous donne. » Puis se tournant vers le nouvel élu : « Général Friant,                    c’est la récompense de vos beaux et glorieux services. » Et plus familièrement,                    il ajouta :</p><quote><p rend="indent">Mon cher Friant, vous ne prendrez ce commandement qu’à la fin                        de la campagne ; ces soldats-ci vont tout seuls, et il faut que vous restiez                        avec votre division, où vous aurez encore de grands services à me rendre.                        Vous êtes l’un de ces hommes que je voudrais pouvoir placer partout où je ne                        puis pas être moi-même.</p></quote><p rend="indent">Avec des hommes comme Friant, tout honneur, toute simplicité, sans                    politique, sans raillerie frondeuse, héroïquement utiles et n’ambitionnant pas                    autre chose, Napoléon n’était resté que le premier des soldats. Il avait des                    mots charmants. Le précédent colonel commandant des grenadiers de la Garde était                    le général Dorsenne, et c’était Friant lui-même qui l’avait indiqué au choix de                    l’empereur. « Il me faut un colonel pour ma Garde, lui avait dit un jour                    Napoléon ; qui prendrai-je ? » Friant indiqua Dorsenne et rappela quel beau                    colonel ou chef de brigade il était en Égypte. « C’est vrai, dit l’empereur,                    mais il y a <pb n="66"/>encore tel et tel », et il en nomma d’autres. — « En ce                    cas, ce n’était pas la peine de me consulter », répliqua Friant. — « Allons,                    Friant, ne vous fâchez pas, on prendra Dorsenne. »</p><p>Friant, grièvement blessé à la bataille de la Moskowa, se trouvait encore retenu                    à Paris à l’ouverture de la campagne de 1813. Au moment du départ de Napoléon                    pour l’armée, il vint lui faire visite aux Tuileries, appuyé sur ses béquilles.                    L’empereur le reçut dans son cabinet et le fit asseoir. Bientôt après arrive le                    roi de Rome ; Friant veut se lever, mais l’empereur lui posant la main sur                    l’épaule : « Restez, général Friant ; de vieux soldats comme nous ne se                    dérangent pas pour un enfant ; ce n’est pas à vous à donner cet exemple, on me                    le gâtera assez tôt. » L’impératrice entre alors ; même mouvement du général et                    de l’empereur qui, cette fois, dit au blessé : « Dans votre position, on ne se                    lève même pas pour les dames. » Puis se tournant vers l’impératrice, il ajouta                    d’un ton de considération : « Madame, c’est le général Friant. »</p><p>En quelque occasion où Friant, parlant de ses fatigues et de la crainte qu’il                    avait de ne pouvoir suffire à de nouvelles campagnes, rappelait que plusieurs de                    ses anciens camarades étaient depuis longtemps au repos et pourvus de                    sénatoreries, l’empereur lui dit : « Friant, de braves gens comme nous doivent                    rester tant qu’il y a quelque chose à faire. » Je laisse à juger si de tels                    mots, qui n’ont l’air de rien, séduisaient et confirmaient le cœur<note place="bottom" resp="author">[NdA] Mais aussi des mots comme celui qu’il dit à Marmont en                        le revoyant pour la première fois depuis la bataille des Arapilès, et que                        j’ai cité au, tome <num>vi</num>, page 13, étaient faits pour aliéner.                        Pourquoi une telle différence d’accueil envers ces deux braves ? C’est que                        l’un était purement et simplement un brave, et l’autre raisonnait, frondait,                        etc.</note>.</p><p><pb n="67"/>Friant à son tour avait de ces mois qui réussissaient à merveille                    auprès des soldats, de ces traits familiers qui ne suffiraient pas dans toutes                    les bouches, mais qui viennent bien quand on a le reste. — « Allons, mon petit                        15<hi rend="sup">e</hi>, en avant ! » disait-il à la journée d’Austerlitz,                    en menant au feu le 15<hi rend="sup">e</hi> léger dont les deux tiers étaient                    détachés ailleurs et qui était réduit à 500 hommes, et le petit 15<hi rend="sup">e</hi> se piquant d’honneur fit des prodiges. — Maintenir en belle humeur                    une troupe de braves au moment où on les force de rester en ligne immobiles sous                    les boulets, leur rendre de cet entrain qu’on perd aisément à demeurer au feu                    l’arme au bras, n’est point un talent à mépriser. Un jour, c’était le cas, et                    les boulets qui pleuvaient sur les rangs faisaient à la fin baisser la tête aux                    plus aguerris. « Qu’est-ce que c’est ? s’écria Friant : pour six b… de                    malheureux sous que vous touchez par jour, on dirait que vous avez peur de                    mourir. Regardez-moi ! j’ai 150 mille livres de rente, et je n’ai pas peur.                    Allons, relevez la tête ; que je voie vos moustaches ! » Si d’autres ont dit                    quelque chose de pareil, il l’a dit aussi. Mais c’est assez de citer une de ces                    saillies-là. De tels propos hors de situation supportent peu le papier, et quand                    on a d’ailleurs affaire à un chef qui a pour principe d’aborder le plus tôt                    possible les difficultés à la baïonnette, cela simplifie la littérature.</p><p>Friant prit le commandement de l’infanterie de la vieille Garde dans la seconde                    moitié de la campagne de 1813, et il ne quitta plus la partie jusqu’à la fin. Il                        <hi rend="i">redonnait des jambes aux grognards</hi>. Il les guidait dans                    ces coups de collier de plus en plus fréquents, auxquels <pb n="68"/>cette                    réserve d’élite ne se ménageait plus désormais pour arracher des résultats de                    plus en plus difficiles. « Vous demandez le général Friant, monsieur, disait                    l’empereur à un officier qui croyait apercevoir ce général dans un groupe et qui                    s’approchait pour le demander ? allez où l’on tire le canon, vous le                    trouverez. » L’empereur disait cela le 29 octobre 1813, et, le lendemain 30 à                    Hanau, Friant et la Garde avaient à rouvrir à travers les Bavarois de De Wrède                    la route de Francfort, c’est-à-dire, la route de France.</p><p>Friant fit toute la campagne de France : mais, malade et au lit depuis huit                    jours, il ne put assister aux adieux de Fontainebleau, où était sa place : c’eût                    été la touchante contrepartie de Witebsk ; il y fut suppléé par le général                    Petit, comme on le sait d’après ce tableau devenu populaire.</p><p>En 1815, à Waterloo, blessé à la tête de la Garde dans cet effort suprême où elle                    s’avançait sur les lignes anglaises à la Haie Sainte, Friant ne vit point les                    dernières et lugubres heures où le drapeau recula. Mis à la retraite le 31 août                    suivant à l’âge de cinquante-sept ans, exclu de tout service et de toute faveur                    sous la Restauration, il mourut, fidèle à ses dieux, le 24 juin 1829, à                    Gaillonnet, non loin de sa province natale, et voulut être enterré dans l’humble                    cimetière de Seraincourt. — Il ne se peut de vie militaire plus belle, plus                    pleine, plus simple, plus <hi rend="i">une</hi>, plus exactement enchâssée dans                    l’époque héroïque où son profil toujours se détachera.</p></div></body>
</text>
</TEI>

