<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Vauvenargues tant anciennes qu’inédites avec notes et commentaires, par M. Gilbert I — Vauvenargues et Fauris de Saint-Vincens</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-08-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-08-24"><head>I — Vauvenargues et Fauris de Saint-Vincens</head><p rend="indent"><pb n="1"/>Il semblait que tout fût dit sur Vauvenargues. Les                        critiques les plus distingués s’étaient épuisés à en parler. On avait tiré                        de ses courts et inachevés ouvrages la plus haute idée qu’on se pût faire de                        l’homme. Cet homme, ce caractère, on l’avait déduit avec netteté et                        certitude de quelques pensées simples et grandes exprimées avec un accent                        qui ne trompe pas. On était arrivé cependant, en examinant bien les divers                        écrits de Vauvenargues, à n’y pas voir seulement un jeune homme plein de                        nobles et généreux sentiments, de pensées honorables à l’humanité, doué <pb n="2"/>d’un talent d’expression singulièrement pur, et d’une sorte                        d’ingénuité élevée de langage, — le meilleur des bons sujets et le modèle                        des fils de famille ; ce premier Vauvenargues qui se dessine, en effet, dans                        quelques réflexions et maximes souvent citées de lui, ce premier                        Vauvenargues que chaque âme honnête porte en soi à l’origine avant le                        contact de l’expérience et la flétrissure des choses, était dépassé de                        beaucoup et se compliquait évidemment d’un autre en bien des points de ses                        ouvrages. On y sentait non seulement l’observateur déjà éprouvé et mûr, mais                        une nature passionnée, avide d’action, par moments une manière d’ambitieux                        pour qui l’histoire s’offrait comme une suite de rôles qu’il eût aimé à                        transporter et à réaliser dans le présent. On en était là, et dans le                        dernier concours d’éloquence à l’Académie française, l’éloge proposé de                        Vauvenargues avait produit quatre ou cinq discours diversement remarquables,                        où tous les points de vue avaient été présentés et avaient trouvé de                        spirituels avocats et interprètes pour les faire valoir. De tous ces                        discours, le plus ingénieux et le plus neuf, le plus empreint d’un cachet de                        distinction, était celui de M. Gilbert, qui obtint le prix. L’auteur s’était                        particulièrement attaché à ressaisir et à démontrer sous la ligne idéale du                        premier Vauvenargues assez vaguement défini l’homme réel, ambitieux d’une                        carrière, soit militaire, soit politique, avide d’éloquence, d’action, d’une                        grande gloire supérieure encore dans sa pensée à celle des lettres. Il avait                        rassemblé toutes les preuves à l’appui de cette heureuse définition qu’il                        avait donnée de Vauvenargues : <hi rend="i">une âme grande dans un petit                            destin</hi>. Il avait mis d’ailleurs dans tout son jour et en pleine                        lumière le côté tendre, affectueux, <pb n="3"/>de Vauvenargues, ce côté le                        plus connu, la beauté de sa nature morale, et avait parfaitement marqué le                        trait dominant de son caractère, la sérénité dans la douleur ; et il                        concluait en disant que l’espèce de gloire réservée à Vauvenargues était                        celle qui peut sembler le plus désirable aux natures d’élite, <hi rend="i">l’amitié des bons esprits et des bons cœurs</hi>.</p><p>M. Gilbert n’a pas voulu s’en tenir à ce succès et à cette appréciation                        littéraire une fois couronnée et publiquement applaudie. Son goût pour                        Vauvenargues était devenu, en effet, une véritable amitié et du dévouement à                        sa mémoire. Il s’est donc mis à la recherche de tout ce qui pouvait                        compléter les <hi rend="i">Œuvres</hi> et ajouter à l’idée de l’homme. Il en                        est résulté l’édition que nous annonçons en ce moment, et qui est un                        véritable enrichissement de la littérature française. Voilà un classique de                        plus, définitivement établi.</p><p>J’insisterai peu sur les mérites de détail de l’édition, le choix des                        meilleurs textes, des meilleures leçons (car, chez Vauvenargues, les mêmes                        pensées souvent sont reproduites plus d’une fois et dans des termes presque                        identiques) ; j’en viendrai d’abord à ce qui fait l’intérêt réel de la                        publication de M. Gilbert, à ce qui est un accroissement de notions sur                        Vauvenargues, à sa correspondance inédite.</p><p>Elle se compose principalement de deux sources : la correspondance avec                        Mirabeau, le père du grand tribun, et la correspondance avec                        Saint-Vincens.</p><p>Cette dernière, provenant de la Bibliothèque du Louvre, où très peu de                        personnes avaient eu l’idée de la consulter jusqu’ici, est la moins                        importante, ou pour parler plus exactement, la moins agréable, et si on                        l’avait donnée seule et sans l’autre, on courait <pb n="4"/>risque de                        prendre Vauvenargues par un aspect qui aurait pu le diminuer, ou du moins                        qui ne le grandissait pas. Fauris de Saint-Vincens, ami de Vauvenargues et                        de trois ans plus jeune que lui, était fils d’un conseiller à la Cour des                        comptes de Provence, et devint à son tour conseiller, puis président à                        mortier au parlement de la même province ; il ne mourut qu’en 1798 et était                        connu pour un érudit et un antiquaire des plus distingués, associé                        correspondant de l’ancienne Académie des inscriptions et belles-lettres.                        Dans sa jeunesse, et à l’époque de sa liaison avec Vauvenargues, c’était un                        jeune homme studieux, aussi lettré que modeste, animé de sentiments délicats                        et tendres, religieux ou susceptible de revenir à la religion. Il fit une                        maladie grave et qui mit ses jours en danger en 1739 ; les lettres que lui                        adresse Vauvenargues à ce sujet sont les plus précieuses de cette                        correspondance, en ce qu’elles jettent quelque lumière sur les vrais                        sentiments en matière de religion et les croyances de celui qui les                        écrivait. On a fort discuté sur le christianisme de Vauvenargues, et                        d’habiles gens en ont fait le sujet d’un examen particulier. On trouve, en                        effet, chez lui de belles pensées qui semblent n’avoir pu être conçues que                        par un chrétien, à côté d’autres pensées qui semblent ne pouvoir être que                        d’un philosophe. Dans une lettre à Saint-Vincens, après la maladie de ce                        dernier, et en réponse à un récit que le convalescent paraît lui avoir fait                        de ses dispositions et impressions en présence de la mort, on lit :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis point surpris de la sécurité avec laquelle tu as                            vu les approches de la mort ; il est pourtant bien triste de mourir dans                            la fleur de la jeunesse ! mais la religion, comme tu dis, fournit de                            grandes ressources ; il est heureux, dans ces moments, d’en être <pb n="5"/>bien convaincu. La vie ne paraît qu’un instant auprès de                            l’éternité, et la félicité humaine, un songe ; et, s’il faut parler                            franchement, ce n’est pas seulement contre la mort qu’on peut tirer des                            forces de la foi ; elle nous est d’un grand secours dans toutes les                            misères humaines ; il n’y a point de disgrâces qu’elle n’adoucisse,                            point de larmes qu’elle n’essuie, point de pertes qu’elle ne répare ;                            elle console du mépris, de la pauvreté, de l’infortune, du défaut de                            santé, qui est la plus rude affliction que puissent éprouver les hommes,                            et il n’en est aucun de si humilié, de si abandonné, qui, dans son                            désespoir et son abattement, ne trouve en elle de l’appui, des                            espérances, du courage : mais cette même foi, qui est la consolation de                                <hi rend="i">misérables, est le supplice des heureux</hi> ; c’est                            elle qui empoisonne leurs plaisirs, qui trouble leur félicité présente,                            qui leur donne des regrets sur le passé, et des craintes sur l’avenir ;                            c’est elle, enfin, qui tyrannise leurs passions, et qui veut leur                            interdire les deux sources d’où la nature fait couler nos biens et nos                            maux, l’amour-propre et la volupté, c’est-à-dire tous les plaisirs des                            sens, et toutes les joies du cœur…</p></quote><p rend="indent">Vauvenargues avait vingt-quatre ans quand il écrivait ces                        lignes. Il s’y montre dans son impartialité. Il n’est pas ennemi, il n’est                        pas hostile, il balance les avantages, mais au fond il n’hésite pas et se                        prononce pour une philosophie naturelle. Dans ces lettres à Saint-Vincens où                        il s’abandonne tout à fait au courant de la pensée et au mouvement de la                        plume, il divague quelquefois et tombe même dans quelque confusion. Il s’en                        aperçoit et en convient. C’est une garantie de plus pour la parfaite                        sincérité. Il continue et prolonge cette conversation par lettres avec                        Saint-Vincens, sur les sentiments de différente sorte et les troubles qui                        agitent une âme à la vue des derniers moments :</p><quote><p rend="indent">On ne saurait tracer d’image plus sensible que celle que tu                            fais d’un homme agonisant, qui a vécu dans les plaisirs, persuadé de                            leur innocence par la liberté, la durée, ou la douceur de leur usage, et                            qui est rappelé tout d’un coup aux préjugés de son éducation, et ramené                            à la foi, par le sentiment de sa fin, par la terreur de l’avenir, par le                            danger de ne pas croire, par les pleurs qui coulent <pb n="6"/>sur lui.                            et enfin par les impressions de tous ceux qui l’environnent. Comme c’est                            le cœur qui doute dans la plupart des gens du monde, quand le cœur est                            converti, tout est fait ; il les entraîne ; l’esprit suit les                            mouvements, par coutume et par raison. <hi rend="i">Je n’ai jamais été                                contre</hi> ; mais il y a des incrédules dont l’erreur est plus                            profonde : c’est leur esprit trop curieux qui a gâté leurs                            sentiments…</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Je n’ai jamais été contre</hi> est, je crois, le                        mot le plus vrai pour Vauvenargues. C’est un neutre indulgent et parfois                        sympathique ; et quant à ces traités particuliers <hi rend="i">sur le libre                            arbitre</hi> et sur d’autres sujets où il a paru imiter le style et                        suivre les sentiments de Pascal, il nous en donne la clef un peu plus loin                        dans cette lettre même (10 octobre 1739) ; car, après un assez long                        développement et qui vise à l’éloquence, sur les combats du remords et de la                        foi au lit d’un mourant, il ajoute :</p><quote><p rend="indent">J’aurais pu dire tout cela dans quatre lignes, et peut-être                            plus clairement ; mais j’aime quelquefois à joindre de grands mots, et à                            me perdre dans une période ; cela me paraît plaisant. Je ne lis jamais                            de poète, ni d’ouvrage d’éloquence, qui ne laisse quelques traces dans                            mon cerveau ; elles se rouvrent dans les occasions, et je les couds à ma                            pensée sans le savoir ni le soupçonner ; mais lorsqu’elles ont passé sur                            le papier, que ma tête est dégagée, et que tout est sous mes yeux, je                            ris de l’effet singulier que fait cette bigarrure, et malheur à qui ça                            tombe ! Adieu, mon cher Saint-Vincens.</p></quote><p rend="indent">Vauvenargues s’exerce évidemment au style, à l’amplification ;                        il n’avait pas fait ses classes, il répare cela en les faisant dans ses                        lettres à ses amis. Il risque la tirade, il la pousse et la place où il le                        peut. — Ô Nil, que l’on a bien fait pour ta plus grande gloire d’ignorer                        longtemps tes sources ! Il ne faudrait pas voir de trop près les premiers                        tâtonnements des hommes distingués.</p><p>L’explication que M. Suard donnait de quelques-uns <pb n="7"/>des écrits de                        Vauvenargues se trouve donc plus justifiée qu’on ne le voudrait. M. Suard                        était un esprit discret, honnête, et bien que foncièrement adhérent au parti                        philosophique, incapable de rien inventer et supposer au profit de sa                        cause ; son témoignage ne laissait pas d’être très embarrassant, et on était                        réduit à y voir une singulière méprise. Il considérait, en effet, ces                        morceaux comme des jeux d’esprit, ou du moins des exercices de rhétorique                        dans lesquels le jeune auteur avait essayé de se former et de se rompre aux                        divers styles, et il en parlait ainsi d’un air de certitude et comme le                        tenant de bonne source. L’aveu de Vauvenargues vient ici lui donner raison.                        Il aimait, dit-il, à <hi rend="i">joindre de grands mots</hi>, à <hi rend="i">se perdre dans une période</hi> ; il ne lisait jamais de poète                        ni d’orateur qui ne laissât quelques traces dans son cerveau, et ces traces                        se reproduisaient dans ce qu’il écrivait ensuite. Assurément on aurait mieux                        aimé voir dans ces élans et ces prières, dans ces méditations sur la foi,                        les traces directes et les témoignages d’une lutte intérieure et d’un de ces                        beaux orages mélancoliques et mystiques tels qu’on en a dans la jeunesse,                        une seconde forme du drame intérieur de Pascal. Cela n’est plus possible                        aujourd’hui. Vauvenargues a eu ses orages et ses enthousiasmes, mais il ne                        paraît pas qu’il les ait eus en ce sens ; il y faut renoncer, et ne voir                        définitivement dans les morceaux tant discutés, et jusqu’ici restés                        énigmatiques, que les essais d’un écolier généreux, sincère en tant                        qu’apprenti, mais non les convictions vives de l’homme. Il ne les écrivait                        pas précisément pour s’amuser, il les écrivait pour se former.</p><p>La plus grande partie de la correspondance de Vauvenargues avec Saint-Vincens                        roule sur des <pb n="8"/>difficultés de situation et de fortune.                        Vauvenargues avait pour cet ami une extrême tendresse et lui accordait une                        confiance entière : il n’avait pas de secrets pour lui. Cette plaie d’argent                        qu’il dissimulait fièrement devant d’autres, il la lui découvrait et lui                        demandait de lui venir en aide. Le service du roi était coûteux ;                        Vauvenargues, capitaine au régiment du roi, ne recevait que peu de secours                        de sa famille, et il était obligé à bien des dépenses par position, en même                        temps qu’il était libéral et généreux par nature. Saint-Vincens l’aida plus                        d’une fois à emprunter et se fit sa caution. Pour apprécier sainement ce                        coin pénible, ce ver rongeur de l’existence de Vauvenargues, il faut bien se                        représenter la pudeur de cette race à laquelle il appartient et dont il est                        l’un des plus nobles représentants. Autant pour tous ceux qui sont de                        l’espèce de Figaro, de Gil Blas et de Panurge, de ce Panurge « sujet de                        nature à une maladie qu’on appeloit en ce temps là <hi rend="i">faute                            d’argent, c’est douleur sans pareille</hi> (et toutefois, dit Rabelais,                        il avoit <hi rend="i">soixante et trois manières</hi> d’en trouver toujours                        à son besoin, dont la plus honorable et la plus commune étoit par façon de                        larcin furtivement fait) » ; — autant pour cette bande intrigante et peu                        scrupuleuse, la question d’argent est à la fois importante et légère, objet                        avoué de poursuite et de raillerie, un jeu et une occupation continuelle, et                        à toute heure sur le tapis, autant c’est un point sensible et douloureux                        pour ces natures pudiques et fières, timides et hautes, qui n’aiment ni à                        s’engager envers autrui ni à manquer à personne, qui ont souci de la dignité                        et de l’indépendance autant que les autres de l’intérêt. Vauvenargues était                        de ces âmes royales au sens de Platon de ces âmes ingénues <pb n="9"/>et                        d’hommes libres. Une de ses amères douleurs renfermées fut toujours de ne                        pouvoir se relever et s’acquitter, avant de mourir, des obligations qu’il                        avait contractées. M. Gilbert a rassemblé à ce propos différents passages de                        ses maximes et de ses caractères, qui se rapportent évidemment à cette                        situation personnelle ; on le soupçonnait auparavant, on en est sûr                        désormais : et par exemple dans ce portrait de Clazomène qui est tout lui :                        « Quand la fortune a paru se lasser de le poursuivre, quand l’espérance trop                        lente commençait à flatter sa peine, la mort s’est offerte à sa vue ; elle                        l’a surpris dans le plus grand désordre de sa fortune ; il a eu la douleur                        amère de ne pas laisser assez de bien pour payer ses dettes, et <hi rend="i">n’a pu sauver sa vertu de cette tache</hi>. »</p><p>L’amitié si tendre, si familière, que nous voyons établie entre Vauvenargues                        et Saint-Vincens nous permet de nous figurer en la personne de ce dernier un                        de ces amis dont La Fontaine avait vu des exemples autre part encore qu’au                        Monomotapa :</p><quote><l>Qu’un ami véritable est une douce chose !</l><l>Il cherche vos besoins au fond de votre cœur :</l><l>    Il vous épargne la pudeur</l><l>    De les lui découvrir vous-même.</l></quote><p rend="indent">De près, Saint-Vincens avait dû, en plus d’un cas, lire dans                        les yeux de son ami ses besoins et ses désirs, et aller au-devant de ses                        paroles. Pourtant, une fois éloigné de la Provence et absent, Vauvenargues                        ne peut être deviné, et il est obligé de s’ouvrir lui-même. On souffre de                        voir cet homme distingué et qui promettait presque un grand homme, si à la                        gêne et si peu favorisé de la fortune qu’il ne peut faire un voyage en                        Angleterre, où l’appelleraient ses études <pb n="10"/>et aussi des médecins                        à consulter pour ses yeux et pour ses autres infirmités ; on souffre de le                        voir ne venir d’abord à Paris qu’à la volée et n’y rester que peu de temps                        par les mêmes raisons misérables. Cette mauvaise fortune, et cette extrême                        délicatesse morale qu’il y conserve, le rendent un peu susceptible dans ses                        rapports avec Saint-Vincens ; et lorsque celui-ci, qui paraît encore plus                        aimé de Vauvenargues qu’il ne l’aime, et qui est assez irrégulier dans ses                        lettres, tarde un peu trop à lui répondre, Vauvenargues s’alarme, il suppose                        que le souvenir de l’argent prêté entre pour quelque chose dans ce                        ralentissement, que son ami en a besoin peut-être et n’ose le lui dire ; il                        se plaint, il offre de s’acquitter, et il a ensuite à se justifier envers                        son ami qui a cru voir de l’aigreur dans la chaleur de ses reproches :</p><quote><p rend="indent">Je te supplie, du moins, de croire qu’en t’offrant, comme                            j’ai fait, de m’acquitter avec toi, je n’ai jamais été fâché un seul                            moment de te devoir. Dieu m’a donné, pour mon supplice, une vanité sans                            bornes et une hauteur ridicule par rapport à ma fortune ; mais je ne                            suis pas assez sot pour la placer aussi mal. J’ai toujours regardé comme                            un bien d’avoir des marques indubitables de ton amitié ; bien loin                            qu’elles m’aient été à charge pendant ces froideurs apparentes, elles                            m’en ont consolé, et je m’estimais heureux de trouver cette ressource                            contre mes tristes soupçons. Je te jure, mon cher Saint-Vincens, que je                            dis vrai ; ne me fais point l’injustice de douter de ce sentiment ; ce                            serait trop me punir, et tu dois tout oublier ; je te le demande à                            genoux, et t’embrasse de tout mon cœur.</p></quote><p rend="indent">Le désir extrême qu’avait Vauvenargues de venir à Paris, et                        pour cela son besoin de trouver 2000 livres à tout prix, nous le montrent                        dans une singulière veine d’inquiétude et dans une espèce de fièvre qui lui                        fait écrire à Saint-Vincens des choses assez étranges comme lorsqu’on en est                        aux expédients, <pb n="11"/>des choses qui dérangent un peu l’idée du                        Vauvenargues-Grandisson auquel on était généralement accoutumé, et qui                        n’avait jamais été mieux développé que dans le discours d’un des derniers et                        des plus honorables concurrents, M. Poitou. Voici une page qui a déjà prêté                        au commentaire, et que M. Émile Chasles n’a pas manqué de relever dans son                        étude intitulée <hi rend="i">Les Confessions de Vauvenargues</hi> :</p><quote><p rend="indent">Ce qu’il y a de plus avisé pour l’emprunt qui me regarde,                            écrit Vauvenargues à Saint-Vincens, c’est de battre à plusieurs portes,                            de savoir qui a de l’argent, et de sonder tout le monde ; pauvres,                            riches, domestiques, vieux prêtres, gens de métier, tout est bon, tout                            peut produire ; et, si l’on ne trouvait pas dans une seule bourse tout                            l’argent dont j’ai besoin, on pourrait le prendre en plusieurs, et cela                            reviendrait au même. J’ai eu quelque pensée sur M. d’Oraison ; il a un                            fils qu’il voulait mettre au Régiment du roi ; je le défie de l’y faire                            entrer, à qui que ce soit qu’il s’adresse ; mais il est riche, il a des                            amis ; cela ne le touchera guère ; il trouvera bien à le placer :                            cependant, s’il persistait à le vouloir avec nous, je le prendrais bien                            sur moi, et je lui tiendrais parole ; mais comment lui dire cela,                            comment même l’en persuader ? Il est encore venu dans mon esprit qu’il a                            des filles, et que je pourrais m’engager à en épouser une, dans deux                            ans, avec une dot raisonnable, s’il voulait me prêter l’argent dont j’ai                            besoin, et que je ne le rendisse point au bout du terme que je prends.                            Mais comme il est impossible à un fils de famille de prendre des                            engagements de cette force, c’est une proposition à se faire berner et                            très digne de risée. Il faudra voir cependant s’il n’y a point de                            milieu ; et, et l’on ne peut rien tirer de tout cela, nous nous                            tournerons ailleurs. Adieu, mon cher Saint-Vincens.</p></quote><p rend="indent">Ainsi il est d’avis de tenter M. d’Oraison de deux manières :                        ou du côté de son fils, s’il persiste à le vouloir faire entrer dans le                        Régiment du roi : Vauvenargues, toute difficile qu’est la chose, s’en                        chargerait et en ferait son affaire ; — ou du côté d’une de ses filles : il                        s’engagerait bien à en épouser une dans deux ans, s’il n’était en mesure                        alors de le rembourser ; il payerait de sa personne, moyennant toutefois <pb n="12"/>certaine condition de dot. Il n’a pas plutôt articulé cette                        dernière proposition qu’il la trouve ridicule, indigne d’un fils de                        famille ; il l’a articulée pourtant, et Saint-Vincens est libre d’agir et de                        risquer l’ouverture, s’il le veut et s’il l’ose. M. Émile Chasles est-il                        allé trop loin, comme on l’a dit, en rapprochant ici Vauvenargues et Figaro                        dans ce fameux engagement où le barbier emprunteur avait donné à Marceline                        promesse de mariage et hypothèque sur sa personne ? Malgré la disparate des                        noms, il faut avouer que le rapprochement est inévitable, et l’on se                        rappelle encore forcément ce merveilleux chapitre lyrique de Panurge à la                        louange <hi rend="i">des debteurs et emprunteurs</hi>. M. Gilbert, faisant à                        merveille son devoir d’avocat et d’ami de Vauvenargues, observe d’ailleurs                        avec justesse qu’on ne doit pas prendre trop au sérieux une idée en l’air,                        et dont Vauvenargues avait été le premier à faire bon marché et à rire. — La                        seule conclusion que je veuille tirer, c’est que nous avons désormais en                        Vauvenargues un sujet plus compliqué qu’on ne l’imaginait, un sujet plus                        mélangé et plus humain, et moins pareil (au moral) à une belle statue                        d’éphèbe. Cela ne saurait déplaire à ceux qui s’ennuyaient déjà de                        l’entendre toujours louer comme Aristide. Aristide lui-même, si on lit sa                        vie dans Plutarque, n’est pas si simple et si pur qu’on se le figure de                        loin. Cela revient à dire que les hommes sont des hommes, et que les                        meilleurs sont les moins imparfaits : chez ceux-ci les hautes parties se                        maintiennent supérieures et subsistent ; mais les accidents de tous les                        jours les déconcertent plus d’une fois et les font ondoyer, comme dirait                        Montaigne.</p><p>La correspondance avec Saint-Vincens finit pourtant sur des impressions plus                        satisfaisantes et plus <pb n="13"/>conformes à l’idée première et dernière                        qu’on doit prendre de Vauvenargues. Cette correspondance a le tort de                        languir un peu par la faute de Saint-Vincens qui était, ce semble, paresseux                        à écrire ; mais les sentiments que Vauvenargues et lui s’étaient voués,                        subsistent des deux côtés sans altération. Lorsque Vauvenargues, après avoir                        quitté le service, se décide, faute de mieux, à se faire imprimer et à                        devenir auteur (tout en gardant encore l’anonyme), il écrit à Saint-Vincens                        (décembre 1745) :</p><quote><p rend="indent">Je vous enverrai mon ouvrage dès que je trouverai une                            occasion. Je ne doute pas que beaucoup de gens ne me condamnent de                            l’avoir donné au public ; on ne pardonne guère dans le monde cette                            espèce de présomption, mais j’espère de supporter avec patience le tort                            qu’elle pourra me faire, si on me devine. C’est à des hommes plus                            heureux que moi qu’il appartient de craindre le ridicule ; pour moi, je                            suis accoutumé, depuis longtemps, à des maux beaucoup plus                            sensibles.</p></quote><p rend="indent">Vauvenargues ne saurait mieux marquer par quelle extrémité de                        fortune et, pour ainsi dire, par quelle contrainte du sort il est arrivé                        comme malgré lui à livrer au public les productions de sa plume, à se faire                        homme de lettres ; et quand Saint-Vincens, qui n’a pas lu encore l’ouvrage                        et qui en a entendu dire du bien, lui en renvoie par avance de flatteuses                        louanges, voyez de quel air il les accueille ; il en est presque                        humilié :</p><quote><p rend="indent">Je suis bien touché de la part que vous voulez prendre aux                            suffrages que mon livre a obtenus ; mais vous estimez trop ce petit                            succès. Il s’en faut de beaucoup, mon cher ami, que la gloire soit                            attachée à si peu de chose ; vous vous moquez de moi quand vous me                            parlez là-dessus, comme vous faites. Un homme qui a un peu d’ambition,                            serait bien vain, s’il croyait avoir mérité de telles louanges pour                            avoir fait un petit livre ; ce qui me touche, mon cher Saint-Vincens,                            c’est qu’elles viennent de votre amitié. C’est cette amitié qui                            m’honore, et qui me fait aimer moi-même la vertu, <pb n="14"/>afin de                            vous plaire toujours, et devons faire estimer, si je puis, les                            sentiments que je vous ai voués jusqu’au tombeau.</p></quote><p rend="indent">On sent dans cette lettre qu’il aurait pu, ce jour-là même,                        tracer le caractère de <hi rend="i">Sénèque ou l’orateur chagrin, l’orateur                            de la vertu</hi>, qui commence en ces termes :</p><quote><p rend="indent">Celui qui n’est connu que par les lettres, n’est pas                            infatué de sa réputation, s’il est vraiment ambitieux ; bien loin de                            vouloir faire entrer les jeunes gens dans sa propre carrière, il leur                            montre lui-même une route plus noble, s’ils osent la suivre :</p><p rend="indent">Ô mes amis, leur dit-il, pendant que des hommes médiocres                            exécutent de grandes choses, ou par un instinct particulier, ou par la                            faveur des occasions, voulez-vous vous réduire à les écrire ?…</p></quote><p rend="indent">Vauvenargues, sous ce masque de Sénèque, ne regarde la                        littérature que comme un pis-aller : contemporain de Voltaire et déjà son                        ami, il estime pourtant qu’elle ne compte point assez parmi les hommes pour                        être le but enviable des efforts sérieux de toute une vie.</p><p>Aujourd’hui que l’homme de lettres est tant célébré par la raison peut-être                        qu’il se célèbre lui-même, qu’on ne s’étonne pas trop de cette répugnance de                        Vauvenargues pour le métier d’homme de lettres, et de ce qu’il n’y arrive                        que si fort à contrecœur et à son corps défendant. Pour certaines natures                        sensibles et fières, la condition d’homme de lettres a cela de triste                        qu’elle est la seule chance d’être exposé à de certaines railleries                        publiques, à de certaines insultes contre lesquelles tout citoyen,                        autrement, est garanti et se sait inviolable. L’homme de lettres généreux                        est exposé à la calomnie du lâche. Qu’on ne vienne point parler de gloire ;                        l’attrait propre à la carrière littéraire en demeure flétri.</p><p>Vauvenargues le sentait et dut passer outre. Homme d’action et homme d’épée,                        même quand il était déjà <pb n="15"/>condamné à garder la chambre, et que                        ses souffrances l’allaient clouer sur le lit d’où il ne se relèvera pas, il                        a des réveils, et comme des remords. Ce Vauvenargues plus intime et plus                        essentiel que l’autre éclate dans une de ses dernières lettres à                        Saint-Vincens, lorsque, apprenant l’invasion de la Provence par les                        Autrichiens et les Piémontais dans l’automne de 1746, il s’écrie :</p><quote><p rend="indent">J’ai besoin de votre amitié, mon cher Saint-Vincens : toute                            la Provence est armée, et je suis ici bien tranquillement au coin de mon                            feu ; le mauvais état de mes yeux et de ma santé ne me justifient point                            assez, et je devrais être où sont tous les gentilshommes de la province.                            Mandez-moi donc, je vous prie, incessamment, s’il reste encore de                            l’emploi dans nos troupes nouvellement levées, et si je serais sûr                            d’être employé, en me rendant en Provence. Si je m’étais trouvé à Aix,                            lorsque le parlement a fait son régiment, j’aurais peut-être eu la                            témérité de le demander. Je sais combien il y a de gentilshommes en                            Provence, qui, par leur naissance et par leur mérite, sont beaucoup plus                            dignes que moi d’obtenir cet honneur ; mais vous, mon cher                            Saint-Vincens, Monclar, le marquis de Vence, m’auriez peut-être aidé de                            votre recommandation, et cela m’aurait tenu lieu de toutes les qualités                            qui me manquent. Je ne vous dis pas à quel point j’aurais été flatté                            d’être compté parmi ceux qui serviront la province dans ces                            circonstances ; je crois que vous ne doutez pas de mes sentiments. Je                            vous remets, mon cher ami, la disposition de tout ce qui me regarde :                            offrez mes services, pour quelque emploi que ce soit, si vous le jugez                            convenable, et n’attendez point ma réponse pour agir ; je me tiendrai                            heureux et honoré de tout ce que vous ferez pour moi et en mon nom. Je                            n’ai pas besoin de vous en dire davantage ; vous connaissez ma tendre                            amitié pour vous, et je crois pouvoir toujours compter sur la vôtre.</p></quote><p rend="indent">M. Gilbert a remarqué toutes ces choses dans sa complète et                        curieuse édition ; je ne fais que les répéter après lui et les étaler.                        Toutefois s’il s’était borné à publier cette correspondance avec                        Saint-Vincens, il n’eût peut-être pas en définitive rendu service à son                        auteur favori, que dis-je ? à un auteur chéri de nous tous. Cette                        correspondance, malgré <pb n="16"/>les parties affectueuses et tendres,                        malgré la sincérité touchante en bien des endroits, a besoin d’être lue par                        des amis pour être interprétée sans défaveur et tout à l’avantage de                        l’homme. Elle est trop fragmentaire pour être vraie ; elle montre à nu une                        faiblesse, une plaie, et se ferme là-dessus ; elle ment en partie par cela                        même qu’elle ne dit pas tout, et qu’en même temps elle dit à tous et qu’elle                        livre une confidence qui n’était destinée qu’à un seul. Avec l’esprit de                        commentaire qui règne aujourd’hui dans la critique et qui tire de l’<hi rend="i">inédit</hi> souvent bien plus qu’il ne contient, prise                        isolément, elle mènerait à faire trop insister sur un accident malheureux                        qui n’était pas un vice, et à faire exagérer un <hi rend="i">Vauvenargues                            endetté</hi> et sans ressemblance. Le Vauvenargues ferme et digne, tel                        qu’il se présentait à ses autres amis, même au milieu de ses plus affreuses                        gênes et de ses souffrances de tout genre, le Vauvenargues héros et stoïcien                        comme l’appelle Voltaire, celui que nous avaient légué la tradition et                        l’amitié enthousiaste, ne paraît point ici. On ne le devinerait pas non plus                        tel qu’il était dans sa familiarité avec d’autres mâles esprits de son âge,                        ouvert, étendu, persuasif, mentor indulgent et intelligent, raisonneur                        aimable, « cherchant moins à dire des choses nouvelles qu’à concilier celles                        qui ont été dites ». Il fallait pour nous le produire, dès vingt-deux ans,                        sous ces aspects non moins vrais et plus généralement respectables, sa                        correspondance avec le marquis de Mirabeau, fort belle des deux parts, et                        tout à fait digne de leurs noms. J’en parlerai prochainement.</p></div></body>
</text>
</TEI>

