<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Poésies complètes de Théodore de Banville</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-10-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-10-12"><head><hi rend="i">Poésies complètes</hi> de Théodore de Banville<note place="bottom" resp="author">[NdA] Poulet-Malassis et de Broise, rue de Buci, n°                    4.</note></head><dateline>Lundi, 12 octobre 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="69"/>Après les générations de l’Empire qui avaient servi,                    administré, combattu, il en vint d’autres qui étudièrent, qui discutèrent, qui                    rêvèrent. Les forces disponibles de la société, refaites à peine des excès et                    des prodiges de l’action, se portèrent à la tête ; on se jeta dans les travaux                    et les luttes de l’esprit. Après les premières années de tâtonnement et de                    légère incertitude, on vit se dessiner, en tous sens, des tentatives nouvelles,                    — en histoire, en philosophie, en critique, en art. La poésie eut de bonne heure                    sa place dans ce concours universel : elle sut se rajeunir et par le sentiment                    et par la forme. Elle aussi, à son tour, elle put produire ses merveilles.</p><p>Les uns donnaient à l’âme humaine, à ses aspirations les plus hautes, à ses                    regrets, à ses vagues désirs, à ses tristesses et à ses ennuis d’ici-bas, à ces                    autres ennuis plus beaux qui se traduisent en soif de l’infini, des expressions                    harmonieuses et suaves qui semblaient la transporter dans un meilleur monde, et                    qui, pareilles à la musique même, ouvraient les <pb n="70"/>sphères supérieures.                    D’autres fouillaient les antiques souvenirs, les ruines, les arceaux et les                    créneaux, et du haut de la colline, assis sur les débris du château gothique,                    ils voyaient la ville moderne s’étendre à leurs pieds comme une image encore                    propre à ces vieux temps,</p><quote><l>Comme le fer d’un preux dans la plaine oublié !</l></quote><p rend="indent">Ils évoquaient les génies et les sylphes, les fantômes et les                    gnomes ; ils refaisaient présent le Moyen Âge, — notre Moyen Âge mythologique et                    fabuleux. Ils cherchaient jusque dans l’Orient des couleurs et des prétextes à                    leurs splendides pinceaux. Ils chantaient la gloire même et les triomphes de                    cette récente et gigantesque époque la plus guerrière qui ait été. Et en                    chantant, ils rendaient au vers la trempe de l’acier, et à la strophe le poli,                    le plein et la jointure habile de l’armure.</p><p>D’autres, à la suite de ce Grec retrouvé qui se nomme André Chénier, eussent                    voulu recréer et former, à leur usage, dans un coin de notre société                    industrieuse, une petite colonie de l’ancienne Grèce ; ils aimaient les fêtes,                    la molle orgie couronnée de roses, les festins avec chants, les pleurs de                    Camille, et la réconciliation facile ; chaque matin une élégie, chaque soir une                    poursuite et une tendresse. Mais au milieu de ces oublis trop naturels à la                    jeunesse de tous les temps, ils avaient une pensée, un culte, l’amour de l’art,                    la curiosité passionnée d’une expression vive, d’un tour neuf, d’une image                    choisie, d’une rime brillante ; ils voulaient à chacun de leurs cadres un clou                    d’or : enfants si vous le voulez, mais enfants des muses, et qui ne sacrifièrent                    jamais à la grâce vulgaire.</p><p><pb n="71"/>C’est tout cela, c’est bien d’autres choses encore (car je ne puis                    tout énumérer) que l’on a appelé de ce nom général de <hi rend="i">Romantisme</hi> en notre poésie. Ce mot a été souvent mal appliqué ; il a                    été surtout employé dans des sens assez différents. Dans l’acception la plus                    générale et qui n’est pas inexacte, la qualification de <hi rend="i">romantique</hi> s’étend à tous ceux qui, parmi nous, ont essayé, soit par                    la doctrine, soit dans la pratique, de renouveler l’art et de l’affranchir de                    certaines règles convenues. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et son école, tous                    ces esprits distingués qui concoururent à introduire en France de justes notions                    des théâtres étrangers ; qui, les premiers, nous expliquèrent ou nous                    traduisirent Shakespeare, Goethe, Schiller, ce sont relativement des                    romantiques ; en ce sens M. de Barante, M. de Sainte-Aulaire même, M. de Rémusat                    en seraient, et je ne crois pas que ces fins esprits eussent jamais désavoué le                    titre entendu de la sorte.</p><p>C’est par une sorte d’abus, mais qui avait sa raison, que l’on a compris encore                    sous le nom de romantiques les poètes, comme André Chénier, qui sont amateurs de                    la beauté grecque et qui, par là même, sembleraient plutôt classiques ; mais les                    soi-disant classiques modernes étant alors, la plupart, fort peu instruits des                    vraies sources et se tenant à des imitations de seconde ou de troisième main,                    ç’a été se séparer d’eux d’une manière tranchée que de revenir aux sources                    mêmes, au sentiment des premiers maîtres, et d’y retremper son style ou son                    goût. C’est ainsi que M. Ingres se sépare de l’école de David. Ainsi André                    Chénier se sépare de Delille, Paul-Louis Courier de Dussault ou de M. Jay.</p><p>M. de Chateaubriand, qui aimait peu ses enfants les romantiques plus jeunes,                    était lui-même (malgré <pb n="72"/>son apprêt de rhétorique renchérie) un grand                    romantique, et en ce sens qu’il avait remonté à l’inspiration directe de la                    beauté grecque, et aussi en cet autre sens qu’il avait ouvert, par <hi rend="i">René</hi>, une veine toute neuve de rêve et d’émotion poétique.</p><p>C’était un romantique encore, et de la droite lignée de Walter Scott, un                    romantique d’innovation et peut-être de témérité (nonobstant la précision et la                    correction scrupuleuse de sa ligne), qu’Augustin Thierry avec ses résurrections                    saxonnes et mérovingiennes. Il n’en aurait peut-être pas voulu convenir ; mais                    le classique Daunou le tenait pour tel et le savait bien.</p><p>C’était un romantique aussi que ce Fauriel qui considérait volontiers tous les                    siècles de Louis XIV comme non avenus, et qui, bien loin de tous les Versailles,                    s’en allait chercher, dans les sentiers les plus agrestes et les plus                    abandonnés, des fleurs de poésie toute simple, toute populaire, mais d’une                    vierge et forte senteur. La poésie parée, civilisée, celle des époques                    brillantes, ne lui paraissait, comme à Mérimée, qu’une poésie de secondes ou de                    troisièmes noces : il la laissait à de moins curieux et à de moins jaloux que                    lui.</p><p>Cependant l’expression de romantique, surtout à mesure que s’est prononcé le                    triomphe des idées et des œuvres modernes, et que ce qui avait paru romantique                    la veille (c’est-à-dire un peu extraordinaire) ne le paraissait déjà plus, s’est                    particulièrement concentrée sur une notable portion de la légion poétique la                    plus riche en couleur, la plus pittoresque, la plus militante aussi, et qui,                    après avoir conquis bien des points qu’on ne lui dispute plus, a continué d’en                    réclamer d’autres qui ont été contestés ; je veux <pb n="73"/>parler de                    l’importante division de l’école romantique qui se rattachait à l’étendard de                    Victor Hugo. Ayant eu l’honneur d’en faire partie à un certain moment et en des                    temps difficiles, je sais ce qui en est, et j’ai souvent réfléchi et à ce qui                    s’est fait et à ce qui aurait pu se faire.</p><p>En laissant de côté toute la tentative dramatique immense, mais laborieuse et                    inachevée, en s’en tenant à la rénovation lyrique, il est difficile de ne pas                    convenir que celle-ci a fini par avoir gain de cause et par réussir. Il paraît                    généralement accordé aujourd’hui que l’école moderne a étendu ou renouvelé la                    poésie dans les divers modes et genres de l’inspiration libre et personnelle ;                    et, quelque belle part qu’on fasse en cela au génie instinctif de                    M. de Lamartine, il en reste une très grande aux maîtres plus réfléchis, qui ont                    donné l’exemple multiplié des formes, des rythmes, des images, de la couleur et                    du relief, et qui ont su transmettre à d’autres quelque chose de cette                    science.</p><p>Et comment oublier, à ce propos, celui qui, dans le groupe dont il s’agit, s’est                    détaché à son tour en maître et qui est aujourd’hui ce que j’appelle un chef de                    branche, Théophile Gautier, arrivé à la perfection de son faire, excellant à                    montrer tout ce dont il parle, tant sa plume est fidèle et <hi rend="i">ressemble à un pinceau</hi> ? « On m’appelle souvent un <hi rend="i">fantaisiste</hi>, me disait-il un jour, et pourtant, toute ma vie, je n’ai                    fait que m’appliquer à bien voir, à bien regarder la nature, à la dessiner, à la                    rendre, à la peindre, si je pouvais, telle que je l’ai vue. »</p><p>Qu’il y ait eu des excès dans le <hi rend="i">rendu</hi> des choses réelles, je                    le sais et je l’ai dit quelquefois. Tandis que, dans un autre ordre parallèle,                    de nobles poètes, <pb n="74"/>qui procèdent plutôt de M. Alfred de Vigny et à                    qui il a, le premier, donné d’en haut le signal, cherchaient, un peu                    systématiquement eux-mêmes, à relever l’esprit pur, les tendances                    spiritualistes, à traduire les symboles naturels, à satisfaire les vagues                    élancements de l’être humain vers un idéal rêvé, de l’autre côté on s’est trop                    tenu sans doute à ce qui se voit, à ce qui se touche, à ce qui brille, palpite                    et végète sous le soleil. M. Victor de Laprade dans ses poèmes, d’autres à son                    exemple dans leur ligne également élevée, tels que M. Lacaussade, ont paru plus                    d’une fois protester contre un excès qui n’est pas le leur. Mais, d’un peu loin,                    je vois en tous ces poètes bien moins des adversaires que des rivaux et des                    émules, que des frères qui croient se combattre et qui seraient plus propres à                    se compléter. Ils ont un grand point de ralliement d’ailleurs, le culte de l’art                    compris selon l’inspiration moderne rajeunie en ce siècle.</p><p>C’est ce sentiment qui vit dans leurs cœurs, et que moi-même (si je puis me                    nommer) j’ai embrassé à mon heure et nourri dans le mien, que je voudrais                    maintenir, expliquer et confesser encore une fois devant ceux qui ne paraissent                    point l’admettre et le comprendre.</p><p>Un de nos amis et confrères à l’Académie, un de nos bons et très bons écrivains                    en prose, M. de Sacy, venant prendre séance à la place de M. Jay, a dit dans son                    discours de réception (juin 1855) une parole qui m’est toujours restée sur le                    cœur, et que je lui demande la permission de relever, parce qu’elle n’est pas                    exacte, parce qu’elle n’est pas juste :</p><quote><p rend="indent">Les classiques, disait-il, n’ont pas eu de champion plus décidé                            <pb n="75"/>que M. Jay, dans cette fameuse dispute si oubliée                        aujourd’hui, après avoir fait tant de bruit il y a vingt ans. Non que M. Jay                        s’échauffât contre les romantiques, et que son repos en souffrît : ces                        haines vigoureuses n’entraient pas dans son caractère, il souriait et ne                        s’indignait pas. Peut-être n’a-t-il rien publié de plus spirituel et de plus                        agréable dans ce genre qu’un opuscule intitulé la <hi rend="i">Conversion                            d’un romantique</hi>. Je ne vois à reprendre dans cet ouvrage qu’une                        seule chose : le romantique y est converti par le classique. Pure vanterie !                        Personne n’a converti les romantiques ; en gens d’esprit et de talent, ils                        se sont convertis tout seuls. Du moins M. Jay donna-t-il dans cette dispute                        un exemple parfait d’urbanité littéraire. Quel avantage d’avoir toujours la                        paisible possession de soi-même !</p></quote><p rend="indent">Je ne veux pas m’attacher à ce qui est relatif à M. Jay, homme de                    sens et fort estimable, mais qui n’avait certes fait preuve, dans l’écrit dont                    il s’agit, ni d’intelligence de la question, ni d’esprit, ni d’agrément, et qui                    n’y avait surtout pas mis le plus petit grain d’urbanité ; ce sont là des éloges                    sur lesquels on doit être coulant et qui sont presque imposés dans un discours                    de réception. Ils sont juste le contre-pied de la vérité ; mais on est disposé à                    tout entendre ce jour-là. Ce qui seulement m’a choqué en entendant ces paroles,                    c’est que je trouvais que notre nouveau et digne confrère faisait bien lestement                    les honneurs, je ne dis pas de M. de Lamartine (il est convenu qu’on l’excepte à                    volonté et qu’on le met en dehors et au-dessus du romantisme), mais de                    M. de Vigny, de M. Hugo, de M. de Musset. Et quant à moi, qui étais plus                    intéressé peut-être qu’un autre dans le livre de M. Jay, intitulé <hi rend="i">Conversion de Jacques Delorme</hi>, je trouvai aussi qu’on m’avait peu                    consulté en me louant aussi absolument d’une conversion qui n’était pas si                    entière qu’on la supposait.</p><p>De ce qu’on s’arrête, à un certain moment, dans les conséquences que de plus                    avancés ou de plus <pb n="76"/>aventureux que nous prétendent tirer d’un                    principe, il ne s’ensuit pas qu’on renonce à ce principe et qu’on le répudie. Ce                    n’est pas à des hommes politiques qui, tous les jours, appliquent cette manière                    de voir aux principes de 89, qu’il est besoin de démontrer cette vérité : de ce                    qu’on ne va pas aussi loin que tout le monde, et de ce que même, à un moment, on                    recule un peu, il ne s’ensuit pas qu’on se convertisse ni qu’on renonce à                    tout.</p><p>Mais les principes littéraires sont chose légère, dira-t-on, et ils n’ont pas le                    sérieux que comportent seules les matières d’intérêt politique et social. Ici je                    vous arrête ! ici est l’erreur et la méconnaissance du fait moral que je tiens à                    revendiquer. Il y a eu, durant cette période de 1819-1830, dans beaucoup de                    jeunes âmes (et M. de Sacy ne l’a-t-il pas lui-même observé de bien près dans le                    généreux auteur des <hi rend="i">Glanes</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">lle</hi> Louise Bertin.</note>, cette sœur des chantres et                    des poètes ?), un sentiment sincère, profond, passionné, qui, pour s’appliquer                    aux seules choses de l’art, n’en avait que plus de désintéressement et de                    hauteur, et n’en était que plus sacré. Il y a eu la <hi rend="i">flamme de                        l’art</hi>. Ceux qui en ont été touchés une fois, peuvent la sentir à regret                    s’affaiblir et pâlir, diminuer avec les années en même temps que la vigueur qui                    leur permet d’en saisir et d’en fixer les reflets dans leurs œuvres, mais ils ne                    la perdent jamais. « Il y a, disait Anacréon, un petit signe au cœur, auquel se                    reconnaissent les amants. » Il y a de même un signe et un coin auquel restent                    marqués et comme <hi rend="i">gravés</hi> les esprits qui, dans leur jeunesse,                    ont <hi rend="i">cru</hi> avec enthousiasme et ferveur à une certaine chose tant                    soit peu digne d’être <pb n="77"/>crue. C’est le signe peut-être du sectaire,                    comme disait en ce temps-là M. Auger à l’Académie d’alors. Va pour sectaire !                    « Je suis donc un sectaire », disait Stendhal. Quoi qu’il en soit, ce signe                    persiste ; il peut se dissimuler par instants et se recouvrir, il ne s’efface                    pas. Viennent les crises, viennent les occasions, un conflit, l’apparition                    imprévue de quelque œuvre qui vous mette en demeure de choisir, de dire oui ou                    non sans hésiter (et il s’en est produit une en ces derniers temps)<note place="bottom" resp="author">[NdA] Madame Bovary</note>, une œuvre qui fasse office de                    pierre de touche, et vous verrez, chez ceux même qui s’étaient fait des                    concessions et qui avaient presque l’air d’être tombés d’accord dans les                    intervalles, le vieil homme aussitôt se ranimer. Les différences de religion se                    prononcent. Les blancs sont blancs, et les bleus sont bleus. Voilà que vous vous                    retranchez dans le beau convenu et dans le noble, fût-il ennuyeux, et moi je me                    déclare pour la vérité à tous risques, fût-elle même la réalité. — Ou en                    d’autres jours, vous abondez dans votre prose, et je me replonge dans la                    poésie.</p><p>Et pour ce qui est de l’inspiration, et du programme poétique lyrique de ces                    années primitives, à nous en tenir à celui-là, il y avait bien lieu en effet de                    s’éprendre et de s’enflammer. Rendre à la poésie française de la vérité, du                    naturel, de la familiarité même, et en même temps lui redonner de la consistance                    de style et de l’éclat ; lui rapprendre à dire bien des choses qu’elle avait                    oubliées depuis plus d’un siècle, lui en apprendre d’autres qu’on ne lui avait                    pas dites encore ; lui faire exprimer les troubles de l’âme et les nuances des                    moindres pensées ; lui faire réfléchir <pb n="78"/>la nature extérieure non                    seulement par des couleurs et des images, mais quelquefois par un simple et                    heureux concours de syllabes ; la montrer, dans les fantaisies légères, découpée                    à plaisir et revêtue des plus sveltes délicatesses ; lui imprimer, dans les                    vastes sujets, le mouvement et la marche des groupes et des ensembles, faire                    voguer des trains et des appareils de strophes comme des flottes, ou les enlever                    dans l’espace comme si elles avaient des ailes ; faire songer dans une ode, et                    sans trop de désavantage, à la grande musique contemporaine ou à la gothique                    architecture, — n’était-ce rien ? c’est pourtant ce qu’on voulait et ce qu’on                    osait ; et si l’on n’a pas réalisé tout cela, on a du moins le droit de mettre                    le résultat à côté du vœu, et l’on peut, sans trop rougir, confronter le total                    de l’œuvre avec les premières espérances.</p><p>Il faut vraiment qu’en notre pays de France nous aimions bien les guerres                    civiles : nous avons toujours à la bouche Racine et Corneille pour les opposer à                    nos contemporains et les écraser sous ces noms. Mais étendons notre vue et                    songeons un peu à ce qu’a été la poésie lyrique moderne, en Angleterre, de Kirke                    White à Keats et à Tennyson en passant par Byron et les lakistes, — en                    Allemagne, de Burger à Uhlandet à Ruckert en passant par Goethe, — et                    demandons-nous quelle figure nous ferions, nous et notre littérature, dans cette                    comparaison avec tant de richesses étrangères modernes, si nous n’avions pas eu                    notre poésie, cette même école poétique tant raillée. Vous vous en moquez à                    votre aise en famille, et pour la commodité de votre discours, le jour où vous                    entrez à l’Académie ; mais devant l’Europe, supposez-la absente, quelle                    lacune !</p><p><pb n="79"/>Il n’est pas jusqu’à ces moindres genres dont on se croyait obligé de                    sourire autrefois, qui ne méritassent désormais une place dans une exposition                    universelle des produits de la poésie ; car ils ont eu de nos jours leur                    renaissance, et retrouvé leurs adorateurs. Le sonnet, non pas le sonnet fade,                    efféminé, énervé et à pointe des spirituels et minces Fontenelles, mais le                    sonnet primitif, perlé, cristallin, de Pétrarque, de Shakespeare, de Milton, et                    de notre vieux Du Bellay, a été remis en honneur. Il m’est arrivé d’écrire une                    grande folie :</p><quote><l>J’irais à Rome à pied pour un sonnet de lui,</l></quote><p rend="noindent">c’est-à-dire pour qu’il me fût accordé de trouver en moi un de                    ces beaux sonnets à la Pétrarque, de ces sonnets <hi rend="i">après la mort de                        Laure</hi>, diamants d’une si belle eau, à la fois sensibles et purs, qu’on                    redit avec un enchantement perpétuel et avec une larme. Mais pourquoi appelé-je                    cela une folie ? Je le dirais encore, et, si l’on pouvait faire à pareille                    condition un tel vœu de pèlerinage, ce sont les jambes qui me manqueraient                    aujourd’hui plus encore que la volonté et le désir.</p><p>Je ne suis donc et ne serai jamais qu’un demi-converti, et c’est pour cela qu’en                    recevant et en relisant le volume de poésies dans lequel M. Théodore de Banville                    a réuni tous ses précédents recueils (moins un), je me suis dit avec plaisir :                    Voilà un poète, un des premiers élèves des maîtres, un de ceux qui, venus tard                    et des derniers par l’âge, ont eu l’enthousiasme des commencements, qui ont                    gardé le scrupule de la forme, qui savent, pour l’avoir appris à forte école, le                    métier des vers, qui les font de <hi rend="i">main</hi><pb n="80"/><hi rend="i">d’ouvrier</hi>, c’est-à-dire de bonne main, qui y                    donnent de la trempe, du ressort, qui savent composer, ciseler, peindre. Je ne                    prétends garantir ni adopter toutes les applications qu’il a faites de son                    talent ; mais il est un procédé, un art général, non seulement une main-d’œuvre,                    mais un feu sincère qui se fait reconnaître dans tout l’ensemble et qui                    m’inspire de l’estime. Ce poète, à travers tous les caprices de son imagination                    et de sa muse, ne s’est jamais relâché sur de certains points ; il a gardé, au                    milieu de ses autres licences, la précision du bien faire, et, comme il dit, <hi rend="i">l’amour du vert laurier</hi>.</p><p>Il procède de Hugo et d’André Chénier. Comme ce dernier il a sa Camille ; il la                    chante et a des tons de Properce dans l’ardeur de ses peintures. Il affectionne                    l’art grec, la sculpture, et nous en rend dans ses rythmes des copies et parfois                    presque des moulages. C’est d’une grande habileté, avec quelque excès. Je passe                    sur ce qui me paraît ou trop cherché, ou trop mélangé, pour ne m’arrêter qu’à ce                    qui est bien. En poésie on peut lancer et perdre bien des flèches : il suffit                    pour l’honneur de l’artiste que quelques-unes donnent en plein dans le but et                    fassent résonner tout l’arbre prophétique, le chêne de Dodone, en s’y enfonçant.                    M. de Banville a eu quelques-uns de ces coups heureux où se reconnaît un archer                    vainqueur. J’ai parlé d’art grec : est-il rien qui le rappelle et le représente                    plus heureusement que ce conseil donné à un sculpteur de se choisir des sujets                    calmes et gracieusement sévères, comme des hors-d’œuvre à son ciseau, dans les                    intervalles de la verve et de l’ivresse :</p><quote><l>Sculpteur, cherche avec soin, en attendant l’extase,</l><l>Un marbre sans défaut pour en faire un beau vase :</l><l><pb n="81"/>Cherche longtemps sa forme, et n’y retrace pas</l><l>D’amours mystérieux ni de divins combats.</l><l>Pas d’Alcide vainqueur du monstre de Némée,</l><l>Ni de Cypris naissant sur la mer embaumée ;</l><l>Pas de Titans vaincus dans leurs rébellions,</l><l>Ni de riant Bacchus attelant les lions</l><l>Avec un frein tressé de pampres et de vignes ;</l><l>Pas de Léda jouant dans la troupe des cygnes ;</l><l>De naïades aux fronts couronnés de roseaux,</l><l>Ou de blanche Phœbé surprise au sein des eaux.</l><l>Qu’autour du vase pur, trop beau pour la bacchante,</l><l>La verveine se mêle à des feuilles d’acanthe ;</l><l>Et plus bas, lentement, que des vierges d’Argos</l><l>S’avancent d’un pas sûr en deux chœurs inégaux,</l><l>Les bras pendants le long de leurs tuniques droites,</l><l>Et les cheveux tressés sur leurs têtes étroites</l></quote><p rend="indent">Le bas-relief est parfait ; on croit voir un beau vase antique. —                    Je ne trouve à redire qu’à ce mot d’<hi rend="i">extase</hi> un peu excessif, et                    que la rime a imposé au lieu d’<hi rend="i">enthousiasme</hi>.</p><p>Je pourrais indiquer encore plus d’une de ces pièces, achevées dans leur                    brièveté, les quelques vers adressés à Charles Baudelaire, des <hi rend="i">odelettes</hi> (comme les intitule l’auteur) qui sont de vrais bijoux                    d’exécution, à Théophile Gautier, aux frères de Goncourt, etc. Les stances                    adressées <hi rend="i">À la jeunesse</hi> de l’avenir :</p><quote><l>Vous en qui je salue une nouvelle aurore…</l></quote><p rend="noindent">sont d’un beau souffle, avec quelques longueurs et des traits un                    peu forcés dans le détail ; mais la tendresse y éclate noblement en fierté, et                    l’élégie embouche le clairon de la victoire. M. de Banville, dans cette pièce et                    ailleurs, n’hésite pas à nommer et à saluer, au rang de ses maîtres divins, un                    poète qui <pb n="82"/>ne nous saurait être indifférent, le vieux Ronsard. « En                    ce temps-là, je <hi rend="i">ronsardisais</hi> », écrivait l’aimable Gérard de                    Nerval au début d’une de ses préfaces. M. de Banville n’a jamais cessé de <hi rend="i">ronsardiser</hi>, et il s’en vante. Cette admiration fidèle pour                    les bonnes et hautes parties du chef de chœur de la Pléiade lui a porté bonheur.                    Je ne sais rien d’aussi touchant dans son recueil, de mieux senti, que les                    stances de souvenir qu’il a adressées à une fontaine de son pays du Bourbonnais,                    la Font-Georges : elles me rappellent des stances de Ronsard à la Fontaine                    Bellerie et surtout celles qui ont pour titre : <hi rend="i">De l’élection de                        mon sépulcre</hi>. C’est le même rythme dont on a dit : « Ce petit vers                    masculin de quatre syllabes, qui tombe à la fin de chaque stance, produit à la                    longue une impression mélancolique ; c’est comme un son de cloche funèbre. »                    Chez M. de Banville, l’impression de cette mélancolie ne va pas jusqu’au                    funèbre, et elle s’arrête à la douceur regrettée des pures et premières amours ;                    elle n’est, en quelque sorte, que le son de la cloche du village natal, et elle                    va rejoindre dans ma pensée l’écho de la romance de M. de Chateaubriand. Voici                    cette jolie pièce tout entière :</p><quote><label type="head">À la Font-Georges</label><l>Ô champs pleins de silence.</l><l>Où mon heureuse enfance</l><l>Avait des jours encor</l><l>    Tout filés d’or !</l><l>Ô ma vieille Font-Georges,</l><l>Vers qui les rouges-gorges</l><l>Et le doux rossignol</l><l>    Prenaient leur vol !</l><l><pb n="83"/>Maison blanche, où la vigne</l><l>Tordait en longue ligne</l><l>Son feuillage qui boit</l><l>    Les pleurs du toit !</l><l>Ô source claire et froide,</l><l>Qu’ombrageait le tronc roide</l><l>D’un noyer vigoureux</l><l>    À moitié creux !</l><l>Sources ! fraîches fontaines</l><l>Qui, douces à mes peines,</l><l>Frémissiez autrefois</l><l>    Rien qu’à ma voix !</l><l>Bassin où les laveuses</l><l>Tendaient, silencieuses,</l><l>Sur un rameau tremblant</l><l>    Le linge blanc !</l><l>Ô sorbier centenaire,</l><l>Dont trois coups de tonnerre</l><l>N’avaient pas abattu</l><l>    Le front chenu !</l><l>Tonnelles et coudrettes,</l><l>Verdoyantes retraites</l><l>De peupliers mouvants</l><l>À tous les vents !</l><l>Ô vignes purpurines,</l><l>Dont le long des collines,</l><l>Les ceps accumulés</l><l>    Ployaient gonflés ;</l><l>Où, l’automne venue,</l><l>La Vendange mi nue</l><l>À l’entour du pressoir</l><l>    Dansait le soir !</l><l>Ô buisson d’églantines,</l><l>Jetant dans les ravines,</l><l>Comme un chêne le gland.</l><l>    Leur fruit sanglant !</l><l><pb n="84"/>Murmurante oseraie,</l><l>Où le ramier s’effraie ;</l><l>Saule au feuillage bleu ;</l><l>    Lointains en feu !</l><l>Rameaux lourds de cerises !</l><l>Moissonneuses, surprises</l><l>À mi-jambe dans l’eau</l><l>    Du clair ruisseau !</l><l>Antres, chemins, fontaines,</l><l>Âcres parfums et plaines,</l><l>Ombrages et rochers,</l><l>    Souvent cherchés !</l><l>Ruisseaux ! forêts ! silence !</l><l>Ô mes amours d’enfance !</l><l>Mon âme, sans témoins.</l><l>    Vous aime moins</l><l>Que ce jardin morose</l><l>Sans verdure et sans rose</l><l>Et ces sombres massifs</l><l>    D’antiques ifs,</l><l>Et ce chemin de sable</l><l>Où j’eus l’heur ineffable.</l><l>Pour la première fois,</l><l>    D’ouïr sa voix ;</l><l>Où rêveuse, l’amie</l><l>Doucement obéie,</l><l>S’appuyant à mon bras,</l><l>    Parlait tout bas ;</l><l>Pensive et recueillie,</l><l>Et d’une fleur cueillie</l><l>Brisant le cœur discret,</l><l>    D’un doigt distrait,</l><l>À l’heure où, sous leurs voiles,</l><l>Les tremblantes étoiles</l><l>Brodent le ciel changeant</l><l>De fleurs d’argent.</l></quote><p rend="indent"><pb n="85"/>L’indécision et le vague même de cette fin contribuent                    au charme ; la rêverie du lecteur achève le reste. — Une fois, contre son                    ordinaire, le poète a faibli sur la rime (<hi rend="i">abattu, chenu</hi>), et                    je lui sais gré d’avoir préféré l’expression plus naturelle à une autre qui eût                    été amenée de plus loin et de force.</p><p>Et c’est ainsi qu’au déclin d’une école et quand dès longtemps on a pu la croire                    finissante, quand de ce côté la prairie des muses semble tout entière fauchée et                    moissonnée, des talents inégaux, mais distingués et vaillants, trouvent encore                    moyen d’en tirer des regains heureux et de produire quelques pièces presque                    parfaites qui iraient s’ajouter à tant d’autres dans la corbeille, si un jour on                    s’avisait de la dresser, — dans la couronne, si l’on s’avisait de la tresser —,                    d’une anthologie française de ce siècle.</p></div></body>
</text>
</TEI>

