<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Journal et mémoires du marquis d’Argenson, publiés d’après les manuscrits de la Bibliothèque du Louvre pour la Société de l’histoire de France, par M. Rathery</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1859-06-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1859-06-20"><head><hi rend="i">Journal et mémoires du marquis d’Argenson</hi>, publiés d’après                    les manuscrits de la Bibliothèque du Louvre pour la Société de l’histoire de                    France, par M. Rathery<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> veuve                        Jules Renouard, rue de Tournon, 6. — J’ai déjà traité ce sujet de <hi rend="i">d’Argenson</hi> dans le douzième volume des <hi rend="i">Causeries</hi>, et j’ai ouvert la brèche. Je reviens volontiers à la                        charge aujourd’hui. J’étais tenu plus qu’un autre peut-être de m’apercevoir                        et de faire apercevoir le public de la différence qu’il y a entre le                        d’Argenson réel et celui qu’on nous avait présenté d’abord : j’avais en                        effet, dans un article du <hi rend="i">Globe</hi> du 16 juillet 1825, rendu                        compte des <hi rend="i">Mémoires</hi> publiés en cette même année, et en le                        faisant avec un sentiment d’estime que je n’ai pas à rétracter, j’avais été                        un peu dupe comme tout le monde, et comme l’est encore plus aisément la                        jeunesse, du portrait arrangé, repeint et vernissé <hi rend="i">à la                            moderne</hi> que l’éditeur nous avait présenté. Si je perds l’image du                        parfait philanthrope et de l’homme de bien <hi rend="i">modèle</hi> qu’on                        avait réussi à nous faire accepter alors, je me dédommage de reste en                        retrouvant l’homme de bien original et particulier qui ne ressemble à nul                        autre.</note></head><dateline>Lundi, 20 juin 1859.</dateline><p rend="indent"><pb n="238"/>On doit des remerciements à tous ceux qui nous                    apportent sur quelque partie de l’histoire des informations et des lumières                    nouvelles : on en doit à ceux même qui nous les apportent à contrecœur et <pb n="239"/>en grondant<note place="bottom" resp="author">[NdA] Par exemple, à ce même                        M. René d’Argenson qui, après nous avoir donné il y a trente-quatre ans une                        première édition arrangée, s’est décidé, en maugréant, à en donner une plus                        complète et plus franche dans la Bibliothèque elzévirienne de                    Janet·</note> ; à plus forte raison, à ceux qui le font de bonne grâce, dans la                    seule vue du public et par zèle pour la vérité. M. Rathery qui, depuis bien des                    années, s’est appliqué à la littérature sérieuse et historique, et qui a fait                    preuve, dans maint travail critique, d’un rare esprit d’exactitude et de                    finesse, rend en ce moment un véritable service en publiant, au nom de la                    Société de l’histoire de France, les journaux et mémoires du marquis d’Argenson.                    Il s’agit du vrai journal appartenant à la Bibliothèque du Louvre, et qui nous                    offre la série des faits et réflexions, tels qu’ils se pressent et se heurtent                    pêle-mêle sous la plume de ce probe et bizarre personnage, à partir du ministère                    du duc de Bourbon, pendant toute la durée du ministère du cardinal de Fleury et                    au-delà. Ce n’est pas sans peine et sans effort que cette publication est                    arrivée au jour et a triomphé de bien des obstacles qui auraient pu l’arrêter.                    Sans entrer dans des détails qui seraient aujourd’hui sans intérêt, disons                    seulement qu’au sein même de la Société de l’histoire de France les droits de la                    vérité historique pure et entière, non adoucie et déguisée, non adultérée et                    sophistiquée, ont trouvé de chauds défenseurs et des appuis en la personne de                    MM. Lenormant, de Montalembert, de Barante, Naudet. De son côté, M le ministre                        d’État<note place="bottom" resp="author">[NdA] M Fould.</note>, en donnant et en                    maintenant l’autorisation nécessaire pour la publication d’un manuscrit                    appartenant à l’une des bibliothèques particulières de <pb n="240"/>l’empereur,                    mérite aussi, et plus que personne, les remerciements des amis des études                    historiques.</p><p>Il y a des livres plus agréables que ce <hi rend="i">Journal</hi> de d’Argenson,                    il n’en est guère de plus instructif pour qui sait bien lire. C’est la première                    fois qu’on rencontre des mémoires intimes et politiques sur cette période du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, pour laquelle on n’avait                    jusqu’ici d’autre chronique curieuse que le journal tout parlementaire et                    bourgeois de l’avocat Barbier. L’auteur du nouveau journal, très bien placé pour                    voir et pour savoir, n’est presque pas un auteur ; il ne pense pas du tout à                    faire un livre, mais à se satisfaire, à se soulager, à se rendre compte de                    l’état présent et de la circonstance qui l’obsède, à donner jour à ses vues, à                    ses espérances, à ses boutades. Il est impossible que, procédant de la sorte et                    avec cette brusquerie, il n’ouvre pas bien des brèches qui nous font voir clair                    au-dedans des choses et des gens. Voulant étudier l’ancien régime et y pénétrer                    jusqu’au cœur pendant les deux siècles qui ont précédé la Révolution française,                    un homme éminent et regrettable à tant de titres, M. de Tocqueville disait :                    « Pour y parvenir, je n’ai pas seulement relu les livres célèbres que le                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a produits ; j’ai voulu                    étudier beaucoup d’ouvrages moins connus et moins dignes de l’être, mais qui,                    composés avec peu d’art, trahissent encore mieux peut-être les vrais instincts                    du temps. » Le <hi rend="i">Journal</hi> de d’Argenson est un de ces ouvrages                    que devait rechercher M. de Tocqueville ; l’art y est aussi absent qu’on peut le                    désirer, l’<hi rend="i">instinct</hi> y respire. Les contemporains appelaient le                    marquis d’Argenson (pour le distinguer de son frère plus fin et plus poli)                    d’Argenson <hi rend="i">la bête</hi> : on conçoit, quand on a lu et vu le <pb n="241"/>marquis en déshabillé avec toutes ses rudesses et ses grossièretés                    de nature, que des gens du monde, surtout sensibles à la forme, lui aient donné                    ce surnom-là ; mais il faut convenir que la bête avait de terribles instincts,                    et qu’elle devinait plus juste bien souvent que les soi-disant spirituels. Il se                    fraie sa voie, là où d’autres restent court et s’arrêtent. A tout moment, il                    fait des trouées, tête baissée, dans l’avenir. Enfin, s’il est lourd, <hi rend="i">balourd</hi> (comme on disait), maladroit, et s’il dut souvent le                    paraître aux petits-maîtres d’alors, nous devons à cette maladresse d’apprendre                    de lui, à l’état cru, quantité de choses que de plus habiles auraient                    dissimulées ou arrangées à notre usage. Il met, comme on dit, les pieds dans le                    plat. Son bon sens est raboteux, mais robuste. Je suis choqué, mais je suis                    instruit.</p><p>Quand on prend le marquis d’Argenson à sa source, tel qu’on nous le donne                    maintenant, il faut en faire son deuil tout d’abord ; il faut en passer par sa                    langue. J’en parlerai aujourd’hui avec plus de liberté que je ne l’avais fait                    précédemment, quand ses mémoires n’étaient que manuscrits et non exposés encore                    à la pleine lumière qui fait saillir tous les défauts. Lorsque je me suis mis,                    cette fois, à relire dans le beau volume de M. Rathery le <hi rend="i">Journal</hi> de d’Argenson, je sortais de la lecture de Pellisson, de ses                    éloquents plaidoyers pour Fouquet, des nobles conversations qu’il rapporte de                    Louis XIV ; quelle chute ! En tombant du carrosse royal, je versais sur un tas                    de pierres ; je m’en sens tout meurtri encore. D’Argenson n’aime pas seulement                    les vieux mots à la gauloise, <hi rend="i">victuailles</hi>, crevailles, qui,                    bien placés, ont leur franchise ; il a gardé du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle des débris de locutions qui <pb n="242"/>effaroucheraient même le plumitif du greffe et qu’il emploie sans hésiter,                    sans <hi rend="i">barguigner</hi> ; par exemple : <hi rend="i">ains au                        contraire</hi> ; — <hi rend="i">icelle</hi> ; <hi rend="i">iceluy</hi>. Ces                    manières d’expressions lui viennent tout couramment, et elles entrent dans sa                    phrase sans dire gare. Pour un futur ministre des Affaires étrangères, il a le                    plus singulier style, bas, trivial, qui devait faire bondir les diplomates                    polis : <hi rend="i">Topez là…</hi> l’Espagne <hi rend="i">tope</hi> ; pour :                    l’Espagne consent ; — donner ou recevoir des <hi rend="i">nazardes</hi>. Parlant                    du double jeu du duc de Savoie qui se ménage à toute fin et trahit les uns pour                    les autres : « Il fit, dit-il, ce qu’ont coutume de faire les écoliers malins                    dans les collèges, qu’on nomme <hi rend="i">pestards</hi>, il alla tout                    divulguer. » Et encore, au sujet de M. Chauvelin : « Il a fait le misérable                    traité de Séville, misérable parce que nous ne voulions pas l’exécuter, et que                    c’est un embarquement violent pour ne faire que <hi rend="i">cacade, paroles de                        pistolet</hi> et <hi rend="i">actions de neige</hi>. » On ne sait où il va                    prendre un pareil jargon : « Un financier a le train du prince, et n’a l’état,                    l’esprit et les manières que d’un <hi rend="i">poilou</hi>. » — « Je fus <hi rend="i">pouillé</hi> », pour : on me gronda. Il ne se vit jamais écrivain                    plus étranger à Vaugelas et au bon usage. Maintenant qu’on fait des lexiques de                    tous les auteurs et de toutes les provinces, on pourra faire un lexique curieux                    du patois de d’Argenson. Il a des innovations de termes les plus inutiles :                    « Nous avions toujours un grand atlas sur la table, pour suivre la position du                        <hi rend="i">local</hi> des événements » ; pour dire, le <hi rend="i">lieu</hi> des événements. Il a des barbarismes tout gratuits ; parlant                    d’une femme (la duchesse de Gontaut) : « Elle intrigue, elle prétend déplacer                    les ministres, et avec cela elle <hi rend="i">s’est hypocrisée</hi> en quittant                    le rouge… » Mais ce même <pb n="243"/>homme, au style hérissé et sauvage, a de                    soudaines expressions qui lui sortent du cœur, et qui d’un trait peignent un                    homme ou expriment des vérités politiques profondes. Ainsi, parlant des colonies                    anglaises de l’Amérique du Nord, et prédisant leur émancipation future et leur                    séparation de la métropole, prophétisant avec un enthousiasme anticipé la                    grandeur gigantesque de ces nouveaux États-Unis dès qu’ils travailleront pour                    eux et non plus pour d’autres : « Quelle supériorité, s’écrie-t-il, sur toutes                    les autres colonies de mercenaires, gouvernants intéressés, troupes mal                    disciplinées, recrues lentes, ordres lents, peu de force, peu de zèle,                        puisqu’<hi rend="i">il faut tirer son âme de si loin</hi> ! » Peut-on mieux                    voir et mieux dire ? — Voulant marquer que la Suède se rétablit à vue d’œil                    depuis la mort de Charles XII et qu’elle peut désormais rentrer en ligne dans                    les combinaisons d’alliance et de ligue, il dira vivement : « Nous prenons de                    grandes liaisons avec la Suède, afin de lui opposer (<hi rend="i">à la                        czarine</hi>) cette <hi rend="i">veuve reposée</hi>. » Il a de ces                    trouvailles d’expression à travers ses rudesses.</p><p>Conseiller au Parlement à vingt et un ans, d’Argenson fut intendant du Hainaut et                    du Cambresis à vingt-six, et fit dans cette province l’apprentissage de la vie                    politique et de l’administration. On a remarqué récemment, et l’on a paru                    découvrir avec un étonnement, selon moi un peu excessif<note place="bottom">[NdA] C’est M. de Tocqueville qui a cru faire cette découverte dans son                        livre de <hi rend="i">L’Ancien Régime et la Révolution</hi> ; si c’en est                        une, M. Chéruel et d’autres l’avaient faite avant lui, et sans y mettre tant                        de façons.</note>, qu’il y avait dans l’Ancien Régime, dès le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et depuis Richelieu surtout, des parties                    déjà très semblables à ce que devait être le gouvernement <pb n="244"/>reconstitué à neuf après la Révolution. Il existait, en effet, sous cet                    Ancien Régime réformé de main de maître, une organisation moderne déjà bien                    forte, remontant directement au roi, au Conseil du roi, en recevant les ordres                    et l’impulsion, et déployant son ressort, étendant son réseau dans tout le                    royaume par les intendants ; mais, ce qu’il faut aussitôt ajouter, c’est qu’avec                    et malgré cette organisation une et vigoureuse, qui fonctionnait régulièrement                    depuis Louis XIV, il y avait, à tout moment, des points d’arrêt et                    d’empêchement, des prétentions qui venaient à la traverse, des exemptions et des                    privilèges, — privilèges nobiliaires, ecclésiastiques, parlementaires,                    municipaux, de toutes sortes ; autant d’enclaves et d’îlots réservés soustraits                    au niveau commun, débris de pouvoirs et d’institutions appartenant la plupart au                    régime féodal antérieur, lequel, amoindri et réduit de plus en plus, n’avait                    jamais été formellement aboli. C’est précisément tout ce que la France de la                    Révolution, la France de 89 avait à abattre, en dégageant et achevant les                    parties nettes et vives de l’Ancien Régime, et en y versant l’esprit d’égalité,                    l’esprit de bon sens et de droit commun opposé au principe monarchique du droit                    divin : et c’est ce qu’elle a fait à l’Assemblée constituante avec grandeur et                    quelque inexpérience, ce qu’avertie et mûrie elle a refait ensuite sous le                    Consulat avec précision et perfection, sous l’œil d’un génie, mais à l’aide des                    hommes modernes issus de l’ancien régime.</p><p>D’Argenson, mort depuis tant d’années, eût mérité d’être de ces hommes ; il en                    était par l’esprit, par l’instinct, et des plus précoces ; c’est son principal                    titre d’honneur aujourd’hui. Il est curieux de <pb n="245"/>se faire une idée,                    d’après un certain nombre de faits significatifs qu’il rapporte, de d’Argenson                    intendant au temps de la Régence. Il a des vues neuves et sensées sur quantité                    d’objets d’utilité publique ; il écrit des mémoires aux ministres pour les faire                    approuver, et il en vient résolument à l’application :</p><quote><p rend="indent">C’est moi, dit-il (<hi rend="i">avril 1720</hi>), qui ai le                        premier proposé, imaginé et exécuté la fourniture aux troupes, de grain,                        pour ensuite être, par les soldats, donné à la mouture et fait du pain (<hi rend="i">Passez-lui cette première phrase, il en aura bien                        d’autres</hi>). Depuis cela, on a beaucoup suivi cet essai. En arrivant dans                        mon intendance de Valenciennes, j’y trouvai beaucoup de soulèvements de                        garnisons par l’excessive cherté que causaient les augmentations de monnaie                        du système de Law. Je voulais qu’on donnât le pain aux garnisons ; les fours                        étaient rompus, et les munitionnaires sont de grands fripons. Je m’avisai de                        ne donner que du froment aux soldats ; on cria contre mon idée, comme on                        fait toujours en toute nouveauté. Les vieux commissaires des guerres                        disaient que c’était parce que je sortais du collège, et que j’avais lu que                        les Romains donnaient ainsi le blé à leurs légions. Je laissai dire ; je                        commençai. Le Régent, qui avait bien de l’esprit et qui adorait les                        nouveautés, m’approuva ; les critiques me louèrent ensuite, et le soldat me                        bénit ; il s’en trouva bien, car il avait le pain aussi bon qu’il voulait ;                        il ne redoutait plus la friponnerie des munitionnaires ; le son allait pour                        la mouture, et il avait encore quelque chose pour boire.</p><p rend="indent">Depuis cela, on suit cette invention, et, dans la dernière                        guerre, on a pratiqué la même chose, tant que les troupes n’ont pas été                        campées et en marche en front de bandière devant l’ennemi. On devrait me                        faire honneur de cette invention, ce qui est bien aisé à prouver par mes                        lettres et mémoires sous le ministère de M. Le Blanc.</p></quote><p rend="indent">Il nous fait part encore de quelques autres moyens et inventions                    dont il s’avise dans les difficultés d’administration qui se présentent. Il                    avait de la fertilité d’idées ; il était homme d’expédients et, parfois,                    d’exécution. Fils d’un père à qui l’on trouvait un coin de ressemblance avec le                    grand cardinal de Richelieu, il en avait gardé quelques restes. Je dis restes,                    car on ne sait réellement si, chez lui, ce sont <pb n="246"/>des restes ou des                    commencements de grand ministre ; mais les obscurités, les écarts, les                    bizarreries de forme ou les singularités d’humeur, les préoccupations théoriques                    venaient bientôt compliquer la marche, entraver les combinaisons : l’or ne put                    jamais se dégager des scories. Jeune et dans son intendance, il nous paraît tout                    à son avantage ; ce pouvait être un homme d’État pratique, qui se débrouillait                    et se formait pour une plus grande carrière. Bon citoyen, animé d’une véritable                    passion pour le bien public et d’une sorte de tendresse pour le pauvre peuple,                    ayant des entrailles pour les souffrances du paysan, il était pourtant homme                    d’autorité : c’était un vigoureux préfet que d’Argenson intendant. Quand les                    municipalités ne marchaient pas droit, il les remettait au pas, jusqu’à les                    rudoyer :</p><quote><p rend="indent">(<hi rend="i">Octobre 1722.</hi>) J’ai vu avec une grande                        impatience, sur la frontière de France et de Hainaut, la continuation des                        magistrats municipaux plus d’une année dans leurs magistratures passer pour                        une faveur dont il fallait gratifier le public dans les belles occasions,                        comme l’avènement d’un gouvernement, la naissance d’un prince, la                        convalescence du roi, etc. ; mais ayant remarqué que cette faveur accordée                        ne faisait que maltraiter les peuples en enorgueillissant quelques coquins                        de bourgeois qui faisaient bientôt une tyrannie de leurs magistratures,                        j’arrêtai cela, y étant intendant, et dans une célèbre occasion, qui fut le                        sacre de Louis XV à Reims : et je me fis écrire une lettre par le secrétaire                        d’État de la province, qui marquait que les magistrats seraient renouvelés                        malgré cette circonstance, et que l’on se proposait de les faire renouveler                        annuellement, malgré toute remontrance et nonobstant toute occasion                        quelconque, et cela par les principes des motifs allégués ci-dessus, savoir                        leur négligence et abus quand on manquait à les renouveler annuellement ; et                        je fis imprimer et afficher cette lettre dans tous les carrefours de mes                        villes.</p></quote><p rend="indent">Une des maximes de sa politique était qu’on augmentât chez le                    propriétaire foncier l’esprit de propriété, mais que l’office public ne pût                    jamais être <pb n="247"/>considéré comme propriété par l’officier qui en était                    investi.</p><p>Pourtant il allait quelquefois un peu loin et, pour trop vouloir l’équité, il                    choquait les usages du pays et les mœurs. Il ne craignait pas d’avoir raison à                    outrance. Le maniement des hommes, le tact, ne fut jamais sa qualité                    distinctive :</p><quote><p rend="indent">Moi qui écris ceci, dit-il quelque part, j’ai pensé être                        détrôné en intendance, ou du moins j’ai été dégoûté de gouverner davantage                        par un hôtel de ville d’une grande ville où je voulais leur plus grand                        bien ; mais j’y allais, étant jeune alors, sans flegme ni expérience, avec                        brutalité et offense contre le torrent ; je respectais mal leurs usages ; je                        ne regardais pas leur bien patrimonial comme étant à eux ; je maltraitais le                        prévôt qui était l’homme du peuple, quoiqu’un coquin. Je reconnais mon                        tort. »</p></quote><p rend="indent">Il reconnaît son tort. Il se croyait corrigé par l’expérience :                    l’était-il en effet ? Parlant d’un intendant de mérite, mais dur et violent, qui                    était devenu inapplicable, il le juge, en faisant quelque retour sur                    lui-même :</p><quote><p rend="indent">L’intendant d’Aube vient d’être révoqué, ou plutôt s’est fait                        révoquer lui-même, et exprès. C’est un homme intraitable et entier, d’une                        probité solide et autres vertus de tempérament. Fier des dites vertus qui                        sont rares, il est grand travailleur, habile à se faire servir, et esprit                        systématique ; il ne lui faudrait proprement ni supérieurs, ni inférieurs ;                        dès qu’il a affaire avec des hommes, le voilà devenu insociable en                        affaires ; il ne se prête à aucune des misères du temps. Cependant une                        besogne lui étant une fois taillée, et lui s’y étant soumis, il l’exécute                        mieux qu’un autre. C’est, en bon français, <hi rend="i">un vrai moulin à                            justice et un torrent mécanique</hi>, en cela qu’il est nécessité à                        aller comme il est monté.</p><p rend="indent">On n’en put faire aucun usage dans l’intendance de Caen, parce                        qu’il s’y fit lapider d’abord. Il ne voulut pas prendre garde qu’il est                        d’usage, jusqu’à des temps meilleurs, que tout ce qui approche du trône                        participe aux faveurs injustes. Il voulut faire le prompt réformateur en                        détails particuliers, sans considérer qu’un intendant n’était pas assez                        grand seigneur pour cela. Il voulut changer toute la répartition accoutumée                        des impositions arbitraires, et surtout de la capitation. Ceux qu’il                        soulagea ne l’en remercièrent point, trouvant que <pb n="248"/>c’était                        justice, comme il arrive toujours ; et ceux qu’il augmenta crièrent si hauts                        cris, voulant le manger, que tout retentit de reproches qui assiégèrent le                        trône et la Cour. On le crut mauvais intendant, parce qu’il était trop bon.                        À Soissons, il fit presque même chose en son département où il s’indigna des                        inconvénients du canal de Picardie et des injustices qu’attire cette petite                        entreprise de bien public qui n’a pour motif, dit-on, que l’intérêt                        particulier d’un grand seigneur. Et le voilà brouillé sans ressource avec la                        Cour.</p><p rend="indent">Et cependant, <hi rend="i">si j’étais premier ministre</hi>, je                        voudrais avoir une trentaine d’intendants de ce moule ; je ferais faire de                        bonne besogne par de tels agents désintéressés et actifs. La justesse de mes                        systèmes se ferait, s’il plaisait à Dieu, goûter de tels esprits ; et, si                        leur persuasion n’y concourait pas d’abord, je l’y réduirais bien par                        plusieurs voies, sans les dégoûter pour cela, ni les contraindre à quitter ;                        car on prend mieux les gens d’honneur par leurs bons faibles que les vilains                        par leurs vices multipliés et inextricables.</p></quote><p rend="indent">Il emploie souvent, en écrivant pour lui seul, cette forme de                    phrase, cette agréable supposition, qui lui semble toute naturelle : <hi rend="i">Si j’étais premier ministre…</hi> : il y visait, et plus d’une fois                    il se crut tout près d’arriver. Il eût été homme, malgré l’aveu qu’il fait de                    ses premiers torts, à entreprendre de faire le bien despotiquement, sans égard                    aux mœurs des hommes. Il est de l’école royale en même temps que démocratique,                    et, si je puis employer cette formule moderne, d’Argenson, vu à sa source, est                    un royaliste plus socialiste que libéral. — Tel du moins il me paraît dans sa                    jeunesse et d’après cette première partie du Journal. Je cherche moins à le                    critiquer qu’à le définir : la définition pourra varier selon les moments.</p><p>Ce M. d’Aube, ce <hi rend="i">torrent mécanique</hi> dont il voudrait faire usage                    et tirer si bon parti, n’était autre que M. Richer d’Aube, neveu de Fontenelle à                    la mode de Bretagne, auteur d’un <hi rend="i">Essai sur les principes du droit                        et de la morale</hi>, esprit rectiligne des plus rigides<note place="bottom">[NdA] Je le définis ainsi d’après son livre même, qui est déjà un symptôme                        des temps (1743), et qui parut dans l’intervalle qui sépare le publications                        de l’abbé de Saint-Pierre du <hi rend="i">Contrat social</hi> de                        Jean-Jacques ; livre tout logique, tout de raison ou de raisonnement, qui                        procède par principes et conséquences, ne tient nul compte des faits                        existants ni des précédents historiques, et pousse l’idée jusqu’à son                        dernier terme sans faire grâce d’un seul chaînon. C’est une série de                        déductions, tirées de quelques principes primordiaux, et en vertu desquelles                        l’auteur prétend réformer et diriger la politique de l’avenir. L’emphase et                        la raideur en sont le cachet, une confiance imperturbable y règne d’un bout                        à l’autre ; ce serait comique si ce n’était ennuyeux. « Tout l’univers est                        juge compétent de mon essai », dit l’auteur en terminant. Il suppose un                        souverain qui adopte tout ce qu’il a donné pour vrai et qui s’y conforme en                        tout : « Ses sujets seront plus heureux de jour en jour… Il serait aisé de                        démontrer, au contraire, que les sujets de tout souverain qui suivra en même                        temps des principes ou opposés, ou <hi rend="i">moins bien liés les uns avec                            les autres</hi>, seront moins heureux. » Il en conclut que les sujets de                        ce dernier souverain le quitteront, viendront <hi rend="i">en foule</hi>                        chez l’autre, et que celui-ci, sans tirer l’épée, <hi rend="i">dépeuplera</hi> avec le temps tous les États voisins au profit du                        sien. » II ne s’agit plus que de trouver ou de former le souverain modèle ;                        ainsi se réalisera l’utopie. Quand il croit avoir bien argumenté et dans les                        formes, M. d’Aube ne doute jamais du résultat. Ne lui demandez ni finesse ni                        observation : la <hi rend="i">concaténation</hi> du raisonnement lui                        suffit ; il vous met <hi rend="i">à la chaîne</hi>. On conçoit qu’un tel                        homme, s’il voulait contraindre les autres à raisonner et à conclure comme                        lui, disputât toujours. — Un soir que Fontenelle s’était endormi au coin du                        feu, une étincelle vola sur sa robe de chambre ; il ne s’en aperçut pas, et,                        quand il fut couché, le feu prit par la robe de chambre à toute la                        garde-robe. De là grand effroi, grande rumeur par toute la maison ;                        M. d’Aube, réveillé, donne des ordres, gronde son oncle, et, quand tout est                        fini, il gronde encore ; enfin il revient si souvent à la charge, fait tant                        de questions, tant de raisonnements et de démonstrations à propos de cette                        robe de chambre, que Fontenelle, presque impatienté, lui répond : « Je vous                        promets que si je mets une autre fois le feu à la maison, ce sera                        autrement. »</note>, <pb n="249"/>et l’un des plus terribles disputeurs de                    son temps. C’est de lui qu’il est question dans ce passage de la satire de                    Rulhière, où l’original a tout l’air d’un portrait de fantaisie :</p><quote><l>Auriez-vous par hasard connu feu monsieur d’Aube</l><l>Qu’une ardeur de dispute éveillait avant l’aube ?…</l></quote><p rend="indent"><pb n="250"/>Relisez tout le morceau, une trentaine de vers des                    mieux frappés. Fontenelle, qui vivait avec ce neveu bourru, était grondé par lui                    bien souvent, mais ne s’en émouvait guère. Tout le monde n’a pas la patience et                    l’humeur exemplaire de Fontenelle. Trente intendants sur ce moule et d’Argenson                    premier ministre, on en aurait vu de belles ! Le bien de tous se serait fait,                    j’aime à le croire, mais certainement de la manière la plus désagréable pour                    chacun.</p><p>Pendant que d’Argenson était intendant en Hainaut, Law traversa la province pour                    fuir à l’étranger ; d’Argenson le fit arrêter et le retint à Valenciennes                    jusqu’à ce qu’il eût reçu les ordres de la Cour. Ce fut alors que Law lui dit,                    dans une conversation assez longue qu’ils eurent ensemble : « Monsieur, jamais                    je n’aurais cru ce que j’ai vu pendant que j’ai administré les finances. Sachez                    que ce royaume de France est gouverné par trente intendants. Vous n’avez ni                    parlements, ni comités, ni états, ni gouverneurs, j’ajouterai presque ni roi ni                    ministres ; ce sont trente maîtres des requêtes, commis aux provinces, de qui                    dépend le bonheur ou le malheur de ces provinces, leur abondance ou leur                    stérilité… »</p><p>Une autre fois, dans le salon de son père, d’Argenson avait entendu Law dire de                    la France, par opposition à l’Angleterre ; « Heureux le pays où, en vingt-quatre                    heures, on a délibéré, résolu et exécuté, au lieu qu’en Angleterre il nous                    faudrait vingt-quatre ans ! » — Telle était déjà la France, au sortir des mains                    de Louis XIV ; l’entreprenant Écossais nous louait là d’une qualité qui est bien                    souvent notre défaut, de la condition de célérité et de vigueur qui est aussi                    notre péril, mais qui tant de fois aussi a fait de l’action française un                    prodige.</p><p><pb n="251"/>La règle des vingt-quatre heures ! la France l’aime et la suit                    volontiers. Elle l’avait adoptée, depuis Richelieu, pour la tragédie comme pour                    la politique. De nos jours, on s’en est fort écarté en tragédie : on s’y                    conforme plus que jamais en politique.</p><p>D’Argenson, peu après avoir quitté son intendance, ressentit un peu d’ennui.                    Redevenu simple conseiller d’État, ce métier de juge, disait-il, « où l’on n’a                    guère qu’un suffrage pour la trentième partie d’un arrêt », lui paraissait un                    faible dédommagement de sa petite vice-royauté en Hainaut. Il se désennuya comme                    il put, en écrivant ses idées sur tous les sujets à l’ordre du jour, en                    s’occupant activement de considérations politiques dans la petite société de <hi rend="i">l’Entresol</hi> dont il était l’un des membres assidus, et en                    espérant de l’amitié de M. Chauvelin, qui l’avait pris en goût, de devenir                    bientôt ministre.</p><p>M. Chauvelin est un personnage politique important, qui ne s’était jamais                    complètement dégagé, dans l’histoire, de l’ombre du cardinal de Fleury, et que                    l’on doit à d’Argenson, aujourd’hui, de bien connaître. Il est vrai qu’il varie                    souvent sur son compte : écrivant au jour le jour, ses jugements et ses degrés                    d’estime sont à la merci de son impression actuelle ; il n’est jamais à une                    rétractation près. Les intérêts de son ambition personnelle affectent                    singulièrement la qualité et la sensibilité de son baromètre. Ses propres                    espérances, selon qu’elles montent ou qu’elles baissent, lui font voir en beau                    ou en laid certaines gens qui lui semblent favorables ou contraires. Quand il                    espère arriver par quelqu’un au ministère, ce quelqu’un (fût-ce le valet de                    chambre Bachelier) prend aussitôt à ses yeux une couleur de bon citoyen. Au                    reste, nous sommes tous ainsi plus <pb n="252"/>ou moins, si nous n’y prenons                    garde. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, au moment où le roi venait de la                    faire danser, disait à son voisin en se rasseyant : « Il faut avouer que le roi                    a de grandes qualités ; je crois qu’il obscurcira la gloire de tous ses                    prédécesseurs. » Quand M. Chauvelin vient de causer avec d’Argenson pendant deux                    heures dans son cabinet ou dans les allées de Grosbois, ou de le promener dans                    son carrosse par les rues de Paris, quand il a l’air de le consulter et de le                    vouloir avancer, il lui paraît avoir l’étoffe d’un grand ministre et être le                    dernier de la grande école de Richelieu, de Louis XIV : notre homme s’enflamme                    pour lui, il compte sur lui ; il le considère, dans le ministère du vieux                    cardinal, comme le <hi rend="i">bras nerveux</hi> d’un cerveau sénile ; il le                    voit déjà comme l’âme énergique d’un nouveau ministère, le vainqueur de Maurepas                    et de la faction des <hi rend="i">marmousets</hi> dans une nouvelle <hi rend="i">journée des Dupes</hi> ; il lui souhaite la prochaine succession de Fleury,                    qu’il croit prête à s’ouvrir à l’amiable, et en augure bien pour la grandeur et                    la restauration politique de la France. Mais, à d’autres jours, le Chauvelin a                    tout d’un coup baissé ; il est dans son tort, et il a mérité sa disgrâce ;                    l’exilé de Bourges, avec son grand feu et son activité, avait la politique trop                    magnifique et trop fougueuse ; il tenait trop de Louvois, dont il était parent ;                    les peuples n’auraient guère respiré de son temps ; il est bon qu’il ait été                    écarté :</p><quote><p rend="indent">(<hi rend="i">Février 1737.</hi>) Je ne trouve pas grand mal                        qu’il ne soit plus notre ministre, car je n’aime qu’une politique                        bourgeoise, où on vit bien avec ses voisins et où on n’est que leur arbitre,                        afin de travailler une bonne fois et de suite à perfectionner le dedans du                        royaume et à rendre tous les Français heureux.</p></quote><p rend="indent">Et encore :</p><quote><p rend="indent"><pb n="253"/>(<hi rend="i">Mars 1737.</hi>) Une des principales                        causes de la disgrâce de M. le garde des sceaux Chauvelin est de ce qu’il                        était né avec trop d’élévation ; il eût été un bon ministre du temps de                        Louis XIV. Il avait de l’ambition pour lui, et, de là, il en avait pour                        l’État ; j’entends par là de cette ambition de grandeur, <hi rend="i">inane                            nomen</hi>. Il faut aimer le bonheur des peuples et la gloire du                        royaume, mais, dans la concurrence, il faut que la gloire cède au bonheur ;                        au lieu qu’un ministre de cette espèce fait toujours céder le bonheur à la                        gloire. M. le Cardinal (et je pense de même) a une politique plus bourgeoise                        qui va à la bonne économie, à l’ordre, à la tranquillité ; reste le choix                        ingénieux des moyens pour ce bonheur, l’activité et la fermeté pour y aller,                        et malheureusement les hommes n’ont pas tout ; mais, dans ce déficit, on                        aura toujours raison de préférer les qualités du cœur à celles de l’esprit,                        et la vertu aux talents, pourvu que la disette des talents n’aille pas à                        l’imbécillité.</p></quote><p rend="indent">Ne croyez pas qu’il s’en tienne à ce jugement ; il aura bientôt des                    accès de colère et des coups de boutoir contre Fleury qui ne l’emploie pas, qui                    ne s’en va pas, contre ce doux vieillard qui s’obstine à vivre, à durer, dont la                    longévité est la plus grande des ruses et déroute tant d’ambitions qui                    attendent. Dans ses vues étendues et souvent élevées de politique extérieure,                    d’Argenson s’indigne que la France baisse, que sa marine se délabre de plus en                    plus, qu’on ne fasse rien pour reprendre et tenir son rang avec honneur dans les                    luttes maritimes ou européennes qui se préparent :</p><quote><p rend="indent">(<hi rend="i">Mai 1738.</hi>) Il semble, en vérité, qu’on                        tourne le dos exactement à tout ce qui est à propos, tant nous sommes                        gouvernés par de petits esprits ! Et quelle nation est ainsi ? Celle qui ne                        devrait avoir que des gens de premier ordre à sa tête…</p><p rend="indent">Que faisons-nous à cela, je le demande, quelles mesures, quel                        plan ? Éconduits sur notre arbitrage de Juliers, effrayés du roi de Prusse,                        arrêtés dans nos projets du Nord, … que le besoin serait grand ici d’un                        cardinal de Richelieu ferme et agissant, ou au moins d’un Chauvelin, d’un                        homme enfin !</p></quote><p rend="indent">La politique <hi rend="i">bourgeoise</hi> du cardinal de Fleury, à                        <pb n="254"/>laquelle il adhérait l’année précédente, et dans laquelle il                    espérait sa part, est rejetée bien loin maintenant : Chauvelin remonte. Le                    piquant, lorsqu’on lit de suite le <hi rend="i">Journal</hi>, est de voir les                    idées sensées de d’Argenson, ses vœux honorables pour la grandeur de son pays,                    se mêler sans cesse à ses propres poussées d’ambition ; car ce vertueux était de                    la même pâte que les autres hommes, seulement son ambition prenait, à son insu,                    je ne dirai pas le masque, mais la forme du bien public : il avait l’ardeur du                    bien, s’en croyait les moyens et la science, et avait hâte d’en venir à                    l’application. Cet empressement visible et naïf, qui se flatte de n’être pas de                    l’intrigue, mais qui se marque dans un flux et reflux étrange d’opinions, dans                    un va-et-vient de chaque jour, ces bouffées d’homme d’État aux aguets, de                    candidat ministre à l’affût, qui s’exhalent à chaque page du <hi rend="i">Journal</hi>, ces fumées d’un amour-propre échauffé qui se suit à la trace                    et qui a plus de retours qu’il ne croit, ce sous-entendu perpétuel, qui n’en est                    pas un, et dont le dernier mot est : <hi rend="i">Il faut me prendre.                        Prenez-moi ! Je ne suis pas un ambitieux comme un autre</hi> (car il se                    figure ne pas l’être) ; — tout cela fait de lui, à cette période de sa vie, un                    personnage à demi comique pour le lecteur.</p><p>Il avait tout à fait compté d’abord être placé par M. Chauvelin, qui l’avait                    beaucoup tâté et pompé pour les idées (exploité, comme nous dirions), et un peu                    leurré peut-être ; qui avait essayé certainement de le dégourdir, de                    l’assouplir, de le tirer des théories, et qui en avait sans doute désespéré.                    Nommé par lui ambassadeur en Portugal, où il n’alla pas, d’Argenson s’était                    flatté ensuite de succéder à M. Chauvelin lui-même et d’obtenir un des                    portefeuilles qui <pb n="255"/>faisaient partie de sa dépouille, le portefeuille                    des Affaires étrangères : « Je ne postulai point, mais on postula pour moi… Je                    vaux peu, mais je brûle d’amour pour le bonheur de <hi rend="i">mes                        citoyens</hi>, et, si cela était bien connu, certainement on me voudrait en                    place. » Aux environs de ce temps-là, dans les mois et les années qui suivent,                    on le voit successivement en passe ou en idée de devenir ou premier président du                    Parlement, ou secrétaire d’État à la guerre ; — chancelier de France (si M. le                    Chancelier, qui a soixante-neuf ans, venait à manquer) ; — contrôleur général,                    ou même surintendant et <hi rend="i">duc à brevet</hi> ; — premier ministre                    enfin ; car il a toutes ces visées, et il les indique ou les expose au fur et à                    mesure des occasions. Il compte fort en dernier lieu, pour réaliser ce beau                    rêve, sur le fidèle Bachelier, valet de chambre du roi, et introducteur de M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly, la première maîtresse : ce parti d’alcôve et                    d’antichambre lui paraît pour le quart d’heure, et tant qu’il en espère son                    avancement, le plus patriotique et le plus honorable : « En effet, tout l’autre                    parti radote ou trompe, et celui-ci est seul ferme, solide, dans les vrais                    intérêts de la couronne et plein d’amour pour la personne du roi. » D’Argenson,                    qui se laisse appuyer par Bachelier, appelle cela être dans l’intrigue <hi rend="i">passivement</hi>. En attendant, il dresse pour son plaisir des                    listes ministérielles d’essai, dont il a soin d’exclure le plus qu’il peut                    M. son Frère, ou quand il l’admet, c’est bien à son corps défendant. Bans l’un                    de ces remaniements ministériels auxquels il s’amuse à huis clos, on lit cet                    article, d’une attention touchante : « M. d’Argenson le cadet serait exclu <hi rend="i">pour toujours</hi> de toutes ces places. » C’est ainsi que, comme                    le loup qui rôde autour de la bergerie, il <pb n="256"/>sonde de tous côtés le                    ministère par ses conjectures ; il s’y fraye une place, n’importe laquelle ; et,                    dans les moments où il espère le moins, il se croit assez important et assez                    dangereux aux cabales pour qu’on cherche à se débarrasser de lui : « On                    m’éloignera sans doute par des ambassades, et je m’y attends. » Ce <hi rend="i">Journal</hi>, monument d’une personnalité toute crue et naïve, et toute                    pavoisée d’honnêteté à ses propres yeux, ce singulier et bruyant soliloque d’un                    ambitieux sans le savoir, qui s’exalte <hi rend="i">in petto</hi> et se                    préconise, d’un vertueux qui grille d’envie que le pouvoir lui arrive et qui                    l’attend d’heure en heure pour faire, bon gré mal gré, le bonheur des hommes,                    est curieux pour le moraliste, non moins qu’instructif pour l’historien.                    L’original y apparaît dans son plein : le personnage s’y juge au fond.                    D’Argenson a écrit quelque part, dans cette supposition favorite de son futur                    ministère : « <hi rend="i">Si j’étais premier ministre et le maître</hi>,                    certainement j’établirais une académie politique dans le goût de celle de                    M. de Torcy. » Et voilà à quoi, certainement, il était le plus propre : établir                    une Académie des sciences morales et politiques, faire une société de <hi rend="i">l’Entresol</hi> en grand et au premier étage, y lire, en compagnie                    de gens de savoir et de mérite, des mémoires nourris, instructifs, à vues                    nombreuses et touffues, à projets drus et vifs, et dans lesquels d’autres que                    lui verraient ensuite ce qui est à prendre ou à laisser, ce qui est pratique ou                    ce qui ne l’est pas. C’était bien là, en définitive, sa vocation. Le ministre                    (quand il le deviendra plus tard) sera toujours compliqué, en lui, de                    l’académicien, du théoricien. C’est surtout un fourrageur d’idées et un                    chercheur.</p><p>Je dissimulerais mon impression si je ne disais <pb n="257"/>que, tel qu’il se                    dessine dans ce premier volume de son <hi rend="i">Journal</hi>, d’Argenson                    paraît plus ambitieux qu’on ne le jugerait d’après l’ensemble de sa carrière, et                    qu’il s’y montre aussi moins bonhomme, plus brutal et plus désagréable de nature                    qu’on ne se le figurait d’après ses écrits jusqu’ici publiés et tous plus ou                    moins arrangés ou morcelés à dessein. Mais, cela dit, il convient d’insister                    avec M. Rathery sur les bons côtés, sur les parties fortes et élevées de                    l’intelligence politique du personnage. Il a des pensées et des remarques du                    meilleur aloi, et qui se rapportent bien à la nation française de son temps, et                    de tous les temps. Causant un jour avec M. Chauvelin, en juillet 1734, ce                    ministre lui explique comment on a été contraint de faire la guerre par                    l’opinion que les ennemis avaient conçue au désavantage du présent gouvernement.                    Et chose remarquable ! disait M. Chauvelin, ce sont les Français eux-mêmes qui                    avaient propagé cette opinion défavorable. Les Français se livrent volontiers                    aux étrangers, et même plus volontiers qu’à leurs compatriotes ; ils font à                    l’étourdie les honneurs d’eux-mêmes, « de sorte que ce goût frondeur, qui domine                    principalement dans la bonne compagnie, ayant porté nos Français à dire mille                    maux de la faiblesse de la nation, de la nonchalance insurmontable du ministère                    pour se porter à la guerre, de l’état prétendu désespéré de nos finances, de la                    mollesse de nos jeunes gens », en un mot de l’<hi rend="i">abaissement</hi> de                    la France, il n’était pas extraordinaire que les étrangers eussent rapporté dans                    leur pays ces impressions puisées dans la meilleure compagnie de Paris, et                    eussent répandu l’idée qu’on pouvait nous braver impunément, ne plus compter                    avec nous. <pb n="258"/>Mais qu’arrive-t-il ? et l’observation est de d’Argenson                    répliquant au ministre : ces petits hommes chétifs d’apparence, et qu’on                    croirait énervés par le luxe, vérifient à l’instant par leur exemple ce que                    Voltaire disait des courtisans français dans <hi rend="i">La Henriade</hi> :</p><quote><l>La paix n’amollit point leur valeur ordinaire ;</l><l>De l’ombre du repos ils volent aux hasards…</l></quote><p rend="indent">Ils sortent du sein de la mollesse pour aller aux combats comme des                    lions. En Allemagne, en Italie, voilà des héros reparus de tous côtés :</p><quote><p rend="indent">Je lui ai fait remarquer (<hi rend="i">à M. Chauvelin</hi>)                        combien c’était une chose étonnante et à jamais mémorable que cette valeur                        française qui, contre l’opinion de tout le monde, rendait nos soldats et                        officiers plus braves que les vieux soldats de M. de Turenne, et d’une                        constance opiniâtre inconnue au caractère attribué à notre nation, dans le                        moment où l’on croyait qu’ils feraient très mal les premières campagnes.</p></quote><p rend="indent">Et il en conclut que c’est sur cette fibre mâle de la nation qu’un                    véritable homme d’État devrait appuyer pour rendre à la politique tout son                    ressort, et il souhaite qu’on aille en avant. D’Argenson n’était pas pour la                    politique bourgeoise, ce jour-là.</p><p>Un autre jour encore (et ceci sera une de ses idées favorites), il déplore de                    voir manquer l’occasion de chasser pour toujours d’Italie les empereurs                    d’Allemagne. Il estime qu’on le pouvait au moment de la paix de 1735, à la suite                    des succès de nos armes : « On le pouvait assurément, dit-il, et on aurait eu                    toute l’Europe pour soi si, agissant avec candeur, on eût fortifié le                    tiers-parti des dépouilles de la maison d’Autriche en Italie, sans en revêtir la                    maison de Bourbon aucunement. » Le désintéressement pour soi et pour les siens                    aurait donné le droit de parler haut et ferme. La mort du dernier <pb n="259"/>grand-duc, qui ne laissait pas d’enfants (1737), vint, selon lui, rouvrir des                    facilités nouvelles. Il avait écrit là-dessus un premier, puis un second                    mémoire, dans lesquels il proposait un <hi rend="i">plan de partage</hi> et                    concluait à l’établissement d’un <hi rend="i">équilibre italique</hi> dont la                    première condition était l’entière expulsion des Allemands. Il aspirait à voir                    la puissance impériale concentrée à l’Allemagne, et le vœu de Jules II                    accompli : <hi rend="i">Chasser de l’Italie les barbares</hi>. Il se livra                    souvent à des projets de remaniement en ce sens, et il ne réussit point à les                    réaliser dans son passage au ministère des Affaires étrangères. Ses vues et ses                    intentions, sur ce point comme sur plusieurs autres, lui sont aujourd’hui                    comptées. Dans le grand nombre d’idées et de projets d’amélioration qu’il a                    agités, le temps a fait son triage, et il en est vraiment qui, par un singulier                    tour de roue de la Fortune, semblent devenus des à-propos.</p></div></body>
</text>
</TEI>

