<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Charles-Victor de Bonstetten. Étude biographique et littéraire, par M. Aimé Steinlen III</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-09-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-09-10"><head>III</head><dateline>Lundi, 10 septembre 1800.</dateline><p rend="indent"><pb n="455"/>« Inutile à mon pays, englouti sous les flots                        révolutionnaires, assourdi par les sons discordants de mille intérêts                        blessés, sans amis, entouré de haine et d’humeur, je quittai un pays qui, ne                        vivant que de souvenirs, était blessé à la fois dans sa gloire passée et                        dans ses intérêts présents et à venir. » Ainsi parlait Bonstetten de cette                        Berne où il s’était toujours senti dépaysé, mais qui dès lors n’était plus                        tenable après les événements de 1798. La voix de l’amitié qui l’appelait lui                        vint du Nord, de Copenhague où il avait une amie, M<hi rend="sup">me</hi> Brun, sœur de l’érudit et pieux évêque de Seeland, le poète Munter.                        Munter occupait, dans ce pays éclairé et sous ce gouvernement sage, une                        position élevée, comparable à celle de Goethe à Weimar, d’Ancillon à Berlin.                        Sa sœur Frédérique Brun, femme d’un riche banquier, était elle-même un                        écrivain distingué, sentimental ; c’était Matthisson qui l’avait liée avec                        Bonstetten, dans un voyage de cette dame en Suisse. Pendant que Bonstetten                        était syndic dans le Tessin, ils s’étaient retrouvés tous trois et avaient                        passé ensemble une journée délicieuse à la campagne de Pline près du lac de                        Côme. M<hi rend="sup">me</hi> Brun en a fait une description exaltée, qui                            <pb n="456"/>nous paraîtrait aujourd’hui fort ridicule, et qui n’était                        que dans le goût du temps : « Les mains serrées dans les mains, nous vous                        promîmes fidélité, — à toi, ô Nature, — à toi, ô Amitié ; — et à toi,                        reconnaissance filiale, arbitre suprême de nos destinées ! Villa pliniana,                        jamais sans doute des cœurs n’ont ainsi sacrifié sur ton autel ! »                        Bonstetten aussi touché, mais moins théâtral, s’est contenté de dire :                        « Quel rare bonheur que la réunion de trois amis auprès du monument du plus                        aimable sage de l’Antiquité ! »</p><p>Pendant deux années il trouva en Danemark dans la famille Brun le degré et                        comme la température d’affection qui lui convenait le mieux, et il eut aussi                        devant les yeux tout un monde nouveau qui se découvrait à son intelligence.                        En traversant l’Allemagne il s’était arrêté assez pour la bien comprendre.                        Nulle âme n’était plus faite que celle de Bonstetten pour sentir et pour                        exprimer avec fraîcheur la douceur de la société, pour respirer la fleur de                            <hi rend="i">sociabilité</hi> dans son parfum et l’esquisser avec ses                        différentes nuances. « En passant d’une nation à l’autre, disait-il, on                        distingue bien vite le sentiment par lequel on est abordé. On remarque                        d’abord en France le désir de tout le monde de briller en se distinguant de                        tout le monde. Dans le Midi on rencontre des âmes plus ou moins                        languissantes ou passionnées. En Angleterre la bonté nationale fait souvent                        sentir le tranchant de la réflexion. Ce n’est qu’en Allemagne que la bonté                        est toujours bonne… » À mesure qu’il s’avançait vers le Nord proprement dit,                        il sentait le calme descendre en lui, sa gaieté prête à renaître, même au                        milieu de la mélancolie légère que lui apportait l’aspect des landes                        uniformes et des horizons voilés : « L’atmosphère brumeuse était partout                        embellie par le caractère <pb n="457"/>et la bonté des habitants. » Sortant                        d’un pays où il laissait ses biens en séquestre, sa réputation calomniée, où                        il avait entendu siffler de toutes parts l’envie, et vu se dresser la haine,                        il entrait dans des régions paisibles où la bienveillance venait au-devant                        de lui : « Les hommes, dit-il spirituellement, qui ne témoignent leur                        bienveillance qu’après y avoir bien pensé, me font l’effet de ces juifs                        besogneux qui ne livrent leur marchandise qu’après en avoir reçu le                        payement. » Je ne puis ici raconter tout ce qu’il apprit et découvrit dans                        ces régions du Nord. « Pour écrire sur l’histoire de ce pays, il faut vivre                        aux bords de la Baltique, avec les hommes distingués et les livres que l’on                        ne trouve que là. » Il ne s’en tint pas au Danemark ; il fit une petite                        excursion en Scanie, et en reçut des impressions vives : « Quand j’eus passé                        la Baltique, je me sentis dans un pays nouveau : le ciel, la terre, les                        hommes, leur langage, n’étaient plus les mêmes pour moi. Les décorations de                        mes idées étaient changées… » Il observa la contrée en géologue amateur ; il                        prêta grande attention aux pierres, aux blocs erratiques dont le sol est                        régulièrement semé, et qui semblent avoir été versés par les courants                        uniformes d’une mer profonde dans le dernier grand déplacement des eaux. Il                        entra aussi dans la poésie, dans la légende et dans l’histoire, dans le                        cercle des <hi rend="i">Eddas</hi> mythologiques et des sagas héroïques de                        ce monde scandinave. Le grand historien du Nord, Suhm, vivait encore ; il le                        visita un jour d’automne, et le trouva à sa campagne, vieillard de 73 ans à                        côté de sa jeune épouse : « Son esprit brillant, sa conversation animée et                        toujours spirituelle me rappelait celle de Voltaire. Comme Voltaire, Suhm ne                        pouvait dire vulgairement des choses même vulgaires. Il était toujours poète                            <pb n="458"/>dans sa conversation. » Mais les images familières de Suhm                        étaient presque toujours prises de la mythologie des Scandinaves et des <hi rend="i">Eddas</hi> ; et pour l’étranger, même le plus alerte et le plus                        intelligent, il s’en perdait quelque chose.</p><p>Bonstetten, devenu tout à fait littérateur en ces années et auteur en                        allemand, pensait à se fixer pour toujours à Copenhague ; il avait obtenu                        l’indigénat, et invitait même son ami Muller à le venir rejoindre ; car il                        n’avait que relâché un peu ses liens d’amitié avec l’illustre historien ; en                        acquérant de nouveaux amis, il ne renonçait pas aux anciens, et il                        justifiait ce joli mot de lui et qui lui ressemble : « Ce qui est léger                        n’est pas toujours infidèle. »</p><p>Dès que l’établissement du Consulat eut procuré une trêve à la Suisse, et                        qu’elle rentra, à l’exemple de la France, dans la voie des gouvernements                        réguliers, Bonstetten se sentit rappelé vers elle ; il y revint en 1801, non                        sans donner au bon pays hospitalier qu’il quittait des larmes sincères. M<hi rend="sup">me</hi> Brun, d’ailleurs, délicate de santé et fuyant                        l’âpreté du Nord, venait elle-même à Genève, où elle engagea Bonstetten,                        encore incertain du lieu où il se fixerait, à se rendre pour une saison ; ce                        séjour, devenu résidence, qui décida de la suite de sa vie intellectuelle,                        dura trente ans.</p><p>Il le variait par des voyages. Le plus remarquable fut celui d’Italie qu’il                        refit en 1802-1803, en compagnie de M<hi rend="sup">me</hi> Brun, dans des                        conditions et des circonstances bien différentes de celles de sa première                        visite trente ans auparavant. Cette fois, c’était l’érudit, l’économiste,                        l’antiquaire, qui se préoccupait encore plus de l’état des choses que des                        plaisirs de la société, et qui s’attacha surtout à l’étude de Rome et de ses                        environs. Il s’était logé dans le <pb n="459"/>magnifique désert de la <hi rend="i">villa di Malta</hi>, sur la « Colline des jardins », où l’on                        n’avait point encore tracé la promenade élégante du Pincio. De ce poste                        élevé il porta son investigation sur toutes les régions de la cité, sur tous                        les cantons de l’<hi rend="i">agro romano</hi>, cette ceinture lugubre et                        splendide qui l’entoure.</p><p>Rome, à cette date, avait une physionomie bien faite pour frapper d’une                        impression ineffaçable ceux qui la virent. Elle sortait d’une tempête qui                        l’avait ébranlée profondément, et était à la veille d’une nouvelle tempête.                        Dans l’intervalle, elle reprenait peu à peu confiance dans sa force morale,                        et croyance dans sa propre éternité. Le successeur de Pie VI y régnait avec                        une résignation souriante sur un peuple réduit de moitié, sur des temples                        dépouillés de leurs richesses, et sur des provinces qu’un signe parti                        d’au-delà des monts pouvait lui ravir le lendemain. C’eût été le moment sans                        doute pour un gouvernement d’une autre nature de songer à tirer parti de ses                        propres ressources et de redemander à un sol fertile ses richesses trop                        oubliées. Tout au contraire, plus morne et d’un aspect plus désolé que                        jamais, Rome s’enfonçait de jour en jour dans le désert. Le commerce                        achevait d’en disparaître, l’agriculture d’y périr. Les étrangers partaient                        et ne revenaient plus. Le côté grandiose, majestueux et, pour ainsi dire,                        épique de cette misère, se peut voir dans l’admirable lettre de                        Chateaubriand à M. de Fontanes, écrite vers ce temps. Les accessoires du                        tableau, les éléments et les traits qui le justifient, se rencontrent épars,                        sans aucune physionomie poétique, dans la correspondance railleuse et dans                        les livres plus sérieux de Bonstetten. Fort sévère pour la Rome pontificale,                        mais toujours candide et incapable de haine, <pb n="460"/>s’il s’affligeait                        peu de l’abaissement politique du Vatican, l’état de la campagne de Rome lui                        inspira quelques-unes de ses recherches les plus approfondies, quelques-unes                        de ses pages les plus éloquentes : elles se trouvent dans son principal                        ouvrage, le <hi rend="i">Voyage dans le Latium</hi>.</p><p>L’ouvrage se compose de deux parties fort distinctes : la première est d’un                        classique et d’un antiquaire : elle s’intitule : « Voyage sur la scène des                        six derniers livres de <hi rend="i">L’Énéide</hi> », et nous offre l’un des                        premiers exemples (sinon le premier) d’un critique homme de goût relisant en                        détail un poète sur les lieux mêmes qui sont le théâtre de ses chants, et                        qui en deviennent le plus lumineux commentaire. Bonstetten y part de ce                        principe que « la poésie chez les anciens était si peu faite pour mentir                        qu’elle était au contraire comme une révélation de faits trop éloignés pour                        être aperçus par les yeux du vulgaire » ; elle les ressaisissait en vertu                        d’une double vue et avec un caractère plus intime de vérité. On ne                        distinguait pas à l’origine entre l’imagination et la mémoire. Les muses                        étaient les filles de Mémoire. « On parlait pour dire vrai, on chantait pour                        dire plus vrai encore. » <hi rend="i">Mythos</hi>, qui plus tard a voulu                        dire <hi rend="i">fable</hi>, dans la langue homérique signifie <hi rend="i">discours</hi> et <hi rend="i">vérité</hi>. En se plaçant à ce point de                        vue, Bonstetten profitait évidemment des bonnes leçons qu’il avait reçues                        dans le Nord auprès de Subm et de Munter, et il appliquait à la poésie                        classique la théorie des sagas. Seulement il confondait un peu trop les                        temps et attribuait à la poésie de Virgile ce qui n’est vrai que de la                        poésie homérique. À cela près, cette partie de l’ouvrage est curieuse, très                        agréable, en général exacte ; les antiquaires qui sont venus depuis                        (M. Ernest Desjardins, <pb n="461"/>par exemple), et qui en ont profité, lui                        ont rendu justice.</p><p>La seconde partie du <hi rend="i">Voyage</hi>, toute moderne, est d’un homme                        qui a administré avec zèle et qui se préoccupe de toutes les branches de la                        fortune publique, principalement de l’agriculture : ici, sous le plus beau                        climat, avec un sol admirable et les souvenirs d’une antique prospérité, il                        ne voit que misère, dépopulation, fièvre et famine, et il se demande                        pourquoi ; il se le demande en observateur éclairé, humain et sans                            colère<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce n’est pas, dit-il, que le                            gouvernement de Rome soit moins animé de l’amour du bien public qu’aucun                            autre gouvernement de l’Europe ; mais mille raisons l’empêchent d’aller                            en avant avec les lumières. La force de ce gouvernement reposant sur                            d’antiques opinions, l’immobilité semble faire partie de sa dignité                            même. Le repos éternel dont il jouit, puisqu’il vit sans moyens de                            défense, l’âge et la majesté de son chef et de son sénat, n’en font plus                            qu’une représentation imposante. Mais toutes ces raisons de nullité                            disparaîtraient à la première volonté qu’il aurait d’être quelque                            chose ; car cet État porte en lui-même tous les éléments de prospérité.                            On peut lui dire ce que Jésus dit au paralytique : <hi rend="i">Lève-toi, prends ton lit et marche.</hi> » — Mais quel sera le                            nouveau Jésus qui dira cela avec la vertu efficace qui opère le                            miracle ? Ce qui est certain, c’est que le vénérable paralytique, quoi                            qu’on puisse lui dire, le paralytique éternel, et qui se fait gloire de                            l’être, s’obstine à ne, pas marcher, à ne pas bouger.</note>. Pour                        tâcher d’atténuer l’effet désastreux de certains de ses tableaux, on a dit                        que Bonstetten avait visité le Latium dans une année de famine et qu’il                        avait trop généralisé ses observations. En en rabattant un peu, il ne                        restera encore que trop de vérité.</p><p>Il ne serait point prudent de comparer, d’ailleurs aucune des pages de                        Bonstetten avec celles de Chateaubriand sur ces mêmes campagnes : un dessin                        à la mine de plomb, même très fin et très juste, ne se compare point à une                        peinture du Lorrain ou du Poussin. <pb n="462"/>Le point de vue, de plus,                        est très différent, Chateaubriand s’attachant surtout à faire admirer comme                        hautement pittoresque et auguste cette même désolation que Bonstetten                        déplore, et qu’il voudrait combattre comme philanthrope et en                        économiste.</p><p>Bonstetten n’était cependant pas insensible et fermé à l’aspect pittoresque                        et aux beaux effets de tristesse morale : « Rome, disait-il alors, ne                        présente partout que l’image de la destruction et des vicissitudes humaines.                        Elle ne paraît grande que pour faire apercevoir l’immensité de l’empire de                        la mort. » Vingt-cinq ans après, écrivant à une jeune et brillante amie qui                        faisait ce voyage : « Que je voudrais voir l’Italie avec vous ! lui                        disait-il. À Rome, on a le sentiment qu’on domine le temps et la mort avec                        laquelle on aime à vivre. En voyant ce qui n’est plus, on est tenté de se                        croire immortel. Tout le reste de la vie de Rome est voué à l’avenir et au                        ciel qui semble s’y ouvrir dans toute sa splendeur : le présent seul                        n’existe pas dans la sainte cité. Je voudrais y passer ma vie avec                        vous. »</p><p>Le présent existait pour lui à Rome plus qu’il ne le croyait de loin et sur                        la foi des souvenirs ; mais il savait y mêler ce qui console. Cet asile                        propice, que la ville éternelle n’a cessé d’offrir depuis trois siècles aux                        fervents artistes, voués à leur œuvre dans un religieux silence, il en                        savait le prix et en jouissait à sa manière pour promener sa curiosité. Il                        visitait les ateliers (<hi rend="i">studi</hi>) et y laissait, ne fût-ce que                        par ses jugements et ses louanges, des traces de ce patronage fin, délicat,                        généreux, qui était sa vocation véritable. C’est ainsi qu’il eut la bonne                        fortune d’encourager les débuts laborieux du plus beau génie que l’art se                        soit choisi pour interprète dans les contrées scandinaves, de celui qui                        devait tenir le sceptre de la sculpture après <pb n="463"/>Canova,                        Thorwaldsen. Il l’avait déjà vu, je crois, à Copenhague ; il le retrouva                        dans un coin obscur du palais Barberini, pauvre encore et tout à fait                        ignoré. Il le força, comme il avait fait pour Muller, de croire à son avenir                        et de compter sur la justice des contemporains. Le premier ouvrage de                        quelque importance qu’eût achevé le ciseau de Thorwaldsen, le <hi rend="i">Jason</hi>, fut si bien vanté et préconisé par Bonstetten, qu’il ne                        resta pas longtemps dans l’atelier. L’artiste, qui devait son premier succès                        à cet affectueux patron, aima toujours à le lui rapporter ; et à des amis de                        Bonstetten qui le visitaient trente ans après, il disait en les conduisant                        avec émotion à un endroit de son atelier, alors tout peuplé de marbres                        glorieux : « Voilà la place où était le <hi rend="i">Jason</hi> ! »</p><p>Au retour d’Italie, l’ouvrage sur le Latium fut lu par morceaux et, en                        quelque sorte, essayé dans le salon de Coppet chez M<hi rend="sup">me</hi> de Staël. Elle avait fort encouragé Bonstetten à écrire en                        français ; elle était faite plus que personne pour goûter ce qu’il y avait                        de nouveau, d’original, dans sa façon de dire. En écoutant les critiques de                        la châtelaine de Coppet et des hôtes distingués qui s’y trouvaient réunis,                        Bonstetten jugeait ses juges eux-mêmes : sur ce chapitre de l’Italie, il                        sentait bien le défaut de la cuirasse chez M<hi rend="sup">me</hi> de                        Staël : « Elle est d’une extrême bonté ; personne n’a plus d’esprit ; mais                        tout un côté est fermé chez elle ; le sentiment de l’art lui manque, et le                        beau, qui n’est pas esprit et éloquence, n’existe pas pour elle. » Ceci                        était parfaitement vrai de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël avant <hi rend="i">Corinne</hi> et le séjour en Italie. Il rendait pleine justice                        à sa merveilleuse intelligence ; « J’ai l’avantage de trouver à Coppet une                        critique impartiale ; c’est aussi un art de tirer parti de la critique ; <pb n="464"/>souvent je persiste dans mon opinion ; mais M<hi rend="sup">me</hi> de Staël est si libre de préjugés, si claire, que je vois mes                        tableaux dans son âme comme dans un miroir. »</p><p>Le <hi rend="i">Voyage dans le Latium</hi>, publié à la fin de 1804, eut du                        succès, et décida de la rentrée de Bonstetten dans la littérature française.                        L’intention première de l’auteur était de publier trois autres voyages :                        l’un à la campagne d’Horace, l’autre à Préneste, et le troisième à Antium,                        avec une description des ruines sous-marines, de ces jetées massives qui                        règnent le long des côtes, et qui faisaient dire à Horace que les poissons                        se sentaient à l’étroit dans la mer :</p><quote><l rend="i">Contracta pisces aequora sentiunt,</l><l rend="i">Jadis in altum molibus…</l></quote><p rend="indent">Bonstetten les avait fait dessiner par Gmelin. Par malheur,                        tous ces matériaux se perdirent : « Si j’avais soupçonné le succès du <hi rend="i">Voyage dans le Latium</hi>, disait-il, je les aurais faits tous                        les quatre. » Personne, en effet, n’était plus que lui capable de rompre la                        monotonie de semblables monographies par toutes sortes de vues et de                        diversions agréables. Sa réputation eût fort gagné à une telle œuvre, et s’y                        fût assise dès l’abord ; car ce qui manque surtout à Bonstetten dans cette                        longue vie intellectuelle répandue sur tant de surfaces diverses, c’est un                        ensemble, c’est un centre ; il n’a pas de quartier général où l’on se                        rallie. Son œuvre n’a pas de clocher ni d’acropole. Eh bien ! quatre voyages                        dans le Latium, sur quatre points principaux de cet antique et éternel pays,                        quatre pavillons dressés, n’eussent-ils pas été en pierre ni en marbre, mais                        portés sur le ciment romain, lui eussent fait un monument.</p><p><pb n="465"/>Bonstetten n’avait pas revu Paris depuis son rapide passage en                        1770 ; il y revint dans l’été de 1805. C’était une tout autre France ; mais                        il s’était tenu au courant dans l’intervalle. Pendant ses années de mission                        dans le Tessin (1795-1797), qui se rapportaient précisément à l’époque de la                        première campagne d’Italie, il avait fait plusieurs voyages à Milan ; il y                        avait même été présenté au glorieux général, qui lui avait témoigné de la                        bienveillance. La politesse des officiers de cette jeune armée, en                        opposition avec la grossièreté des représentants du peuple, lui avait paru                        le modèle de la politesse du nouveau régime. « L’absence des formes de                        convention semblait mettre dans tout son jour la bienveillance et la bonté                        de ces jeunes héros. » Il avait recueilli de la bouche des soldats                        quelques-unes de ces paroles patriotiques et simples qui leur sont                        familières dans les journées immortelles, et qui lui étaient allées au                        cœur ; aussi Bonstetten, revenant à Paris, jouissait des changements                        accomplis, mais ne s’en étonnait pas. Il y vit beaucoup Carnot, le                        républicain non satisfait, et le fit causer, mais sans prendre de lui                        l’humeur contre ce qui était. Il a écrit plus tard sur ce régime impérial,                        sur son caractère provisoirement réparateur et nullement rétrograde, une des                        pages les plus intelligentes qui se puissent citer<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Dans <hi rend="i">L’Homme du Midi et l’homme du Nord</hi>,                                1824. Voici le passage :</p><quote><p rend="indent">Ce despotisme,                                    momentanément réparateur, était d’une espèce toute nouvelle.                                    Fondé uniquement sur la force, il ne ramena point ce qui pouvait                                    blesser l’égalité nouvellement acquise. Les noms, les titres,                                    les vieilles fortunes et les vieilles réputations, autrefois                                    objets de tant de jalousies, demeurèrent ensevelis, et les                                    grandeurs nouvelles que l’on vit s’élever, loin d’être des                                    objets d’envie, ne furent plus que des objets d’espérance pour                                    des hommes nouveaux. Il y a plus, avec les vieilles institutions                                    avaient disparu mille préjugés et mille produits absurdes de                                    l’antique ignorance. L’esprit du siècle, dégagé des débris du                                    vieux âge, s’était montré tellement supérieur aux institutions                                    tombées, que déjà, l’absence de ces institutions était un bien.                                    Le despote sut tirer parti des lumières d’un siècle nouveau, et                                    comme il était lui-même une lumière, il épargna à ses                                    subordonnés les fausses mesures et les vues étroites de la                                    médiocrité, qui, en faisant le mal du temps présent, préparent                                    encore des maux à la postérité. Quand le génie frappe, il touche                                    au but comme la foudre, tandis que l’ignorance tombe en tous                                    lieux comme une grêle malfaisante.</p></quote><p>— M. Molé                                disait de Napoléon : « C’était une épée, mais une épée                                lumineuse. »</p></note>. À Paris, il était surtout <pb n="466"/>occupé, non de la politique, mais de la société ; il faisait part à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël de ses observations ; elles sont piquantes,                        et trouveraient encore leur à-propos aujourd’hui. Le ton du diapason, dans                        l’éloge et dans la critique, comme dans la musique, a fort monté depuis                        lors, mais il paraissait déjà fort monté, et aussi haut que possible, à                        cette date ; chaque époque renchérit ainsi sur la précédente et a peine à                        concevoir qu’on puisse aller au-delà :</p><quote><p rend="indent">C’est un singulier spectacle pour un observateur, écrivait                            Bonstetten, que celui de l’opinion publique. La louange et le blâme ont                            perdu leur valeur ; ils sont devenus des assignats. On loue ; mais cela                            ne tire point à conséquence. — Il a des vertus, dit-on ; mais ces                            vertus, à quoi mènent-elles ? — Tel est un coquin ; mais le mot ne joue                            plus ; on en a tant vu. — Tel ouvrage est détestable ; mais les journaux                            ont répandu tant d’injures qu’il n’y a plus d’injures que pour les                            provinces. Vous vous rappelez le temps (<hi rend="i">le temps des                                assignats</hi>) où un dîner coûtait dix à vingt mille livres ; il                            faut, une dose monstrueuse d’éloges ou de critique pour valoir un mot                            d’autrefois, et bientôt les Fiévée paraîtront des hommes modérés. — On                            dit souvent du mal de vous (<hi rend="i">c’est à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël qu’il écrit</hi>) ; mais un mot de vous-même pèse                            des volumes de ce que ces gens-là peuvent dire, et les mots ne font pas                            plus d’effet sur l’opinion qu’on a de vous que les coups des ombres n’en                            pouvaient faire dans les enfers sur Énée ou sur Hercule. — Je n’ai                            jamais entendu louer quelqu’un de distingué sans y ajouter de <hi rend="i">mais</hi>. Quand on parle de vous, on commence toujours par                            le <hi rend="i">mais</hi>, et on finit par des éloges qui me charment.                            La critique est un habit déjà usé par les éloges qui percent au                            travers.</p></quote><p rend="indent"><pb n="467"/>Tel devient le français librement manié par ce                        charmant esprit qui y taille à sa guise, et qui se prenait parfois à                        souhaiter une langue toute neuve, afin d’y exprimer plus fraîchement ses                            pensées<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Il faut convenir qu’il était un peu                                ingrat envers le français qui se laissait si bien manier par lui.                                Voici comment il en parlait, dans une lettre écrite sur la fin de sa                                vie à une dame russe :</p><quote><p rend="indent">Il ne faut pas                                    s’étonner si les Russes préfèrent les modèles étrangers tout                                    faits aux essais des auteurs indigènes. Toutes les nations                                    civilisées ont commencé par l’imitation de bons modèles                                    étrangers. Après cette imitation, il faut franchir le pas et                                    devenir original dans sa forme nationale. Cela sera plus                                    difficile qu’on ne croit, parce que en Russie on est engoué du                                    français, et que chacun, se croyant capable d’écrire sa langue,                                    refuse de reconnaître la supériorité d’un auteur qui sait s’en                                    servir avec talent. Il y a plus : le français est, selon moi, la                                    langue la plus ingrate, la plus sourde, la plus pauvre, la moins                                    souple, mais de toutes la plus soignée ; semblable aux femmes                                    françaises qui, moins belles comme race qu’aucune autre race                                    européenne, sont de toutes les femmes les plus habiles à se                                    faire valoir par les grâces, l’esprit et le tact si rare de                                    toutes les convenances du lieu et du moment. Moi, j’aurais un                                    plaisir immodéré à écrire dans une langue neuve qui recevrait                                    jusqu’aux moindres nuances de ma pensée et me donnerait comme                                    une place pure l’image la plus vraie de mon âme. (Lettre de M<hi rend="sup">lle</hi> de Klustine, du                                22 décembre 1829.)</p></quote></note>.</p><p>Il avait alors un ouvrage en portefeuille, un ouvrage de métaphysique, ou du                        moins de psychologie ; car il s’était remis à ce genre d’études dont il                        devait le goût à Bonnet, et qui était assez à la mode au commencement de ce                        siècle. Il a composé deux ouvrages principaux sur ces objets ou sujets du                        monde intérieur : <hi rend="i">Recherches sur la nature et les lois de                            l’imagination</hi>, 1807 ; <hi rend="i">Études sur l’Homme, ou                            recherches sur les facultés de sentir et de penser</hi>, 1821. Ces                        ingénieux écrits n’eurent qu’un demi-succès, parce qu’ils ne rentraient dans                        aucune des écoles régnantes et qu’ils n’étaient pas de force à en fonder                        une ; avec du vague dans l’ensemble, ils renferment bien de <pb n="468"/>précieux détails, de fines observations sur les âges, sur les passions,                        sur la conversation, sur l’ennui, sur le bonheur…, et ils tendent en général                        à faire valoir le <hi rend="i">sentiment</hi>, trop sacrifié par les                        idéologues.</p><p>Pendant ces années agréablement occupées à Genève, Bonstetten eut, de temps                        en temps, des reprises d’intérêt du côté de <hi rend="i">sa pauvre                            Berne</hi>, sa vieille et ingrate patrie. Il publia en 1815 un volume de                            <hi rend="i">Pensées sur divers objets de bien public</hi>, et une                        brochure toute politique, du <hi rend="i">Pacte fédéral</hi> ; c’était poser                        sa candidature pour le nouvel ordre de choses. L’heure des restaurations                        avait sonné ; Bonstetten ne voulait pas que Berne, sous prétexte de                        légitimité, redevînt la république d’autrefois, tout aristocratique et, à                        quelques égards, despotique ; il partait des faits accomplis, il entrait                        dans l’esprit libéral et nouveau ; il s’en faisait l’organe. Mais il y avait                        à Berne un parti d’ancien régime, incurable comme tous les partis d’ancien                        régime, qui ne rêvait que contre-révolution, et qui n’avait point pardonné à                        Bonstetten ses espérances conciliantes. En les voyant reparaître, la rancune                        contre lui se réveilla ; et il comprit qu’il n’avait rien de mieux à faire                        que de se tenir à distance de l’<hi rend="i">ours</hi> bernois et de                        renouveler bail avec Genève, ne fût-ce que comme le meilleur des lieux de                        repos et de plaisance, la mieux située des hôtelleries pour un citoyen du                        monde.</p><p>En ces années où Bonstetten prend décidément son parti et où, faisant une                        bonne fois son deuil de tous les regrets, le rajeunissement pour lui                        commence, Genève offrait la réunion la plus complète d’esprits éclairés et                        distingués : M<hi rend="sup">me</hi> de Staël encore, qui allait trop tôt                        disparaître ; Dumont, l’interprète de Bentham, l’ancien ami de Mirabeau ; le                        médecin Butini ; <pb n="469"/>l’illustre naturaliste de Candolle, « l’homme                        parfait, qui avait un aussi bon esprit pour les affaires du monde que pour                        les végétaux, et le cœur comme s’il n’avait que cela » ; les savants                        Pictet ; l’érudit Favre ; bientôt Rossi, dont l’esprit fin et l’habile                        carrière devaient aboutir à la grandeur ; Sismondi, droit, loyal, instruit,                        mais qui se trompait à coup sûr quand il croyait voir en Bonstetten « un                        débris de la secte de Voltaire » ; bien d’autres que j’omets, et jusqu’à cet                        aimable Diodati, qui m’a entretenu d’eux autrefois, et qui, le dernier de                        tous, vient tout récemment de mourir. N’oubliez pas tous les étrangers                        célèbres, à commencer par Byron, qui étaient et qui sont la bonne fortune de                        ce lieu de passage, ces gracieuses étrangères venues du Nord, qui rompent la                        roideur locale et font diversion à la contrainte ; si bien qu’à voir tant de                        monde séduisant arriver, plaire et aussitôt disparaître, « le cœur, disait                        Bonstetten, y devient mauvais sujet ».</p><p>C’est dans ce milieu qu’il vivait, sentant bien ce qui manquait parfois à son                        âme expansive, mais jouissant avec reconnaissance de tant de précieux                        dédommagements. Les livres qui s’échappèrent de sa plume en ces années : <hi rend="i">L’Homme du Midi et l’homme du Nord</hi> (1824) ; <hi rend="i">La Scandinavie et les Alpes</hi> (1826), faciles, agréables et                        décousus, ne le représentent que très imparfaitement. On le retrouve plus au                        complet dans ses correspondances, peut-être aussi parce qu’on leur demande                        moins qu’à des livres proprement dits qui auraient eu besoin d’être plus                        composés. Sa longue expérience des choses et des hommes ne l’avait pas                        saturé ni surchargé, mais seulement excité et mis en goût : il avait « de                        cette <hi rend="i">alacrité</hi>, de cette gaieté qui, en donnant du prix à                        toute <pb n="470"/>chose, nous fait chérir les hommes non seulement comme                        frères, mais comme objets d’étude, dépensée, de jouissance ». On peut dire                        qu’il avait la curiosité affectueuse. Il s’était fait des théories subtiles,                        mais à son usage et qu’il pratiquait finement, sur l’art de converser,                        d’écouter, de savoir toujours où en était l’interlocuteur, de lire son                        sentiment sur sa physionomie : la conversation pour lui était un <hi rend="i">concert</hi> ; l’ennui lui paraissait tenir à un <hi rend="i">manque d’unité</hi> :</p><quote><p rend="indent">Une personne très spirituelle verra d’un coup d’œil le ton                            et l’esprit du salon où elle entre. Son esprit que je suppose supérieur,                            en plaçant des idées centrales parmi les idées isolées et traînantes de                            la société où elle se trouve, fera éprouver le charme de ce que                            j’appelle <hi rend="i">harmonie</hi> à toutes les personnes qui                            l’écoutent. L’esprit brillant s’annonce par un doux frémissement, qui                            anime à la fois toutes les idées chez les personnes bienveillantes qui                            l’entendent. Une personne spirituelle est le musicien habile, qui, des                            sons isolés et quelquefois discordants qu’il entend, sait, en les                            arrangeant à propos, faire sortir l’harmonie, le mouvement et la vie.                            Voltaire a été l’homme le plus éminemment spirituel de son siècle.</p></quote><p rend="indent">Bonstetten parlait ainsi de Voltaire pour l’avoir entendu et                        après l’avoir pu comparer à tant d’autres intéressants causeurs de toute                        nation ; on croit sentir cependant qu’il songeait surtout à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël en écrivant cela, et qu’il se souvenait de la                        brillante virtuose, de la grande <hi rend="i">harmoniste</hi> de Coppet.</p><p>Bonstetten, sous ses airs de <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                        est spiritualiste, et très spiritualiste ; il croit à l’éducation                        continuelle, à l’acquisition et au renouvellement possible jusqu’à la fin de                        la vie :</p><quote><p rend="indent">Ce n’est pas parce qu’on est jeune que l’on apprend quelque                            chose, mais parce que dans la jeunesse on vous tient au travail et qu’on                            vous fait suivre avec méthode une pensée. Voyez comme toute interruption                            dans les études <hi rend="i">enrouille</hi> les enfants et les rend                            indociles, et dites-vous que votre inapplication et l’irrégularité ou la                            nullité de vos travaux sont la véritable cause de la stagnation de vos                            idées, que vous attribuez faussement à l’âge.</p></quote><p rend="indent"><pb n="471"/>Il y a ici une distinction essentielle à faire.                        Les Grecs avaient un mot pour désigner <hi rend="i">celui qui apprend                            tard</hi> (ὀψιμαθής), celui qui, se mettant trop tard à une étude,                        apprend nécessairement mal. Il est des sujets d’étude convenables et                        bienséants jusqu’à la fin de la vie, ceux desquels Solon disait : « Je                        vieillis en apprenant toujours quelque chose. » Il y a d’autres études qui                        demandent de la jeunesse, les langues, par exemple. Le nom de l’antique                        Caton n’est pas suffisant pour nous réconcilier avec l’idée d’un vieillard                            <hi rend="i">abécédaire</hi>, d’un vieillard qui se remet aux éléments                            (<hi rend="i">turpis et ridicula res est elementarius senex</hi>). Nous                        avons vu sur les bancs de nos cours publics de ces exemples innocents, mais                        qu’on se montrait au doigt, d’une <hi rend="i">interminable                            scolarité</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir un joli croquis du docteur                            Capuron, par M. Louis Prisse (<hi rend="i">La Médecine et les                                Médecins</hi>, 1857, t. <num>ii</num>, p. 441).</note>. Il ne s’agit                        point de cela avec Bonstetten, il s’agit de l’éducation des choses, de                        l’éducation vive, de ce qui fait dire à ceux qui en sont témoins : « Il y a                        des esprits diligents qui sont comme les abeilles, et qui ne rentrent que                        pour sortir aussitôt. »</p><p>Sur cette vigilance du dedans, sur cette éducation continuelle qui fait qu’on                        ne se fige pas à un certain âge, qu’on ne se rouille pas, et que de toute la                        force de son esprit on repousse le poids des ans, — et sur l’inconvénient de                        ne le pas faire —, il a écrit des choses bien spirituelles, bien piquantes                        et aussi très élevées :</p><quote><p rend="indent">La bêtise a son développement comme l’esprit, par des lois                            inverses de celles de l’esprit. Prenez l’habitude de ne fixer aucune                            pensée, gardez-vous de tout travail sérieux et suivi, tâchez de ne rien                            observer, d’être les yeux ouverts sans voir, de parler sans avoir                            pensé : alors, dans l’ennui qui vous dévore, laissez-vous aller <pb n="472"/>à toutes vos fantaisies, et vous verrez les progrès rapides                            de voire imbécillité.</p><p rend="indent">Mais c’est en avançant en âge que toutes les misères de                            l’ignorance et de la paresse se font sentir. C’est la destinée de la                            vieillesse de faire ressortir tous les défauts du corps et de l’esprit                            pour faire de l’homme une caricature. Rien ne contrebalance cet                            affaissement des organes que le mouvement de l’esprit. Voyez comme                            l’homme qui n’a point exercé son âme se courbe avec l’âge. La pensée,                            que rien ne soulève, pèse douloureusement sur tous les maux physiques,                            pour les renforcer par l’attention qu’on y donne. C’est avec ce cortège                            de douleurs qu’on avance vers la mort sans aucun courage ni pour vivre                            ni pour mourir.</p><p rend="indent">La physionomie du vieillard décèle l’histoire de ses mœurs.                            L’expression du vice, passagère dans la jeunesse, devient permanente                            avec l’âge. C’est dans la vieillesse que l’empreinte fixée des passions                            vicieuses trahit et conserve la honte de la vie, tandis que la belle                            expression de la vertu devient l’honorable prix d’une carrière consacrée                            au bien de l’humanité.</p></quote><p rend="indent">Il a dit encore :</p><quote><p rend="indent">La vieillesse est le résultat, je dirais presque le bilan                            de la vie passée. Elle est ce que vous l’avez faite, bonne ou mauvaise,                            comme vous l’avez voulu.</p></quote><p rend="indent">Mais pourquoi chercher dans ses écrits publiés des pensées et                        des pages, lorsque j’ai sous les yeux une correspondance inédite, un trésor                        d’esprit et d’affection, sa dernière grande effusion d’amitié, son dernier                        gage, et qui me permet d’ajouter quelque chose à ce que d’autres ont dit ?                        Si Bonstetten avait son secret dans cet art de ne pas vieillir qu’il                        pratiquait si bien, ce n’était pas seulement en apprenant toujours quelque                        chose, c’était aussi en aimant toujours quelqu’un. Décidé à rester heureux,                        il se croyait en droit de repousser comme une ennemie toute réflexion trop                        amère, toute prévision surtout, qui lui aurait coûté des larmes ou des                        angoisses. Les pertes mêmes qu’une vie si longue le condamnait à subir lui                        causaient de cuisantes, non pas de profondes blessures. <pb n="473"/>Il                        avait un besoin positif d’aimer. Jamais il n’oubliait, mais il remplaçait                        vite, et remplaçait toujours : son affaire était de bien remplacer.</p><p>Il avait quatre-vingt-deux ans quand il recommença. Parmi les dames russes                        qui, chaque été, passent à Genève allant en Italie, il avait beaucoup                        rencontré dans le monde et vu dans l’intimité une jeune personne d’un mérite                        solide sous le brillant de la jeunesse, d’une intelligence généreuse,                        sympathique, ouverte à tout ce qui est noble et beau ; il s’était lié avec                        elle, avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Klustine. Mais la jeune Russe venait                        de partir pour l’Italie avec sa mère (1828). Serait-elle infidèle à son                        vieil ami comme tant de belles voyageuses ? il le craignait d’abord : « Vous                        êtes, lui écrivait-il, le cygne qui me passe sur la tête en me disant : Je                        vous chéris, <hi rend="i">addio</hi> ! — Je n’entends plus que l’<hi rend="i">addio</hi> ! » Mais quand il vit qu’on était sincère et fidèle,                        qu’il avait affaire à un de ces cœurs francs et de bon aloi, des moins                        médiocres à sentir l’amitié, il lui écrivait (et je donne ici de simples                        mots pris çà et là, quelques notes seulement pour indiquer le ton) :</p><quote><p rend="indent">Je suis vivement touché de votre amitié et des bontés de                            madame votre mère… Vous êtes de l’or dont on fait les amis ; et voilà                            les cases vides de mon cœur, où logeaient Muller, Matthisson ou M<hi rend="sup">me</hi> Brun, qui sont occupées par vous. Je compte sur                            vous comme sur eux, et vous attends avec les fleurs et les zéphirs, avec                            autant de foi que j’en ai au soleil. —</p><p rend="indent">J’ai toujours vécu d’amitié, et ma première jouissance                            était de la sentir bien placée. Ce sera un bonheur pour moi de pouvoir                            vous consoler quelques moments, si je puis être assez heureux pour vous                            être quelque chose. Il me semble que nous ne sommes que des ombres                            jusqu’au moment où nous aimons ; là commence la réalité.</p></quote><p rend="indent">Une vive douleur, la perte d’un frère tué à Silistrie,                        affligeait cette jeune amie :</p><quote><p rend="indent"><pb n="474"/>Ne faites pas comme à Genève, ne vous faites                            pas valoir par la douleur, mais rappelez-vous que la vie est un combat,                            qu’il faut y vaincre ses ennemis et non les adorer. Le culte de la                            douleur n’est qu’un amour-propre travesti ; c’est la faiblesse                            couronnée. Les sottises mystiques s’emparent de ces douleurs-là ; elles                            prouvent le peu de confiance réelle qu’on a dans la sagesse suprême si                            cruellement avilie par <hi rend="i">les fous de toutes les                                sectes</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Ceci est à l’adresse du parti                                    <hi rend="i">méthodiste</hi> qui travaillait alors Genève et que                                Bonstetten n’aimait pas. Ce parti et les écrivains qui s’y                                rattachent en Suisse lui en ont gardé une dent. L’un d’eux                                m’écrivait à son sujet avec cette aigreur doucereuse qu’ont aisément                                les dévots de toutes les sectes : « Son souvenir est resté cher et                                doux, mais peu vénérable à Genève où les mérites solides sont seuls                                en honneur. »</note>.  —</p><p rend="indent">Dumont<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le Benthamiste.</note>                            prend une vive part à vos peines. Je lui ai dit ce que je vous avais                            écrit. Il me dit : Un grand remède aux douleurs de l’âme, c’est                            d’enseigner ; rien ne donne plus d’activité à l’esprit. —</p><p rend="indent">Parlez-moi de votre vie de Pise. Tâchez de vous y faire des                            occupations. Prenez quelque cours de littérature, si vous trouvez                            quelque homme qui en soit digne. Rien ne sauve dans cette vie-ci que                            l’occupation et le travail. Prenez, comme à Genève, quelques leçons avec                            les demoiselles W… Le <hi rend="i">laisser-aller</hi> est dangereux dans                            le bonheur ; il l’est bien plus dans le malheur. Quand je suis                            malheureux, je tire l’épée de son fourreau et je combats ma peine à                            outrance.</p></quote><p rend="indent">De deux frères qu’on avait cru perdus d’abord, l’un au moins                        était sauvé, et il y avait un allégement dans la douleur :</p><quote><p rend="indent">Que je vous dise vite ce qu’on peut dire avant le départ de                            la poste. Vous voilà presque heureuse. Voilà la voûte du cachot rompue,                            et un beau rayon vient briller sur les douleurs qui tenaient votre âme                            captive. Chère amie, que vous méritez d’être heureuse, puisque vous                            savez aimer et penser ! Vous avez donné de l’âme à Genève, où mon cœur                            frissonne quelquefois. J’avais tort ; tout ce qui vous connaît est venu                            à moi me témoigner la joie de vous voir aussi consolée que vous pouvez                            l’être. Je viens de vous découvrir une amie que je ne vous connaissais                            pas ; c’est M<hi rend="sup">me</hi> Saladin de Crans, qui a son cœur                            tout en dedans et <hi rend="i">presque <pb n="475"/>en arrière de son                                esprit</hi>. Elle vient de me parler de vous avec chaleur. —</p><p rend="indent">Je viens de recevoir votre lettre. Mes domestiques ont                            pleuré notre amie<note place="bottom" resp="author">[NdA] Une amie russe qui venait de                                mourir en Italie.</note>. Je n’ai connu personne qui ait su se faire                            aimer à Genève comme madame W… Hier, l’hospodar m’avait raconté sa                            mort ; tout le <hi rend="i">raout</hi> s’en est occupé. On dirait qu’à                            Genève on aime plus les morts que les vivants ; du moins on y sympathise                            plus avec les peines qu’avec les plaisirs. C’est qu’ici on est retenu                            dans tous ses sentiments ; mais cette contrainte d’habitude disparaît                            pour les morts. Ce caractère de prudence évite bien des peines, mais                            décolore la vie. Aussi je vous aime en affamé. Mon cœur a besoin de                            sentiments, et je ne trouve ici que de l’esprit et de la                            bienveillance. —</p><p rend="indent">Vous avez ici une grande réputation d’esprit, et je vous en                            défends ; car on sous-entend souvent par le mot esprit des choses                            recherchées, faites à volonté et avec soin, tandis que l’esprit est ce                            qui échappe ; c’est le gaz de l’âme qui part inaperçu, le contraire de                            ce qu’on fait et fabrique.</p></quote><p rend="indent">Une étude de M<hi rend="sup">lle</hi> de Klustine sur la                        littérature russe, je crois, avait été insérée dans la <hi rend="i">Bibliothèque universelle de Genève</hi> :</p><quote><p rend="indent">Votre article <hi rend="i">fa furore</hi>. C’est pour moi                            une pierre de touche de l’esprit qu’on a. Les gens qui en manquent                            admirent votre savoir ; peu voient l’esprit et le bon esprit qu’il y a,                            et presque personne ne veut rendre justice au style français, parce que                            presque tous ont le sentiment que ce style est étranger à Genève, où                            l’on manque de goût et, à peu d’exceptions près, du talent d’écrire, que                            vous avez éminemment. — Le talent de bien écrire vient de l’âme ; ses                            formes se prennent dans la société. —</p><p rend="indent">Savez-vous ce que j’avais en tête, ou plutôt dans mon                            cœur ? C’est de faire un ouvrage pour vous et par vous. J’ai toujours                            cherché à développer ma pensée en la communiquant ; mais je n’ai pas                            trouvé d’âme assez à l’unisson avec la mienne pour y faire passer mes                            idées, afin de les voir au dehors de moi dans le miroir d’une autre âme.                            Vous êtes la personne qui me comprendrait, et si nous sommes assez                            longtemps ensemble, je ferai avec vous un cours de ma philosophie que je                            donnerai au public. Cela nous rapprochera davantage, et je crois que                            vous me comprendrez mieux que personne. Puis, quel plaisir de penser                            avec vous et d’en recevoir des <pb n="476"/>pensées ! Une théorie de                            sentiments faite avec vous ! Il faut avoir mon âge pour la faire                            impunément. —</p><p rend="indent">Voici deux jours que je n’ai pas bougé de ma chambre. Je                            m’y trouve bien. Ce soir j’ai deux ou trois dames pour lire ensemble.                                M<hi rend="sup">lle</hi> Sylvestre<note place="bottom" resp="author">[NdA] Une                                amie des derniers temps, qui avait beaucoup voyagé.</note> est                            inépuisable en jolis récits. Rien de joli comme un peu d’amitié ; cela                            vaut les caisses de toilette de Paris. Il nous manque un mot pour                            exprimer l’amitié d’homme à femme, de Klustine à Bonstetten :</p><quote><l>    Et tu serais la volupté</l><l>Si l’homme avait son innocence<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce sont des                                    vers de Gentil-Bernard que Bonstetten aimait à citer : cela ne                                    l’empêcha pas de goûter <hi rend="i">Hernani</hi> à sa                                    naissance.</note>.</l></quote><p rend="indent">On a raison de bannir la galanterie ; rien ne détruit le                            bon amour comme le mauvais, et le cœur une fois vide d’amour devient peu                            sensible à l’amitié. —</p><p rend="indent">Vous devrez écrire vos voyages, écrire chaque jour ou                            chaque semaine ce qui vous a frappée. Les pensées ne valent que                            lorsqu’elles sont reprises par la réflexion ; c’est la réflexion qui les                            fixe à notre usage. Sans elle la vie n’est qu’une fantasmagorie. Il y a                            plus : en écrivant ce qui nous frappe, nous donnons des couleurs aux                            idées. Les couleurs se perdent avec le temps, et l’esprit, ne trouvant                            plus dans la mémoire que des objets décolorés, se ternit. —</p><p rend="indent">Je vous ai écrit une longue lettre que j’ai déchirée.                            J’avais vu des seigneurs russes : c’est une autre race que celle des                            jeunes dames russes. J’ai peur quelquefois que vous ne soyez pas                            heureuse à Moscou. Il y a là, m’a-t-on dit, un empilage d’aristocratie.                            Les hommes y vivent sur les épaules les uns des autres, et non à côté                            l’un de l’autre, comme dans votre Rome, en France, à Genève, en                            Allemagne. —</p><p rend="indent">Le sentiment d’être aimé est pour moi le rayon du soleil                            pour le moucheron. Rien de plus bête que l’homme qui vit sans but. Dans                            le monde, il ne faut se servir de l’amour-propre des autres que pour le                            traverser, afin d’arriver au pays de l’amitié, où, comme dans les                            montagnes des tropiques, il y a mille nuances de climat à choisir. —</p><p rend="indent">Votre âme s’étonne de la brièveté de l’amour italien. Un                            sentiment placé dans une âme vide n’a que des explosions. L’amour est un                            soleil qui éclaire ce qu’il trouve : dans les belles âmes, il produit                            des jours brillants de vie et de lumière ; dans les âmes vides, c’est un                            éclair dans les ténèbres. —</p><p rend="indent">Je me réjouis de faire connaissance avec votre ami, quoique                                <pb n="477"/>j’aie peur de le voir. Il a trop bonne opinion de moi                            pour que je ne perde pas à me montrer. <hi rend="i">Un livre qui réussit                                est une belle médaille d’or ; l’auteur même n’est jamais que le                                minerai informe.</hi> —</p><p rend="indent">… Hier, après avoir rêvé à tout ceci, je fus me promener.                            L’idée me vint que, puisque après la mort il y a, dit-on, un                            développement de pensées, pourquoi n’y aurait-il pas aussi un                            développement de <hi rend="i">sentiments</hi>, de manière que les                            sentiments que nous avons eus iraient en se développant après la mort,                            et que les harmonies qui constituent les sentiments aimants prendraient                            un essor proportionné à l’étendue du principe mystérieux appelé                            âme ? —</p><p rend="indent">Il faut ne jamais oublier que ni les idées ni les                            sentiments ne viennent du dehors, qu’ils sont en nous, que ce qui vient                            du dehors n’est que l’excitation qui commence leur vie toute                            spirituelle. Les organes matériels ne sont que des excitants ; comment                            créeraient-ils l’admirable ensemble de la pensée qui constitue le génie                            et la raison de l’homme ?</p></quote><p rend="indent">La dernière des lettres que j’ai sous les yeux, et d’où je tire                        cette pensée, est du 4 novembre 1831, de trois mois seulement avant la mort                        de Bonstetten. Dans les tout derniers temps, l’âge l’avait atteint, ses yeux                        le quittaient ; sa vie intérieure restait la même. Il mourut le                        3 février 1832, dans sa quatre-vingt-septième année. Je n’ai rien à ajouter.                        Je voulais donner une idée approchante de ce Fontenelle d’une nature                        singulière et d’une autre race, resté jeune jusqu’à la fin, — jeune                        d’esprit, d’imagination et de cœur —, homme avant tout aimable, et dont <hi rend="i">les faiblesses mêmes</hi> (selon le beau vers de Goldsmith) <hi rend="i">penchaient du côté de la vertu</hi><note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] M<hi rend="sup">lle</hi> de Klustine, dans la dernière ou                                l’avant-dernière année de sa liaison avec Bonstetten, était devenue                                la comtesse de Circourt. M. de Circourt, le plus savant et le plus                                obligeant des hommes, avait bien voulu autrefois et sur ma prière,                                dans un temps où je songeais déjà à Bonstetten (1844), écrire tout                                un mémoire où il avait rassemblé ses riches souvenirs. J’ai profité                                amplement du travail de M. de Circourt dans tout ce qui a précédé,                                et j’en donnerai encore l’extrait suivant :</p><quote><p rend="indent">… En quittant le <hi rend="i">temple de                                        l’ennui</hi>, comme il appelait Berne, « le lieu où il avait                                    failli devenir vieux, Bonstetten, veuf depuis quelques années,                                    fit à son fils la cession de Valeyres et de tous ses                                    biens-fonds. Il se réservait un capital suffisant pour conserver                                    une assez grande aisance ; mais il eut l’imprudence d’en placer                                    une moitié sur les fonds mexicains, et cette moitié s’évapora en                                    fumée. Bonstetten supporta courageusement cette perte, dont il                                    appréciait pourtant pleinement les conséquences : la plus                                    sérieuse pour lui était l’impuissance de donner. Il sentit                                    vivement cette privation pendant le reste de sa vie. Il demeura                                    même, raconte-t-il dans ses lettres, « morose et soucieux depuis                                    le matin jusqu’au soir pendant une couple de semaines. » Au bout                                    de ce temps, il rétrécit son nid de moitié, et trouva qu’il y                                    était encore parfaitement à l’aise. Alors il reprit ses travaux,                                    et sa blessure fut bientôt cicatrisée. —</p><p rend="indent">Disons un mot de son ermitage.</p><p rend="indent">Au fond de                                    la rue des Granges, une maison haute, étroite, vieille et                                    triste, présente une façade étriquée sur laquelle le soleil ne                                    se hasarde que d’un air méfiant. Un escalier usé conduit à une                                    porte de chétive apparence. Cette maison appartenait au docteur                                    Butini, le Tronchin de la moderne Genève ; cet escalier avait                                    été usé par les pas de dix générations de patients ; car depuis                                    la grande émigration des familles Lucquoises, le chef des Butini                                    était toujours un médecin, et un médecin de renom. Cette porte,                                    enfin, conduisait à l’appartement de Bonstetten.</p><p rend="indent">Dès qu’on était entré, la scène changeait comme                                    par enchantement. Les fenêtres de deux chambres, fort                                    modestement meublées, s’ouvraient sur la terrasse de l’hôtel de                                    ville, la treille classique qui domine toute la vallée de                                    l’Arve, depuis les escarpements blanchâtres du Salève jusqu’aux                                    pentes verdoyantes du mont de Sion. Le confluent du Rhône et de                                    l’Arve se montre à droite au-dessous des bois de La Bâtie. La                                    cime pyramidale du Môle indique la route du Mont-Blanc. Sans                                    être précisément alpestre, le paysage est d’une beauté fière et                                    grandiose. Les premiers plans sont animés et riants. Une tente à                                    l’angle d’un large balcon était, pendant la belle saison, le                                    cabinet d’étude de Bonstetten. C’est là qu’il recevait l’action                                    bienfaisante du soleil et de la lumière, qui pénétrait à flots                                    dans tout l’appartement.</p><p rend="indent">C’est là que tous                                    les matins on trouvait, un livre à la main et le sourire sur les                                    lèvres, L’auteur du <hi rend="i">Latium</hi> et de <hi rend="i">La Scandinavie</hi>. Personne ne vécut jamais mieux avec la                                    solitude et ne regretta moins de la quitter. Causer était son                                    occupation favorite ; mais il savait se défendre des importuns.                                    Au premier appel de l’amitié, il quittait allègrement sa plume                                    ou sa bibliothèque : demeurait-il seul ? il retournait avec une                                    égale sérénité à ses travaux interrompus. Éprouvait-il un peu                                    d’accablement ? ses souvenirs étaient là ; il leur ouvrait la                                    porte et repassait avec eux son bonheur d’autrefois, de manière                                    à chasser le chagrin du moment. Celui-ci revenait-il à la charge                                    trop obstinément ? Bonstetten <pb n="479"/>faisait atteler son                                    unique cheval à son petit char genevois et s’en allait sur les                                    coteaux du voisinage, en quête de vues nouvelles, de vieux amis,                                    ou d’étrangers de bonne compagnie, fraîchement installés dans                                    quelque <hi rend="i">villa</hi>. La promenade ne manquait jamais                                    son effet. Tous les ans d’ailleurs, un ou deux voyages servaient                                    à convaincre l’actif vieillard « qu’il n’appartenait pas encore                                    à la glèbe, que ses ailes n’étaient pas coupées, et que le grand                                    livre de la nature n’était pas encore réduit pour lui à un                                    simple feuillet. »</p><p rend="indent">Dans la solitude de son                                    cabinet, quand il y trouvait la solitude, Bonstetten s’occupait                                    continuellement de deux projets que la multitude de ses                                    distractions et le caractère <hi rend="i">désultoire</hi> de ses                                    goûts l’empêchèrent d’exécuter î l’un était d’écrire les                                    mémoires de sa vie, l’autre de mettre en ordre ses                                    papiers.</p><p rend="indent">Ce qui s’est perdu de richesses                                    autographes du cabinet de Bonstetten ne peut s’imaginer. Il                                    donnait tout ce qu’on lui demandait en ce genre et laissait le                                    reste s’égarer. C’est ainsi que se sont perdus sans retour les                                    précieux manuscrits complémentaires du <hi rend="i">Voyage dans                                        le Latium</hi>. Les lettres de la comtesse d’Albany, celles                                    de Gray, celles de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et d’autres                                    collections, dont aujourd’hui la valeur serait sans bornes, ont                                    pareillement disparu.</p><p rend="indent">Quant aux mémoires,                                    Bonstetten, cédant enfin aux importunités de ses amis, consentit                                    à jeter sur le papier quelques-uns de ses souvenirs de jeunesse.                                    « Savez-vous, écrivait-il vers ce temps, combien je trouve dans                                    ma mémoire de personnages considérables avec lesquels j’ai eu                                    des relations familières avant le commencement de la Révolution                                    française ? Plus que je n’ai maintenant d’années :                                    quatre-vingt-dix. » La tâche d’écrire tant de notices, et puis                                    de les lier dans la trame d’une narration personnelle, était                                    évidemment au-dessus des forces d’un octogénaire : toutefois le                                    cahier par lequel Bonstetten commença, le seul qu’il lui fut                                    donné de publier, offre encore un grand intérêt. Ce sont des                                    gouttes de miel attique sur des feuilles légères, un peu fanées,                                    mais point encore desséchées. L’édition de ces <hi rend="i">Souvenirs</hi> parut à Genève en 1831, et devint aussitôt                                    fort rare, les amis du vieux sage s’étant partagé                                    respectueusement le petit nombre d’exemplaires dont elle se                                    composait.</p><p rend="indent">Cependant un nouvel orage avait                                    passé sur la France, et la Suisse en attendait les conséquences                                    avec anxiété. Quand la Révolution de Juillet éclata, Bonstetten,                                    âgé de quatre-vingt-deux ans, venait de rentrer en ville ; les                                    nouvelles, d’abord confuses et contradictoires, qui arrivaient                                    de, Paris par toute espèce de sources, ne trouvèrent personne                                    qui fût plus avide de les accueillir plus empressé à les                                    colporter, plus ému quand elles commencèrent à devenir                                    décisives, plus triomphant quand la conclusion en fut proclamée,                                    — personne qui fût tout cela plus que Bonstetten, à moins                                    toutefois que ce ne fût Sismondi. J’ai vu le grave et chaleureux                                    publiciste littéralement ivre de joie à l’aspect de ce qu’il                                    appelait ce grand succès ; Bonstetten, plus modéré, parce que la                                    grâce n’admet aucune violence, n’applaudissait pas moins de tout                                    son cœur. Quand vint l’heure du désappointement, Sismondi fut                                    tenté de pleurer ; Bonstetten ne fit que sourire : il retrouvait                                    bien là sa chère et incorrigible                        humanité.</p></quote></note>.</p><p/><trailer><hi rend="i">FIN DU TOME QUATORZIÈME.</hi></trailer></div></body>
</text>
</TEI>

