<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire du Consulat et de l’Empire, par M. Thiers (tome xviie)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-04-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-04-09"><head><hi rend="i">Histoire du Consulat et de l’Empire</hi>, par M. Thiers<note place="bottom" resp="author">[NdA] Paulin, rue Richelieu, 60.</note><lb/>(tome <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>)</head><dateline>Lundi, 9 avril 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="338"/>Le monument historique que M. Thiers a commencé                    d’élever il y a quinze ans, qu’il n’a cessé d’édifier depuis avec ardeur et                    constance, à travers les vicissitudes de sa vie publique, comme dans sa retraite                    si noblement remplie, peut être considéré comme terminé. Son dix-septième                    volume, qui est peut-être le plus beau de tous, et qui est certainement le plus                    émouvant, le plus poignant d’intérêt pour tout cœur français, comprend les                    événements des deux derniers mois de 1813 et des quatre premiers de 1814 : il ne                    reste plus à l’auteur, pour clore entièrement son œuvre, qu’à écrire l’histoire                    des Cent-Jours, cette histoire pénible, où d’autres, avides de désastres, se                    sont jetés avant lui, où lui il n’arrive qu’à regret et comme par nécessité, et                    où, venant le dernier, il saura apporter, sur des points encore controversés,                    des lumières, à quelques égards nouvelles <pb n="339"/>et peut-être décisives.                    Mais il n’est que juste, au moment où son dix-septième volume paraît, de le                    saluer au moins d’un hommage, pour le sentiment patriotique profond dont ces                    pages sont tout entières animées. Un jugement de détail, avec les discussions                    qu’il introduirait, ne saurait être porté ici, par nous du moins ; mais il nous                    est possible, et il nous est particulièrement précieux, à nous qui, depuis 1827,                    n’avons cessé d’aimer et d’honorer en M. Thiers un historien qui parle au cœur                    de la France, de lui rendre une fois encore ce témoignage au terme de sa plus                    belle production. Et n’a-t-il pas mérité que le plus auguste et le plus glorieux                    des patriotes, celui qui a reporté plus haut qu’il n’avait été placé depuis                    quarante-cinq ans le drapeau de la France, le désignât du nom auquel on le                    reconnaît d’abord, en l’appelant un <hi rend="i">historien national</hi> ?</p><p>Le 24 décembre 1813, « jour de funeste mémoire », les coalisés passent le Rhin ;                    l’Empire est envahi : il faut recommencer une campagne d’hiver et en terre de                    France. Pour y suffire, Napoléon n’a en main que d’héroïques débris, auxquels il                    va joindre de hâtives recrues, bientôt héroïques elles-mêmes. Deux armées                    envahissantes, l’une l’ancienne armée de Silésie sous Blucher, l’autre                    l’ancienne armée de Bohême sous Schwarzenberg, s’avancent, la première de                    Mayence à Metz, la seconde de Bâle, en longeant le Jura, et de Besançon sur                    Langres. Sans s’arrêter à des sièges, tournant nos défenses, elles se sont donné                    rendez-vous sur la Haute-Marne, entre Chaumont et Langres, d’où, réunies, elles                    doivent se porter en masse vers Paris, droit au cœur et à la tête de l’Empire.                    Sur cette vaste portion de circonférence entamée de toutes parts à la fois, nos                    maréchaux Victor, Marmont, Ney, <pb n="340"/>Mortier, avec des corps réduits et                    refoulés qu’ils ralliaient à grand effort, faisaient face en reculant. Napoléon,                    au centre, à Paris, crée à toute force des ressources, hâte la réorganisation,                    l’armement des recrues : les fusils manquaient encore plus que les bras. Enfin,                    parti le 25 janvier au matin de Paris, il arrive le même jour à                    Châlons-sur-Marne, où il a appelé ses maréchaux : les renforts ne sont pas prêts                    encore, il n’apporte que lui-même, mais lui tout entier, lui redevenu soldat,                    plus actif, plus confiant que jamais, plus fertile en combinaisons et en                    ressources, ayant comme laissé à Paris tous les soucis amers, serein de visage                    et l’étoile au front, et, pour tout dire, le général de l’armée d’Italie.</p><p>Il y a dans l’ordre de la nature de ces moments de retour et de ces reprises de                    jeunesse : il y a, au déclin de l’automne, de ces journées encore si brillantes,                    qu’on est tenté de se demander si c’est le printemps qui revient. De même dans                    la vie et la destinée des hommes, — des grands hommes —, quand les circonstances                    y prêtent, il est de ces heures où ils paraissent tout d’un coup se retrouver                    tels qu’au début pour les qualités les plus vives, pour celles même que l’âge et                    la fatigue avaient nécessairement diminuées. 1814 fut pour Napoléon général une                    de ces merveilleuses saisons de rajeunissement. Au milieu des plus formidables                    difficultés et dans une situation extrême, la netteté des vues, leur                    promptitude, leur multiplicité (chaque jour et chaque heure en demandant de                    nouvelles), l’à-propos et la perfection de l’exécution avec des moyens tels                    quels, tronqués et insuffisants ; le nerf et la vigueur dans leur dernière                    précision, une célérité qui suppléait au nombre ; une vigilance de tous les                    instants ; l’infatigable prodigalité <pb n="341"/>de lui-même ; non seulement la                    constance, cette vertu des forts, mais l’espérance, ce rayon de la jeunesse,                    tout cela lui était, je ne dirai pas revenu (car tout cela appartenait de tout                    temps à sa nature), mais rendu au complet et à la fois, s’était renouvelé,                    réexcité en lui, et se couronnait d’une suprême flamme. Il faut voir tout                    d’abord comme il expose à ses maréchaux fatigués et déconcertés, bien que                    toujours intrépides, le plan et les chances de la campagne, les fautes                    prochaines nécessaires, immanquables, des assaillants, les occasions certaines                    d’en profiter, les ressources de tout genre sur un terrain connu, entre des                    rivières fréquentes, au milieu de populations auxiliaires et unanimes, avec les                    secours et les diversions que les lieutenants lointains, accourus au signal, ne                    pouvaient manquer d’apporter bientôt :</p><quote><p rend="indent">Tout n’était donc pas perdu, s’écriait Napoléon ; on aurait                        quelque bonne journée encore. La guerre présentait tant de chances diverses                        quand on savait persévérer ! Il n’y avait de vaincu que celui qui voulait                        l’être ! Sans doute on aurait des jours difficiles ; il faudrait quelquefois                        se battre un contre trois, même un contre quatre ; mais on l’avait fait dans                        sa jeunesse, il fallait bien savoir le faire dans son âge mur. D’ailleurs,                        de tous les débris de l’ancienne armée, on avait conservé une excellente et                        nombreuse artillerie, au point d’avoir cinq ou six pièces par mille hommes.                        Les boulets valaient bien les balles. On avait eu toutes les gloires ; il en                        restait une dernière à acquérir qui complète toutes les autres et les                        surpasse, celle de résister à la mauvaise fortune et d’en triompher ; après                        quoi on se reposerait dans ses foyers, et on vieillirait tous ensemble dans                        cette France qui, grâce à ses héroïques soldats, après tant de phases                        diverses, aurait sauvé sa vraie grandeur, celle des frontières naturelles,                        et de plus une gloire impérissable. — En disant ces nobles paroles, Napoléon                        se montrait serein, caressant, rajeuni…</p></quote><p rend="indent">Il n’y avait, malheureusement, de vrai dans sa conclusion que la                    gloire. Cette dernière campagne, en effet, est restée peut-être la plus                    glorieuse de toutes pour le <pb n="342"/>général. On l’avait dit souvent, mais                    M. Thiers nous le fait comprendre. Il n’était pas possible de nous initier                    davantage à toutes les difficultés, et à toutes les opérations de guerre                    imaginées pour les vaincre. C’est un problème qui se déplace, qui se pose à                    chaque instant en des termes nouveaux ; et chaque fois il s’improvise, dans la                    tête militaire la plus inventive qui ait jamais été, une manière de solution                    nouvelle. Pour moi, et, je pense, pour la plupart des lecteurs, la campagne de                    France, si louée, était auparavant, et malgré d’intéressants mais incomplets                    récits, un merveilleux poème écrit plus ou moins dans une langue étrangère que                    je ne comprenais qu’en gros, à peu près, que j’admirais un peu sur la foi des                    gens du métier : M. Thiers me l’a traduit, expliqué point par point ; il me fait                    assister à tout, non seulement aux actions, mais aux conseils, aux idées rapides                    qui illuminent, à chaque incident imprévu, cette imagination de feu, si ardente                    à la fois et si positive ; il me donne l’intelligence et le secret de chaque                    solution. Le livre <num>lii<hi rend="sup">e</hi></num>, notamment, qui                    s’intitule « Brienne et Montmirail », ces 170 pages qui embrassent moins d’un                    mois, qui développent surtout ces huit brillantes journées (10-18 février) de                    victoires arrachées coup sur coup, de succès enchaînés, Champaubert, Montmirail,                    Château-Thierry, Vauchamps, jusqu’à Montereau où le temps d’arrêt recommence,                    ces bonnes journées dans lesquelles Napoléon put croire au retour de son soleil                    et sourire aux dernières faveurs de la fortune, n’ont rien qui les égale, et                    M. Thiers lui-même y a retrouvé comme son héros (avec tous les mérites acquis)                    ce je ne sais quoi de rapide et de svelte qui caractérisait ses premiers récits                    de 1796, ces anciennes pages un peu trop oubliées <pb n="343"/>maintenant,                    effacées par ses derniers écrits, mais qui étaient d’une si fraîche inspiration                    et comme enlevées et légères. Ce n’est plus en Italie pourtant, si l’on a                    retrouvé tout entier le jeune général d’Italie, c’est en France que l’on combat,                    sur un sol plus cher encore, plus sacré et tout palpitant : et c’est ce qui fait                    que même ces dernières journées de gloire sont déchirantes, en ce que l’on sent                    qu’elles sont fugitives et qu’elles vont finir.</p><p>Après le combat de Brienne, qui n’est qu’une entrée en matière, la plus acharnée                    des reconnaissances, une manière de tâter vigoureusement l’une des deux armées                    de la coalition, on a la bataille de la Rothière livrée par les coalisés réunis,                    acceptée par Napoléon, qui, cette fois, n’attaque plus, mais résiste, résiste                    avec 32000 hommes contre 170000, dont 100000 engagés. Cette journée d’énergique                    résistance, que M. Thiers appelle un <hi rend="i">grand acte militaire</hi>, un                    vrai <hi rend="i">phénomène de guerre</hi>, montre tout ce qu’on peut et                    jusqu’où l’on peut, et sert à couvrir une retraite devenue nécessaire devant des                    forces si démesurées ; elle nous laissait dans un immense péril. Napoléon, qui                    découvre des ressources là où les autres n’en soupçonnent pas, n’a rien perdu de                    sa confiante certitude pendant les jours suivants. « Point troublé, point                    déconcerté, point amolli surtout, supportant les fatigues, les angoisses, avec                    une force bien supérieure à sa santé, toujours au feu de sa personne, l’œil                    assuré, la voix brusque et vibrante », il porte fièrement son fardeau ; il                    attend, il espère une faute des ennemis qui ne peuvent manquer d’en faire. Les                    coalisés, en effet, même après leur jonction, peuvent difficilement rester                    réunis. Des inégalités d’ardeur et d’humeur, des rivalités, des nécessités <pb n="344"/>stratégiques, doivent les séparer et rompre leur marche en commun.                    Car si cette masse compacte, ce noir nuage « qui offusquait tous les yeux et                    terrifiait tous les cœurs » ne s’entrouvrait pas, si l’ennemi assemblé                    s’obstinait à refouler étape par étape Napoléon, chacun se voyait réduit à                    recommencer deux et trois fois peut-être, et en nombre de plus en plus                    disproportionné, cette glorieuse, mais désespérée, mais accablante bataille de                    la Rothière, qui finirait fatalement sous les murs de Paris et serait tôt ou                    tard perdue.</p><p>Dans une telle situation, là où personne autre n’entrevoyait de ressources                    possibles que dans le résultat des négociations engagées, Napoléon, lui, ne                    cherchait et ne voyait d’issue que par quelqu’un de ces grands coups comme il en                    avait tant de fois frappé, et comme le jeu de la guerre en offre volontiers aux                    grands capitaines.</p><p>Il a l’œil aux aguets. Blucher, à ce qu’il pressent, ne peut rester si près de                    Schwarzenberg ; laissant celui-ci opérer sur la Seine, l’ardent général prussien                    doit désirer de se porter lui-même sur la Marne, afin d’être plus libre d’agir à                    sa guise, et pour arriver, s’il se peut, le premier au but. La prévision se                    justifie. Les armées des coalisés, d’ailleurs, en se portant d’une rivière à                    l’autre, et en étendant leurs bras de manière à pouvoir se donner la main dans                    les intervalles, ne croyaient pas se diviser, mais se déployer seulement ; elles                    se flattaient de n’opérer qu’un plus large mouvement de pression, un refoulement                    alternatif, en débordant l’armée française tantôt sur une aile, tantôt sur                    l’autre. Napoléon a vu la faute ; il suit de l’œil l’écartement de Blucher ; il                    en ressent une vive joie, une joie croissante, « la seule <pb n="345"/>qu’il lui                    fût encore donné d’éprouver ». Se décidant aussitôt à se placer entre                    Schwarzenberg et Blucher, il laisse quelques corps et divisions échelonnés sur                    la Seine, et il se porte en secret, en toute diligence, vers la Marne, où il                    compte bien (car de son coup d’œil supérieur il a tout deviné) tomber en plein à                    travers les corps en marche de Blucher, dispersés et distants, et faire bombe au                    milieu d’eux. Forçant les difficultés de terrain, perçant par des marais dits                    impraticables, d’où son artillerie se débourbe à force de bras, il arrive en                    droite ligne et débouche sur Champaubert, surprend le corps d’Olsouvieff, qu’il                    coupe de Blucher, resté en arrière à Étoges ; il le détruit en partie et le                    rabat sur Montmirail. Première faveur de la fortune, premier mouvement de joie                    depuis le commencement de la campagne ! « Si demain je suis aussi heureux                    qu’aujourd’hui, disait-il le soir en soupant dans une auberge de village en                    compagnie de ses maréchaux, dans quinze jours j’aurai ramené l’ennemi sur le                    Rhin, et du Rhin à la Vistule il n’y a qu’un pas ! » — Le lendemain                    (11 février), il est aussi heureux ; il pousse à gauche, vers Montmirail, sur le                    général Sacken, isolé à son tour, mais qui a avec lui 20000 hommes. Cette                    journée, dite de Montmirail, est encore plus brillante que celle de la veille.                    Sacken y a perdu 8000 hommes, Napoléon de 7 à 800. Les jours suivants promettent                    plus encore, et Napoléon va leur faire rendre ce qu’ils promettaient. Sacken                    s’est replié sur le général d’York. Napoléon, tenant toujours Blucher en respect                    par un de ses maréchaux, pousse à fond sur les lieutenants séparés de leur                    chef ; c’est le combat de Château-Thierry (12 février). Un pont détruit sur la                    Marne dérobe trop tôt les ennemis et les met à l’abri d’une dernière poursuite ;                    il <pb n="346"/>emploie le reste de la journée du 12 et celle du 13 à le                    réparer. Mais, apprenant que Blucher en personne s’avance pour avoir raison de                    l’affront de ses lieutenants, il revient sur Montmirail ; le 14 au matin,                    rejoignant Marmont qui tient tête à Blucher, il prend à l’instant l’offensive et                    fait perdre au généralissime prussien de 9 à 10000 hommes ; c’est la journée                    dite de Vauchamps.</p><quote><p rend="indent">Ainsi, presque sans bataille, en quatre combats livrés coup sur                        coup, Napoléon avait entièrement désorganisé l’armée de Silésie, lui avait                        enlevé environ 28000 hommes sur 60000, plus une quantité immense                        d’artillerie et de drapeaux, et avait puni cruellement le plus présomptueux,                        le plus brave, le plus acharné de ses adversaires. Il y avait de quoi être                        fier et de son armée et de lui-même, et des derniers éclats de sa                        miraculeuse étoile, miraculeuse jusque dans le malheur !</p></quote><p rend="indent">Mais, pendant ce temps-là, Schwarzenberg a fait des progrès, et                    s’est avancé le long de la Seine ; il est grand temps de l’arrêter et de le                    refouler à son tour, laissant donc Marmont à Étoges pour observer Blucher, qui a                    assez à faire de ramasser et de rejoindre comme il peut ses débris, il se porte                    lui-même en arrière et à la traverse pour rallier les autres maréchaux qui ont                    dû rétrograder. Il reprend l’offensive sur cette autre ligne le 17 (à Nangis,                    trois jours après Vauchamps), et le 18 se livre le combat de Montereau, dont une                    lenteur de Victor rendra le résultat incomplet, mais qui couronne si                    glorieusement ces huit jours de prodiges.</p><p>C’est le matin même de Montereau que Napoléon écrivait à M. de Caulaincourt afin                    de lui retirer la <hi rend="i">carte blanche</hi> qu’il lui avait donnée pour                    les conférences de Châtillon ; et, lui exprimant le changement <pb n="347"/>de                    la situation, il la jugeait ainsi : « Ma position est certainement plus                    avantageuse qu’à l’époque où les Alliés étaient à Francfort ; ils pouvaient me                    braver, je n’avais obtenu aucun avantage sur eux, et ils étaient loin de mon                    territoire. Aujourd’hui c’est bien différent. J’ai eu d’immenses avantages sur                    eux, et <hi rend="i">des avantages tels qu’une carrière militaire de vingt                        années et de quelque illustration n’en présente pas de pareils</hi>. »</p><p>Et trois jours après, mécontent d’Augereau qui, chargé d’organiser un corps                    d’armée à Lyon et d’opérer une diversion qui aurait pu être décisive, trouvait                    des difficultés à tout, Napoléon lui écrivait cette lettre mémorable, où sous la                    sobriété et la sévérité impériale il perce quelque chose de l’accent familier du                    général d’autrefois, qui fait appel à son vieux compagnon d’armes de 1796 :</p><quote><p rend="right">Nogent-sur-Seine, 21 février 1814.</p><p rend="indent">Le ministre de la guerre m’a mis sous les yeux la lettre que                        vous lui avez écrite le 16. Cette lettre m’a vivement peiné. Quoi ! six                        heures après avoir reçu les premières troupes venant d’Espagne, vous n’étiez                        pas déjà en campagne ! six heures de repos leur suffisaient. J’ai remporté                        le combat de Nangis avec la brigade de dragons venant d’Espagne, qui de                        Bayonne n’avait pas encore débridé. Les six bataillons de Nîmes manquent,                        dites-vous, d’habillement et d’équipement, et sont sans instruction ! Quelle                        pauvre raison me donnez-vous là, Augereau ! J’ai détruit 80000 ennemis avec                        des bataillons composés de conscrits n’ayant pas de gibernes et étant à                        peine habillés. Les gardes nationales, dites-vous, sont pitoyables. J’en ai                        ici 4000 venant d’Angers et de Bretagne, en chapeaux ronds, sans gibernes,                        mais ayant de bons fusils : j’en ai tiré bon parti. — Il n’y a pas d’argent,                        continuez-vous. Et d’où espérez-vous tirer de l’argent ? Vous ne pourrez en                        avoir que quand nous aurons arraché nos recettes des mains de l’ennemi. Vous                        manquez d’attelages : prenez-en partout. Vous n’avez pas de magasins ; ceci                        est par trop ridicule ! — Je vous ordonne de partir douze heures après la                        réception de la présente lettre pour vous mettre en campagne. Si vous êtes                        toujours l’Augereau de Castiglione, gardez le commandement ; si vos soixante                        ans pèsent sur vous, quittez-le, et <pb n="348"/>remettez-le au plus ancien                        de vos officiers généraux.  La patrie est menacée et en danger ; elle ne                        peut être sauvée que par l’audace et la bonne volonté, et non par de vaines                        temporisations. Vous devez avoir un noyau de plus de 6000 hommes de troupes                        d’élite ; je n’en ai pas tant, et j’ai pourtant détruit trois armées, fait                        40000 prisonniers, pris 200 pièces de canon et sauvé trois fois la capitale.                        L’ennemi fuit de tous côtés sur Troyes. Soyez le premier aux balles. Il                        n’est plus question d’agir comme dans les derniers temps, mais il faut                        reprendre ses bottes et sa résolution de 93. Quand les Français verront                        votre panache aux avant-postes, et qu’ils vous verront vous exposer le                        premier aux coups de fusil, vous en ferez ce que vous voudrez.</p></quote><p rend="indent">J’ai pris plaisir (le seul plaisir qu’on puisse prendre dans cette                    émouvante et douloureuse lecture) à circonscrire cet intervalle lumineux des                    belles journées de février, à détacher cette magnifique éclaircie dans le ciel                    le plus sombre, — ce qu’on peut appeler une dernière <hi rend="i">campagne                        d’Italie</hi> dans celle de France. Il est encore un point sur lequel j’aime                    à rendre hommage, et en ce lieu même, à M. Thiers : c’est pour le soin qu’il                    prend, au milieu de toutes les réserves politiques qu’il a dû faire, de marquer,                    de relever le sentiment patriotique et national de Napoléon, voulant tout, même                    la ruine et la perte du trône, plutôt que la mutilation de la France et                    l’abdication de ce qu’il considère comme son propre honneur. « Vous parlez                    toujours des Bourbons, disait-il à Caulaincourt, j’aimerais mieux voir les                    Bourbons en France avec des conditions raisonnables, que de subir les infâmes                    propositions que vous m’envoyez », c’est-à-dire de garder une France réduite                    au-dessous d’elle-même. — « Si je me trompe, eh bien nous mourrons ! nous ferons                    comme tant de nos vieux compagnons d’armes font tous les jours, mais nous                    mourrons après avoir sauvé notre honneur. » — Et à Fontainebleau, à la dernière                    heure, et quand son destin va se <pb n="349"/>consommer : « Vous avez bien fait                    de ne rien signer. Je n’aurais pas souscrit aux conditions qu’on vous aurait                    imposées. Les Bourbons peuvent les accepter honorablement ; la France qu’on leur                    offre est celle qu’ils ont faite. Moi, je ne le puis pas. Nous sommes soldats,                    Caulaincourt ; qu’importe de mourir, si c’est pour une telle cause ? » Ce sont                    là des accents qui parlent d’eux-mêmes, mais que M. Thiers, qui les sent autant                    que personne, n’a nulle part négligé de faire ressortir.</p><p>C’est le même sentiment d’honneur héroïque et royal, et du noble orgueil                    invincible qu’on n’en saurait séparer, qui faisait dire au grand Frédéric, au                    moment le plus désespéré de la guerre de Sept Ans et dans les heures terribles                    où il songeait à se donner la mort, plutôt que de signer son déshonneur et celui                    de sa patrie (juillet-octobre 1757) :</p><quote><p rend="indent">J’ai cru qu’étant roi, il me convenait de penser en souverain,                        et j’ai pris pour principe que la réputation d’un prince devait lui être                        plus chère que la vie… Je suis très résolu de lutter encore contre                        l’infortune ; mais en même temps suis-je aussi résolu de ne pas signer ma                        honte et l’opprobre de ma maison… Si vous prenez la résolution que j’ai                        prise (<hi rend="i">la sœur généreuse à laquelle il écrit, la margrave de                            Baireuth, avait résolu de mourir en même temps que lui</hi>), nous                        finissons ensemble nos malheurs et notre infortune, et c’est à ceux qui                        restent au monde à pourvoir aux soins dont ils seront chargés, et à porter                        le poids que nous avons soutenu si longtemps.</p></quote><p rend="indent">Frédéric ne veut pas que la Prusse soit moindre qu’il ne l’a faite,                    qu’elle soit refoulée dans ses sables ; si d’autres doivent signer cette                    mutilation et cette déchéance, ce ne sera pas lui du moins, après qu’il l’a                    agrandie par <pb n="350"/>l’épée. Peut-on s’étonner que les nations                    s’identifient avec les figures de héros qui ont ainsi vécu et lutté jusqu’à                    l’extrémité pour leur grandeur, et qu’elles disent dans leur enthousiasme                    d’instinct et par une de ces raisons du cœur, supérieures à la raison même : <hi rend="i">Eux, c’est moi</hi> !</p><p>Dans les dernières combinaisons stratégiques imaginées jusqu’à la fin de la lutte                    par Napoléon et qui consistent à enfermer plus ou moins les coalisés, à opérer                    sur leurs flancs et sur leurs communications, à les étreindre dans un cercle                    fatal d’où ils ne sortiront pas, il y a toujours une supposition et un                    sous-entendu qui frappe même les profanes comme nous et les ignorants dans l’art                    de la guerre : c’est que Paris, pendant ce temps, tiendra ferme, c’est que le                    point d’appui de tout l’effort, la clef de voûte ne cédera pas. Or, pour que                    cette clef fût solide, il eût été nécessaire que Paris fût fortifié. C’est ce                    souvenir toujours présent de 1814 et de l’endroit faible par où toutes les                    énergiques combinaisons de l’empereur avaient manqué, c’est la leçon cruelle de                    l’expérience qui a amené, vingt-six ans plus tard, la détermination de fortifier                    Paris. M. Thiers, qui revient plus d’une fois sur ce noble et patriotique                    ouvrage, et qui en fait honneur à qui de droit, nous permettra de lui en                    attribuer à lui-même, à lui le grand promoteur, une très bonne part. Je ne pense                    jamais à ce temps où se discutait et s’agitait si vivement parmi nous le plus ou                    moins d’utilité des onze ou douze lieues de murailles et des seize citadelles                    dominantes, sans me rappeler les sentiments divers et soudains qui, dès le                    premier jour, partagèrent à ce sujet le monde politique et qui séparèrent des                    hommes habitués jusque-là à se croire unis. C’est que chacun, comme par <pb n="351"/>enchantement, était revenu de 1840 à ses anciens sentiments de 1814                    et jugeait de la nouvelle mesure par ses dispositions d’autrefois. Quand un gros                    nuage chargé de foudre passe dans l’air, tous les corps s’en ressentent aussitôt                    et reprennent chacun le genre d’électricité qui leur est propre, bien souvent                    une électricité contraire : ainsi arriva-t-il en 1840 dans le conflit des                    opinions sur la grande mesure : <hi rend="i">Faut-il, ou ne faut-il pas                        fortifier Paris</hi> ? Chacun était subitement revenu à ses origines : les                        <hi rend="i">blancs</hi> étaient redevenus <hi rend="i">blancs</hi>, les <hi rend="i">bleus</hi> étaient <hi rend="i">bleus</hi>. Tous ceux qui en 1814                    étaient à quelque degré pour la paix, pour la reddition et la capitulation, pour                    qu’on ne luttât point à outrance contre l’étranger, tous ceux-là allaient                    répétant : « À quoi bon ? pourquoi des murailles ? la partie est déjà perdue                    quand on en est là. » Et il y avait de belles, de spécieuses raisons de                    civilisation, d’humanité, à l’appui de leur thèse. Tous ceux, au contraire, qui                    voulaient à tout prix l’inviolabilité du cœur de la nation ; aux yeux de qui le                    triomphe de la double invasion avait été la plaie saignante dont on ne s’était                    pas relevé encore, la plaie intestine qui, même guérie et fermée en apparence,                    continuait de gêner les mouvements, de paralyser la force et la pleine action de                    la France ; tous ceux qui, en 1814, avaient pensé comme les soldats de                    Fontainebleau, et comme aujourd’hui encore M. Thiers, qu’une dernière bataille                    livrée et gagnée jusque dans Paris, une victoire qui eût rétabli d’un seul coup                    la France dans sa juste grandeur, n’eût pas été trop payée, même au prix des                    splendeurs du Paris d’alors ; tous ceux qui, l’année suivante, avaient saigné et                    pleuré de douleur à la nouvelle de Waterloo, ceux-là étaient tous pour qu’on <hi rend="i">fortifiât</hi>. Je <pb n="352"/>ne suis pas de ces esprits qui ne                    comprennent qu’une chose ; je n’ai pas le goût de diviser en deux camps mes                    compatriotes ; il y a, je le sais, le point de vue très plausible, très légitime                    à bien des égards, du bon sens et de la prudence, comme il y a le parti de                    l’exaltation intrépide et généreuse ; mais, si large qu’on fasse la part de la                    civilisation générale, de la raison humaine et de la philosophie, il est des                    moments où l’honneur l’emporte sur tout ; où, si adouci qu’on soit, si éclairé                    qu’on se flatte d’être, il convient d’être peuple, de sentir comme le peuple, si                    l’on veut rester nation. Et la question alors est toute tranchée.</p><p>Cette fibre nationale qu’on a senti vibrer dans l’œuvre de M. Thiers dès                    l’origine, dans ce qu’il écrivait sur la Révolution française, sur la                    Convention, ne s’est point amollie ni usée chez lui avec les années, et elle                    donne à ce dernier volume de son <hi rend="i">Histoire de l’Empire</hi>, au                    milieu de ses autres mérites, une vie singulière. Jointe à cette prodigieuse                    intelligence qu’il possède et dont il a prétendu faire la qualité essentielle et                    même unique de l’historien, elle la redouble et l’aiguise sur quelques points ;                    elle est comme un sens de plus que toutes les intelligences n’ont pas et qui lui                    inspire des jugements d’une rare délicatesse (ainsi dans les différences qu’il                    établit, page 679, entre les différents moments de la résistance de Napoléon à                    la paix). Avec sa lucidité sans pareille, elle constitue son originalité comme                    historien, et son cachet même entre les hommes politiques de son temps. C’est                    par elle qu’on est sûr, bien que de loin et à travers tout ce qui sépare, de                    rester en sympathie et, jusqu’à un certain point, à l’unisson avec lui en de                    certaines occasions majeures et décisives. Et <pb n="353"/>s’il est arrivé que,                    lui sorti de la scène politique, la France n’ait point dépéri ; que cet être                    collectif, cet être idéal et redoutable qu’on appelait la coalition, et qui est                    demeuré pendant tant d’années un grand spectre dans l’imagination des                    gouvernants, ait été conjuré enfin par un enchanteur habile et puissant ; que la                    France soit redevenue elle-même tout entière sur les champs de bataille anciens                    et nouveaux et dans les conseils de l’Europe ; si, à cette heure même où nous                    écrivons, une province, une de ses pertes, est recouvrée par elle et lui est                    acquise, moins à titre d’accroissement que de compensation bien due, et aussi                    comme un gage manifeste de sa pleine et haute liberté d’action, on est sûr qu’en                    cela du moins le cœur de l’historien du <hi rend="i">Consulat</hi> et de l’<hi rend="i">Empire</hi> se réjouit ; que si une tristesse passe sur son front,                    c’est celle d’une noble envie et de n’avoir pu, à son heure, contribuer pour sa                    part à quelque résultat de cet ordre, selon son vœu de tous les temps ; mais la                    joie généreuse du citoyen et du bon Français l’emporte. N’est-ce pas, lui                    dirais-je, si j’avais encore l’honneur de le rencontrer, qu’on ne vous fait                    point injure en pensant ainsi ?</p><p>En lisant cette belle histoire qui sans doute a ses défauts, ses redites et ses                    longueurs, mais où rien n’est oublié ; où toutes les sources contemporaines se                    sont versées dans un plein et vaste courant ; où se déploie, sous air de                    facilité, une si grande puissance de travail ; où tout est naturel,                    — naturellement pensé —, naturellement dit ; si magnifique partout de clarté et                    d’étendue, et qui offre dans le détail des touches de la plus heureuse finesse ;                    où le style même, auquel ni l’historien ni le lecteur ne songent, a par endroits                    des veines rapides et comme des venues <pb n="354"/>d’autant plus charmantes ;                    — en achevant de lire cette histoire, à laquelle il ne manque plus qu’un ou deux                    volumes de complément et de surcroît, je dirai encore ce que diront à distance                    tous ceux qui la liront : c’est que, quelque regret qu’ait droit d’avoir                    l’historien dans l’ordre de ses convictions politiques, la postérité trouvera                    qu’il n’eût pu employer les années fécondes de son entière maturité à rien de                    mieux qu’à édifier un tel monument. Le pouvoir est beau ; il est peut-être                    supérieur à tout, quand il est réellement le pouvoir ; l’action n’a rien qui la                    vaille. Mais qu’on mette en regard, d’un côté ce livre si souverainement conduit                    et si harmonieusement terminé, et, de l’autre, quelques années d’un pouvoir                    semblable à ce qu’on voyait trop souvent par le passé, — d’un pouvoir partagé,                    disputé, insulté, parfois calomnié d’en bas, parfois déjoué d’en haut et du côté                    où l’on devait le moins s’y attendre, — d’un pouvoir le plus souvent aussi                    paralysé dans l’action que magnifique et brillant par le discours, mais par un                    discours encore qui s’envolait et ne se fixait pas en des pages durables : — et                    qu’on me dise, au point de vue de la gloire solide, ce qui vaut le mieux !</p></div></body>
</text>
</TEI>

