<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Théophile Gautier (Suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-11-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-11-23"><head>Théophile Gautier (Suite.)</head><argument><p><hi rend="sc">Poésies. — Voyages. — Salons. — Critique dramatique. — Romans</hi> :              <title>le Capitaine Fracasse</title>.</p></argument><dateline><docDate when="1863-11-23">Lundi 23 novembre 1863</docDate>.</dateline><p>On n’est pas impunément poète en ce temps-ci : à peine a-t-on prouvé qu’on l’était bien          et dûment, avec éclat ou distinction, que chacun à Fenvi vous sollicite de cesser de          l’être. La prose, de toutes parts, sous toutes les formes, vous sourit, vous invite, vous          tente, et finalement vous débauche. Je n’en sais, parmi les poètes de ce temps-ci, qu’un          seul, Brizeux, qui fasse exception et qui ait tenu bon jusqu’au bout pour la vertu          poétique immaculée. Je me rappelle qu’en 1831, vers le temps où parut sa gracieuse idylle          de <hi rend="i">Marie</hi>, comme je le visitais en compagnie d’un ami, directeur d’un          journal, nous le trouvâmes au lit, dans une assez pauvre chambre d’hôtel où il logeait, et          assez mécontent du sort ; nous l’engageâmes à travailler et à se joindre à nous pour          quelques articles littéraires : à quoi il nous répondit d’un ton sec : <quote>« Non, je            veux que ma carte de visite reste pure. »</quote> Ce qui, je dois le dire, nous parut          légèrement impertinent, à nous qui alors étions jusqu’au cou dans la prose. Brizeux aima          mieux toute sa vie se soumettre à bien des gênes que de prendre sur son cours d’eau          poétique un filet suffisant pour faire tourner quotidiennement le moulin. Il avait même          fini par pousser si loin l’horreur de la prose, qu’il n’écrivait plus ses rares petits          billets, toujours fort courts, à ses amis, qu’au crayon et dans un caractère à peine          visible, de peur sans doute quelles lignes qu’il risquait ainsi ne vinssent à être lues un          jour et à le compromettre. Mais il est arrivé pour lui comme pour tous les chastes Joseph,          c’est qu’on a attribué cet excès de vertu et de continence à son peu de tempérament.</p><p>Il n’en était pas ainsi de Théophile Gautier. Il fut tenté de bonne heure, et il céda. Il          n’était pas de ces talents qui redoutent si fort la polygamie. Balzac, le premier, ayant          lu <title>Mademoiselle de Maupin</title>, lui dépêcha un jour Jules Sandeau, à la rue du          Doyenné où il était encore, pour l’engager à travailler à la <hi rend="i">Chronique de            Paris</hi>, et Gautier y contribua en effet par quelques nouvelles et des articles de          critique. Il collabora aussi au journal du soir, <hi rend="i">la Charte de 1830</hi>,          fondé par Nestor Roqueplan vers 1836, — sans y faire ombre de politique, bien entendu. Il          entra au <hi rend="i">Figaro</hi> avec Alphonse Karr ; il y mit des articles de fantaisie,          entre autres <hi rend="i">le Paradis des Chats.</hi> Le roman de <title>Fortunio</title>,          où la fantaisie de l’auteur s’est déployée en toute franchise et où il a glorifié tous ses          goûts, se rapporte à ce temps de collaboration. Ce roman très-osé, et sur un ton qu’il ne          renouvellera plus, parut d’abord dans le <hi rend="i">Figaro</hi>, chapitre par chapitre.          On déchirait une feuille faisant partie du journal, et cela devait former un livre. La          première édition du roman était composée de ces feuillets réunis ; l’édition régulière          suivit aussitôt (1838). Mais dès 1837, Théophile Gautier était entré au journal <hi rend="i">la Presse</hi>, où il élut domicile pour bien des années, et qui lui fut comme          une patrie. A dater de ce moment, il fit partie de ce brillant escadron d’écrivains que          M. Emile de Girardin ralliait sous son habile direction, et dont M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin n’était elle-même que la première et la plus vaillante lance. Sa          double carrière de critique d’art et de critique dramatique commence régulièrement à <hi rend="i">la Presse</hi> pour ne plus s’interrompre depuis. Il n’y resta pas moins de          dix-huit ans, jusqu’en 1855, et c’est alors seulement qu’il entra, pour s’y caser, au <hi rend="i">Moniteur.</hi></p><label rend="center">I.</label><p>Il débuta à <hi rend="i">la Presse</hi> par des articles d’art, notamment sur les            peintures d’Eugène Delacroix à la Chambre des Députés. Il ne fut appliqué qu’un peu plus            tard à la critique du théâtre. On avait essayé de diverses plumes : Gautier eut son tour            avec Gérard ; ils faisaient les feuilletons du théâtre à deux et signaient G. G., pour            faire la contre-partie du célèbre J. J. des <hi rend="i">Débats</hi>. Cette combinaison            dura près d’un an, après quoi Gautier resta seul et maître du feuilleton.</p><p>Maître ! que disons-nous, et quel critique peut se vanter de l’être ? Le journal, tel            qu’il est constitué de nos jours, a créé une charge, une fonction capitale et des plus            actives, laquelle, à son tour, réclame impérieusement son homme : c’est celle de            critique ordinaire et universel. Vous l’êtes ou vous ne l’êtes pas par disposition            première et naturelle, qu’importe ? il vous faut à toute force le devenir. Les poètes,            lorsqu’on fait d’eux des critiques (car, on ne saurait se le dissimuler, la poésie de            nos jours, c’est le luxe et l’ornement ; la critique, c’est le gagne-pain), les poètes            ont une difficulté particulière à vaincre : ils ont un goût personnel très-prononcé. Le            père de la duchesse de Choiseul lui répétait souvent dans son enfance : <quote>« Ma              fille, n’ayez pas de goût. »</quote> Ce sage père savait que les délicats sont            malheureux. De même, la première leçon qu’un père prévoyant devrait donner à son fils,            si ce fils se destinait à devenir un critique journaliste, ce serait, selon moi :              <quote>« Mon fils, n’ayez pas le goût trop dégoûté ; apprenez à manger de              tout. »</quote> Or, imaginez un poète, c’est-à-dire un être accoutumé à cultiver et à            chérir un idéal, à le caresser dès l’enfance sur l’aile de la fantaisie, imaginez ce            poète subitement mis à pied par la fortune et obligé par métier d’essayer de toutes les            combinaisons, de déguster tous les breuvages et toutes les boissons à leur entrée, ou,            si vous aimez mieux, de tremper le doigt dans toutes les sauces. On regimbe d’abord,            puis l’on s’y fait ; on prend sur soi. La critique des artistes et poètes est sans doute            en certains cas la plus vive, la plus pénétrante, celle qui va le plus au fond ; mais            elle est, de sa nature, tranchante et exclusive. Une fois qu’elle a dit son mot, elle a            fini ; elle n’a plus qu’à se taire. Mais comment se taire quand on a un feuilleton à            remplir ? Il faut parler, il faut juger, même quand les choses n’en valent guère la            peine ; il faut s’étendre et motiver, et savoir intéresser encore, tout en louant et en            blâmant. La nécessité fait loi et, bon gré, mal gré, vous accouche. Oh ! que d’esprit            ainsi dépensé ! que d’idées, que d’aperçus, que de bon sens sous air de boutade, que            d’inspirations heureuses ainsi dispersées en germe et jetées au vent ! que de poudre            d’or embarquée sur des coquilles de noix au fil du courant ! Que si cela vous étonne et            vous afflige, prenez-vous-en aux inventions et aux cadrés du jour de créer ainsi des            critiques d’office qui n’auraient jamais songé à l’être sans cela. Vous qui parlez de            cet élégant feuilletoniste si à votre aise et à la légère, on voit bien que vous ne            savez pas ce que c’est qu’un poète condamné à la corvée à perpétuité.</p><p>Pour moi, qui viens de relire bon nombre de ces feuilletons de Théophile Gautier sur              l’<hi rend="i">Art dramatique</hi>, j’ai plutôt admiré comme il s’acquitte de sa tâche            en parfaite bonne grâce, comme il se tire des difficultés et triomphe à demi de ses            goûts sans les sacrifier toutefois. Veuillez, en effet, réfléchir un peu et vous rendre            compte de ses gênes. Il y a des genres tout entiers, réputés des plus français, auxquels            il répugne, — et la Tragédie, — et l’Opéra-Comique, — et le Vaudeville ; il mettrait            volontiers le pied dessus pour les écraser une bonne fois, s’il l’osait. Il a dans la            pensée un type de théâtre à lui, une scène idéale de magnificence et d’éclat, de poésie            en vers, de style orné et rehaussé d’images, de passion et de fantaisie luxuriante,            d’enchantement perpétuel et de féerie ; il y admet la convention, le masque, le chant,            la cadence et la déclamation quand ce sont des vers, la décoration fréquente et            renouvelée, un mélange brillant, grandiose, capricieux et animé, qui est le contraire de            la réalité et de la prose : et le voilà obligé de juger des tragédies modernes qui ne            ressemblent plus au <hi rend="i">Cid</hi> et qui se ressemblent toutes, des comédies            applaudies du public, et qui ne lui semblent, à lui, que <quote>« des opéras-comiques en              cinq actes, sans couplets et sans airs »</quote> ; ou bien de vrais opéras-comiques en            vogue, <quote>« d’une musique agréable et légère, mais qui lui semble tourner trop au              quadrille. »</quote> Il n’est pas de l’avis du public, et il est obligé dans ses            jugements de compter avec le public. Ce qu’il loue le plus, ce qu’il soutient et défend            de tout son cœur, les tentatives dramatiques d’amis illustres, n’obtiennent que des            succès douteux et très-combattus : il lui faut dissimuler tant qu’il peut ces            résistances obstinées de la masse bourgeoise à ce qu’il admire et à ce qu’il aime.            Rachel paraît et semble ressusciter avec éclat un genre qu’il abhorre. Ponsard reprend            en sous-œuvre la tragédie, et son succès de bon. sens est un nouvel échec à la cause de            l’imagination pure. Il y a plus : la muse de la maison, la brillante Delphine fait            elle-même des rôles pour Rachel, et le critique, ces soirs-là, se voit pris et serré            comme dans un étau. C’est au milieu de toutes ces difficultés, de tous ces écueils, que            le feuilleton de Théophile Gautier a à se gouverner et à naviguer, et il s’en tire            toujours d’un air d’aisance, d’élégance, avec infiniment d’adresse et toute la grâce            d’une gondole qui se jouerait en plein canal<note place="bottom" resp="author"><p>Théophile Gautier,                depuis que ceci est écrit, s’est lui-même expliqué sur la fonction de                feuilletoniste, et ce qu’il en a dit, au moment où je le lisais, m’a dicté, à                moi-même, cette remarque :</p><p><quote>« On admire chez Fontenelle la description                  des fonctions d’un lieutenant de police dans l’Éloge de d’Argenson, — chez Cuvier,                  la description des fonctions et des qualités d’un intendant général d’armée dans                  son Éloge académique de Daru. Apprécions de même chez Théophile Gautier, parlant                  sur le cercueil de Fiorentino (il n’a pas choisi l’occasion), la charmante et si                  distinguée définition du métier de feuilletoniste <hi rend="i">(Moniteur</hi> du 5                  juin 1864). C’est de première qualité. »</quote></p></note>.</p><p>On lui a reproché comme critique, surtout vers la fin, une souveraine indulgence et            indifférence. Il a acquis en effet un surcroît de mansuétude avec les années ; le            Gautier du <hi rend="i">Moniteur</hi> n’est plus tout à fait celui de <hi rend="i">la              Presse</hi>. Mais je ne trouve pas cependant qu’il ait cette indifférence absolue            qu’on lui prête ; il sait très-bien marquer et faire sentir toujours ses nuances            d’affection ou de déplaisance. Quand il est forcé de louer ce qu’il aime moins, il n’y a            qu’à bien l’écouter ; il indique finement le degré en baissant le ton et en mettant une            sourdine à la louange. J’ai noté de lui un éloge de Béranger qui est, à cet égard, un            petit chef-d’œuvre. Notre métier de critique (je parle de ceux qui le font avec            délicatesse et en honnêtes gens) a ses secrets, et il n’est que de les bien connaître.            Un homme d’esprit et de tact qui avait vieilli dans le journalisme me disait un jour</p><quote><p>« Un critique, en restant ce qu’il doit être, peut avoir jusqu’à trois jugements,              — trois expressions de jugement : — le jugement secret, intime, causé dans la chambre              et entre amis, un jugement d’accord avec le type de talent qu’on porte en soi, et, par              conséquent, comme tout ce qui est personnel, vif, passionné, primesautier,              enthousiaste ou répulsif, un jugement qui, en bien des cas, emporte la pièce : c’est              celui de la <hi rend="i">prédilection</hi> ou de l’<hi rend="i">antipathie.</hi></p><p>« Mais on n’est pas seul au monde, on n’est pas le type et le modèle unique et              universel ; il y a d’autres moules que celui que nous portons en nous, il y a d’autres              formes de beauté en dehors de celle que nous adorons comme la plus parente de notre              esprit, et elles ont le droit d’exister. Au sein de cette infinie variété des talents,              pour les embrasser et les critiquer, la première condition est de les comprendre, et,              pour cela, de s’effacer, ou même de se. contrarier et de se combattre. Il faut, si              l’on veut rester juste, introduire à chaque instant dans son esprit un certain              contraire. Cela constitue le second jugement, réfléchi et pondéré, en vue du public :              c’est celui de l’<hi rend="i">équité</hi> et de l’<hi rend="i">intelligence.</hi></p><p>« Enfin il y a un troisième jugement, souvent commandé et dicté, au moins dans la              forme, par les circonstances, les convenances extérieures ; un jugement modifié,              mitigé par des raisons valables, des égards et des considérations dignes de respect :              c’est ce que j’appelle le jugement <hi rend="i">déposition</hi> ou d’<hi rend="i">indulgence.</hi> »</p></quote><p>Il y a de ces trois sortes de jugements dans les feuilletons de Théophile Gautier,            comme chez nous tous. Ce qu’il y a surtout, c’est infiniment d’esprit et, sous air de            paradoxe, plus d’une vérité. Ainsi, à propos d’une pièce (<title>la Fille du            Cid</title>) de Casimir Delavigne :</p><quote><p>« Dans le monde des arts, il y a toujours au-dessous de chaque génie un homme de              talent qu’on lui préfère. Le génie est inculte, violent, orageux ; il ne cherche qu’à              se contenter lui-même et se soucie plus de l’avenir que du présent. — L’homme de              talent est propre, bien rasé, charmant, accessible à tous ; il prend chaque jour la              mesure du public et lui fait des habits à sa taille, tandis que le poète forge de              gigantesques armures que les Titans seuls peuvent revêtir. — Sous Delacroix, vous avez              Delaroche ; sous Rossini, Donizetti ; sous Victor Hugo, M. Casimir Delavigne. »</p></quote><p>Ainsi encore, à propos d’une pièce de Marivaux, il glissera ce spirituel éloge de la              <hi rend="i">manière</hi> :</p><quote><p>« <hi rend="i">Marivaudage</hi> ! c’est bientôt dit, mais n’en fait pas qui veut, et              peu de gens ont eu cet honneur de donner un vocable nouveau à la langue. Marivaux a              l’horreur du vulgaire, et il cherche l’esprit. — Qu’est-ce que cela fait, puisqu’il le              trouve ? — Il est maniéré. — Soit ! pourtant il ne faudrait pas trop dire de mal des              maniérés : ce sont des gens de beaucoup de talent et d’invention, qui ont eu le tort              de venir lorsque tous les magnifiques lieux communs, fonds du bon sens humain, avaient              été exploités par les maîtres d’une façon supérieure : ne voulant pas être copistes,              ils ont tâché de renouveler la face de l’art par la grâce, la délicatesse, le trait              les mille coquetteries du style ; le riche filon était épuisé, ils ont poursuivi la              fibre dans ses ramifications les plus imperceptibles. C’est encore une assez belle              part. Il n’est pas donné à tout le monde d’arriver à une époque vierge, au sortir              d’une barbarie relative, où l’on puisse être simple, grand et naïf. Quand la société              s’est compliquée, que les mœurs se sont effacées à force de se polir, que le goût usé              se blase de chefs-d’œuvre, il faut cependant faire quelque chose, ou répéter dans une              suite de contre-épreuves, de plus en plus pâles, les types classiques… Si Marivaux              n’avait pas les défauts que l’on critique en lui et qui ne sont, à vrai dire, que des              qualités poussées à l’excès, il se perdrait obscurément parmi la foule obscure des              plats imitateurs de Molière. La <hi rend="i">manière</hi> l’a sauvé. »</p></quote><p>On ne peut mieux dire en parlant de Marivaux, ni mieux plaider indirectement pour            soi-même, quand on est Théophile Gautier.</p><label rend="center">II.</label><p>En 1840, il fit son premier voyage d’Espagne. Il avait peu couru jusqu’alors et n’avait            fait qu’un tour en Belgique et en Hollande. Le Théophile Gautier des premières poésies            se représente à nous comme un jeune homme frileux et casanier, <quote>« vivant au coin              du feu avec deux ou trois amis et à peu près autant de chats<note place="bottom" resp="author">Ce                premier Théophile Gautier, antérieur aux voyages et avant qu’il fut devenu l’homme                des feuilletons, se trouve très-bien esquissé en quatre pages du Recueil intitulé                  <title>Galerie de la presse, de la littérature et des beaux-arts</title> (première                série, 1838). Dans ces pages signées A. M. (Auguste Maquet ?) on voit très au net ce                qu’était alors Gautier aux yeux des amis de sa première            jeunesse.</note>. »</quote></p><p>Le voyage d’Espagne le fit un tout autre homme et le transforma. Il a remarqué à propos            du peintre d’Orient, Marilhat, que l’âme a sa patrie comme le corps, et que souvent ces            patries sont différentes. En mettant le pied en Espagne, lui-même il reconnut aussitôt            son vrai climat et sa vraie terre. C’est, dit-il, ce qui l’a saisi le plus dans sa vie.            Son talent découvrit du premier coup d’œil un ample champ de tableaux et trouva à s’y            épanouir en pleine jouissance et félicité. Il y devint dès le premier jour le peintre            accompli que nous savons.</p><p>La conquête littéraire véritable de Théophile Gautier est de ce côté, et je dois y            insister. Où en était avant lui la description locale, celle des pays et des climats ?            Cette description n’est véritablement née qu’au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avec Rousseau, Ruffon, Bernardin de Saint-Pierre, Volney,            Saussure : elle s’est continuée avec éclat et distinction dans notre siècle par            Chateaubriand, Ramond, de Humboldt… Cependant que de choses il restait encore à désirer            pour le détail et la précision ! Bernardin de Saint-Pierre écrivait le 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1772 ce qu’il aurait pu redire aussi exactement soixante ans            après :</p><quote><p>« L’art de rendre la nature est si nouveau, que les termes mêmes n’en sont pas              inventés. Essayez de faire la description d’une montagne de manière à la faire              reconnaître : quand vous aurez parlé de la base, des flancs et du sommet, vous aurez              tout dit. Mais que de variétés dans ces formes bombées, arrondies, allongées,              aplaties, cavées, etc. ! Vous ne trouverez que des périphrases : c’est la même              difficulté pour les plaines et les vallons…</p><p>« Il n’est donc pas étonnant que les voyageurs rendent si mal les objets naturels.              S’ils vous dépeignent un pays, vous y voyez des villes, des fleuves et des montagnes ;              mais leurs descriptions sont arides comme des cartes de géographie : l’Indoustan              ressemble à l’Europe ; la physionomie n’y est pas. ».</p></quote><p>Mais Bernardin de Saint-Pierre, parlant depuis Théophile Gautier, ne dirait            certainement plus la même chose, et s’il avait des critiques ou des plaintes à faire,            elles seraient d’un genre différent.</p><p>Le propre de l’homme de lettres, il n’y a pas longtemps encore, était d’être empêché            dès qu’on le tirait de ses livres, et de ne pas savoir comment se nomment les choses.            Théophile Gautier s’est montré, à cet égard, le contraire de l’homme de lettres. Il            n’est jamais plus à l’aise que quand on le met en face d’une nature ou d’un art à            développer et à exhiber. Son talent semble créé tout exprès pour décrire les lieux, les            cités, les monuments, les tableaux, les ciels divers et les paysages. Ce n’est pas un de            ces talents qui se réservent pour donner en deux ou trois grandes occasions, qui s’y            préparent à l’avance, et qui, une fois le grand site décrit, le grand morceau exécuté,            se détendent et se reposent : c’est chez lui un état pittoresque habituel, facile, une            manière continue, et pour ainsi dire inévitable, de tout voir et de montrer ce qu’il a            vu. Je viens de relire ce volume sur l’Espagne : depuis le moment où l’on y entre avec            lui par le pont de la Bidassoa, jusqu’à celui où l’on s’embarque à Valence, tout est            peint, déroulé aux regards. Henri Heine, le railleur, rencontrant Gautier à un concert            de Listz à la veille de son départ, lui avait dit : <quote>« Comment ferez-vous pour              parler de l’Espagne quand vous y serez allé ? »</quote> Théophile Gautier, pour cela,            s’y prit d’une manière bien simple : ayant vu l’Espagne pour son compte, il la fit voir            telle et toute pareille à tous. Il fallait, à cet effet, une double faculté qui n’en            fait qu’une chez lui : avoir un coin particulier dans l’organe de la vision, et y            joindre un don, particulier aussi et correspondant, pour l’expression des choses de la            vision.</p><p>Quoiqu’il puisse sembler bien naïf, avec un écrivain dont le récit forme comme un            bas-relief ou un panorama continu et où tout est tableau, de prétendre en détacher un et            de venir le présenter dans un cadre, je veux le faire pour l’endroit capital de ce            voyage d’Espagne, pour le moment décisif qui est l’entrée en Andalousie. C’est à cet            instant que Gautier reçut le coup de soleil qui le bronza, et qu’il salua véritablement            et d’un amoureux transport cette Espagne tirant sur l’Afrique, sa vague chimère            jusque-là et son rêve. Je suppose donc qu’on ait à lire quelque chose de Théophile            Gautier devant Bernardin de Saint-Pierre, ce grand juge du pittoresque, et un juge            difficile, aisément mécontent ; voici la page que je choisirais :</p><quote><p>« La route s’élevait en faisant de nombreux zigzags. Nous allions passer le <hi rend="i">Puerto de los perros</hi> (passage des chiens, ainsi nommé parce que c’est              par là que les Maures vaincus sortirent de l’Andalousie) ; c’est une gorge étroite,              une brèche faite dans le mur de la montagne par un torrent qui laisse tout juste la              place de la route qui le côtoie. On ne saurait rien imaginer de plus pittoresque et de              plus grandiose que cette porte de l’Andalousie. La gorge est taillée dans d’immenses              roches de marbre rouge dont les assises gigantesques se superposent avec une sorte de              régularité architecturale ; ces blocs énormes aux larges fissures transversales,              veines de marbre de la montagne, sorte d’écorché terrestre où l’on peut étudier à nu              l’anatomie du globe, ont des proportions qui réduisent à l’état microscopique les plus              vastes granits égyptiens. Dans les interstices se cramponnent des chênes verts, des              lièges énormes,, qui ne semblent pas plus grands que des touffes d’herbe à un mur              ordinaire. En gagnant le fond de la gorge, la végétation va s’épaississant et forme un              fourré impénétrable à travers lequel on voit par places luire l’eau diamantée du              torrent…</p><p>« La Sierra-Morena franchie, l’aspect du pays change totalement ; c’est comme si              l’on, passait tout à coup de l’Europe à l’Afrique : les vipères, regagnant leur trou,              rayent de traînées obliques le sable fin de la route ; les aloès commencent à brandir              leurs grands sabrés épineux au bord des fossés. Ces larges éventails de feuilles              charnues, épaisses, d’un gris azuré, donnent tout de suite une physionomie différente              au paysage. On se sent véritablement ailleurs ; l’on comprend que l’on a quitté Paris              tout de bon ; la différence du climat, de l’architecture, des costumes, ne vous              dépayse pas autant que la présence de ces grands végétaux des régions torrides que              nous n’avons l’habitude de voir qu’en serre chaude. Les lauriers, les chênes verts,              les lièges, les figuiers au feuillage verni et métallique, ont quelque chose de libre,              de robuste et de sauvage, qui indique un climat où la nature est plus puissante que              l’homme et peut se passer de lui.</p><p>« Devant nous se déployait comme dans un immense panorama le beau royaume              d’Andalousie. Cette vue avait la grandeur et l’aspect de la mer : des chaînes de              montagnes, sur lesquelles l’éloignement passait son niveau, se déroulaient avec des              ondulations d’une douceur infinie, comme de longues houles d’azur. De larges traînées              de vapeurs blondes baignaient les intervalles ; çà et là de vifs rayons de soleil              glaçaient d’or quelque mamelon plus rapproché et chatoyant de mille couleurs comme une              gorge de pigeon. D’autres croupes bizarrement chiffonnées ressemblaient à ces étoffes              des anciens tableaux, jaunes d’un côté et bleues de l’autre. Tout cela était inondé              d’un jour étincelant, splendide, comme devait être celui qui éclairait le Paradis              terrestre. La lumière ruisselait dans cet océan de montagnes comme de l’or et de              l’argent liquides, jetant une écume phosphorescente de paillettes à chaque obstacle.              C’était plus grand que les plus vastes perspectives de l’Anglais Martynn, et mille              fois plus beau. L’infini dans le clair est bien autrement sublime et prodigieux que              l’infini dans l’obscur. »</p></quote><p>On vient de supprimer, à l’École des Beaux-Arts, le grand prix de paysage, et l’on a            bien fait : en fait de paysages, les comparaisons sont impossibles ; les plus humbles,            les plus inattendus, les plus agrestes sont souvent ceux qui plaisent le plus : et            cependant il y a une grandeur dans l’éclat qu’il n’appartient qu’aux vrais maîtres de            savoir saisir, et dans cette belle page le peintre a tout réuni.</p><p>L’endroit le plus étudié du livre et le plus caressé, s’il est permis encore une fois            de choisir dans une peinture aussi continue, c’est Grenade et ses merveilles, l’Alhambra            et le Généralife. Théophile Gautier y arrivait tout plein de la Grenade des <hi rend="i">Ballades</hi> et des <hi rend="i">Orientales</hi> ; il dut rabattre de quelques            illusions au premier abord devant la Grenade réelle et moderne ; mais bientôt, à la            visiter en détail et à la bien pénétrer, il retrouva tous ses ravissements. Il ne se            contentait pas de hanter, d’habiter même par moments ces palais et antiquités moresques            qui étaient Sa première et souveraine passion, il voyait aussi la société, allait à la              <hi rend="i">tertulia</hi> presque chaque soir et se mêlait familièrement aux belles            jeunes filles et aux enfants rieuses. Il y éprouva des sentiments qu’on lui refuse trop,            parce qu’il ne les a pas étalés, et, en dehors du récit, il s’est réservé de les            enfermer discrètement dans la forme sculptée des vers. Qu’on lise sa jolie pièce aux <hi rend="i">Trois Grâces de Grenade</hi>, Martirio, Dolorès et Gracia. Voici de lui un            tout petit couplet, un <hi rend="i">air</hi> détaché qui est aussi daté de Grenade et            qui fait songer :</p><quote><l>J’ai laissé de mon sein de neige</l><l>Tomber un œillet rouge à l’eau..</l><l>Hélas ! comment le reprendrai-je,</l><l>Mouillé par l’onde du ruisseau ?</l><l>Voilà le courant qui l’entraîne !</l><l>Bel œillet aux vives couleurs,</l><l>Pourquoi tomber dans la fontaine ?</l><l>Pour t’arroser j’avais mes pleurs !</l></quote><p>Un vrai couplet à mettre en musique par Mozart. — Théophile Gautier a dû à Grenade et à            son ciel enchanté des heures de mélancolie, — <quote>« d’une mélancolie sereine bien              différente de celle du nord. »</quote> Le poète plastique, tout occupé de              <quote>« donner une fête à ses yeux »</quote>, et leur recommandant de bien saisir            chaque forme, chaque contour des tableaux qui se développaient devant eux et qu’ils ne            reverraient peut-être plus, s’y révèle avec une vivacité de sentiment et d’émotion qui            témoigne d’une organisation particulière. Après une description heureuse du Généralife            qui n’est, en quelque sorte, que le pavillon champêtre de l’Alhambra, et dont le charme            principal consiste dans les jardins et les eaux, il termine par une image vivante et            d’une adoration toute sympathique :   </p><quote><p>« Un canal, revêtu de marbre, occupe toute la longueur de Fenclos, et roule ses flots              abondants et rapides sous une suite d’arcades de feuillage formées par des ifs              contournés et taillés bizarrement. Des orangers, des cyprès sont plantés sur chaque              bord… La perspective est terminée par une galerie-portique à jets d’eau, à colonnes de              marbre, comme le <hi rend="i">patio</hi> des myrtes de l’Alhambra. Le canal fait un              coude, et vous pénétrez dans d’autres enceintes ornées de pièces d’eau et dont les              murs conservent des traces de fresques du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle…              Au milieu d’un de ces bassins s’épanouit, comme une immense corbeille, un gigantesque              laurier-rose d’un éclat et d’une beauté incomparables. Au moment où je le vis, c’était              comme une explosion de fleurs, comme le bouquet d’un feu d’artifice végétal ; une              fraîcheur splendide et vigoureuse, — presque bruyante, si ce mot peut s’appliquer à              des couleurs, — à faire paraître blafard le teint de la rose la plus vermeille ! Ses              belles fleurs jaillissaient avec toute l’ardeur du désir vers la pure lumière du              ciel ; ses nobles feuilles, taillées tout exprès par la nature pour couronner la              gloire, lavées par la bruine des jets d’eau, étincelaient comme des émeraudes au              soleil. Jamais rien ne m’a fait éprouver un sentiment plus vif de la beauté que ce              laurier-rose du Généralife. »</p></quote><p>Et à ce laurier-rose glorieux et triomphant, <quote>« gai comme la victoire, heureux              comme l’amour »</quote>, il a même adressé des vers et presque une déclaration, telle            vraiment qu’Apollon eût pu la faire au laurier de Daphné.</p><label rend="center">III.</label><p>Une fois mis en goût de voyage et cette nouvelle vocation reconnue et déclarée,            Théophile Gautier ne chôma plus et ne résista qu’autant qu’il était retenu par sa chaîne            au cou, <quote>« dans la niche qu’on lui avait faite au bas du journal »</quote>, ainsi            qu’il s’est lui-même représenté. Il revit l’Espagne, dès qu’il le put, en 1846. Il avait            vu l’Afrique, l’Algérie, pour la première fois en 1845, en juillet-août, au plein cœur            de l’été, ayant pour principe qu’il faut affronter chaque pays dans toute la violence de            son climat, le Midi en été, le Nord en hiver ; se donner l’ivresse de la neige, comme            celle du soleil. Il ne devait visiter l’Italie qu’en 1850, l’Orient et Constantinople            qu’en 1852. C’est alors qu’il revint par Athènes, et qu’il y reçut une seconde sensation            et impression aussi forte que celle qu’il avait éprouvée en Espagne : l’effet même, tel            qu’il en juge aujourd’hui, lui paraît avoir été plus décisif et plus profond. En            présence du Parthénon, du temple d’Érechthée, de ces immortels débris d’un art qui fait            comme partie de la nature, de ces montagnes pas trop hautes, de cet horizon aux lignes            sobres et parfaites, il fut saisi par un sentiment d’harmonie et de proportion. Athènes            lui donna le sens de la mesure : ce fut à tel point que Venise, au retour, y perdit, et,            dans son délicieux pêle-mêle, lui parut moins divine qu’auparavant.</p><p>Lui qui avait quelquefois aimé et rêvé des monstres, il put se dire, à la vue de            l’Attique, de ce pays qui a été comme créé exprès sur l’échelle humaine : <quote>« J’ai              connu trop tard la beauté véritable ! »</quote> Je n’oserais assurer pourtant qu’il            alla dans son regret jusqu’au repentir ; mais je tiens à bien marquer cette disposition            particulière qu’il a à entrer pour ainsi dire dans chaque climat, à s’y incorporer et à            s’y soumettre. Ce n’est plus une personne distincte, c’est le climat même. Athènes,            après Grenade, ne fut que le plus admirable accident.</p><p>Son voyage d’Afrique, en 1845, l’avait aguerri à toutes les fatigues. Il fit en amateur            la première expédition de Kabylie dans l’état-major du maréchal Bugeaud, qui lui avait            donné une tente, deux chevaux et un soldat. De cinq amateurs qui suivirent l’expédition,            trois moururent de fatigue ou de chaleur. Il revint à Paris, vêtu en Arabe, coiffé du            fez, chargé du burnous et, sur l’impériale de la diligence depuis Châlons, tenant entre            les jambes une jeune lionne qu’on lui avait confiée. Il eut lui-même une rentrée de            lion : halé, fauve, avec des yeux étincelants. Je le vois encore tel qu’il était à cette            date et à cette époque fortunée, dans toute la force et la superbe de la seconde            jeunesse, dans toute l’ampleur et l’opulence de la virilité ; aspirant la vie à pleins            poumons, à pleine poitrine ; ayant sa mise à lui, et, sur cette large poitrine dilatée,            étalant pour gilet je ne sais quelle étoffe couleur de pourpre, une cuirasse            pittoresque, de même que Balzac avait eu dans un temps sa canne à la pomme merveilleuse.            Deux petits poneys, dignes de Tom Pouce, attelés à un élégant coupé dont la caisse en            roulant rasait le pavé, portaient partout un maître à teint olivâtre qui remplissait            majestueusement le dedans, et semblaient prêts eux-mêmes, à chaque visite où l’on            s’arrêtait, à monter sans façon jusqu’à l’entre-sol. C’est alors, dans une de ces heures            de satisfaction et de naturel orgueil, qu’il put écrire ces vers qu’il a intitulés            spirituellement <hi rend="i">Fatuité</hi> (le propre du poète est d’exprimer au vif            chaque sentiment qui le traverse et qui fut vrai, ne fut-ce qu’un moment) :</p><quote><l>Je suis jeune, la pourpre en mes veines abonde ;</l><l>Mes cheveux sont de jais et mes regards de feu,</l><l>Et, sans gravier ni toux, ma poitrine profonde</l><l>Aspire à pleins poumons l’air du ciel, l’air de Dieu.</l><l/><l>Aux vents capricieux qui soufflent de Bohême,</l><l>Sans les compter je jette et mes nuits et mes jours,</l><l>Et, parmi les flacons, souvent l’aube au teint blême</l><l>M’a surpris dénouant un masque de velours.</l><l/><l>Plus d’une m’a remis la clef d’or de son âme ;</l><l>Plus d’une m’a nommé son maître et son vainqueur ;</l><l>J’aime, et parfois un ange avec un corps de femme,</l><l>Le soir, descend du ciel pour dormir sur mon cœur.</l><l/><l>On sait mon nom ; ma vie est heureuse et facile ;</l><l>J’ai plusieurs ennemis et quelques envieux ;</l><l>Mais l’amitié, chez moi, toujours trouve un asile,</l><l>Et le bonheur d’autrui n’offense pas mes yeux.</l></quote><p>Ce sont là des vers magnifiques dans leur genre, des vers plantureux et surabondants de            santé et de séve. On comprend qu’on soit quelque peu tenté d’être matérialiste, quand la            matière est si riche et si belle. Jamais homme maigre et chétif ne fera de cette            poésie-là. — Mais je vois d’ici triompher les railleurs et les demi-bienveillants. Voilà            donc, diront-ils, où en viennent ces désespérés et ces forcenés de l’idéal comme            d’Albert, tous ces petits-neveux de René ! — Hélas ! oui, il suffit de vivre et de            continuer d’aller pour que peu à peu ces premières tristesses s’abattent, pour que tôt            ou tard ces grands orages s’apaisent. Que voulez-vous ? le sceptique à la fin se lassé            de chercher toujours à vide, l’ennuyé se distrait, le désespéré s’engourdit ou se            console ; rien qu’à dissimuler même, insensiblement on enferme son mal et l’on s’en            déshabitue. Raison, résignation ou feinte, il se fait en nous, avec les années, un            second nous-même, qui masque et quelquefois étouffe le premier. D’Albert est guéri ou            semble l’être, ce qui, à la longue, revient au même : Fortunio le remplace. L’homme            fait, l’homme réel a succédé au jeune homme des songes. La nature, en ce qu’elle a de            vigoureux et de vivace, l’emporte. C’est la loi. Et dans le Gœthe de Weimar, dans ce            personnage majestueux et paisible de la fin ou du milieu de la vie, qui donc reconnaîtra            Werther ?</p><p>J’ai encore bien à dire sur le critique d’art et sur le romancier. Une trentaine de            volumes pour le moins, qui composent l’œuvre de Théophile Gautier, sont devant moi. Je            ne sais pas étrangler en deux ou trois tours de phrases convenues à l’avance un homme de            talent qui écrit depuis plus de trente ans. J’en demande pardon à ceux qui ont ce secret            et qui ne sentent pas que c’est une injustice.</p></div></body>
</text>
</TEI>

