<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le maréchal de Villars.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-11-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-11-01"><head>Le maréchal de Villars.</head><head type="sub">Le dernier mot sur la victoire de Denain<note place="bottom" resp="author">Tome XI des <hi rend="i">Mémoires militaires</hi> relatifs à la Succession d’Espagne sous Louis XIV,            dans la Collection des documens inédits sur l’Histoire de France. — Tome XIV du <hi rend="i">Journal</hi> de Dangeau, publié par MM. Eud. Soulié et L. Dussieux ; ce            dernier y a joint un Appendice essentiel et toute une dissertation sur l’affaire de            Denain.</note>.</head><dateline><docDate when="1863-11-01">Dimanche 1<hi rend="sup">er</hi> novembre            1863</docDate>.</dateline><p>La littérature classique bien conçue n’a pas seulement à s’occuper des chefs-d’œuvre de          la langue, tragédies, épopées, odes, harangues et discours, elle ne néglige pas les          victoires : je veux dire les victoires illustres, celles qui font époque dans la vie des          nations. Sans parler même de ces journées à jamais mémorables contre les Perses et le          grand roi, je ne conçois pas un Grec instruit, sachant son Homère, applaudissant son          Sophocle, et qui n’aurait pas eu une idée précise de la bataille de Leuctres, cette          invention éclose du génie d’Épaminondas. Et qu’est-ce donc lorsqu’un Épaminondas est          raconté par un Xénophon ? De même le Français serait incomplet, qui applaudirait <hi rend="i">le Cid</hi> en son beau temps et qui ne suivrait pas dans son vol d’aigle et          dans ses soudains mouvements la victoire de Rocroy ; de même encore, un Prussien qui, se          reportant à l’époque de Frédéric, posséderait son Lessing et qui ignorerait la victoire de          Leuthen. Il y a de ces batailles classiques aussi, dont il faut avoir l’entière          intelligence comme on l’a de tout chef-d’œuvre. Le patriote ici et l’homme de goût se          confondent. Parmi ces noms fameux, il en est un qui, pour nous Français, l’est moins          encore par la grandeur de l’action que par l’à-propos et l’urgence, par l’imprévu de          l’événement et les conséquences promptes qui en jaillirent ; c’est Denain, qui fit tourner          la chance depuis si longtemps contraire et <hi rend="i">qui</hi> releva l’honneur de notre          drapeau tout à la fin de Louis XIV. Le règne si long de Louis XIV, à soixante-neuf ans          d’intervalle, est comme enfermé entre Rocroy et Denain, un début si brillant et si          glorieux, et un retour de fortune si tardif, si désiré et si nécessaire. Denain mérite          donc d’être connu, étudié comme Rocroy, d’autant plus que le récit de ce beau fait d’armes          offrait des points douteux et non éclaircis, des obscurités qui n’ont été levées que dans          ces derniers temps. En paraissant sortir ainsi quelquefois de ce qui est réputé le domaine          proprement littéraire, on n’a pas la prétention de devenir autre chose que ce qu’on est.          Un bouillant esprit, et qui exagérait tout<note place="bottom" resp="author">M. de Balzac.</note>, a dit          avec emphase : <quote>« Comprendre, c’est égaler. »</quote> C’est là, sous air d’axiome,          une pensée fausse. Pour comprendre un tableau et se bien représenter le genre de talent          qui l’a conçu et exécuté, on n’est pas un peintre ; pour comprendre l’idée et l’exécution          d’une action de guerre, on n’est pas un général : on reste un critique ; l’essentiel est          de l’être avec le plus d’ouverture autour de soi et le plus d’étendue qu’on le peut.</p><label rend="center">I.</label><p>Voltaire, au chant VII de <hi rend="i">la Henriade</hi>, introduisant le fantôme divin            de saint Louis et lui faisant révéler en songe à Henri IV le cours des choses futures et            les destinées de sa race, a dit :</p><quote><l>Regardez dans Denain l’audacieux Villars,</l><l>Disputant le tonnerre à l’aigle des Césars.</l></quote><p>Quand on y regarde de près et en prose, Denain, avec les circonstances qui            l’accompagnèrent, nous apparaît dans un éclair moins rapide et sous un jour un peu            différent. Pour s’en rendre compte, il faut avant tout remonter en arrière et se former            une juste idée de l’état de la France pendant les campagnes précédentes.</p><p>Le prince Eugène et Marlborough réunis nous faisaient la guerre en Flandre,            assiégeaient et reprenaient les villes autrefois conquises par Louis XIV, et menaçaient            nos frontières. Après avoir essayé sans succès des autres généraux et même de Vendôme,            on leur opposa Villars (1709). Celui-ci arrivait avec l’éclat de ses victoires en            Allemagne et sur le Rhin : il voulut s’opposer au siège de Mons, livra la bataille de            Malplaquet, y fut grièvement blessé et la perdit. Mais cette bataille perdue avait cela            de particulier, à la différence des précédentes, qu’on y avait combattu avec une valeur            acharnée, qu’on y avait fait plus de mal encore aux ennemis qu’ils n’étaient parvenus à            nous en faire, et que le moral des troupes était relevé. Villars de son lit de            souffrance, envoyant au roi des drapeaux pris sur l’ennemi, put écrire sans trop de            fanfaronnade : <quote>« Si Dieu nous fait la grâce de perdre encore une pareille              bataille, Votre Majesté peut compter que ses ennemis sont détruits. »</quote> Ce qui            reste vrai et ce qui est reconnu pour exact par les historiens militaires et les gens du            métier les plus compétents, c’est que Villars, avec une armée inégale, recevant d’une            telle vigueur le choc de ces énormes forces combinées des généraux alliés, et leur            mettant plus de trente mille hommes hors de combat, garantit cette année-là nos            frontières et obligea la Coalition à de nouveaux efforts qui demandaient du temps.</p><p>Villars avait des ennemis ; il les méritait par son bonheur à la guerre, qui ne s’était            démenti et ne devait se démentir que cette fois, et par cet air de jactance qui accusait            des défauts en partie réels, et qui recouvrait des qualités dont les malveillants se            gardaient bien de convenir ; mais il est certain qu’il valait infiniment mieux que            n’affectaient de le montrer les mauvais propos des courtisans et des jaloux. Il fut très            beau à Malplaquet et le lendemain. Qualités et défauts, Villars était bien en tout un            type parfait de l’officier français tel qu’on l’a vu de tout temps et tel qu’il est            encore. Il savait autant et mieux qu’aucun général comment il faut prendre le soldat et            toucher en lui le ressort. C’est dans l’une de ces campagnes de Flandre où le pain            manquait et où le prêt ne venait guère, où l’argent, cette <hi rend="i">étoile de              gaîté</hi>, ne brillait que par son absence, que, pour dissiper une mutinerie            commencée, il eut l’idée de faire battre la générale. Les séditieux, en entendant            l’appel accoutumé, coururent aux armes d’un mouvement machinal comme pour combattre            l’ennemi. Ce stratagème est l’inverse de celui de César qui apaisa une émeute militaire            au Champ, de Mars en apostrophant les mutins du nom de <hi rend="i">Quintes</hi>, comme            qui dirait <hi rend="i">Citoyens</hi> ou <hi rend="i">Messieurs</hi>. Ces vétérans des            Gaules, surpris et humiliés de se voir traités de bourgeois, rentrèrent à l’instant en            eux-mêmes. Villars, en faisant battre le tambour, criait au contraire aux siens <hi rend="i">Milites, Milites</hi>, et les refaisait deux fois soldats, sans qu’ils            eussent même le temps d’y songer. Dans les deux cas, on avait su toucher la fibre du            soldat romain ou français à l’endroit sensible et le piquer d’honneur.</p><p>Villars connaissait les hommes. On raconte l’histoire d’un officier, d’un            lieutenant-colonel brave, irréprochable jusqu’alors, lequel, à Malplaquet, placé en un            poste périlleux, s’enfuit et courut jusqu’à Calais, sa ville natale. Il en eut tant de            honte qu’il se dénonça lui-même au général, offrant sa tête, en expiation, renvoyant sa            croix de Saint-Louis et se condamnant à une humiliation publique pour le reste de ses            jours. On a même donné la lettre de Villars en réponse à ce touchant aveu. Villars            pensait peut-être à ce brave officier qui fut lâche un jour, quand il écrivait au            ministre de la guerre, M. Voisin :</p><quote><p>« … Connaître les hommes, j’avoue que ce n’est pas l’affaire d’un jour. Moi qui vous              parle, quoique je les étudie assez, il y en a que je n’ai pas connus dans les premiers              commerces que j’ai eus avec eux. D’ailleurs, les hommes changent, et tel qui a été              fort bon devient médiocre et quelquefois misérable. »</p></quote><p>Et encore, dans une autre lettre à ce même ministre, en parlant de la bravoure :</p><quote><p>« C’est la première qualité que je demande à la guerre. On dit toujours que tout le              monde est brave ; et vous ne sauriez imaginer, quand ce vient au fait et au prendre,              le peu que l’on trouve de certains courages qui veulent bien marcher à la tète de              tout. Autre chose est d’envoyer les troupes à l’ennemi, ou de les mener soi-même bien              fièrement, et le premier. »</p></quote><p>Un de ses talents comme chef était donc de connaître son monde, et, dans l’occasion, de            l’électriser.</p><p>L’année qui suivit Malplaquet, dans la campagne de 1710, Villars, assez mal remis, de            sa blessure, eut d’abord pour adjoint le maréchal de Berwick, comme il avait eu l’année            précédente le maréchal de Boufflers. Mais Berwick, destiné à commander l’armée du            Dauphiné, n’était là que provisoirement et pour le cas où on livrerait une nouvelle            bataille. Villars parlait fort de la donner, et d’autant plus haut qu’il se doutait bien            que Berwick, général flegmatique et froid, était chargé de tempérer ce qu’on appelait sa            trop grande ardeur : <quote>« C’est pourquoi, dit-il, je n’hésitais pas à proposer les              projets les plus hardis, persuadé qu’on en rabattrait toujours assez. »</quote> C’est            ainsi qu’il fit mine de se mettre en marche comme pour aller secourir Douai, dont il            croyait fort bien cependant ne pouvoir faire lever le siège. Ses collègues, les            maréchaux de Berwick et de Montesquiou, n’étaient pas d’avis de commettre l’armée            au-delà de la Scarpe. Lui il tint à marcher en plaine à l’ennemi par manière de défi et            pour rendre le cœur aux troupes ; mais, cette démonstration faite, il n’eut garde de se            risquer à attaquer. Il sentait bien, malgré tous ses airs d’audace, qu’une seconde            bataille comme celle de Malplaquet n’avancerait pas les affaires. Les suites étaient            faites, comme il le disait, pour étonner un bon Français et lui donner à réfléchir. Il            déclarait au roi ne pouvoir prendre sur lui plus de responsabilité, à moins qu’il ne            reçût un ordre positif ; et si l’ordre était venu, il eût été le premier sans doute à            proposer les objections. Durant toute cette campagne où l’ennemi s’empara de plusieurs            places, Douai, Béthune, Aire, Saint-Venant, Villars se borna à faire traîner les sièges            en longueur, à intercepter des convois, et à se rattraper sur de petites affaires de            détail où il avait le grappin sur l’ennemi. C’est par ce jeu prudent et serré, et par            l’habileté de ses manœuvres, qu’il parvint à couvrir Arras, cette capitale de l’Artois,            sur laquelle l’ennemi avait d’abord jeté ses vues et qui lui aurait ouvert l’entrée dans            l’intérieur du royaume. Aussi l’historien des <hi rend="i">Mémoires militaires</hi>,            rédigés sous Louis XVI et publiés seulement de nos jours, n’hésite-t-il pas à conclure            son récit de la campagne de 1710 en ces termes, si avantageux à Villars :</p><quote><p>« Ce général sauva, pour la deuxième fois, la France ; peut-être aurait-il conservé              quelque place de plus si, d’un côté, un reste d’espérance de paix, et, de l’autre, le              danger de mettre le royaume au hasard d’un événement douteux, n’eût dicté les ordres              du roi à son général, et si le général lui-même n’eût été retenu et par la crainte des              risques auxquels un combat pouvait l’exposer, et par le mauvais état dans lequel              étaient les troupes.</p><p>« Ces motifs, peut-être autant que l’habileté des généraux ennemis, contribuèrent à              leurs succès. Ils furent grands, mais ils coûtèrent cher aux alliés, tant pour les              dépenses exorbitantes que leur occasionnèrent les sièges, que par la perte, suivant              leur propre aveu, de plus de quarante mille hommes, tués ou enlevés par les maladies              qui désolèrent leur armée. »</p></quote><p><hi rend="i">L’audacieux</hi> Villars savait donc se comporter, quand il le fallait,            comme un général très-prudent.</p><p>La campagne de 1711 ne fut encore qu’une campagne de tactique et de chicane. La mort de            l’empereur Joseph et des nuages qui s’élevaient en Angleterre sur la faveur de            Marlborough influèrent sans doute sur l’activité des alliés. Villars, en se montrant            toujours très-jaloux de livrer une bataille rangée, dont il crut même avoir trouvé            l’occasion dans les plaines de Lens, n’eut pas ordre de l’engager et n’en fut peut-être            pas très-fâché au fond : il prit sa revanche, selon sa coutume, en tentant de petites            actions. Forçé de se tenir sur la défensive, il la rendit aussi active et aussi nuisible            à l’ennemi que possible, soit qu’il attaquât des camps isolés, des partis de            fourrageurs, soit qu’il comblât des cours d’eau et coupât la navigation des rivières.            Son principal objet, et il l’atteignit, était de protéger Arras et Cambrai dont la            conquête était la visée de Marlborough. <quote>« Rompre les desseins des ennemis sans              commettre son armée »</quote>, c’était l’ordre que le roi lui donna, et il s’acquitta            parfaitement de la mission. Il eut le déboire, il est vrai, de perdre Bouchain presque            sous ses yeux, sans pouvoir le secourir ; désagréable échec, et même assez grave en ce            qu’il livrait passage à l’ennemi entre l’Escaut et la Sambre, et lui permettait            désormais de porter la guerre sur une partie de la frontière moins susceptible de            défense. Villars, dans ses Mémoires, parle avec grand dédain et pitié de cette campagne            de 1711, si peu féconde en entreprises et en résultats, et où l’on se ruinait            misérablement en détail : l’historien des <hi rend="i">Mémoires militaires</hi>, qui a            suivi de près le général dans ses moindres mouvements et dans ses lettres au roi et au            ministre, lui rend plus de justice pour <quote>« la fermeté de ses vues, la justesse de              ses combinaisons et la précision de ses manœuvres »</quote>, pour être parvenu aussi à            rétablir le bon esprit et la confiance dans l’officier et le soldat :</p><quote><p>« En résumant, dit-il, les détails contenus dans ce Mémoire, et en se rappelant non              seulement les progrès que les alliés avaient faits la campagne précédente sur les              frontières du royaume, mais aussi les vastes projets que leurs généraux avaient formés              pour celle-ci, il est difficile de refuser à M. le maréchal de Villars la gloire              d’avoir, pour la troisième fois, sauvé la France. »</p></quote><label rend="center">II.</label><p>Nous approchons de Denain, bien lentement, il est vrai, et il n’y a pas apparence            jusqu’ici ni présage de coup de tonnerre. C’est avant de partir pour l’armée, à la            campagne suivante de 1712, que Villars recueillit de la bouche de Louis XIV les            magnanimes paroles qui ont été souvent répétées. Ces paroles de Louis XIV, qui            exprimaient une si noble et royale résolution pour un cas extrême, avaient déjà été            dites à Villars presque dans les mêmes termes à un précédent départ, et le roi les redit            aussi, parlant au maréchal d’Harcourt : c’était le fond de sa pensée et de son âme, tant            que pesèrent sur lui et sur son royaume ces conjonctures désastreuses.</p><p>L’entrée en jeu cependant n’était plus tout à fait la même pour la campagne de 1712 que            pour les années d’auparavant ; un grave affaiblissement avait atteint les forces            alliées : Marlborough était tombé en disgrâce. Le duc d’Ormond le remplaçait dans le            commandement des troupes anglaises ; mais les négociations avec l’Angleterre avançant            chaque jour, le moment approchait où il se séparerait du prince Eugène. Celui-ci,            pressentant sourdement que les Anglais, comme on dit, branlaient au manche, devait            désirer une action générale prochaine où il les aurait encore pour alliés et compagnons            d’armes. Villars et le duc d’Ormond, prévenus chacun très secrètement de l’état et du            progrès des négociations entre leurs Cours, devaient éviter de s’engager, et il ne            fallait pas que Villars, par trop d’insistance guerrière et par quelque mouvement            imprudent, plaçât le duc d’Ormond entre son devoir et son honneur. D’autre part, il            importait aussi de ne point montrer de la timidité. Villars avait, de plus, pendant            cette campagne, un adjoint et collègue qui était devenu très-influent, le maréchal de            Montesquiou, lequel, ordinairement, commandait l’armée de Flandre durant la saison            d’hiver, et qui avait grand appui en Cour. Villars devait se concerter avec lui, et            enfin il ne faisait rien sans en avoir référé au roi et au ministre de la guerre,            Voisin. Louis XIV, sur un échiquier aussi déterminé, aussi rapproché du centre, et où            l’échec au roi était à tout coup si menaçant, avait un avis militaire personnel ; il            passait des heures à étudier les cartes de Flandre, et il répondait ou faisait répondre            à Villars sur ses moindres démarches en parfaite connaissance de cause.</p><p>Le maréchal de Montesquiou proposa, dès le commencement de la campagne, de tirer des            lignes depuis la tête de l’Escaut jusqu’à la Somme pour couvrir la Picardie, et de s’y            retrancher ; projet que Villars dut soumettre à la Cour, par déférence pour un confrère,            bien qu’il le désapprouvât en principe. La défense derrière des lignes n’est aucunement            dans l’humeur française. Aller en avant et à l’arme blanche est bien plutôt notre            affaire. D’autres projets de défense, conçus par des officiers généraux de l’armée de            Flandre, s’élaboraient autour du général en chef, et on les envoyait à Versailles,            souvent à son insu. On se plaignait de ce que Villars ne livrait point de bataille, et            quand on se croyait à la veille de la livrer, plusieurs murmuraient déjà qu’il n’était            pas sage de <quote>« mettre tous ses œufs dans un panier. »</quote> Versailles et Paris            étaient trop voisins du camp : on espionnait, on critiquait ; les deux maréchaux avaient            chacun leur monde et leurs partisans ; il y avait longtemps qu’il ne s’était vu un            état-major si frondeur.</p><p>Cependant le prince Eugène, n’ayant pu déterminer le duc d’Ormond à un engagement            général, se résolut à faire un siège ; il assiégea d’abord Le Quesnoi qui se rendit le 3            juillet après douze jours de tranchée ouverte et d’une défense jugée insuffisante ; puis            il porta ses vues sur Landrecies qu’il investit avec le gros de ses forces, et dont la            prise lui eût ouvert le Soissonnais : il se passait ainsi d’Arras et de Cambrai, et            forçait par une autre clef le cœur de la France. Les Anglais, à dater de ce moment,            cessèrent de prendre part aux opérations, et l’armistice entre eux et nous était publié            le 17 juillet. Mais les Anglais seuls se retirèrent ; les troupes allemandes auxiliaires            qui avaient été jusqu’alors à la solde de l’Angleterre se mirent incontinent au service            de l’Empire.</p><p>On passait par bien des incertitudes et des péripéties. Tant que la suspension d’armes            du côté des Anglais resta indécise, Louis XIV désira que Villars <quote>« gardât le              milieu entre l’inaction et une bataille dans laquelle on eût risqué le            tout »</quote> ; et c’est à ce moment que l’idée d’une attaque sur Denain, d’une            diversion sur les derrières de l’ennemi, fut suggérée de Versailles par Louis XIV            lui-même. Le prince Eugène, en portant son armée entre l’Escaut et la Sambre, continuait            de tirer ses approvisionnements et ses vivres de la place de Marchiennes avec laquelle            il restait en communication, moyennant le camp retranché de Denain sur l’Escaut. Les            lignes de communication, de Marchiennes à Denain, s’appelaient insolemment <quote>« le              chemin de Paris. »</quote></p><p>Louis XIV, il faut lui rendre cette justice, écrivait de Fontainebleau, le 17 juillet,            au maréchal de Villars, cette lettre qui en suppose une autre antérieure sur le même            sujet :</p><quote><p>« Ma première pensée avait été, dans l’éloignement où se trouve Landrecies de toutes              les autres places d’où les ennemis peuvent tirer leurs munitions et convois,              d’interrompre leur communication en faisant attaquer les lignes de Marchiennes (ou de              Denain), ce qui les mettrait dans l’impossibilité de continuer le siège ; mais, comme              il m’a paru que vous ne jugez pas cette entreprise sur les lignes de Marchiennes              praticable, je m’en remets à votre sentiment par la connaissance plus parfaite que              vous avez étant sur les lieux… »</p></quote><p>Le ministre de la guerre, M. Voisin, dans une lettre au comte de Broglie qui servait            sous Villars et commandait les réserves de l’armée, écrivait à la même date :</p><quote><p>« On prétend que le prince Eugène doit se déterminer ces jours-ci à faire un nouveau              siège de Landrecies ou de Maubeuge. Je vous supplie de me mander si vous jugez qu’en              faisant le siège de Landrecies, ils puissent toujours conserver leur communication à              Douai par Marchiennes, pour en tirer leurs convois et munitions de guerre, ce qui est              fort éloigné de Landrecies ; et il est néanmoins bien difficile qu’ils les puissent              faire venir d’ailleurs… <hi rend="i">S’il était possible dans ce grand éloignement                d’attaquer leurs lignes de Denain pour couper la communication&gt; ce moyen                paraîtrait le plus assuré et le moins hasardeux pour les obliger à lever le                siège</hi> ; et vous feriez bien d’en écrire vous-même à M. le maréchal de Villars              et de lui en envoyer un projet, lui marquant le nombre de troupes dont vous auriez              besoin, de <hi rend="i">quelle</hi> manière et en quel temps il devrait les faire              marcher, etc., etc.<note place="bottom" resp="author">Ces lettres ne sont pas données aussi au                complet, ni discutées avec autant de netteté dans le tome X des <hi rend="i">Mémoires militaires</hi> qu’au tome XIV du <hi rend="i">Journal de Dangeau</hi>,                dans l’Appendice qui est dû à M. Dussieux.</note>»</p></quote><p>Voilà donc l’idée d’une diversion sur Denain proposée aussi clairement que possible.            Mais tout, à la guerre, dépend de l’occasion et du moment. Personne, dans les officiers            généraux de l’armée, ne paraît avoir cru cette attaque praticable à ce premier moment            antérieur à l’investissement de Landrecies. Le gros des forces du prince Eugène était            alors trop rapproché des lignes de communication, et celles-ci eussent été soutenues            aussitôt par toute la droite de son armée. Il fallait, pour que l’entreprise pût            réussir, que le prince Eugène fût tout entier engagé et occupé autour de Landrecies, et              l’<hi rend="i">originalité</hi> militaire de cette attaque sur Denain était de la            faire non pas avec un détachement, mais avec le gros de l’armée française qui se            déroberait de devant Eugène et lui masquerait sa marche pendant un temps suffisant.            L’idée générale, suggérée très sensément par Louis XIV et sur laquelle il revient plus            d’une fois, ne devint donc un trait de génie militaire et une heureuse pensée            stratégique que moyennant transformation.</p><p>Louis XIV cependant voulait qu’on fît quelque chose : lui qui avait recommandé la            prudence et d’éviter une affaire générale tant que la négociation se poursuivait avec            l’Angleterre, il exigeait maintenant qu’on tentât plus qu’on ne le faisait, et qu’on            jetât le dé plus hardiment :</p><quote><p>« Mon intention, mandait-il à Villars le 21 juillet, n’est pas de vous engager à              faire ce qui est impossible ; mais, pour tout ce qu’il est possible d’entreprendre              pour secourir Landrecies et empêcher que les ennemis ne se rendent maîtres de cette              place, vous devez le faire ; votre lettre n’explique point en quoi consiste le              désavantage qui peut se trouver en attaquant les ennemis entre la Sambre et le              ruisseau de Prisches<note place="bottom" resp="author">C’était le terrain dont il paraît qu’on                pouvait faire choix pour livrer une bataille décisive. Le comte de Broglie, après                reconnaissance, ne jugea point la plaine d’au-delà de la Sambre aussi défavorable à                une affaire générale que le disait Villars.</note>. Je suis persuadé que les ennemis              ne manqueront pas de profiter du temps que vous leur donnez, et la chose demande une              détermination plus prompte. »</p></quote><p>Villars, en effet, d’ordinaire si porté à l’offensive, reculait devant une action            générale engagée avec le prince Eugène dans ces conditions-là, c’est-à-dire dans un pays            boisé où il aurait affaire à toute l’infanterie ennemie, appuyée à des lignes. En cet            embarras et pour expédient, il en vint alors à cette idée d’une diversion sur Denain,            que le roi avait ouverte et proposée le premier et que le maréchal de Montesquiou, qui            l’avait eue de son côté ou qui s’en était pénétré de bonne heure, lui conseillait de            toutes ses forces :</p><quote><p>« Je compte faire demain (écrivait-il le 31 juillet au ministre) toutes les démarches              qui pourront persuader l’ennemi que je veux passer la Sambre, et je tâcherai              d’exécuter le projet de Denain qui serait d’une grande utilité : s’il ne réussit pas,              nous irons par la Sambre. Je suis assez bon serviteur du roi pour garder la bataille              entière pour le dernier. Elles sont, comme vous savez, dans la main de Dieu, et de              celle-ci dépend le salut ou la perte de l’État, et je serais un mauvais Français et un              mauvais serviteur du roi si je ne faisais les réflexions convenables. »</p></quote><p>Nous lisons à nu dans les perplexités de l’âme de Villars. — Mais ce projet annoncé sur            Denain s’évanouit presque aussitôt par suite d’un avis défavorable donné par le prince            de Tingry, commandant à Valenciennes, qui devait y contribuer. Villars se détermina donc            à passer la Sambre et à se disposer comme pour une bataille. Le roi fut mécontent de ces            airs d’incertitude, et de tous ces revirements ; il le lui fit savoir, et le ministre de            la guerre lui écrivait de Fontainebleau, à la date du 23 juillet :</p><quote><p>« Toutes vos lettres sont pleines de réflexions sur le hasard d’une bataille ; mais              peut-être n’en faites-vous pas assez sur les tristes conséquences de n’en point donner              et de laisser pénétrer les ennemis jusque dans le royaume, en prenant toutes les              places qu’ils veulent attaquer. Il me semble, à vous parler naturellement, qu’après              les ordres réitérés de Sa Majesté, les plus fortes réflexions du général doivent être              pour bien faire ses dispositions et profiter des moments. Je crois vous faire plaisir              de vous parler avec cette liberté.</p><p>« Le roi, après avoir entendu la lecture de votre lettre et après avoir fait la              réflexion que je viens de vous marquer, m’a dit qu’il attendait votre courrier : <hi rend="i">ce ne sera pas sans quelque espèce d’inquiétude</hi>. »</p></quote><p>Il était impossible d’intimer plus nettement l’ordre de combattre, et de le faire sur            l’heure. On était à bout de délais ; il fallait à tout prix tenter le sort, vaincre ou            périr. C’est à ce moment extrême et décisif (ô fortune aléatoire de la guerre !) que            tout à coup les affaires changèrent de face ; le projet de la Sambre fut abandonné ; on            reprit celui de Denain pour l’exécuter, non pas avec un détachement, mais avec toute            l’armée : ce qui était l’idée hardie et l’idée neuve. On n’a rien trouve dans les            papiers de la Guerre qui fasse connaître positivement quel fut le motif d’un changement            aussi subit ; mais, d’après tout ce qui se lit dans les lettres du roi et des maréchaux            de Villars et de Montesquiou, il n’y a nul doute que ce fut celui-ci qui détermina le            premier. Villars en est lui-même convenu dans ses Mémoires. Montesquiou revint à la            charge auprès de son collègue sur cette idée, à laquelle il tenait, d’une attaque sur            Denain, et tout se fit de concert avec lui.</p><p>En conséquence, rien ne fut négligé, dans la journée du 23 juillet, de ce qui pouvait            donner le change au prince Eugène pour lui faire croire à une bataille le lendemain            devant Landrecies ; on travaillait à jeter des ponts sur la Sambre comme si toute            l’armée devait y passer ; on fit un gros détachement comme pour reconnaître le terrain            où l’on devait combattre. Puis, le 23 au soir, l’armée fut mise en mouvement sans savoir            où on la conduisait ; le secret avait été gardé entre les deux maréchaux et le très            petit nombre d’officiers indispensables. Les troupes ne laissèrent pas de murmurer,            lorsqu’elles virent qu’on les menait à gauche comme pour tourner le dos à l’ennemi ; on            crut d’abord à un mouvement rétrograde. Bientôt l’éclaircissement se fit. Les nuits, à            cette époque de l’année, sont fort courtes. Il fallait se hâter. Le marquis de            Vieuxpont, qui commandait l’avant-garde, manda, à cinq heures du matin, qu’il ne            pourrait passer l’Escaut qu’à huit heures. Villars, à cette nouvelle, put craindre que            le prince Eugène éclairci sur notre marche n’y mît obstacle. Le maréchal de Montesquiou,            qui semblait avoir fait de cette opération sur Denain son affaire, insista pour            continuer ; on arriva à l’Escaut à l’heure dite, et tandis que Montesquiou faisait            construire en toute hâte des ponts, Villars diligenta l’armée et l’arrivée des troupes :            les deux maréchaux passèrent ensemble l’Escaut. Le prince Eugène cependant, averti vers            quatre heures du matin, accourut au galop de Landrecies à Denain avec quatre ou cinq            officiers seulement, et, les premières dispositions prises pour la défense, il retourna            pour ramener à temps, s’il se pouvait, son armée. Montesquiou, chargé d’attaquer les            retranchements, dut attendre, pour commencer, que Villars, qui était retourné aux ponts            pour presser les troupes, l’eût rejoint. L’attaque se fit de concert <quote>« avec              beaucoup d’ordre et une magnifique disposition. »</quote> Les bataillons s’avancèrent            sous le feu de l’ennemi, l’arme au bras, sans plier, sans tirer un coup de fusil. Le            poste fut emporté d’assaut ; on prit milord d’Albemarle qui commandait, avec quinze            officiers généraux et dix-sept bataillons. Il y eut beaucoup de tués et de noyés, un            pont qu’ils avaient sur l’Escaut s’étant rompu sous eux. Ce pont rompu qui coupait le            passage empêcha à la fois la retraite des fuyards et l’arrivée du secours d’Eugène,            devenu ainsi spectateur impuissant.</p><label rend="center">III.</label><p>Chose singulière ! on a de ce fait d’armes de Denain le récit de Montesquiou, tout à            son avantage naturellement ; on n’a pas le bulletin officiel du général en chef. Villars            envoya le jour même au roi le marquis de Nangis, qui fit un récit verbal, et l’on en est            réduit, de son côté, à la narration succincte qui se lit dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> et qui n’a pas la valeur d’une relation détaillée.</p><p>Selon Montesquiou<note place="bottom" resp="author">Le récit du maréchal de Montesquiou, très-distinct              de celui de Villars, paraît n’être arrivé d’abord au roi que par voie verbale              également ; mais on possède une relation écrite que ce maréchal fit avec détail et              complaisance pour être mise sous les yeux de Louis XIV, lorsqu’il dut produire ses              titres et état de services avant d’être admis dans l’Ordre du Saint-Esprit.</note>            qui, non content de tirer tout de son côté, accuse Villars d’incertitude pendant            l’opération même, ce maréchal aurait eu l’idée de s’arrêter lorsqu’il apprit de            M. de Vieuxpont, à cinq heures du matin, qu’on ne pouvait être à l’Escaut avant huit            heures :</p><quote><p>« Comme il était grand jour, M. le maréchal de Villars crut que, le prince Eugène              pouvant voir notre marche, c’était un obstacle invincible à notre entreprise ; en              conséquence, il ordonna aux officiers du campement d’arrêter l’armée et de la faire              camper où elle se trouvait ; ce qu’ayant appris, j’allai joindre M. le maréchal de              Villars, à qui je dis que l’armée des ennemis ne pouvant marcher à Denain qu’à notre              vue par la hauteur de Quérénaing, sur laquelle on ne voyait personne, je le priais de              vouloir bien toujours marcher sur l’Escaut ; qu’y étant arrivés nous verrions si les              ennemis marchaient à Denain ; que si on apercevait leur armée marcher et être à portée              de secourir ce poste, nous serions toujours les maîtres de ne point passer l’Escaut et              de camper, moyennant quoi il n’y avait nul risque à courir. Il se rendit à mes              raisons, et nous continuâmes notre marche, après avoir perdu une heure de temps. »</p></quote><p>Telle est la version de Montesquiou, désobligeante pour Villars. Ce dernier, dans ses              <hi rend="i">Mémoires</hi>, dit au contraire :</p><quote><p>« A la pointe du jour, comme j’étais à deux lieues de l’Escaut, le marquis de              Vieuxpont me manda qu’il était découvert, et me pria de lui faire savoir ce qu’il              fallait faire. Puységur proposa de marquer le camp dans l’endroit où l’on était. « A              quoi diable songez-vous ? lui répondis-je ; avançons ! » Et en même temps j’envoyai              des officiers au grand galop dire à Vieuxpont de jeter ses ponts, et moi-même je me              mis dans ma chaise de poste pour aller plus vite. »</p></quote><p>Selon Montesquiou encore, au moment où il se disposait à brusquer l’attaque du            retranchement, avant que Villars, retenu près des ponts, eût pris le temps de le            rejoindre, il fut retardé par un message de ce dernier :</p><quote><p>« Dans le temps que j’étais en mouvement, M. le maréchal de Villars m’envoya              MM. de Narigis et de Contades pour me dire de retarder, qu’on lui conseillait de se              retrancher. Moi qui ne pouvais approuver ce retard, je voulus persister dans mon              attaque, voyant que le temps pressait ; sur quoi M. de Contades me sollicita si              vivement d’amitié de ne point attaquer sans parler à M. le maréchal de Villars, qui              n’était pas éloigné, m’assurant que j’étais un homme perdu si l’attaque ne réussissait              pas, que j’y consentis et fus le trouver à cinq cents pas. Il venait à moi, et en              m’abordant me demanda si j’étais encore d’avis d’attaquer ; que les ennemis étaient              préparés et qu’on lui conseillait de se retrancher. Je lui répétai tout ce qui devait              l’en empêcher, après quoi il se rendit en me disant : « Puisque vous êtes d’avis              d’attaquer, marchons. »</p></quote><p>Que Villars ait voulu différer l’attaque jusqu’à ce qu’il fût arrivé et présent de sa            personne, c’est possible et c’est naturel ; mais il ne paraît pas qu’après les            précautions prises pour assurer son arrière-garde contre un retour du prince Eugène, il            ait hésité sur l’attaque du camp ; et comme le marquis d’Albergotti lui proposait de            faire des fascines pour combler les retranchements :<quote> « Croyez-vous, lui              répondit-il en lui montrant l’armée ennemie dont les têtes de colonnes s’apercevaient              déjà, que ces messieurs nous en donnent le temps ! Nos fascines seront les corps des              premiers de nos gens qui tomberont dans le fossé. »</quote></p><p>Ces rivalités jalouses sur un si beau fait d’armes accompli <hi rend="i">de              concert</hi> sont misérables. La version de Montesquiou, qui n’est pas d’un très bon            camarade, courut Versailles et y trouva des échos. Saint-Simon qui s’en est emparé en            l’exagérant, triomphe, et il poursuit de sa haine le victorieux jusqu’au sein de sa            victoire. Il ne tient pas à lui que nous ne croyions, en vérité, qu’il a fallu mener            Villars à Denain comme un chien qu’on fouette. La postérité, elle, de sa vue à distance,            ne s’y est pas trompée : elle a été plus juste dans l’appréciation totale et un peu            confuse. A y regarder de plus près, l’honneur de Montesquiou est, certes, d’avoir eu la            visée sur Denain (qu’elle soit venue primitivement de Louis XIV ou de lui), de l’avoir            proposée à Villars avec insistance sous la forme d’un plan militaire aussi hardi que            praticable, et d’avoir été en première ligne dans l’exécution. L’honneur de Villars est            d’avoir accueilli et adopté cette idée, de l’avoir préférée, somme toute, au péril d’une            bataille rangée, d’y avoir présidé avec vigueur, tout en y apportant de temps en temps            un coup d’œil de prudence en arrière. Mais il ne cessa point d’être le général en chef,            et un général intrépide, celui qui entrait dans les retranchements de Denain à cheval à            la tête de ses troupes, et qui recevait en personne la soumission du duc d’Albemarle et            des sept ou huit lieutenants généraux de l’empereur ; il avait le droit d’écrire au            ministre, du camp de Denain, le soir même (24 juillet) :</p><quote><p>« Je n’ai pas le temps, Monsieur, de vous écrire une bien longue lettre ; je ne puis              trop me louer des troupes. Je n’ai point donné de ces batailles générales qui mettent              le royaume en peine ; mais j’espère, avec l’aide de Dieu, que le roi retirera de              grands avantages de celle-ci. »</p></quote><p>Et, en effet, si l’idée originale de Denain n’est pas de Villars, il se l’appropria            tout à fait par la manière brillante et rapide dont il sut profiter de ce premier            succès ; à la façon soudaine dont il en tira les conséquences, on aurait pu l’en croire            le seul auteur et le père, et l’on peut dire que, par l’usage qu’il en fit, il éleva ce            coup de main heureux à la hauteur d’une grande victoire. Non content d’avoir sauvé            Landrecies, il reprit à l’instant l’offensive sur tous les points ; délogeant l’ennemi            de tous ses postes sur la Scarpe, priant M. de Montesquiou de se charger de la prise de            Marchiennes, réunissant lui-même ses garnisons comme n’ayant plus à craindre pour ses            places, il se mit en devoir, malgré les alarmistes qui ne manquaient pas autour de lui,            de reconquérir Douai, Le Quesnoi, Bouchain. Il avait retrouvé la veine ; il ne la laissa            point refroidir, et toute la fin de cette campagne, qui influa sur la conclusion de la            paix, fut marquée par des éclairs de fortune glorieux et des sourires consolateurs.</p><p>Il reste donc vrai de dire avec Napoléon dans son jugement résumé des campagnes du            prince Eugène : <quote>« En 1712, il prit Le Quesnoi et assiégea Landrecies. Le maréchal              de Villars sauva la France à Denain ! »</quote> Ce mot restera celui de l’histoire. Le            nom de Denain, attaché à celui de Villars, ne fait que représenter et couronner les            services des trois campagnes précédentes, méritoires et sans éclat.</p><label rend="center">IV.</label><p>Toute part d’éloges accordée au mérite de M. de Montesquiou pour la spécialité de            l’opération, il n’est que juste (ce que ne fait pas assez, ce me semble, le rédacteur            des <hi rend="i">Mémoires militaires)</hi> de ne point effacer devant un trop jaloux            collègue le vainqueur de Denain. Non, dirai-je à mon tour en pensant à Saint-Simon et à            tous ceux qui ont dénigré Villars, non, dirai-je à la suite d’un bon guide<note resp="author">M. Dussieux.</note>, ce n’était pas un soudard fanfaron, un pur <hi rend="i">miles gloriosus</hi>, que l’homme qui a gagné la bataille de Friedlingen, qui            a défendu en 1705 la vallée de la Moselle contre Marlborough, si plein d’estime pour un            tel adversaire ; qui a gagné la première bataille de Hochstett en 1703, et qui forma            alors ce grand projet de marcher sur Vienne par le Danube, pendant que Vendôme,            débouchant d’Italie à travers les Alpes du Tyrol, viendrait le rejoindre sur l’Inn,            projet que Bonaparte et Carnot reprirent en 1796-97, que Napoléon reprit en 1805 et            exécuta en 1809. Villars put être critiqué à bon droit par Napoléon pour sa campagne            d’Italie en 1733, et pour avoir méconnu alors le vrai point stratégique, la ligne            défensive de l’Italie qui est sur l’Adige ; mais (circonstance atténuante) il avait            alors quatre-vingts ans. Dans toute sa carrière active antérieure, il a montré            l’instinct et le sentiment de la grande guerre, de brillantes et solides parties, des            talents de plus d’un genre qui le classent comme capitaine à une belle place entre ceux            qui viennent après les plus grands. Denain, le salut de la France, les beaux sièges qui            suivent, tout cela est d’un homme heureux, trop heureux pour ne pas être digne des            faveurs de la fortune. Il semble que c’est à lui et pas à un autre que Montesquieu a            pensé lorsqu’il a dit : <quote>« Quand on veut abaisser un général, on dit qu’il est              heureux. Mais il est beau que sa fortune fasse la fortune publique. »</quote> Et            songeant moi-même à Villars, à Masséna, à ces grands hommes de guerre qui ont eu des            vices, mais qui peuvent aussi montrer dans leur vie ces nobles pages, Rivoli, Essling et            Zurich, ou bien Friedlingen, Hochstett et Denain, je dirai qu’il convient de leur            appliquer les paroles de Périclès dans l’Éloge funèbre des guerriers morts pour            Athènes :</p><quote><p>« A ceux qui ont de moins bonnes parties il est juste que la valeur déployée contre              les ennemis de la patrie soit comptée en première ligne ; car le mal disparaît dans le              bien, et ils ont été plus utiles en un seul jour par ce service public, qu’ils n’ont              pu nuire dans toute leur vie parleurs inconvénients particuliers. »</p></quote><p>C’est la conclusion qui me paraît la plus digne pour ce chapitre d’histoire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

