<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sur les Jeune France. (Se rapporte à l’article Théophile Gautier, page 280.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1866-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1866-01-01_a"><head>Sur les <hi rend="i">Jeune France.</hi><lb/>(Se rapporte à l’article <hi rend="i">Théophile Gautier</hi>, page 280.)</head><p>Le hasard me fait retrouver une preuve certaine de l’effarouchement véritable que            produisit dans le monde même de Victor Hugo et chez une partie de ses premiers amis            l’invasion, en apparence barbare, de ces jeunes recrues et de cette génération            romantique toute nouvelle. Un homme d’esprit et d’étude, M. Auguste Le Prévost,            l’antiquaire normand, était, ainsi que son compatriote l’aimable poète Ulric Guttinguer,            des plus anciens amis littéraires de Hugo, des amis qui dataient de 1824 environ, qui            s’étaient ralliés à lui pour tant de belles odes et de jolies ballades, pour ses            inspirations du Moyen-Age et du gothique, pour ses colères et anathèmes contre la Bande            noire, etc. Déjà, nous-mêmes, nouveaux venus de 1828, nous les avions bien étonnés un            peu ; mais ils nous adoptèrent vite, je puis même dire qu’ils nous acceptèrent d’emblée,            et notre amitié n’eut pas de peine à répondre aussitôt à la leur. Ce fut autre chose            quand vinrent ce que j’appelle les recrues de 1831-1833, et quand la Bohême de l’impasse            du Doyenné apparut à l’horizon. Ulric Guttinguer, un jour qu’il était allé chez Hugo,            Place-Royale, fut très choqué de la distraction qu’il crut trouver à son égard chez le            grand poète, et de l’attention marquée qu’on témoignait au contraire à ces nouveaux            poètes barbus, à ces artistes à tous crins. Il avait même juré, en sortant, qu’il n’y            retournerait plus, et il était reparti pour la Normandie. Auguste Le Prévost, alors son            ami intime, et qui le blâmait de tant de susceptibilité, me faisait confidence de cette            zizanie en des termes qui ouvrent un jour sur l’intérieur romantique de ce            temps-là :</p><quote><p>« J’ai joué de malheur avec notre ami Ulric. En arrivant ici <hi rend="i">(à                Rouen)</hi>, j’ai appris qu’il en était parti la veille. Cette circonstance m’a              contrarié encore plus qu’à l’ordinaire, à cause du besoin que j’éprouvais de lui              parler de vous et de nos douces causeries. Je m’en suis dédommagé autant que je l’ai              pu en lui écrivant ; mais je vois avec bien du regret qu’il persiste à ne point              retourner chez Victor. C’est sur vous que je compte pour triompher de ses résolutions              à ce sujet. Notre ami se trompe en voulant demander à une pareille puissance les soins              et les petites attentions de l’amitié. Ce n’est pas ainsi, ce me semble, qu’il faut              juger des hommes tels que Hugo ; ce n’est pas avec cette obstination qu’il faut              refuser de franchir leur porte, quand ils veulent bien nous l’ouvrir. Cette conduite              me paraît encore plus dure depuis que j’ai lu le magnifique article de l’<hi rend="i">Europe littéraire</hi><note place="bottom" resp="author">L’article qui porte la date du 29 mai                1833 et qui commence par ces mots ; <quote>« L’art est aujourd’hui à un bon point.                  Les querelles des mots ont fait place à l’examen des choses… » </quote></note>,              que vous m’aviez si justement vanté, et qu’on dirait avoir été écrit par un géant.              Pour moi, je ne penserai jamais à faire un ami de l’homme qui a écrit ces trois ou              quatre pages, parce que je le trouve trop grand pour pouvoir commodément me donner le              bras ; mais tant qu’il voudra bien me recevoir chez lui, j’accepterai, au risque d’y              rencontrer M. Gautier ou tout autre ambassadeur bousingot. »</p></quote><p>On voit à quel point il y avait méprise ; la singularité du costume donnait le change            sur la nature des opinions : Auguste Le Prévost méconnaissait le <hi rend="i">jeune              France</hi> ; il appelait <hi rend="i">bousingot</hi> ce qu’il y avait de plus opposé            à cette catégorie de politiques tapageurs et communs. Lui-même, homme d’ordre avant            tout, il allait devenir député, et un excellent député du centre, du juste milieu. La            lettre est datée de Rouen, du 23 juin 1833. C’était l’époque des grandes batailles            romantiques au théâtre, et il n’était que trop naturel que les amateurs-admirateurs de            1825 cédassent le pas, dans l’action, aux jeunes admirateurs plus effectifs et plus            utiles, qui payaient de leur personne. Combien de moments différents, combien de ces            petites crises intérieures au sein de ce monde et de cette école poétique ! Elles se            perdent et disparaissent aujourd’hui dans l’ensemble du mouvement ; elles sont déjà            oubliées de ceux même qui y assistèrent, et il faut, pour les y ramener avec précision,            qu’une page d’une lettre toute jaunie, retrouvée entre deux feuillets d’un livre, vienne            avertir et réveiller du plus loin leur mémoire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

