<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Vaugelas. Discours de M. Maurel, Premier avocat général, à l’Audience solennelle de la Cour impériale de Chambéry.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-12-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-12-21"><head>Vaugelas. Discours de M. Maurel, Premier avocat général, à l’Audience solennelle de la          Cour impériale de Chambéry.</head><dateline><docDate when="1863-12-21">Lundi 21 décembre 1863</docDate>.</dateline><p>Les discours prononcés chaque année à la rentrée des Cours impériales et de la Cour de          cassation roulent d’ordinaire sur d’importants sujets, et sont quelquefois de véritables          études concernant des personnages historiques qui n’appartiennent pas seulement à la          magistrature, et qui intéressent tous les ordres de lecteurs. Cette année même, j’ai          remarqué deux de ces discours d’un genre bien différent : l’un prononcé à Paris pour la          rentrée de la Cour de cassation par M. l’avocat général Charrins, et qui nous offrait un          vivant portrait du très-éloquent avocat de Toulouse, défenseur heureux de tant d’accusés          politiques, M. Romiguières ; l’autre prononcé à Chambéry par M. Maurel et traitant de          l’une des gloires du pays, Vaugelas, lequel se trouve, par une singulière destinée, avoir          été en son temps l’organe accrédité du meilleur et du plus pur parler de la France. Je          m’arrêterai à ce dernier sujet, qui est tout littéraire, et je ne rougirai pas d’insister          à mon tour sur un point et un moment de l’histoire de la langue qu’un studieux magistrat          n’a pas craint de signaler à notre attention.</p><p>Ce moment mérite, en effet, un examen tout particulier et se présente avec un caractère          distinct qui ne se retrouve à nulle autre époque de notre littérature. Malherbe et Balzac          étaient venus et avaient donné des exemples de haut style, l’un du style lyrique le plus.          généreux et le plus lier, l’autre de la prose oratoire la plus soutenue et la plus          élégante, même dans son emphase. Tous deux avaient inauguré une ère nouvelle pour la          langue. Il était évident désormais, à voir ces deux colonnes debout, isolées, d’un orgueil          et d’un aspect triompha], qu’on était entré dans une voie vraiment moderne, et qu’après un          temps d’anarchie et de confusion, on visait à la règle et à l’unité dans la grandeur. Mais          que d’espace il restait encore à parcourir avant d’arriver à cette fin désirée dont on          commençait à avoir l’idée et le sentiment ! La forme était conçue et indiquée, mais la          forme seule, indépendamment du fond. Ce qu’on éprouve au sortir de la lecture de Balzac          peut exactement s’exprimer par le mot de M. de Talleyrand, devant qui on louait, un jour,          je ne sais plus quel discours élégant : <quote>« Ce n’est pas le tout de faire de belles            phrases, dit-il, il faut avoir quelque chose à mettre dedans. »</quote></p><p>Et la forme elle-même, la phrase, la prose (pour ne prendre qu’elle), combien elle était          loin d’être assurée dans sa régularité par ce magnifique et un peu vide exemple des <hi rend="i">Lettres</hi> de Balzac (1624) ! Que ne restait-il pas à faire aux écrivains          pour le détail de la diction, pour la souplesse, pour la grâce, la douceur, et          l’application heureuse et facile à tous les sujets ! Ce singulier état de transition          allait se prolonger durant bien des années encore. La fondation de l’Académie française          par Richelieu (1635) ne fut que la reconnaissance publique et, pour ainsi dire, la          promulgation officielle de ce besoin des esprits qui réclamait plus ou moins son organe et          son Conseil supérieur de perfectionnement en fait d’élocution. A côté de l’Académie, soit          en dehors d’elle ou dans son sein, mais dans un parfait accord et concert avec ses          principaux membres, un homme en particulier eut l’honneur de comprendre mieux que personne          cette disposition de son temps, de se vouer uniquement à la servir, à l’éclairer ; il eut          la pensée et la patience de s’établir durant de longues années dans un coin propice, non          pour régler, mais pour relever au fur et à mesure, pour surprendre et constater les faits          de langage, à simple titre de témoin scrupuleux et fidèle. Cet homme, ce grammairien          modeste, attentif, non décisif, d’un genre et d’une nature si à part, et qui mérite une          définition précise non moins qu’une estime singulière, c’était un gentilhomme de Savoie,          venu de bonne heure à la Cour, — c’est Vaugelas.</p><p>De sorte que l’on peut dire sans trop d’exagération et en résumant son rôle d’une manière          pittoresque et sommaire : La langue française avait fait une année de rhétorique brillante          avec Balzac ; que dis-je ? elle avait fait, depuis Malherbe, ses preuves d’une poésie bien          autrement éclatante et sublime avec <hi rend="i">le Ciel</hi> (1636), elle avait fait acte          de haute et neuve philosophie avec Descartes par le <hi rend="i">Discours de la            Méthode</hi> (1637), lorsqu’elle eut le courage de se remettre à la grammaire avec          Vaugelas, — à une grammaire non pédantesque, humaine, mondaine, toute d’usage et de Cour ;          non pas du tout à une grammaire élémentaire, mais à une grammaire perfectionnée, du          dernier goût et pour les délicats. Avant de passer à d’autres chefs-d’œuvre, elle sentit          le besoin de se donner un dernier poli. C’est cette période d’intervalle et d’élaboration          que je tiens à bien définir, en la rattachant à l’individu et au nom qui la personnifie le          mieux.</p><label rend="center">I.</label><p>De toutes parts et de quelque côté qu’on tourne les yeux, dans cet espace de vingt ans            qui sépare <hi rend="i">le Cid</hi> des <hi rend="i">Provinciales</hi> (1636-1656), il            se fait sensiblement une grande éducation du goût, ou plutôt de la politesse et de la            culture qui doivent bientôt amener le goût. Tandis que Corneille redouble et produit sur            la scène cette série de chefs-d’œuvre grandioses et trop inégaux, l’éducation des            esprits se poursuit concurremment et se continue de moins haut par les romans des            Gomberville, des Scudéry, par les traductions de d’Ablancourt, par les lettres des            successeurs et des émules de Balzac et de Voiture, par les écrits théologiques d’Arnauld            et de Messieurs de Port-Royal : — autant d’instituteurs du goût public, chacun dans sa            ligne et à son moment. On a surtout, au centre du beau monde, entre la Cour et la ville,            l’hôtel de Rambouillet qui est comme une académie d’honneur, de vertu et de belle            galanterie, et qui institue le règne des femmes dans les Lettres ; on a, grâce à            Richelieu, l’Académie française qui, sans rien produire ou presque rien en tant que            compagnie, prépare sans cesse à huis clos, agit sur ses propres membres et dirige            l’attention des lettrés sur les questions de langue et de bonne élocution. Il n’y avait            point, à cette heure, d’arbitre unique et souverain du langage et du goût, comme l’avait            été précédemment Malherbe, comme le sera plus tard Boileau : on avait seulement la            monnaie de ce dictateur littéraire dans les premiers académiciens, Sérisay, Cérisy,            Conrart, d’Ablancourt, Chapelain surtout, <quote>« homme d’an très-grand              poids ! »</quote> On désignait tout bas Patru comme le futur Quintilien. Mais            personne, je le répète, ne rendit en ce temps un plus réel et plus signalé service à la            langue que ce grammairien médiocrement philosophe, excellemment pratique, sage, avisé,            poli, scrupuleux, dont on plaisante quelquefois, mais qu’on estime dès qu’on y regarde            d’un peu près. Il n’y a pas longtemps que, me trouvant distrait et peu capable d’un            travail suivi, je me mis, à mes menus instants et dans mes quarts d’heure de loisir, à            refeuilleter tout Vaugelas. C’est une lecture qui ne fatigue pas, et qui se quitte ou se            reprend aisément. J’y ai retrouvé bien d’agréables et de curieux détails, de piquantes            anecdotes de langue, et surtout la fidèle image de cet état de croissance dernière où            l’on sentait la perfection venir de jour en jour et s’achever comme à vue d’œil. Ne nous            moquons pas de Vaugelas.</p><p>Nous savons, tous, par cœur les vers des <hi rend="i">Femmes savantes</hi> dans            lesquels il est question de lui. Le bonhomme Chrysale, entre autres passages, poussé à            bout par le purisme de sa sœur, de sa femme et de sa fille, s’écrie :</p><quote><l>Une pauvre servante au moins m’était restée,</l><l>Qui de ce mauvais-air n’était point infectée ;</l><l>Et voilà qu’on la chasse avec un grand fracas</l><l>A cause qu’elle manque à parler Vaugelas !</l></quote><p>De ce que Vaugelas est nomme jusqu’à cinq fois dans cette comédie, Auger conclut qu’il            était en grande recommandation et qu’il passait pour <quote>« le législateur du              langage. »</quote> Lui-même pourtant, Vaugelas, eût récusé ce dernier titre trop            magnifique. Ce qu’il a été plus véritablement, ç’a été le <hi rend="i">greffier de              l’usage</hi>. Il a passé sa vie à observer cet usage en bon lieu, à en épier, à en            recueillir tous les mouvements, toutes les variations, les moindres incidents            remarquables, à les coucher par écrit. C’était un véritable <hi rend="i">statisicien</hi> du langage. C’est encore, si l’on veut, un botaniste venu à propos            qui a fait l’herbier de la Flore régnante, de celle qui devait être à peu près            définitive.</p><label rend="center">II.</label><p>Cet homme au parler si pur était né non à Chambéry, comme on l’a cru d’abord, mais à            Meximieux, dans l’ancien Bugey, province de Savoie. Il était le sixième fils cadet du            président Favre, célèbre jurisconsulte, ami de saint François de Sales et de d’Urfé. Son            père avait rendu des services à la France lors du mariage de Madame de Savoie, fille de            Henri IV, et avait obtenu de Louis XIII une pension de deux mille livres pour son fils            Vaugelas, alors établi en France, pension assez mal payée de tout temps. Vaugelas fut            gentilhomme ordinaire, puis chambellan du duc d’Orléans, Gaston, et le suivit en toutes            ses aventures. Il fut gouverneur, sur la fin de sa vie, des enfants du prince Thomas (de            Carignan), dont l’un était sourd-muet, et l’autre bègue. <quote>« Quelle destinée,              disait M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet, pour un homme qui parle si bien et qui              peut si bien apprendre à bien parler, qu’être gouverneur de sourds et              muets ! »</quote> Tallemant dit que ce fut M<hi rend="sup">me</hi> de Carignan              <quote>« qui fit mourir ce pauvre M. de Vaugelas, à force de le tourmenter et de              l’obliger à se tenir debout et découvert. »</quote> — Quand Vaugelas était à Paris, il            allait tous les jours à l’hôtel de Rambouillet ; il y débitait des nouvelles <quote>« où              il n’y avait aucune apparence, et il croyait quasi tout ce qu’il entendait              dire. »</quote> Il était plein de candeur, surtout attentif aux formes du langage et            aux mots bien plus qu’aux choses ; gentilhomme d’ailleurs de belle apparence, de bonne            mine, fort dévot, civil et respectueux jusqu’à l’excès, particulièrement envers les            dames ; craignant toujours d’offenser quelqu’un, circonspect dans les disputes ; — tout            à son procès-verbal élégant et perpétuel.</p><p>Cela n’empêchait pas cet honnête homme si soigneux, si rangé dans son langage et dans            son procédé envers tout le monde, vivant d’ordinaire auprès des ‘grands, d’être, on ne            sait trop comment, criblé de dettes. On rapporte que, sur la fin de sa vie, pour éviter            ses créanciers, il ne sortait que le soir, et on le comparait à un oiseau de nuit. Sa            pension, dont on a tant parlé, lui était, à ce qu’il paraît, fort mal servie. Pour lui            avoir été rendue par Richelieu, elle n’en était pas moins précaire. Quelques lettres de            Chapelain en font foi. On me permettra de les citer, car je les crois inédites, et elles            ajoutent au portrait ; on y verra de plus, par l’exemple d’un des oracles académiques du            jour, que la langue avait encore passablement à faire pour se polir.</p><quote><p><hi rend="i">Chapelain à Balzac</hi>.</p><p rend="right">« 30 janvier 1639.</p><p>« … Je crois vous devoir dire une nouvelle qui ne vous déplaira pas, aimant le bon              M. de Vaugelas comme vous faites. Depuis huit jours en ça, j’ai entrepris de lui faire              rétablir sa pension, et l’ai obtenu par l’intermédiaire de M. l’abbé de Bois-Robert,              lequel, sur les propositions que je lui ai faites et les raisons que je lui ai              alléguées, a si bien gouverné son maître, que la chose s’est achevée au grand              contentement de ses amis. Pour engager Son Éminence à cette générosité, nous lui avons              fait promettre que M. de Vaugelas composerait le Dictionnaire, à quoi il s’en va              travailler. Hier et aujourd’hui il a vu Son Éminence, qui l’a caressé et accueilli en              telle sorte qu’<hi rend="i">il ne tient pas dans sa peau</hi>… »</p></quote><p>C’est à cette occasion que Vaugelas fit cette réplique souvent citée, et que Pellisson            nous a transmise. Le cardinal, le voyant entrer dans sa chambre, s’avança vers lui              <quote>« avec cette majesté douce et riante »</quote> qui raccompagnait toutes les            fois qu’il le voulait bien, et lui dit : <quote>« Eh bien ! Monsieur, vous n’oublierez              pas du moins dans le Dictionnaire le mot de <hi rend="i">Pension.</hi> »</quote> Et            Vaugelas, s’inclinant de sa révérence la plus profonde, répondit : <quote>« Non,              Monseigneur, et moins encore celui de <hi rend="i">Reconnaissance.</hi> »</quote> La            pension, d’ailleurs, comme le fait remarquer Chapelain, était à titre onéreux, toute            conditionnelle, <quote>« pour une chose longue et pénible à faire »</quote>, qui était            ce travail du Dictionnaire, et de plus elle dépendait du bon plaisir du surintendant,            M. de Bullion. Quand il plaisait à celui-ci de ne pas la payer (et il paraît que cela            lui plaisait assez souvent), elle se reluisait à zéro. Chapelain ne perdait aucune            occasion ce revenir à la charge, de faire valoir son ami, ou de l’excuser quand le            cardinal s’impatientait de ne voir rien venir de ce fameux Dictionnaire, dont la            première édition devait mettre encore plus de cinquante ans à paraître</p><quote><p>Chapelain à M. de Bois-Robert.</p><p rend="right">« 20 juillet 1639.</p><p>« … Au reste vous pourriez toujours assurer Son Éminence de la continuation des              travaux de M. de Vaugelas, qui fournit aux trois bureaux qui se tiennent toutes les              semaines avec assiduité pour l’avancement du Dictionnaire. Et je vous proteste qu’il              ne s’y peut rien ajouter, et que <hi rend="i">si l’ouvrage réussit un peu long</hi>,              ce n’est pas par la négligence des ouvriers, mais par la nature de la matière qui,              comme vous le savez par expérience, est épineuse et de grande discussion pour la bien              traiter. En un mot on n’y perd pas un moment, et Son Éminence le peut croire d’un              homme comme moi qui en ai été le promoteur, qui y donne le plus cher de mon temps et              qui en passionne l’accomplissement comme y ayant un plus particulier intérêt d’honneur              que personne. »</p></quote><p>Ces lettres, tout en faveur de Vaugelas, prouvent bien en même temps à quel point il y            avait réellement besoin et urgence d’un Vaugelas pour épurer et alléger un peu ce style            lourd et pesant des doctes Chapelain. <hi rend="i">Si l’ouvrage réussit un peu            long</hi>, c’est-à-dire <hi rend="i">si l’ouvrage est long à terminer</hi> : cela peut            être du latin ou de l’italien, ce n’est certes pas du français.</p><p>Vaugelas, en ses dernières années, était donc devenu le grand travailleur, la cheville            ouvrière de l’Académie* celui qui tenait la plume pour le Dictionnaire et qui avait la            conduite de tout l’ouvrage. Mais il ne lui fut pas donné, à lui le précurseur, d’être            encore le metteur en œuvre dans l’exécution du monument. Il lui aurait fallu une seconde            vie pour en venir à bout et en voir la fin. Il mourut en février 1650, à l’âge de            soixante-cinq ans environ, et dans des circonstances domestiques fâcheuses qui n’ont pas            été parfaitement éclaircies. Ce qu’on sait de positif, c’est qu’aussitôt mort ses            créanciers se saisirent de ses papiers et de ses cahiers : il fallut plaider et obtenir            un arrêt pour que l’Académie rentrât en possession de son bien.</p><p>Le testament de Vaugelas, ou du moins un article de ce testament, a été cité, et il            serait des plus remarquables s’il était bien authentique. Après avoir disposé de tous            ses effets pour acquitter ses dettes, le testateur ajoutait :</p><quote><p>« Mais comme il pourrait se trouver quelques créanciers qui ne seraient pas payés              quand même on aura réparti le tout, dans ce cas, ma dernière volonté est qu’on vende              mon corps aux chirurgiens le plus avantageusement qu’il sera possible, et que le              produit en soit appliqué à la liquidation des dettes dont je suis comptable à la              société ; de sorte que, si je n’ai pu me rendre utile pendant ma vie, je le sois au              moins après ma mort. »</p></quote><p>Il faut entendre probablement par là que Vaugelas, depuis longtemps malade d’une tumeur            vers la rate ou l’estomac, autorisa l’autopsie après sa mort. Mais, pour ajouter une foi            entière à la citation et à l’anecdote, il nous faudrait une autre autorité que Fréron,            le premier, à ma connaissance, qui en ait parlé, et dont le témoignage est insuffisant.            Revenons vite à des idées moins lugubres et à ce qui a fait la réputation littéraire du            plus galant homme d’entre les grammairiens.</p><label rend="center">III.</label><p>Le livre de Vaugelas qui parut en 1647, <hi rend="i">Remarques sur la Langue française,              utiles à ceux qui veulent bien parler et bien écrire</hi>, est un fort bon livre et            qui dut être en effet fort utile à son heure, puisqu’il peut l’être encore à qui sait le            bien lire aujourd’hui. Cinquante-sept ans après, en 1704, l’Académie le faisait            réimprimer, le considérant comme <quote>« un ouvrage né dans son sein, et dont la beauté              a été si bien reconnue. »</quote> Elle y ajoutait un petit nombre <hi rend="i">d’Observations</hi> pour marquer en peu de mots les changements survenus pendant un            demi-siècle et rendre compte de l’<hi rend="i">usage présent</hi>, <quote>« règle plus              forte que tous les raisonnements de grammaire, et la seule qu’il faut suivre pour bien              parler. »</quote> L’Académie était encore fidèle en cela à la loi reconnue par            Vaugelas, et qui n’est autre que celle d’Horace lui-même :</p><quote><l>…………………………………………… Si volet usus,</l><l rend="i">Quem penes arbitrium est, et jus, et norma loquendi.</l></quote><p>Vaugelas, dans sa Préface aussi judicieuse que fine, commence par définir modestement            son rôle ; il ne prétend pas être législateur ni réformateur, il n’est que le secrétaire            et le témoin de l’usage. Il ne se donne pas pour juge, il ne fait que le recueil des            arrêts ; il n’est que rapporteur, mais un rapporteur excellent.</p><p>Il entend et définit l’<hi rend="i">usage</hi> autrement que ne le faisait Malherbe,            lequel, un peu dédaigneux ou relâché pour ce qui était de la prose, renvoyait            brusquement les questionneurs aux crocheteurs du Port-au-Foin. Cette différence entre le            point de vue de Malherbe et celui de Vaugelas est capitale, et notre auteur, si déférant            d’ailleurs envers l’illustre poète, ne perd aucune occasion de la marquer. Il estime que            Malherbe n’est pas si impeccable en prose qu’en poésie. Il lui reproche comme une            erreur, non pas précisément d’avoir pensé que, pour enrichir la langue, il ne fallait            rejeter aucune des locutions populaires, mais bien d’avoir voulu les introduire et les            admettre dans toute espèce de style, même dans le discours élevé. Il suppose, avec plus            de subtilité sans doute que de fondement, et il a l’air de croire que Malherbe            n’affectait ainsi en sa prose toutes ces phrases populaires que pour faire éclater            davantage la magnificence de son style poétique par le contraste de deux genres si            différents.</p><p>Selon Vaugelas, il y a donc usage et usage ; il exclut le trivial, et il définit le bon            de cette sorte : <quote>« C’est la façon de parler de la plus saine partie de la Cour,              conformément à la façon d’écrire de la plus saine partie des auteurs du              temps. »</quote> Sous le terme général de <hi rend="i">Cour</hi>, il comprend les            femmes comme les hommes et <quote>« plusieurs personnes de la ville où le Prince              réside »</quote>, et à qui l’air de la Cour arrive par une communication prochaine et            naturelle. Le mot de <hi rend="i">Cour</hi> chez lui revient assez à ce qu’on a appelé            depuis <hi rend="i">la bonne société</hi>. Il ne s’est pas trompé en consultant un tel            régulateur : il est bien vrai qu’en s’en tenant au fait et à ce qui a prévalu dans la            langue du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et même du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, c’est bien, comme il l’indique et le prévoit, un certain            caractère de choix, de noblesse et de distinction qui a pris le dessus. Le français est            devenu et est resté la langue des salons, la langue diplomatique par excellence.</p><p>Mais la Cour, selon Vaugelas, ne suffit pas ; il faut encore compter les bons auteurs.            Ils contribuent pour quelque chose au bon usage, — moins toutefois que la Cour ou le            monde, comme nous dirions. La parole prononcée et parlée a plus d’action et de force que            la parole écrite. Les bons auteurs mettent le <hi rend="i">sceau</hi>, mais la source            première est la conversation des honnêtes gens. Cette observation bien saisie eût été un            correctif contre les excès même de régularité qui ont suivi. La parole vive, en effet, a            toujours ses familiarités, ses négligences aimables et ses grâces.</p><p>Et ici rendons toute justice à Vaugelas. Il n’est presque aucun des reproches qu’on est            tenté de lui faire à première vue et sur un coup d’œil superficiel, qu’il n’ait prévus,            pressentis et, autant que possible, réfutés à l’avance. Ce n’est pas un grammairien            rectiligne ; il est pur et nullement précieux ; il est pour les irrégularités naïves,            pour quantité de ces petits mots qui se disent en parlant et qui ajoutent de la grâce            quand on écrit ; le commun des grammairiens les retranche : lui, il les goûte et tient à            les conserver ; il est, en un mot, pour les gallicismes et les atticismes. En se voyant            obligé, en sa qualité de rédacteur de l’usage, de sacrifier certains mots et de donner            acte de l’arrêt qui les proscrit, il les regrette. <quote>« De tous les mots et de              toutes les façons de parler, dit-il, qui sont aujourd’hui en usage, les meilleures              sont celles qui l’étaient déjà du temps d’Amyot, comme étant de la vieille et de la              nouvelle marque tout ensemble. »</quote> Amyot, c’est là son trait d’union avec la            vieille langue, c’est le nœud par où il s’y rattache. Il n’est nullement d’avis            d’épurer, de retrancher sans motif, de faire le dégoûté à tout propos ; si vous lui            demandez ce qu’il préfère, il vous le dira nettement et en fera même une de ses            règles :</p><quote><p>« Un mot ancien, qui est encore dans la vigueur de l’usage, est incomparablement              meilleur à écrire qu’un tout nouveau qui signifie la même chose. Ces mots qui sont de              l’usage ancien et moderne tout ensemble sont beaucoup plus nobles et plus graves que              ceux de la nouvelle marque. »</p></quote><p>La Cour, au sens où l’entendait Vaugelas, n’était donc nullement un simple lieu de            cérémonie et d’étiquette, une glacière polie, mais une école vivante, animée, la haute            et libre société du temps. Celle-ci étant en premier lieu pour l’importance, il            demandait d’y associer les bons auteurs, les bons livres, et aussi, de plus, la            fréquentation, la consultation directe des personnes savantes, capables d’éclaircir les            doutes et de résoudre les difficultés. Ce n’était pas trop, à ses yeux, pour acquérir la            perfection du bien parler et du bien écrire, de ces trois moyens unis ensemble et            combinés.</p><p>Son livre de <hi rend="i">Remarques</hi> résume l’expérience acquise par cette triple            voie, et peut, jusqu’à un certain point, la communiquer. Il en parle avec modestie, mais            aussi avec la conscience de ce qu’il a tâché d’y mettre, lui, jouissant de tant            d’avantages et de commodités pour cela, comme d’avoir vécu <quote>« depuis trente-cinq              ou quarante ans »</quote> au sein de la Cour, <quote>« d’avoir fait dès sa tendre              jeunesse son apprentissage en notre langue auprès du grand cardinal Du Perron et de              M. Coëffeteau (ce sont ses premiers et ses plus révérés oracles), d’avoir, au sortir              de leurs mains, entretenu un continuel commerce de conversation et de conférence avec              tout ce qu’il y a eu d’excellents hommes à Paris en ce genre »</quote>, sans oublier            d’y joindre la lecture de tous les bons auteurs, dans laquelle il a vieilli. Éducation            et vocation, il unissait tout, véritablement, pour la tâche qu’il s’est donnée. Il n’est            pas sans se douter et se rendre compte de l’opposition qui existe çà et là chez quelques            particuliers au début d’une entreprise si considérable. Il insiste sur ce qu’il y a de            juste, et de nécessaire en même temps, à se ranger à la discipline, à la règle commune            et à ce qui prévaut, à ne pas faire bande à part en telle matière contre le sentiment            universel. Si chacun s’émancipait de son côté, on ferait bientôt retomber la langue dans            l’ancienne barbarie. Il fait allusion en toute rencontre aux retardataires et            réfractaires, dont La Mothe-Le-Vayer était le plus en vue, d’autant qu’il était à la            fois de l’Académie et de la Cour. — Plus tard, quand Louvois voulut établir le règlement            militaire, la discipline et l’uniforme, on vit de bons officiers, mais récalcitrants, un            marquis de Coetquen par exemple, se faire casser à la tête de leur régiment. — Ici,            d’excellents auteurs résistent dans leurs châteaux à la Montaigne, retranchés et            crénelés dans leurs fautes de français, dans leurs à peu près d’exactitude et dans leurs            inélégances. En les indiquant sans les nommer, Vaugelas les salue encore avec respect et            les appelle <hi rend="i">nos maîtres</hi> ; car il est toujours poli jusque dans sa            contradiction et dans la critique qu’il fait des personnes et des auteurs. Il les prêche            par toutes les raisons imaginables ; il les prend, si l’on peut dire, par tous les            bouts. Faites comme les autres, surtout quand les autres font bien ; ne vous opiniâtrez            pas de gaieté de cœur à quelques fautes qui paraissent comme une tache sur de beaux            visages. Il en est un peu d’ailleurs des mots comme des costumes, et de l’usage comme de            la mode ; et il leur citerait volontiers ces vers, s’ils avaient été faits de son            temps :</p><quote><l>La mode est un tyran dont rien ne vous délivre ;</l><l>A son bizarre goût il faut s’accommoder ;</l><l>Mais sous ses folles lois étant forcé de vivre,</l><l>Le sage n’est jamais le premier à les suivre,</l><l>Ni le dernier à les garder.</l></quote><label rend="center">IV.</label><p>Vaugelas ne s’en tient pas au pur relevé des mots et à l’enregistrement des locutions            qui lui ont été fournies par le bon usage : il a quelques règles qui sont pour lui le            résultat de l’observation et d’une comparaison attentive. L’usage ne tranche pas tout :            dans les cas douteux, et quand il n’y a pas d’autre moyen, la raison veut qu’on recoure            à l’analogie, — l’analogie qui pourtant n’est elle-même que l’usage étendu et transporté            du connu au moins connu. Toute notre langue n’est fondée que sur l’<hi rend="i">usage</hi> ou l’<hi rend="i">analogie</hi>, <quote>« laquelle encore n’est distinguée              de l’usage que comme la copie ou l’image l’est de l’original, ou du patron sur lequel              elle est formée. »</quote> Ainsi il n’y a, à le bien voir et en définitive, qu’un seul            et même principe et fondement. N’admirez-vous pas comme tout cela est bien démêlé et            ingénieusement déduit ?</p><p>Ne demandez pas trop de raison à l’usage ; il fait beaucoup de choses <hi rend="i">par              raison</hi>, beaucoup <hi rend="i">sans raison</hi>, et beaucoup <hi rend="i">contre              raison.</hi> Et ici Vaugelas se distingue des raisonneurs en grammaire. Il y en avait            de son temps ; Arnauld, dans sa <hi rend="i">Grammaire générale</hi>, et les écrivains            de Port-Royal essayeront de porter le plus de raison possible dans la langue : Vaugelas            se borne à constater le fait existant, en le puisant à sa meilleure source. Arnauld            essayera de faire prévaloir la logique dans le discours et de <hi rend="i">rationaliser</hi>, comme il sied à un disciple de Descartes, ces choses du langage.            Vaugelas n’est qu’un empirique, mais un empirique de tact, de bon lieu, et élégant.              <quote>« C’est la beauté des langues, dit-il, que ces façons de parler qui semblent              être sans raison, pourvu que l’usage les autorise. — La bizarrerie n’est bonne nulle              part que là. »</quote></p><p>Le <hi rend="i">bon</hi> usage à ses yeux ne se distingue pas du <hi rend="i">bel</hi>            usage ; il les confond. En cela il se sépare de ceux et de celles qui bientôt            raffineront. Il n’est pas <hi rend="i">précieux</hi>, pas plus qu’il n’est <hi rend="i">populaire</hi> : la limite, de ce côté, est délicate, mais il sait bien la tracer.            D’un tout autre avis que Malherbe et que Platon qui, lui aussi, appelait le peuple son            maître de langue, s’il se confine trop au ton des salons, il tâche du moins de retendre            et de le fortifier par le contrôle des bons livres. En les lisant, il a des regrets à            bien des mots qui passent ; s’il les rejette et s’il se voit forcé de constater leur            déclin ou leur décès, son sentiment d’homme de goût ne laisse pas de souffrir en les            sacrifiant. Mais qu’y faire ? c’est l’usage, ce grand tyran, qui le veut ; résister est            inutile, et, en résistant trop obstinément, vous vous faites tort :</p><quote><p>« Il ne faut qu’un mauvais mot pour faire mépriser une personne dans une compagnie,              pour décrier un prédicateur, un avocat, un écrivain. Enfin un mauvais mot, parce qu’il              est aisé à remarquer, est capable de faire plus de tort qu’un mauvais raisonnement,              dont peu de gens s’aperçoivent, quoiqu’il n’y ait nulle comparaison de l’un à              l’autre. »</p></quote><p>Le grand adversaire de Vaugelas, l’antique et docte La Mothe-Le-Vayer s’est fort récrié            sur cette parole ; il la tient pour un blasphème et se révolte contre une telle            légèreté. Mais Vaugelas ne dit pas qu’on ait raison de faire ainsi et de décrier un            mérite réel à cause d’un ridicule. Est-ce à dire qu’en fait il n’y ait pas lieu à la            remarque et au conseil qui s’y rattache ? Il suffisait trop souvent d’un mot, dans le            beau temps, pour rendre un personnage ridicule à Paris, à Athènes, à Rome, chez les            nations bien disantes, parleuses et railleuses. Sommes-nous bien sûrs d’être guéris de            ce travers-là ? et même est-ce tout à fait un travers ?</p><p>Attaqué comme puriste et éplucheur de mots, même avant la publication de son livre (car            ces <hi rend="i">Remarques</hi> si longtemps préparées avaient transpiré à l’avance),            Vaugelas ne se trouve nullement désarmé en face de ces intrépides et perpétuels            citateurs des anciens. Sur ce terrain même il a l’autorité de l’antiquité pour lui, et            il peut invoquer de grands noms, Quintilien, Cicéron, César ! Oui, César lui-même, le            plus attique des Romains, César avait fait un livre <hi rend="i">De l’analogie des              mots.</hi></p><p>Les objections qu’on lui a faites après coup, il les avait prévues d’avance, et il y            répond ; il a, à ce sujet, des passages d’une véritable portée. On pouvait sourire de            lui, je le conçois, de cet homme occupé durant près de quarante ans à fixer l-’usage, ce            fleuve mobile qui coulait incessamment entre ses, doigts ; ce badin de Voiture lui            appliquait plaisamment l’épigramme de Martial sur le barbier Eutrapèle, si lent à raser            son monde, qu’avant qu’il eût achevé la seconde joue la barbe avait eu le temps de            repousser à la première. Voiture disait cela à propos de cette interminable traduction            de Quinte-Curce que Vaugelas retouchait sans cesse et qui ne fut mise au jour qu’après            lui ; il l’aurait pu dire également pour ces <hi rend="i">Remarques</hi> tant remaniées            et ruminées. Or, écoutons à son tour Vaugelas ; son accent ici s’élève, car il a en lui,            sur ces matières qui semblent un peu sèches ou légères, une chaleur vraie, un foyer            d’ardeur et de conviction :</p><quote><p>« Je réponds, et j’avoue, dit-il, que c’est la destinée de toutes les langues              vivantes d’être sujettes au changement ; mais ce changement n’arrive pas <hi rend="i">si</hi> à <hi rend="i">coup</hi> et n’est pas si notable que les auteurs qui              excellent aujourd’hui en la langue ne soient encore infiniment estimés d’ici à              vingt-cinq ou trente ans, comme nous en avons un exemple illustre en M. Coëffeteau,              qui conserve toujours le rang glorieux qu’il s’est acquis par sa traduction de Florus              et par son <hi rend="i">Histoire romaine</hi>, quoiqu’il y ait quelques mots et              quelques façons de parler qui florissaient alors et qui depuis sont tombées comme les              feuilles des arbres. Et quelle gloire n’a point encore Amyot depuis tant d’années,              quoiqu’il y ait un si grand changement dans le langage ! Quelle obligation ne lui a              point notre langue, n’y ayant jamais eu personne qui en ait mieux su le génie et le              caractère que lui, ni qui ait usé de mots ni de phrases si naturellement françaises,              sans aucun mélange des façons de parler des provinces, qui corrompent tous les jours              la pureté du vrai langage français ! Tous ses magasins et tous ses trésors sont dans              les œuvres de ce grand homme ; et encore aujourd’hui nous n’avons guère de façons de              parler nobles et magnifiques qu’il ne nous ait laissées ; et bien que nous ayons              retranché la moitié de ses phrases et de ses mots, nous ne laissons pas de trouver              dans l’autre moitié presque toutes les richesses dont nous nous vantons et dont nous              faisons parade. »    .</p></quote><p>Ce qui suit va répondre plus directement à la plaisanterie de Voiture et des gens            d’esprit plus malins que sérieux :</p><quote><p>« Mais quand ces Remarques ne serviraient que vingt-cinq ou trente ans, ne              seraient-elles pas bien employées ? Et si elles étaient comme elles eussent pu être ;              si un meilleur ouvrier que moi y eût mis la main, combien de personnes en              pourraient-elles profiter durant ce temps-là ! Et toutefois je ne demeure pas d’accord              que toute leur utilité soit bornée d’un si petit espace de temps, non-seulement parce              qu’il n’y a nulle proportion entre ce qui se change et ce qui demeure dans le cours de              vingt-cinq ou trente années, le changement n’arrivant pas à la millième partie de ce              qui demeure, mais à cause que je pose des principes qui n’auront pas moins de durée              que notre langue et notre Empire. »</p></quote><p>Que vous en semble ? le greffier ici s’élève presque au législateur. Vaugelas pressent            le grand siècle qui. s’avance ; il n’hésite pas à dire que l’heure solennelle qui            l’annonce a sonné. La langue française, déclare-t-il, est arrivée à sa perfection ; elle            en est du moins bien voisine.</p><quote><p>« Ce sont des maximes, ajoute-t-il en parlant des siennes, à ne jamais changer, et              qui pourront servir à la postérité, de même qu’à ceux qui vivent aujourd’hui ; et              quand on changera quelque chose de l’usage que j’ai remarqué, ce sera encore selon ces              mêmes Remarques que l’on parlera et que l’on écrira autrement que ces Remarques ne              portent. Il sera toujours vrai aussi que les règles que je donne pour la netteté du              langage ou du style subsisteront sans jamais recevoir de changement. »</p></quote><p>Encore une fois, il est évident qu’à cette date il s’est passé un grand fait sensible            et manifeste à tous ; que tous ceux qui étudiaient et pratiquaient la langue ont eu            conscience de sa formation définitive, de son entrée dans l’âge adulte et de sa pleine            virilité. Cela ne se discutait pas, c’était généralement admis par les plus polis comme            par les plus doctes, et même par les réfractaires et récalcitrants. Le français, dans sa            dernière forme toute monarchique, se sentait près de devenir la maîtresse-langue, la            langue-reine.</p><p>Vaugelas, en terminant sa Préface, prend soin de tracer le programme d’un nouvel            ouvrage qui serait à faire sur la langue, et que le sien n’a pas la prétention de            suppléer : ce serait, après avoir célébré l’excellence de la parole en général, de            tracer un historique de notre langue en particulier, de la suivre dans ses progrès et            ses âges divers, depuis ses premiers bégayements jusqu’à <quote>« ce comble de              perfection »</quote> où elle est arrivée, et qui permet de la comparer aux nobles            idiomes de l’antiquité : témoin tant de belles traductions de cette même antiquité, dans            lesquelles nos Français ont égalé quelquefois leurs auteurs, s’il ne les ont surpassés.              <quote>« Il ne faut plus accuser notre langue, dit-il, mais notre génie ou plutôt              notre paresse et notre peu de courage, si nous ne faisons rien de semblable à ces              chefs-d’œuvre. »</quote> En un mot, la langue est faite, il ne s’agit plus que de s’en            servir et de l’appliquer à de grands sujets. Vaugelas semble dire comme un bon            professeur à l’élève brillant qui a fini ses études : <quote>« Maintenant vous savez              écrire ; il ne vous reste qu’à trouver de beaux et heureux sujets, des emplois              originaux à votre talent. Allez, volez de vos propres ailes. »</quote></p><p>A force d’aimer cette langue qu’il possède si bien et d’en parler avec tendresse et une            sorte d’enchantement, il en vient à deviner et à décrire ce qu’elle sera lorsqu’un génie            approprié l’aura mise en œuvre. Dessinant toujours son programme, et voulant donner idée            de ce qu’un homme éloquent aurait pu faire et dire en sa place dans cette Rhétorique            supérieure qu’il décrit :</p><quote><p>« Il eut encore fait voir, dit-il, qu’il n’y a jamais eu de langue où l’on ait écrit              plus purement et plus” nettement qu’en la nôtre ; qui soit plus ennemie des équivoques              et de toute sorte d’obscurité ; plus grave et plus douce tout ensemble, plus propre              pour toutes sortes de styles ; plus chaste en ses locutions, plus judicieuse en ses              figures ; qui aime plus l’élégance et l’ornement, mais qui craigne plus l’affectation.              Il eût fait voir comme elle sait tempérer ses hardiesses avec la pudeur et la retenue              qu’il faut avoir pour ne pas donner dans ces figures monstrueuses où donnent              aujourd’hui nos voisins<note place="bottom" resp="author">Les Italiens.</note>, dégénérant de              l’éloquence de leurs pères. Enfin, il eût fait voir qu’il n’y en a point qui observe              plus le nombre et la cadence dans ses périodes que la nôtre, en quoi consiste la              véritable marque de la perfection des langues. »</p></quote><p>Mais celui qui fera cette démonstration désirée par Vaugelas, ne le sentez-vous pas ?            ce n’est point Patru auquel il semble, en terminant, vouloir passer la parole et            résigner le sceptre de la rhétorique et de l’éloquence. Patru qui, par son goût,            méritait une partie de ces éloges, était beaucoup trop mou et trop paresseux pour            accomplir jamais de telles promesses. Celui qui a rempli véritablement le vœu de            Vaugelas, et qui a fait voir, non plus par ses préceptes, mais par son exemple, que            notre langue possédait en effet tous ces mérites d’élégance, de chasteté, de hardiesse            voilée et d’harmonie soutenue, qui est-ce donc, je le demande, si ce n’est Racine ? Ce            n’est pas un médiocre honneur pour Vaugelas d’avoir préparé à Racine sa langue, de lui            avoir aplani les voies d’élégance et de douceur dans la diction, et d’avoir si bien et            si exactement défini tout ce rare ensemble de qualités possibles, qu’il n’y manque plus            que d’écrire en marge le nom du plus parfait écrivain.</p><p>Entendons-nous bien : je ne parle pas de la langue de Molière, plus riche, plus ample            et plus diversement composée ; mais quand on se place au point de vue de Racine, au            centre de son œuvre, et qu’on le considère, ainsi que l’ont fait Voltaire et tous ceux            de son école, comme le dernier terme de la perfection dans le style, on n’a pas alors à            signaler de meilleur préparateur que Vaugelas. Vaugelas, c’est proprement le<hi rend="i"> fourrier</hi> de Racine : il lui apprête et lui appareille le logis.</p><p>On aurait là, si l’on en pouvait douter encore, une preuve de plus que le règne et le            siècle de Louis XIV a été, non pas un <hi rend="i">accident</hi> (comme je sais            quelqu’un de ma connaissance qui l’a dit autrefois), mais bien le résultat et le fruit            naturel d’une culture et d’un développement continu. Il était pressenti à l’avance et            préparé. On lui faisait sa langue, on lui en ôtait les ronces, on lui sablait les            chemins.</p><p>Combien n’ai-je pas à dire encore au sujet et à l’occasion de Vaugelas, et sur la            différence profonde qu’il y a de son moment au nôtre ! Cette différence peut se résumer            en deux mots : Cour et Démocratie.</p></div></body>
</text>
</TEI>

