<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Vie de Jésus – par M. Ernest Renan</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-09-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-09-07"><head>Vie de Jésus <lb/>par M. Ernest Renan<note place="bottom" resp="author">Un vol. in-8° ; Michel Lévy.            — Le mercredi 24 juin 1863, jour où le livre avait paru, <hi rend="i">le              Constitutionnel</hi> avait inséré la note suivante : « La librairie Michel Lévy met            aujourd’hui même en vente un livre qui était depuis longtemps annoncé et bien            impatiemment attendu, la <hi rend="i">Vie de Jésus</hi>, par M. Ernest Renan. C’est un            de ces ouvrages qui n’ont pas besoin de recommandation et qui font leur chemin tout            seuls. Aussi je ne viens pas le recommander ; je me contenterai seulement de dire à ce            premier jour, et après l’avoir rapidement parcouru et dévoré, que l’impression qui en            résulte est de celles qui ne peuvent être que bonnes et salutaires au cœur et à            l’esprit. Aux âmes simples, aux fidèles qui vivent rangés et soumis autour de la            houlette pastorale, je ne conseillerai pas de le lire ; mais on sait que le nombre de            ces fidèles et de ces humbles n’est pas infini ; et pour tous les autres, sceptiques,            indifférents, hommes d’étude et d’examen, gens du monde, gens d’affaires, pour peu que            vous ayez un coin sérieux de vacant et de libre en vous, je dirai avec confiance : Lisez            et méditez, lisez et relisez ces beaux chapitres, <hi rend="i">Éducation de Jésus, Ordre              d’idées au sein duquel se développa Jésus, Prédications du lac</hi> et apprenez le            respect, l’amour et l’intelligence de ces choses religieuses auxquelles il n’est plus            temps d’appliquer la raillerie et le sourire. N’est-ce donc rien dans ce naufrage de            tant de doctrines, de tant de croyances, dans cet envahissement de tant de passions            positives et intéressées, d’éviter la légèreté, de rencontrer une science émue qui vous            guide, et de monter la colline avec Celui qu’il n’est interdit d’honorer et d’adorer            sous aucune forme ? Or, la manière de M. Renan est aussi une adoration, mais à l’usage            des esprits libres et philosophiques. Il y a, Jésus l’a dit, plus d’une demeure dans la            maison de mon père. Il y a plus d’une route qui mène à Jérusalem ; il y a plus d’une            station dans le chemin du Calvaire. » S.-B.</note></head><dateline><docDate when="1863-09-07">Lundi 7 septembre 1863</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>Le 8 juin 1762, il y a cent et un ans, Jean-Jacques Rousseau, qui vivait à Montmorency            sous la protection du prince de Conti et du maréchal de Luxembourg, fut averti qu’il            était menacé d’un décret du Parlement pour la publication de l’É<hi rend="i">mile</hi>            et la Profession de foi du Vicaire savoyard qui s’y trouvait ; il dut s’enfuir de son            asile au milieu de la nuit, et quitter incontinent la France. De nos jours, M. E. Renan,            qui publie cette <hi rend="i">Vie de Jésus</hi>, laquelle est à bien des égards une            version et interprétation de l’Évangile, telle que le Vicaire savoyard l’eût conçue et            désirée en ce temps-ci, vit tranquille, prend les bains de mer en Bretagne avec sa            famille, et voit son livre se débiter, se lire, se discuter dans tous les sens.</p><p>Il y a certes là un progrès de civilisation, un progrès réel, quoique bien lentement            acquis. Si l’on se transporte en idée à un autre siècle de distance, à l’année 1963,            quel sera, quel pourra être en pareille matière le nouveau progrès conquis et gagné ?            J’en espère un, mais bien vaguement, sans me hasarder à le deviner et à le prédire.</p><p>Le livre de M. Renan est fort combattu en même temps que prodigieusement lu : on ne            saurait s’en étonner ni s’en plaindre. Les croyants, à tous les degrés, et depuis le            sommet de la hiérarchie jusqu’aux simples fidèles et aux volontaires, sont dans leur            droit en combattant l’ennemi nouveau qui se présente et en cherchant à le            pulvériser.</p><p>Il y avait, au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, un terrible et savant docteur de la            maison de Navarre, Launoi : bon chrétien, mais singulier, mordant, original, paradoxal,            il était un ennemi déclaré de la légende, et il faisait la guerre à quantité de saints            qu’il estimait suspects. On l’appelait <quote>« le dénicheur de saints. »</quote> Chaque            curé avait peur qu’il ne prît à partie celui de son église, et plus d’un lui tirait fort            bas son chapeau, du plus loin qu’il le voyait. En revanche, ceux dont il n’avait pas            épargné le patron disaient qu’il frisait l’hérésie. Comment trouver mauvais qu’un curé            ou un fidèle plaide pour son saint ? Qu’est-ce donc si ce saint, aux yeux de la foi et            de la conscience, est le saint des saints, si c’est une des personnes de Dieu ? On ne            saurait donc être étonné de cette grêle et de ce tonnerre de réfutations contre le livre            de M. Renan, de ce concert fulminant qui n’est pas près de finir. Les choses ne            pouvaient se passer autrement.</p><p>Un savant historien, Sismondi, très-épris dans sa jeunesse des doctrines du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, se portait d’abord, par de fréquentes sorties, à l’attaque            de l’établissement chrétien ou catholique, et des diverses croyances qui s’y rattachent.            Sa mère, femme sage, et jugeant que son fils n’était pas de la force ni de la trempe qui            fait les combattants, lui écrivait :</p><quote><p>« Il ne faut pas jeter ainsi feu et flamme ; penses-y, toi qui as besoin d’être              aimé ! Ce ne sont pas des ennemis d’un jour qu’on se fait en s’affichant de cette              manière ; ils sont acharnés et pour toute la vie. Au fond, il n’est pas fort étonnant              qu’on se fasse haïr des hommes quand on attaque, sans utilité, les opinions sur              lesquelles ils fondent leur bonheur. Elles peuvent être erronées, mais les erreurs              reçues depuis longtemps sont plus respectables que celles que nous voudrions y              substituer ; car ce n’est pas la vérité qu’on trouve quand on a abattu le système de              religion généralement adopté, puisque cette vérité, si elle n’est pas révélée, se              cache dans des ténèbres impénétrables à l’esprit humain. Laisse en paix la Trinité, la              Vierge et les Saints ; pour la plupart de ceux qui sont attachés à cette doctrine, ce              sont les colonnes qui soutiennent tout l’édifice ; il s’écroulera si tu les ébranles.              Et que deviendront les âmes que tu auras privées de toute consolation et de toute              espérance ? La piété est une des affections de l’âme les plus douces et les plus              nécessaires à son repos ; on doit en avoir dans toutes les religions… »</p></quote><p>Sismondi se le tint pour dit ; il revint à la prudence et rentra une partie de ses            arguments. M. Renan n’a pas cru devoir faire ainsi, et en effet sa pensée a été bien            autrement méditée et bien plus haute ; son dessein et son projet est à plus longue fin.            Ce n’est pas jeter feu et flamme qu’il veut, ce n’est pas attaquer et fronder, ce n’est            pas ébrécher, ce n’est pas détruire. Il a eu présent à la pensée ce mot d’un grand            révolutionnaire : <quote>« Il n’y a de détruit que ce qui est remplacé. »</quote> Il ne            s’est donc pas contenté de défaire une vie de Jésus, ce qui n’est pas difficile à la            critique en se tenant sur ce terrain de pure discussion ; il a prétendu la refaire. Loin            de vouloir affliger et décourager la piété, il a eu l’ambition de la semer là où elle            n’est pas, de la nourrir, de la relever, de lui donner satisfaction sous une autre            forme, nouvelle et inattendue. Simple rapporteur, j’essayerai de bien marquer le point            de vue ou il s’est placé, et la position extrêmement hardie qu’il a prise vis-à-vis de            l’orthodoxie, d’une part, et de l’incrédulité ou du scepticisme, de l’autre.</p><p>Car M. Renan, il faut bien le reconnaître, ne plaît guère plus, par ce livre            extraordinaire, aux sceptiques et incrédules qu’aux croyants. J’ai trois amis, j’en ai            de tous les bords et dans tous les camps ; ces trois amis sont venus, non pas ensemble            comme les amis de Job, mais séparément l’un après l’autre, dans la même journée, me            parler de la <hi rend="i">Vie de Jésus</hi>, et sous prétexte de me demander mon avis,            ils m’ont dit le leur : c’est ce qu’on fait le plus souvent quand on va demander un            avis.</p><p>Le premier m’a dit : <quote>« Cette critique des Évangiles est faible autant que              téméraire ; dès qu’elle prétend devenir positive de négative qu’elle était, elle se              juge. Elle est pleine d’assertions hasardées, de formules générales contestables d’où              l’on tire des conséquences lointaines, incertaines, qu’on donne comme des faits              avérés. Un tel livre qui trahit la faiblesse et l’imprudence de l’attaque va avoir              pour premier résultat de fortifier et de redoubler la foi chez les croyants. Si c’est              là en effet le dernier mot de l’incrédulité, il faudra désormais autant et plus de foi              pour croire à ces conséquences dites philosophiques ou historiques, à ces conjectures              écloses et nées d’un seul cerveau, qu’à nous, chrétiens, pour continuer de croire à la              tradition, à l’Église, au miracle visible d’un établissement divin toujours              subsistant, au majestueux triomphe où l’évidence est écrite, au consentement universel              tel qu’il résulte du concert des premiers et seuls témoins… »</quote> J’abrège. Ce            premier ami est un catholique très-docile, bien qu’instruit, et il m’a donné avec            confiance, avec feu, la plupart des raisons qu’on allègue de ce côté ; seulement il            avait le bon goût et la charité de n’être dur que contre la doctrine et de n’y mêler            aucune injure contre l’homme. Il ne tenait qu’à moi, il est vrai, de conclure que le            cerveau qui avait engendré ces nouvelles chimères était<quote> « infirme et              malade »</quote> ; mais il ne me l’a pas dit.</p><p>Le second ami, qui est, lui, un pur sceptique, et de ceux qui sous ce nom modeste            savent très-bien au fond ce qu’ils pensent, est entré brusquement, m’a abordé d’un air            contrarié et presque irrité, comme si j’y étais pour quelque chose, et m’a dit, — vous            remarquerez que je n’avais pas encore ouvert la bouche :<quote> « Tu me diras tout ce              que tu voudras (j’oubliais encore d’ajouter que ce second ami est un camarade de              collège et qu’il me tutoie), ce livre est une reculade. Il est plein de concessions,              — concessions calculées ou sincères, peu m’importe ! Je ne m’explique pas qu’un homme              tel que l’auteur me dépeint Jésus puisse être si divin sans être Dieu, au moins en              bonne partie. Moi, je ne connais les hommes que comme Horace et tous les moralistes              les ont connus. Le meilleur est celui qui a le moins de défauts et de vices. Je n’en              ai jamais vu d’une autre étoffe. M. Renan nous présente un homme comme il n’y en a              jamais eu, et au-dessus de l’humanité, un homme-type. Alors je ne sais plus qu’en              faire. Ce n’était pas la peine de changer le nom. Idéal pour idéal, chimère pour              chimère, j’aimais autant l’autre. En vérité, l’auteur paraît n’avoir eu qu’un but :              arracher au fondateur du christianisme sa démission de Dieu. Ce point obtenu, il se              montre coulant avec lui sur les indemnités et les éloges, il ne marchande pas ;               pourvu qu’il défasse le Dieu, ce lui est égal de surfaire l’homme. Il lui offre en              dédommagement tous les titres honorifiques et superlatifs. Il lui fait un pont d’or.              On sait comme Charles II a traité Monk, comment Louis XVIII eût traité en 1799 le              générai Bonaparte s’il avait consenti à être un Monk. On l’aurait fait connétable, et              je ne sais quoi encore. Eh bien ! c’est ici, toute proportion gardée, la même chose.              Soyez tout, excepté roi. — Soyez tout, excepté Dieu. »</quote> Et mon ami continuait            très-vivement ; il s’emportait contre cette philosophie de l’histoire qui est une si            grosse et si mystérieuse affaire, une si merveilleuse production en même temps qu’un si            commode instrument au sens et au gré des nouveaux doctrinaires : ils font de l’histoire            quelque chose de sacré, et ils n’admettent pas cependant qu’il y ait un plan primitif            tracé, et une Providence qui y ait l’œil et qui y tienne la main : c’est une            inconséquence. <quote>« L’histoire, me disait mon ami, qui n’est pas inconséquent et qui              tient fort de Hume et de Fontenelle, n’est le plus souvent, et surtout à cette              distance, qu’une fable convenue, un quiproquo arrangé après coup et accepté, une              superfétation réelle portant sur une base creuse et fausse. Sachons-le. Mais,              ajoutait-il, tout cela n’est pas fait pour être livré au public. Restons dans la              région calme et réservée, dans le coin des sages. Dès qu’on en sort, dès qu’on brigue              en ces matières l’assentiment et le suffrage de tous, on court risque d’employer de              ces mots qui, comme cela a lieu dans le livre de M. Renan, ont un sens douteux et              double et ne sont pas entendus également des deux côtés. »</quote></p><p>Un troisième ami m’arriva avant la fin de la journée ; celui-ci est très-mesuré et            très-circonspect, c’est un prudent et un politique ; il vit le livre sur ma table, ne me            questionna que pour la forme et, sans attendre ma réponse, me dit : <quote>« Je n’aime              pas ces sortes de livres, ni voir agiter et remuer ces questions. La société n’a pas              trop de tous ses fondements et de toutes ses colonnes pour subsister et se tenir. Je              n’examine pas le fond ; mais le temps a assemblé et amassé autour de ces              établissements antiques et séculaires tant d’intérêts, tant d’existences morales et              autres, tant de vertus, tant de faiblesses, tant de consciences timorées et tendres,              tant de bienfaits avec des inconvénients qui se retrouvent plus ou moins              partout, mais, à coup sûr, tant d’habitudes enracinées et respectables, qu’on ne              saurait y toucher et les ébranler sans jouer l’avenir même des sociétés… »</quote> On            voit la suite. J’ai tenu à donner la note et à indiquer le sens général des            raisonnements de mes trois amis.</p><p>Et le quatrième ami ?… Je m’en vais parler pour lui, à mon tour. Il y a bien du vrai            dans ce qu’ont dit les trois précédents ; mais l’originalité de M. Renan, dans ce livre            tant controversé, est précisément, tout en se rendant bien compte de ce triple ensemble            et, si je puis dire, de ce triple feu d’objections opposées et convergentes, d’avoir osé            se mettre au-dessus et prendre position au-delà.</p><label rend="center">II.</label><p>Il faut bien savoir que, chez nous, en France, avant cette présente discussion que            vient d’ouvrir et d’instituer l’ouvrage de M. Renan, on était très-peu au fait de l’état            de la science et de la critique concernant les origines du christianisme. Au dernier            siècle, beaucoup de choses ont été dites qu’on a oubliées depuis. Voltaire en a semé ses            écrits, et de ces traits légers qu’il lançait à poignées, plus d’un, certes, atteignit            le but ou plutôt le traversa en le dépassant. Tous ces livres d’alors, anonymes ou            pseudonymes, attribués à Mirabaud, Fréret, Dumarsais, etc., et fabriqués par la société            holbachique, renferment également bien des remarques non méprisables, des objections            sensées et positives : l’abbé Morellet, auteur de quelques-uns de ces livres, était un            théologien. Mais l’ensemble est habituellement mêlé de déclamations passionnées et            d’assertions non mûries. Cette série de livres, qui n’étaient, après tout, que des            brûlots de guerre, des pamphlets auxiliaires du mouvement encyclopédique, avaient été            ensevelis et enterrés avec le siècle lui-même. Il était réservé à la protestante            Allemagne de faire, de ce qu’on appelle l’<hi rend="i">exégèse</hi> ou examen critique            des Écritures, une science régulière, et de donner à sa marche la justesse, la            précision, la certitude définitive qu’a le génie militaire dans l’attaque méthodique des            places fortes.</p><p>Français, nous avons, quand nous le voulons (et nous le voulons trop souvent), le            privilège d’ignorer. Ces travaux d’outre-Rhin, et qui se poursuivaient avec tant de            patience et d’ardeur, transpiraient peu parmi nous, et les noms de leurs auteurs            n’étaient même pas connus de la majorité des hommes réputés instruits de notre pays.            J’ai cependant rencontré dans ma jeunesse deux hommes au moins qui s’étaient dit que            l’histoire des origines du christianisme était un grand sujet, et qui se promettaient de            le traiter quelque jour dans l’esprit du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle, c’est-à-dire            avec respect et science. Mais ces projeteurs incomplets et prématurés ne sortirent            jamais des préparatifs et ne purent se dégager de la masse des matériaux. La tâche était            plus forte qu’eux.</p><p>Depuis quelques années cependant, le petit nombre d’esprits qui, chez nous, sont            attentifs à ces questions, pouvaient profiter, sans trop de peine, des écrits français            de MM. Colani, Reuss, Réville, Scherer, Michel Nicolas de Montauban, etc. La publication            de la <hi rend="i">Revue germanique</hi> y aidait. Tout récemment, M. Gustave            d’Eichthal, une intelligence élevée, consciencieuse, tenace, imbue d’une religiosité            forte et sincère, en quête, dès la jeunesse, de la solution du grand problème            théologique moderne sous toutes ses formes, s’était appliqué avec une incroyable            patience à une comparaison textuelle des Évangiles et en avait tiré des conséquences            ingénieuses qui ont, à la fois, un air d’exacte et rigoureuse, vérité<note resp="author"><hi rend="i">Les Évangiles</hi>, par M. Gustave d’Eichthal (2 vol. in-8, librairie              Hachette). Je conseille ce livre à tous ceux qui veulent approfondir et creuser tant              soit peu ce genre d’étude ; ils y verront la méthode appliquée et en action.</note>.            Un tel mode de procédé toutefois ne s’adressait qu’à très-peu de lecteurs et            n’atteignait pas le public proprement dit. C’était dans le monde protestant, dans le            monde israélite instruit, que la question ainsi posée et traitée rencontrait des            curieux, des sectateurs ou controversistes en sens divers. Notre clergé catholique            lui-même, qui ne discute en pareil cas que le moins possible et comme à la dernière            extrémité, qui oppose tant qu’il peut aux dissidents une fin de non-recevoir, ne tenait            nul compte de ces travaux hétérodoxes, rien ne l’obligeant à s’en inquiéter. La grande            masse française restait peu informée et indifférente.</p><p>Ce n’était pas à dire, malgré tout, que l’état des esprits, même dans ce qu’on peut            appeler la masse ou la majorité, ne fût devenu bien différent de ce qu’il était au              XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle et pendant les premières années de la Restauration.            Décidément Voltaire avait tort. Il s’était, depuis quelque vingt-cinq ou trente ans,            créé ou développé une disposition théologique ou semi-théologique. On raisonnait, on            s’échauffait volontiers et sérieusement sur ces matières ; on n’en riait plus. Des cours            publics, des romans même avaient favorisé et fomenté cette exaltation assez vague des            intelligences. Michelet, Quinet, George Sand dans quelques-unes de ses productions,            poussaient au prosélytisme et à chercher je ne sais quel Dieu, mais un Dieu. Sur ces            entrefaites, de singulières bizarreries sous couvert de spiritualisme, des superstitions            même d’un genre nouveau étaient venues prendre les savants au dépourvu et remettre en            honneur, auprès des faibles, certains faits comme il s’en rencontre toujours aux limites            du possible, des faits insoumis, mal éclaircis, et où le mystère trouve son compte.            Chassez la religion par la porte, elle rentre par la fenêtre. A voir ces réveils            d’enthousiasme sans cause suffisante, on s’apercevait bien que l’esprit humain est            toujours le même, promptement inflammable, aisément crédule. A d’autres moments, à            considérer notre sérieux dans les discussions et les recherches les moins attrayantes et            les plus ardues, c’était à croire que notre légèreté française proverbiale était en            défaut, et qu’un nouvel élément s’était introduit dans le caractère de la nation.</p><p>Le catholicisme lui-même était en progrès apparent. Son clergé plus instruit, plus            discipliné, plus belliqueux ; ses fidèles plus soumis et marchant en armée comme un seul            homme ; des auxiliaires sur les ailes, jusque dans la jeunesse dorée ou dans le monde            bohème, par ton et par genre ; le tout présentait un ensemble imposant et une ligne            rangée qui défiait l’adversaire et qui semblait provoquer le combat.</p><p>C’est dans ces circonstances que M. Renan qui, depuis des années, avait formé le            dessein de donner une histoire critique des origines et des progrès du christianisme            pendant les trois premiers siècles, crut devoir modifier un peu son plan de campagne :            il pensa qu’il serait bon et opportun de détacher le premier volume et de le donner            hardiment sous forme de récit, presque de cinquième Évangile ; il publia la <hi rend="i">Vie de Jésus</hi>, qui vient de mettre le feu aux poudres et de passionner le            public.</p><p>A qui s’adresse cette <hi rend="i">Vie de Jésus</hi>, en effet ? Au public même, et            elle est allée à son adresse. Mais il importe de bien se définir ce que c’est que ce            public par rapport au livre ; car c’est de cette définition que ressort l’opportunité et            aussi la légitimité de l’entreprise de M. Renan. Rousseau disait dans la préface de <hi rend="i">la Nouvelle Héloïse</hi> : <quote>« J’ai vu les mœurs de mon temps, et j’ai              publié ces lettres. »</quote> M. Renan a dû se dire de même : <quote>« J’ai vu les              croyances de mon temps, et j’ai publié mon livre. »</quote> Rousseau ajoutait, en            parlant des mêmes lettres de Saint-Preux et de Julie :<quote> « Que n’ai-je vécu dans un              siècle où je dusse les jeter au feu ! »</quote> Rien n’autorise à penser que M. Renan            ait formé le même vœu et conçu le même regret. Et toutefois il a exprimé, en plus d’un            endroit de ses écrits, des vœux de méditation individuelle et de hauteur solitaire, si            fervents, si profondément sentis, il a marqué un tel désir d’idéal et une telle            prédilection élevée pour les sommets infréquentés de la foule, que l’on conçoit            très-bien qu’il ait pu, par moments, regretter aussi de ne pas vivre en des temps où            cette lutte sur un terrain commun et public, cette bataille à livrer en plaine, ne lui            aurait point paru nécessaire.</p><p>Mais aujourd’hui il a cru devoir la livrer ; et voici pourquoi, j’imagine.            L’indifférence religieuse, malgré les réveils apparents ou en partie réels que j’ai            signalés, est grande et au-delà de ce qu’elle a jamais été ; l’anarchie, en cet ordre            d’idées, est croissante et s’étend chaque jour. Le plus grand nombre des esprits ne            croit pas, et en même temps n’est pas décidément ni systématiquement incrédule. Entre            les croyants et les incrédules proprement dits, il y a une masse flottante considérable,            indécise, qui n’ira jamais ni aux uns ni aux autres, et qui, livrée aux soins positifs            de la vie, vouée aux idées moyennes, aux intérêts secondaires, aux sentiments naturels            et honnêtement dirigés, à tout ce qui est du bon sens, est capable et digne            d’instruction, et en est curieuse à certain degré. Cette masse flottante d’esprits, qui            est trop imbue des résultats généraux ou des notions vaguement répandues de la science            et qui a respiré trop librement l’esprit moderne pour retourner jamais à l’antique foi,            a besoin pourtant d’être édifiée à sa manière et éclairée. La question religieuse, la            question chrétienne ne lui a jamais été présentée sous une forme qui fût d’accord avec            cette disposition du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle, de ce siècle qui, je le répète,            n’est ni croyant, ni incrédule, qui n’est ni à de Maistre, ni à Voltaire. C’est à ce            grand et nombreux public que M. Renan a eu la confiance de s’adresser, et ce grand et            nombreux public aussitôt a tressailli ; il a répondu, il a lu. Il a fait mille            raisonnements, mille remarques, bien des critiques, et quelques-unes sans doute à tort            et à travers ; mais, tantôt approuvant, tantôt critiquant, il ne s’est en rien            scandalisé, il n’a pas lancé l’anathème, cette arme n’étant plus dans nos mœurs ni à            notre usage ; il a reconnu un esprit supérieur qui venait à lui et qui lui parlait (sauf            à quelques rares endroits) un langage à sa portée, un langage toujours noble d’ailleurs,            éloquent, élégant même : il n’a pensé qu’à s’informer auprès de lui et à            s’instruire.</p><p>Quant aux fidèles proprement dits, je ne pense pas que M. Renan en détache un seul ; et            véritablement, tel qu’il me semble le connaître, je ne me figure pas qu’il l’ait espéré            ni qu’il le désire<note place="bottom" resp="author">Dans une lettre que je reçois de M. Renan, à              l’occasion de cet article, il me fait l’honneur de me dire : « Si j’étais polémiste,              il faudrait procéder autrement ; mais je vous remercie vivement d’avoir dit que je ne              l’étais pas. Non certes, je n’ai pas voulu détacher du vieux tronc une âme qui ne fût              pas mûre. »</note>. Entre ceux qui admettent, dans l’explication des choses humaines            et des révolutions sublunaires ou célestes, le surnaturel et le miracle, et ceux qui ne            l’admettent pas, il n’y a point à discuter : c’est à prendre ou à laisser. On peut            disputer à perpétuité, on n’a pas à espérer de se convaincre. Aux esprits que le            surnaturel n’étonne pas et ne repousse pas, il paraîtra toujours plus facile et plus            simple de croire à ce qui est transmis et enseigné par la tradition, que d’entrer dans            l’explication tout historique et nécessairement laborieuse d’un passé si imparfaitement            connu.</p><p>M. Renan, en exposant l’origine première et la naissance du christianisme, pouvait            choisir entre diverses méthodes et diverses formes : il a préféré, pour ce premier            volume, pour l’histoire du fondateur, le récit, la biographie suivie, en prenant soin            d’y fondre et d’y cacher de son mieux la discussion : il n’a pu toutefois l’éviter            entièrement. Critiquer et défaire un récit à deux mille ans de distance est chose plus            aisée que de le reconstituer, surtout lorsque l’on n’a pour cette œuvre d’autres secours            directs, d’autres renseignements et matériaux que ceux qui sont fournis par les            historiens mêmes que l’on vient critiquer. Aussi, M. Renan ne présente-t-il son récit            que comme probable et plausible, comme une façon satisfaisante de concevoir et de            s’imaginer ce qui a dû se passer, ou de cette manière, ou d’une manière plus ou moins            approchante. Son procédé, entendu ainsi qu’il doit l’être, signifie : <quote>« Supposez,              pour simplifier, que les choses se soient passées comme on le dit là, et vous ne serez              pas très-loin de la vérité. »</quote> Cette extrême bonne foi dans l’exposé de ses            vues ne sera invoquée contre lui que par ceux qui n’entrent pas dans sa pensée et qui,            ayant un parti pris, interdisent toute recherche. Lui, pour se refaire historien et            narrateur à ce nouveau point de vue, il a dû commencer par être surtout un divinateur            délicat et tendre, un poète s’inspirant de l’esprit des lieux et des temps, un peintre            sachant lire dans les lignes de l’horizon, dans les moindres vestiges laissés aux flancs            des collines, et habile tout d’abord à évoquer le génie de la contrée et des paysages.            Il est arrivé ainsi à faire un livre d’art autant et plus que d’histoire, et qui suppose            chez l’auteur une réunion, presque unique jusqu’ici, de qualités supérieures,            réfléchies, fines et brillantes.</p><p>Il touche, il intéresse, même lorsqu’il étonne ; il se fait lire jusqu’au bout, même de            ceux qui regimbent et se cabrent à certains endroits. Quand on ouvre les Évangiles pour            les lire sans parti pris, et en ayant passé l’éponge en soi sur toute doctrine            préconçue, il en sort, au milieu de mainte obscurité, de mainte contradiction qu’on y            rencontre, un souffle, une émanation de vérité morale toute nouvelle ; c’est le langage            naïf et sublime de la pitié, de la miséricorde, de la mansuétude, de la justice vivifiée            par l’esprit ; l’esprit en tout au-dessus de la lettre ; le cœur et la foi donnant à            tout le sens et la vie ; la source du cœur jaillissante et renouvelée ; les prémices,            les promesses d’une joie sans fin ; une immense consolation assurée par-delà les misères            du présent, et, dès ici-bas, de la douceur jusque dans les larmes. Là où il y a excès            dans le précepte et un air de folie, ce délire qui est un délire de tendresse pour les            hommes, est un des plus beaux qui soient jamais sortis d’une âme exaltée et            compatissante. M. Renan a compris, et il fait comprendre tout cela. Dans sa traduction            légère, il nous a rendu avec une fraîcheur et un charme infini les débuts de la            prédication galiléenne, les paraboles le long des blés et au penchant des collines. Le            paysage de la contrée de Génésareth en particulier, tel qu’il nous le décrit, riant,            verdoyant, non épais, non feuillu ni trop païen, mais sobre encore, ouvert de partout à            la lumière, à l’innocence, et d’une variété clair-semée, y fait le fond de ces            prédications bienfaisantes. Jamais la prière du <hi rend="i">Pater</hi> ou le Sermon sur            la montagne n’ont mieux ressorti à nos yeux dans leur nouveauté native, et n’ont été            plus harmonieusement encadrés. Ah ! que ceux qui combattent avec tant d’acharnement et            d’injure M. Renan, ont tort et se méprennent sur la qualité de l’adversaire ! Un jour            viendra où eux ou leurs fils regretteront cette <hi rend="i">Vie de Jésus</hi> ainsi            présentée. Alors des esprits chagrins et sombres se seront levés et y auront passé à            leur tour, abattant et dévastant tout avec rudesse autour d’eux, et, en ce temps-là,            ceux qui seront plus attachés à l’esprit qu’à la lettre, plus chrétiens de cœur encore            qu’orthodoxes de forme, s’écrieront : <quote>« Qu’on nous rende la <hi rend="i">Vie de                Jésus</hi> de Renan ! Au moins, celui-là, il ne méconnaissait pas le doux              maître. »</quote> (Voir pages 162, 165 et tant d’autres pages ravissantes.)</p><p>Il se rencontrait un moment difficile et périlleux, dans une Vie du Christ ainsi            conçue : c’est celui où, d’une première prédication toute tendre et plus modeste, il            passe à son rôle divin plus déclaré et à son affectation de Messie. Je ne dirai pas que            M. Renan s’en soit tiré à la satisfaction de tous les lecteurs, ni peut-être à la sienne            propre, avec sa théorie des <quote>« sincérités graduées »</quote> et des              <quote>« malentendus féconds »</quote> ; mais il a mis du moins à cette transition, et            pour la sauver, tout l’art et toute la ténuité, toute la subtilité d’explication dont un            esprit aussi distingué est capable.</p><p>Traiter la Passion et la reprendre en sous-œuvre n’était pas moins difficile. Il semble            presque impossible, au point de vue de l’art et en prétendant conserver l’intérêt du            récit, d’opérer une réduction quelconque de ce grand drame, consacré dans les            imaginations par l’admirable liturgie du Moyen-Age et par tant de chefs-d’œuvre du            pinceau. Il n’est pas aisé de transposer le <hi rend="i">Spasimo</hi> de Raphaël d’une            toile à l’autre, surtout si l’on veut y introduire en même temps des changements et            substitutions essentielles, y mettre du plus et du moins. M. Renan, dans ces opérations            d’artiste et de chimiste consommé, a réussi autant qu’on le pouvait espérer            raisonnablement ; mais la première moitié de son volume reste pourtant celle qu’on            accepte le plus et qui continuera d’agréer le mieux.</p><p>Si j’avais affaire à un auteur dramatique, je dirais que son cinquième acte est le plus            faible ; et il n’en pouvait être autrement d’après le sens même et l’esprit selon lequel            il a mené toute l’action : le cinquième acte, humanisé comme il l’est, et dépouillé de            son mystère, est nécessairement un peu découronné. Le Calvaire y est moins haut ; il y a            autant de pitié peut-être, mais moins de terreur autour de ce Golgotha.</p><p>On l’a dit avant nous : tel qu’il est, somme toute, la publication d’un pareil ouvrage            est un grand fait, et qui aura de longues conséquences. L’auteur que l’on pouvait croire            jusqu’ici assez dédaigneux des suffrages moyens, a fait acte par là d’une grande            déférence pour la généralité des lecteurs. Il n’a rien négligé pour les amener à penser            comme lui. C’est assurément montrer qu’on fait un bien grand cas intellectuel de la            majorité des hommes que d’aspirer à modifier et à diriger leur opinion et croyance en            pareille matière. On s’expose tout d’abord à des inconvénients sans nombre, et, quand il            n’y aurait que cela, à la guerre théologique, la plus désagréable et la plus envenimée            de toutes les guerres. Bien des gens, pour y échapper, se résigneraient aisément à            n’avoir pas un avis formel, — et surtout à ne pas le dire, — sur les miracles de            Béthanie ou de Capharnaüm. M. Renan, en faisant le contraire, a montré un courage égal à            son ambition. Il en a désormais, de ces démêlés avec une notable et peu aimable portion            de l’humanité, pour le reste de sa vie. Même en tenant compte de tout ce qui entre là            dedans d’hypocrisies éphémères et de colères factices, il y aurait de quoi faire reculer            un moins assuré. Ceux qui ont l’honneur de connaître M. Renan savent qu’il est de force            à faire face à la situation et à y suffire. Il ne s’irritera pas, il né s’emportera pas,            il restera calme et patient, même serein ; il gardera son demi-sourire ; il retrouvera            toute sa hauteur en ne répondant jamais. Il poursuivra avec vigueur son œuvre, son            exposition désormais plus appuyée, plus historique et scientifique ; tous les cris et            les clameurs ne le feront pas dévier un seul instant de son but. A son nom se rattachent            désormais des principes dont le triomphe n’est plus qu’une affaire de temps. Il le sait,            et s’il s’est montré habile à choisir son heure, il est homme aussi à l’attendre. Chaque            époque désire et appelle la forme d’écrivain philosophe qui lui convient. M. Renan, avec            ses réserves qui font partie de sa force, me paraît être le champion philosophique le            mieux approprié à cette seconde moitié du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle, de cette            époque dont le caractère est de ne point s’irriter ni se railler des grands résultats            historiques, mais de les accepter et de les prendre à son compte, sauf explication.</p><p>Je n’établis pas de parallèle, je remarque seulement la différence des procédés, des            méthodes, et des physionomies d’esprits : on a eu Bayle, on a eu Voltaire ; on a            M. Renan.</p><label rend="center">III.</label><p>L’histoire de son succès serait tout un chapitre littéraire à écrire, et des plus            curieux. Je le vois d’ici d’avance, ce chapitre, mais je n’essayerai même pas de            l’esquisser ; on n’est encore qu’au commencement. Déjà la vogue des derniers romans les            plus fameux a été dépassée. Il y a moment pour tout, pour les choses graves comme pour            les plus légères. Qui pourrait en douter, à voir la promptitude de ce succès et de ce            débit ? Cette <hi rend="i">Vie de Jésus</hi>, toute révérence gardée, a pris dans la            classe moyenne des intelligences, comme <hi rend="i">le Petit Journal</hi> a pris parmi            le peuple.</p><p>L’auteur a déjà eu sa récompense, non seulement dans cette immense curiosité du public            où il entre bien du pêle-mêle, mais (ce qui vaut mieux) dans le suffrage de quelques            esprits distingués dont la voix se discerne et compte plus que tous les bruits.            M. Havet, un écrivain qui sort tous les trois ou quatre ans de sa retraite et de son            silence pour nous produire chaque, fois un chef-d’œuvre de critique en son genre, — que            ce soit sur la Rhétorique d’Aristote, sur Pascal ou sur Isocrate, — a publié cette fois            encore, dans la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi>, un essai de premier ordre pour            le fond des idées comme pour l’élégance et la fermeté de l’expression ; il y a traité            excellemment de cette <hi rend="i">Vie de Jésus</hi>. M. Scherer, le mieux préparé des            juges sur un tel sujet, a fait dans le journal <hi rend="i">le Temps</hi> une suite            d’articles qui disent tout. M. Bersot en a donné un tout à fait charmant, l’autre jour,            dans les <hi rend="i">Débats</hi>. Comme preuve de l’intérêt soutenu et passionné            qu’apporte en ce sujet la jeunesse sérieuse, je citerai aussi la remarquable série            d’articles d’un ami, M. Jules Levallois, dans <hi rend="i">l’Opinion nationale.</hi></p><p>On ferait toute une bibliothèque de ce qui a déjà été publié pour et contre, à            l’occasion de l’ouvrage de M. Renan. La théologie, la haute et moyenne théologie, armée            de toutes pièces, a donné, et elle donne encore, et elle donnera longtemps ; elle n’est            pas près de se taire. Je ne parle ici que littérature. Mais, à côté, un phénomène            piquant et révélateur des mœurs s’est produit. Autrefois, on le sait, tous les pirates,            corsaires, forbans et écumeurs de mer étaient mécréants : il en était de même volontiers            des corsaires de la littérature. Maintenant une bonne partie de ces nouveaux            Barbaresques s’est retournée, si ce n’est convertie, et ils vont désormais en course,            armés comme des chevaliers de Malte ; ils portent la croix, et entre deux aventures de            chronique scandaleuse, rapts, enlèvements et autres gaietés de ce genre, ils se donnent            les gants de guerroyer pour la divinité de Jésus-Christ. C’est d’un effet singulier à            première vue, et ces messieurs ne se doutent pas de l’impression que cela produit sur le            spectateur honnête. Le sens-dessus-dessous est complet.</p></div></body>
</text>
</TEI>

