<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Théophile Gautier (Suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-11-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-11-30"><head>Théophile Gautier (Suite et fin.)</head><argument><p><hi rend="sc">Poésies. — Voyages. — Salons. — Critique dramatique.</hi> — <hi rend="sc">Romans</hi> : <hi rend="i">le Capitaine Fracasse</hi>.</p></argument><dateline><docDate when="1863-11-30">Lundi 30 novembre 1863</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>La critique d’art, la manière dont il l’a exercée et comprise, constitue l’une des            innovations et l’un des talents spéciaux de Théophile Gautier. Depuis que Diderot et            Grimm ont inauguré en France la critique des Salons, ce sont presque toujours des            littérateurs qui ont rendu compte des expositions de statues ou de tableaux, et presque            toujours ils Pont fait plus ou moins au point de vue de la littérature. C’était le cas            surtout pour les critiques d’art qui écrivaient sous la Restauration. M. Delécluze seul            avait manié le pinceau ; mais son instruction, très-réelle et estimable quand elle se            tenait dans le domaine historique, ne servit guère à lui affiner le goût. Les autres            auteurs remarqués pour leurs jugements ou leurs comptes rendus de Salons, M. Guizot,            M. Thiers, Stendhal, — Jal, expression de l’opinion moyenne, — avaient pu se rencontrer            souvent et causer avec des artistes, mais ils ne l’étaient pas eux-mêmes. Ce ne fut            guère qu’après 1830 que la critique d’art acquit, avec un développement croissant, un            plus haut degré de précision et de compétence en chaque branche spéciale. Les juges, à            force d’examiner et de voir de près, achevèrent de se former. Et ceux qui y apportaient            une philosophie élevée de l’art comme Vitet, et ceux qui y introduisaient une            psychologie ingénieuse comme Peisse, ne cessaient de voir et de comparer. Charles            Lenormant mériterait d’être cité aussi à côté d’eux, s’il avait eu autant de goût que            d’avidité de savoir et de zèle. L’étroite union qui existait dans le groupe romantique            entre les poètes et les peintres tourna vite au profit de la critique qui dès lors se            fit de plus en plus en parfaite connaissance des procédés de l’atelier. Chez Gustave            Planche, la morgue habituelle compromettait trop souvent le bon sens ; chez d’autres            moins hautains, l’étude constante venait à l’appui de la finesse des aperçus et donnait            toute valeur à la sagacité des analyses : les Paul Mantz, les Chennevières se sont            formés de la sorte. Une publication à la fois spéciale et répandue, l’<hi rend="i">Artiste</hi>, sous la direction d’Arsène Houssaye, conviait les jeunes plumes et            préparait le goût de plus d’un expert. La <hi rend="i">Gazette des</hi></p><p><hi rend="i">Beaux-Arts</hi> ouvrit son cadre aux gens du métier. Mais je ne puis            nommer tous ceux qui ont marqué depuis quinze ans et plus dans cette voie, et je n’ai            point qualité pour les ranger : deux, entre autres, ont été signalés hors ligne, et ici              même<note place="bottom" resp="author">Article de M. Ernest Chesneau, dans <hi rend="i">le                Constitutionnel</hi> du 4 novembre 1863.</note>, pour leur science intelligente et            leur universalité : Charles Blanc et Théophile Gautier. Celui-ci y joint et y apporte en            sus un talent pratique, un art de description qui n’est qu’à lui.</p><p>La description de Théophile Gautier, en présence des tableaux qu’il nous fait voir et            qu’il nous dispense presque d’aller reconnaître, a cela de particulier qu’elle est            exclusivement pittoresque et nullement littéraire, et qu’elle ne se complique pas, tant            qu’elle dure, de remarques critiques et de jugements. Les critiques même, s’il en vient            après quelqu’une, sont des plus légères. Est-ce à dire que Théophile Gautier, en nous            montrant les tableaux, ne les différencie pas à nos yeux et ne nous avertisse pas du            degré d’estime qu’il y attache ? Loin de là, nul, en nous faisant pénétrer dans le            talent de chaque peintre, dans la nature et dans l’intention de chaque œuvre, ne nous            met plus à même de les qualifier.</p><p>Dans les nombreux <hi rend="i">Salons</hi> qu’il a faits et qu’il est loin d’avoir tous            recueillis en volumes, je prendrai presque au hasard quelques exemples pour bien définir            sa manière et expliquer son procédé.</p><p>A-t-il à parler d’Ingres, de Delacroix, voyez comme il sait, dans le choix même des            termes employés à décrire et à caractériser leurs œuvres, impliquer l’éloge et le            limiter à ce qui est dû. Dans Ingres, c’est l’idéal et le style, c’est la beauté absolue            et en quelque sorte abstraite ; — chez Delacroix, c’est la couleur non moins absolue, le            mouvement et la passion, qu’il s’attache à démontrer en chaque toile par une            reproduction des plus fidèles. Chaque peinture, chaque fresque, on croit la voir à la            manière dont il la décrit, et on la voit non-seulement dans son sujet et sa disposition,            mais dans son effet et son ton ou sa ligne. Le système de Gautier, en décrivant, est un            système de transposition, une réduction exacte, équivalente, plutôt qu’une traduction.            De même qu’on réduit une symphonie au piano, il <hi rend="i">réduit</hi> un tableau <hi rend="i">à l’article.</hi> Et tout ainsi que pour la symphonie transposée et réduite,            ce sont toujours des sons qu’on entend, de même dans ses articles ce n’est pas de            l’encre qu’il emploie, ce sont des couleurs et des lignes ; il a une palette, il a des            crayons. Les gammes de nuances <quote>« qui se font valoir les unes les autres »</quote>            sont indiquées et observées quand il expose les tableaux de Delacroix ; et dans les            apothéoses d’Ingres qu’il nous rend, la simplicité hardie, le tranché nu et sculptural,            les poses héroïques, les contrastes d’or et d’azur, sont mis en relief et accusés de            façon à venir vous heurter et vous remplir le regard. Ce sont là de ces comptes rendus            qui parlent et qui vivent. En fait d’art, montrer plutôt encore que juger est peut-être,            de toutes les formes de critique, la plus utile. Il n’est rien de tel, pour faire            l’éducation du public, que de lui apprendre avant tout à voir et à regarder. Gautier a            appliqué ici aux tableaux peints le même procédé qu’il a suivi à l’égard des tableaux            naturels et des climats : <hi rend="i">la soumission absolue à l’objet.</hi> Il rend cet            objet sans réagir et le réfléchit sans lui résister. Il a en cela une vue plus sérieuse            et plus lointaine qu’on ne le supposerait. Les tableaux, hélas ! tous sans distinction,            les plus belles toiles comme les plus médiocres, doivent disparaître dans un temps            donné ; la gravure perpétuera la composition et les traits, non les couleurs. Imaginez            ce que ce serait si un Pausanias, un Pline,, avaient fait autrefois pour les tableaux            des anciens exactement ce que Théophile Gautier fait aujourd’hui pour les nôtres : les            érudits seraient dispensés de tant conjecturer sur ce qu’ils ne savent pas bien. On ne            connaît plus les tableaux grecs ; il faut les deviner. Au lieu d’appliquer le Quintilien            à la peinture, que n’y a-t-on appliqué à temps le Théophile Gautier, sauf à laisser les            Quintilien d’alors crier à la confusion des genres, à la corruption du goût et à la            décadence ?</p><p>Et puis il faut tout dire : comme lui-même, si humble et si soumis descripteur qu’il            soit, il n’est, après tout, dans cette tâche dont il s’acquitte si en conscience, qu’un            peintre et un poète dévoyé, il est juste qu’il se ménage de temps à autre de petites            satisfactions et jouissances, c’est-à-dire des morceaux d’exécution. Il profitera donc            des tableaux qu’il décrit comme d’un prétexte. <quote>« Il faut bien, dit-il, se donner              quelques dédommagements et des consolations ; il faut aussi montrer son petit talent,              essayer dans son art quelque chose de ce que l’artiste dont on parle a fait dans le              sien. »</quote> Et c’est ainsi que, terminant le premier article sur Eugène Delacroix            lors de l’Exposition universelle de 1855, il disait :</p><quote><p>« … Outre leur mérite intrinsèque, <hi rend="i">les Femmes d’Alger</hi> marquent un              événement d’importance dans la vie de M. Delacroix, son voyage en Afrique, qui nous a              valu tant de toiles charmantes et d’une fidélité si locale. — Oui, ce sont bien là les              intérieurs garnis, à hauteur d’homme, de carreaux de faïence formant des mosaïques              comme dans les salles de l’Alhambra, les fines nattes de jonc, les tapis de Kabylie,              les piles de coussins et les belles femmes aux sourcils rejoints par le furmeh, aux              paupières bleuies de kh’ol, aux joues blanches avivées d’une couche de fard, qui,              nonchalamment accoudées, fument le narguilhé ou prennent le café que leur offre, dans              une petite tasse à soucoupe de filigrane, une négresse au large rire blanc. »</p></quote><p>C’est sur cet admirable petit tableau que finissait le premier article<note resp="author">Il n’a pas pris soin d’observer la division dans son volume <hi rend="i">les Beaux-arts en Europe</hi>, et il a mis les deux articles sur Delacroix bout à              bout. Personne n’est plus négligent que lui de ses pages, une fois écrites et              envolées.</note>. Lui aussi if est peintre, et il le sait. Il a toute raison de dire            avec un juste sentiment de sa valeur : <quote>« Nous faisons notre art à travers notre              métier. »</quote></p><p>Un autre petit finale d’article des plus achevés en son genre, qui me revient en            mémoire, est dans le compte rendu des peintres anglais, à propos d’un tableau de Hook            qui a pour sujet <hi rend="i">Venise telle qu’on la rêve</hi>. Ici le poète prend la            parole et semble prier pour un moment le peintre de lui céder la place ; car, pour ces            poètes déclassés, la critique est comme une lucarne qu’on leur ouvre, et il leur est            difficile, quand la chose les intéresse un peu vivement, de ne pas passer la tête à la            fenêtre pour dire : <hi rend="i">Me voici</hi> ! et pour venir chanter à leur tour leur            petit couplet et leur chanson. A propos donc de ce tableau anglais, <hi rend="i">Venise              telle qu’on la rêve</hi>, Théophile Gautier ne peut s’empêcher d’intervenir et de            dire :</p><quote><p>« Pour notre part, nous l’avons fait souvent, le rêve de M. Hook. — Plus d’une fois              elle a passé devant les yeux de notre âme, cette barque qui porte un négrillon à la              poupe et de beaux jeunes gens vêtus des sveltes costumes dont Yittore Carpaccio              habille ses Magnifiques ; plus d’une fois aussi nous avons vu en songe se pencher du              haut des terrasses blanches ces belles filles aux tresses d’or crespelées, aux robes              de brocart d’argent, aux colliers et aux bracelets de perles, qui jettent un baiser              avec une fleur au galant haussé sur la pointe du pied !   </p><p>« C’est ainsi en effet qu’on la rêve, la Vénus de l’Adriatique, séchant sur sa rive              de marbre son corps rose et blanc, humide encore des caresses de la nuit ; — et              M. Hook, de ce sentiment d’une poésie presque banale, a fait un tableau              délicieux. »</p></quote><p>Jusqu’ici tout est bien ; mais écoutez la fin, qui est d’une mélancolique poésie :</p><quote><p>« Cependant l’enduit rouge des palais s’écaille comme le fard aux joues d’une              courtisane ; la vase et les herbes marines envahissent les canaux déserts ; des linges              sèchent aux fenêtres bouchées de planches, et le crabe monte sur les marches où              Violante et la reine Cornaro<note place="bottom" resp="author">Catarina Cornaro, dans <title>la Reine                  de Chypre</title>, d’Halévy, et Violante, la maîtresse du Titien.</note> posaient              leur pantoufle d’or. »</p></quote><p>Et le feuilleton du <hi rend="i">Moniteur</hi> finit là-dessus. Cela s’appelle de nos            jours de la critique. C’est de la poésie toute pure, du lacryma-christi qu’on vous verse            à chaque coin de rue, sur un comptoir d’argent. Et plaignez-vous !</p><label rend="center">II.</label><p>Théophile Gautier s’est fait de la peinture une idée particulière qui n’est pas celle            de tous, et qu’on ne saurait omettre en parlant de lui sous peine de tout confondre. Il            ne ferait pas de cas d’un peintre qui se contenterait de prendre, fût-ce le plus            dextrement du monde, la ressemblance exacte des choses, et de la jeter sur la toile,            telle quelle, avec une couleur congrue et suffisante : il veut que l’artiste ait en lui            un monde en petit ou en grand, une sorte de glace magique où tout se réfléchisse, se            transforme et ressorte ensuite, quand on l’y considère, avec une harmonie nouvelle qui            constitue proprement la création et l’originalité. Il ne s’agit pas, pour le véritable            artiste, de tout copier, de tout reproduire et de se livrer en peignant à cet infini de            détails qui est le triomphe du daguerréotype. <quote>« Ce n’est pas la nature qu’il faut              rendre, mais l’apparence et la physionomie de la nature. Tout l’art est            là. »</quote></p><p>Dans l’appréciation des tableaux, il a toujours maintenu l’importance ou mieux la            prédominance absolue du point de vue pittoresque. Il l’a dit, une fois entre autres, en            termes excellents, à propos de Meissonier :</p><quote><p>« … Tout prend une valeur sous son pinceau et s’anime de cette mystérieuse vie de              l’art, qui ressort d’une contre-basse, d’une bouteille, d’une chaise, aussi bien que              d’un visage humain. Quoiqu’il puisse sembler ne pas avoir de compositions dans le sens              vulgaire du mot, comme, au point, de vue pittoresque, il arrange ses tableaux ! Comme              il sait choisir le pupitre, le tabouret, le papier de musique, le livre, la table, le              chevalet ou le carton, selon la figure qu’il représente ! Quelle harmonie entre les              accessoires et le personnage, et quelle pénétrante impression de la scène ou de              l’époque, obtenue sans effort ! »</p></quote><p>Il le redit, non moins excellemment, dans un article sur Ary Scheffer, en faisant            remarquer que cet esprit si distingué et si élevé n’a pas assez compris que la <hi rend="i">pensée</hi> pittoresque n’avait rien de commun avec la <hi rend="i">pensée</hi> poétique : <quote>« Un effet d’ombre ou de clair, une ligne d’un tour              rare, une attitude nouvelle, un type frappant par sa beauté ou sa bizarrerie, un              contraste heureux de couleur, voilà des <hi rend="i">pensées</hi> comme en trouvent              dans le spectacle des choses les peintres de tempérament, les peintres nés. »</quote>            Aussi, tout en rendant justice aux sentiments et aux intentions épurées de ce              <quote>« poète de la peinture »</quote> comme il l’appelle, il ne l’a loué en toute            sincérité et franchise que pour certains portraits où le sens moral n’a fait qu’aiguiser            l’observation et donner plus de vie à la vérité.</p><p>Théophile Gautier, dans sa critique des peintres, n’apporte donc aucun des préjugés de            l’homme de lettres, pas plus qu’il ne partage aucune des illusions de la foule.            D’ailleurs, on n’est pas plus ouvert que lui à tous les genres, ni plus sensible à            toutes les natures de talents. Il s’ingénie à trouver pour chacun les formes de            définition les plus agréables comme les plus vraies, en tirant la description le plus            qu’il peut du côté de l’éloge. Là où d’autres seraient rudes et blessants d’expression,            même sans le vouloir, il a des délicatesses qui tiennent à une qualité morale ; il a des            égards de confrère. Il se met à la place des autres. Ainsi sur le peintre belge M. Leys,            à qui il était si aisé, pour sa manière archaïque, de dénier l’originalité en le            déclarant un disciple pur et simple d’Albert Durer, Théophile Gautier s’y prend avec            plus de ménagement ; il a toute une théorie pour le cas particulier, et il entre dans            les explications les plus appropriées comme les plus favorables :</p><quote><p>« S’il est permis, dit-il, de ressembler à quelqu’un, c’est sans doute à son père, et              M. Leys est dans ce cas : chez lui il n’y a pas imitation, mais similitude de              tempérament et de race ; c’est un peintre du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle venu deux cents ans plus tard, voilà tout… M. Levs n’est pas un              imitateur, mais un semblable. »</p></quote><p>De même sur tous, dès qu’il y a jour. Théophile Gautier évite en jugeant tout ce qui            est morgue et ce qui pourrait blesser. Il n’est pas de ceux (comme il y en a) qui vous            marchent sur le pied sans s’en apercevoir ou en disant : <hi rend="i">Tant pis</hi> !            Quand il fait une critique, il se représente ce qu’il dirait à l’auteur en personne,              <quote>« Pourquoi, remarque-t-il, écrire le matin sur un honnête homme ce que l’on ne              dirait pas, lui présent, le soir à dîner ? De ce qu’on est lu par cinquante mille              personnes, ce n’est pas une raison pour être impoli et blessant. »</quote> Il est vrai            que cela gêne un peu. Mais, le dirai-je ? si le critique perd par là en fermeté et            autorité, le talent de l’écrivain gagne à ces précautions tout humaines, et l’on en est            récompensé en finesses heureuses.</p><p>Jamais, — et ici mon observation s’étend à toute la critique de Théophile Gautier,            — jamais un sentiment mauvais, soit de hauteur, soit de jalousie mesquine, n’est entré            dans l’âme de ce critique sagace autant que bienveillant. Avec des antipathies profondes            de genres, il a toujours adouci l’expression de son peu de goût à l’égard des œuvres et            des personnes. Et quand il s’est agi d’apprécier, dans des genres voisins du sien, ceux            qu’on pouvait lui opposer et qu’on lui préférait, jamais un mouvement de retour sur            lui-même ne lui a fait atténuer la louange. Qu’on lise plutôt ce qu’il a écrit de            charmant, d’aimable et d’expansif au sujet d’<hi rend="i">Un Caprice</hi> d’Alfred de            Musset, lorsqu’on représenta pour la première fois à Paris ce petit acte si délicat            (novembre 1847).</p><p>Les jugements ou définitions pittoresques que Gautier a donnés de tant de peintres            d’hier, hommes de mérite dans les seconds, et de Léopold Robert, et du loyal Schnetz,              <quote>« qui est un Léopold Robert historique, visant moins haut et plus              sain »</quote>, et de tous les jeunes modernes que nous savons, de ceux du jour si            vivants et si présents, Gérome, Hébert, Fromentin…, tous ces jugements-portraits sont            aussi vrais que distingués de couleur et de ton.</p><p>Dans des articles déjà assez anciens sur Diaz, je crois avoir remarqué une des formes            habituelles de son ingénieux et bienveillant procédé. Il aurait pu le critiquer, il ne            le fait pas ; mais, en décrivant comme amoureusement ses tableaux, il énerve à dessein            son expression, il la subtilise et l’effrange pour ainsi dire, il la rend plus diaphane            ou plus miroitante que de raison ; il donne à son propre style quelques-uns de ces            agréables défauts du peintre, s’inquiétant peu, pourvu qu’il les exprime, qu’on l’accuse            ensuite de les partager :</p><quote><p>« M. Diaz, dit-il, vit dans un petit monde enchanté où les couleurs s’irisent, où les              rayons lumineux traversent des feuillages de soie, où les objets sont baignés d’une              atmosphère d’or ; le ciel ressemble à l’or bleu du col des paons, les gazons se              mordorent, la terre scintille comme un écrin, les étoffes miroitent ou s’effrangent en              fanfreluches étincelantes, etc., etc. »</p></quote><p>Il vous montre, en un mot, Diaz tel qu’il était en cette première manière ; à force            d’être exact, il le contrefait et le <hi rend="i">grime</hi> : voyez, jugez ensuite ! il            ne vous a pas trompés. Mais n’allez pas croire, cependant, d’après la caresse de sa            description, qu’il ait lui-même été tout à fait dupe. Il vous a fait passer sous les            yeux une image fidèle, une merveille de réduction toute brillantée, et il vous laisse à            vous, l’homme sévère, l’arbitre inexorable du goût, l’honneur facile de prononcer, si            vous y tenez, le jugement qu’il a amené, pour ainsi dire, sur vos lèvres.</p><p>Lisez-le bien dans cette suite de descriptions auxquelles on impute une teinte            d’indulgence trop uniforme : le degré de blâme ou d’approbation résulte, pour les            lecteurs attentifs, du degré d’attention et de développement qu’il y met, et aussi de la            qualité de couleur qu’il y apporte. Cela dit, il est évident qu’il est un critique            unique et sans pareil en son genre, le critique patient, imitatif et à toute épreuve,            nullement irritable et sans colère. En ce qui est d’un jugement direct, il ne fait pas            comme nous en certains moments où les nerfs nous prennent et sont les plus forts : il            n’éclate jamais.</p><label rend="center">III.</label><p>Les peintres anglais, lors de l’Exposition universelle de 1855, ont été un des thèmes            favoris autour desquels sa plume s’est le plus jouée. En général, littérature ou            peinture, Théophile Gautier est un Français légèrement révolté, un réfractaire. Certes,            il aime d’un sincère amour et Rabelais et Ronsard, — le Ronsard lyrique, — et quelques            poètes de Louis XIII, Saint-Amant, son homonyme Théophile, etc. — La Bruyère seul (cela            est à noter) obtient grâce et lui plaît de prédilection entre tous les auteurs dits du            grand siècle. — Mais, pour la plupart du temps, ses vrais goûts sont ailleurs :            Shakespeare, Gœthe, Heine, peuplent son ciel et sont ses dieux ; il sent plus volontiers            le chef-d’œuvre étranger que le chef-d’œuvre national. Cette manière de sentir se répète            en peinture. Il y a une sorte de <hi rend="i">gris</hi> (c’est son mot) dans l’art            français, qu’il peut estimer, mais qui ne l’enflamme guère. Il lui faut plus de soleil            ou de neige, la clarté tropicale ou boréale. Les extrêmes lui vont mieux que le tempéré.            Ce que nous appelons netteté, limpidité, ne le séduit pas prodigieusement. Je ne suis            pas très-sûr que des peintres comme Horace Vernet, des écrivains comme Voltaire <hi rend="i">(horresco referens</hi>) lui fassent l’effet d’être des peintres ou des            écrivains. Le ragoût le tente. Il aime enfin tout ce qui a saveur et couleur. Cette            disposition l’a conduit à un sentiment très-vif de l’art anglais, à le prendre depuis            Reynolds jusqu’à Landseer. La peinture anglaise, à l’état d’école libre et individuelle,            produisit sur lui dès l’abord <hi rend="i">une</hi> très-grande impression, et il a été            des premiers en 1855 à lui rendre justice, tout en luttant de lustre et d’éclat avec            elle, dans une série d’articles de son meilleur et de son plus neuf vocabulaire. Il est            allé renouveler et rafraîchir cette impression à sa source, et il l’a exprimée de plus            belle dans toutes ses finesses et tous ses chatoiements, lors de l’Exposition de            Londres, en 1862.</p><p>J’ai prononcé le mot de <hi rend="i">vocabulaire</hi> : Théophile Gautier a le sien qui            est inépuisable et qui fait l’étonnement des connaisseurs par la précision et la            distinction des nuances. Il est aisé d’y relever quelques excès et de l’abus. La langue            ne gardera ou n’adoptera pas tous les termes d’art qu’il y a versés journellement ; mais            il suffit pour son honneur qu’il en ait introduit un bon nombre et qu’il ait rendu            impossibles après lui les descriptions vagues et ternes dont on se contentait            auparavant. Une beauté <hi rend="i">incomparable, merveilleuse, ineffable,              extraordinaire, incroyable</hi>, toutes ces qualifications indécises et commodes, si            chères au grand siècle, à Mlle de Scudéry et à son admirateur, M. Cousin, qui n’est            qu’éloquent et nullement peintre, ne sont plus de mise aujourd’hui. Le mot <hi rend="i">indicible</hi> n’est plus français, depuis que ce nouveau maître en fait de            vocabulaire a su tout dire. Un jour, les théâtres chômaient ; le courant dramatique            était à sec ; il n’y avait pas à l’horizon, aussi loin que la longue-vue pouvait porter,            la plus petite voile de vaudeville, pas un trois-mâts de mélodrame qui se laissât            apercevoir ; Théophile Gautier s’en revenait de Neuilly par le bois de Boulogne, pensif,            méditant son sujet de feuilleton, et tout résigné déjà à n’en pas faire : il entre au            Jardin d’acclimatation, il visite l’<hi rend="i">Aquarium…</hi> son sujet est trouvé, et            à peine arrivé au <hi rend="i">Moniteur</hi>, debout, sur le coin d’un bureau selon son            habitude, il écrit de sa plus jolie écriture et au courant de la plume, sans rature            aucune, ce feuilleton de l’<hi rend="i">Aquarium</hi> (9 décembre 1861) où tous les            mystères sous-marins sont racontés, — un petit chef-d’œuvre de diction scientifique et            descriptive. Car vous noterez encore que ce qui paraît un tour de force n’en est pas un            pour lui : on croirait que ce style savant et dont chaque mot a sa valeur de ton est des            plus travaillés, il est improvisé et facile ; il coule de source.</p><p>Je sais tout ce qu’on peut dire, tout ce que peut-être j’ai dit moi-même, sur cette            peinture écrite. Il y a du trop ; il y a des jours où la couleur est disproportionnée            aux choses et où elle déborde. Le bon Homère sommeille quelquefois. Il peut arriver en            certains cas que l’habitude de peindre donne le change non-seulement à la critique, mais            encore au sujet. C’est ainsi qu’un jour, étant allé à Fontainebleau pour assister aux            funérailles du peintre Decamps, Théophile Gautier, peintre lui-même, s’oublia un peu ;            il fut comme saisi du paysage, et le deuil fit place insensiblement sous sa plume à une            charmante matinée de soleil dans la forêt. D’artiste à artiste, cette oraison funèbre,            après tout, en vaut une autre. La fête de la nature autour d’une tombe qui s’ouvre a            aussi sa philosophie vraie : c’est celle du poète qui sait qu’il chante sous la feuillée            comme l’oiseau et qu’il n’a à lui que quelques printemps.</p><label rend="center">IV.</label><p>Je m’attarde, je m’attarde, et <hi rend="i">le Capitaine Fracasse</hi> m’appelle.</p><p>Et je n’ai pas parlé des ballets-pantomimes de Théophile Gautier, à commencer par <hi rend="i">Giselle</hi> : singulier début au théâtre pour un homme de style qu’un genre            muet, une composition où l’on danse et où l’on ne dit mot.</p><p><hi rend="i">Giselle</hi>, qu’il fit pour Carlotta Grisi (1841), et qui a été le plus            grand succès de ballet en notre temps, était tiré d’un livre de Henri Heine, l’un des            trois ou quatre poètes qui dardèrent le plus en plein sur lui leur rayon. Heine lui            plaît surtout par sa fantaisie dégagée de tout lieu commun. Le compte rendu de <hi rend="i">Giselle</hi> par Gautier est sous la forme d’une lettre adressée à Heine.</p><p>Je n’ai point parlé non plus de cette joute de <hi rend="i">la Croix de Berny</hi>, de            ce roman de société où il fut un des quatre tenants avec M<hi rend="sup">me</hi> de            Girardin, Méry et Jules Sandeau, chacun faisant son personnage et reprenant le roman à            l’endroit juste où l’autre l’avait poussé. C’était une gageure, et chacun la tint à            ravir. Théophile Gautier envoya sa dernière lettre du camp de Aïn-El-Arba, en Afrique,            où il était alors (1845).</p><p>Je n’ai point parlé de cette quantité de jolies nouvelles attirantes dans leur            étrangeté : <hi rend="i">La Morte amoureuse</hi>, qui vient bien après <hi rend="i">Une              Larme du diable ; Une Nuit de Cléopâtre, Le Roi Candaule</hi>, qui me font l’effet            d’être du pur Gérome en littérature ; — de <hi rend="i">Jean et Jeannette</hi>, récit            léger d’un genre tout différent, une manière d’agréable pastel du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une sorte de duel serré avec Marivaux et la reprise            en roman des <hi rend="i">Jeux de l’Amour et du Hasard</hi>.</p><p>Théophile Gautier, comme romancier, a jugé bon plus d’une fois de profiter de son            talent de voyageur et de rendre avec une entière vérité plastique différents pays et            différentes époques de sa connaissance ou de son rêve. Il aime à donner à ses récits,            pour fond et pour premier plan, un lieu, une contrée précise qui elle-même fait une            bonne partie de l’intérêt. Ainsi, dans <hi rend="i">Militona</hi>, il nous a montré de            nouveau l’Espagne ; dans <hi rend="i">Arria Marcella</hi>, il a figuré et ressuscité            l’antique Pompéi ; ainsi dans <hi rend="i">la Momie</hi>, l’Égypte. Il n’a pas vu de ses            yeux l’Égypte, mais il l’a si bien étudiée dans les monuments, dans les dessins, qu’il            l’a imaginée comme elle était et comme elle devait être. Ce roman tout rétrospectif            n’offre rien qui fasse froncer le sourcil aux vrais savants et aux initiés. M. de Rougé            a paru content.</p><p>En 1848, la situation de Théophile Gautier, cet artiste et ce feuilletoniste de luxe,            avait nécessairement reçu un coup violent. Il ne s’en est jamais plaint. Il ne prit part            à la révolution de Février que par des pertes. Il fut exempt de toute sottise affichée            alors sur les murailles. On demandait à Sieyès ce qu’il avait fait pendant la Terreur ;            il répondit : <quote>« <hi rend="i">J’ai vécu</hi>. »</quote> Si l’on demande à            Théophile Gautier ce qu’il a fait en 1848, il répond : <quote>« Je ne me suis porté              nulle part. »</quote> C’était alors une singularité, même chez les gens de lettres.            Lui, dans son feuilleton de théâtre, se déconcertant le moins possible, il parla d’art            et d’idéal le lendemain comme la veille, après comme avant. Il choisit précisément ce            temps d’orage, qui lui laissait plus d’un loisir forcé, pour graver par contraste ses              <hi rend="i">Émaux et Camées</hi> (1852), une poésie toute d’art et de délicate            transfiguration. Il compléta et rangea son écrin. De toutes ses manières, de toutes ses              <hi rend="i">notes</hi> poétiques, les <hi rend="i">Émaux et Camées</hi> sont la            dernière, la plus marquée, et je ne serais pas étonné si l’on me disait que c’est celle            qui lui tient le plus à cœur et qui lui est la plus chère.</p><p>C’est aussi de tous ses volumes de vers celui qui a le plus réussi, et peut-être, à y            bien regarder, est-ce le recueil qui depuis les grands succès des Musset, des Hugo, des            Lamartine, a eu le plus de débit ; il y en a eu jusqu’à quatre éditions. Toutes les            pièces, moins une, y sont en vers de huit syllabes et divisés en couplets de quatre            vers. On a cru remarquer que cette forme a prévalu depuis et a fait école : l’alexandrin            est fort négligé des débutants. Dans ce recueil la sensibilité se dérobe volontiers sous            l’image ou sous l’ironie : ce n’est pas à dire qu’elle soit absente. <hi rend="i">Les              Vieux de la Vieille</hi>, par exemple, souvenir de la rentrée des Cendres de Napoléon,            sont une des pièces où le calme du dilettante s’est le plus démenti et où le sourire est            le plus près des pleurs. Un jour que M<hi rend="sup">lle</hi> J… du Théâtre Français            récitait la pièce dans une soirée, l’auteur présent, celui-ci surpris lui-même et gagné            au sentiment que sa poésie recélait se mit tout d’un coup à éclater en sanglots. Bravo !            ô stoïcien de l’art, qui affectez parfois plus d’impassibilité que vous n’en avez ; ne            vous repentez pas d’avoir obéi un moment à la nature et d’avoir trahi cette source du            cœur qui est en vous ! Cet air de parfaite insensibilité (vous le savez mieux que moi)            ne provient souvent que d’une pudeur extrême de la sensibilité la plus tendre, qui            rougirait de se laisser soupçonner aux yeux du monde et des indifférents.</p><label rend="center">V.</label><p><hi rend="i">Le Capitaine Fracasse</hi> est un roman rétrospectif, comme Théophile            Gautier en a déjà fait plusieurs. Jeune, il a aimé à la passion l’époque de Louis XIII ;            il l’a fort étudiée, et son volume des <hi rend="i">Grotesques</hi> (1844) renferme une            suite de portraits originaux et singuliers de ce temps-là. Ces portraits, notamment ceux            de Théophile, de Saint-Amant, de Cyrano, de Scarron, fort piquants de parti pris et            d’exécution, peuvent offrir quelques inexactitudes en ce qui est de l’érudition et de la            biographie. Je crois me souvenir d’en avoir relevé quelques-unes autrefois. Théophile            Gautier n’a pas, — n’avait pas alors toute la patience et tous les instruments pour être            un historien littéraire. Il prend aujourd’hui sa revanche comme peintre. En exécutant            enfin ce <hi rend="i">Capitaine Fracasse</hi> dont il avait, il y a quelque vingt-cinq            ans, donné le simple titre à son libraire, il a tenu encore une gageure des plus            difficiles, laquelle consistait à composer un roman presque pastiche qui parût            suffisamment de la date ancienne où la scène se passe, et qui eût en même temps ce je ne            sais quoi de frais et de neuf, indispensable signature de toute œuvre moderne. Il a            refait à un certain point de vue le <hi rend="i">Roman comique</hi> de Scarron, mais            après lui avoir fait prendre un bain de jeunesse et d’art dans la fontaine de Castalie,            comme dirait le Pédant de son livre, cet excellent Blazius. Ses personnages principaux            sont des comédiens de campagne, une troupe ambulante, les prédécesseurs immédiats de la            jeunesse de Molière. Par un effet de ce grand goût qu’il a pour l’art et un certain art            de convention, il a mieux aimé étudier la vie dans la comédie que de retrouver la            comédie dans la vie. Cela lui imposait tout un langage et un style continu, une sorte de            gamme et d’échelle harmonique où, la clé une fois donnée, rien ne fît fausse note et ne            détonnât. Il s’en est acquitté à merveille. La première partie du roman surtout est en            ce genre un chef-d’œuvre ; c’est le classique du romantique.</p><p>Une troupe de comédiens honnêtes gens, c’est-à-dire qui prennent leur profession et            leur métier au sérieux, errant la nuit par un désert de Gascogne, aperçoivent une clarté            qui les dirige jusqu’à un château habité par le jeune baron de Sigognac. Mais quel            château ! le vrai château de la misère. On n’a jamais exprimé avec un plus saisissant            relief la poésie de la ruine et du délabrement. Sigognac n’a pour toute bienvenue à            offrir à la troupe comique que le gîte et le foyer : eux, en retour, ils lui apportent            le souper et la victuaille ; leur chariot, à ce moment, est des mieux fournis. Une sorte            de fraternité s’établit à l’instant entre les hôtes ; les beaux yeux d’Isabelle,            l’ingénue de la troupe (et véritablement honnête en effet), n’y nuisent pas. Au moment            de se quitter, le baron se décide tout à coup à les suivre, à profiter de leur offre et            de leur chariot pour aller jusqu’à Paris. Ce sont les détails de toutes ces journées de            marche qu’il faut lire : la première station à l’auberge très-suspecte du <hi rend="i">Soleil bleu</hi>, le guet-apens du brigand Agostin et cette attaque à main armée qui            tourne en bonne humeur ; la rencontre du marquis de Bruyères, jeune gentilhomme aussi            bien en point et aussi florissant que Sigognac est pauvre ; l’invitation et la réception            des comédiens à ce brillant et confortable château de Bruyères, où ils donnent une            représentation applaudie ; le congé et le départ bien rémunérés ; l’enlèvement            volontaire de la soubrette à l’une des pattes d’oie du chemin ; puis la disette qui            revient, la route qui s’allonge, la neige qui tombe, les rafales qui forcent le chariot            de s’arrêter ; le pauvre Matamore, le plus maigre de la troupe, qui n’y peut tenir et            qui succombe d’inanition et de froid ; la recherche qu’on fait de lui par ces steppes de            neige, quand on s’est aperçu de sa disparition, son enterrement lugubre : — et cela            s’appelle <hi rend="i">Effet de neige.</hi> L’auteur n’a pas craint de marquer par là            que c’est le paysage qui domine, que c’est le pittoresque des choses qui l’emporte sur            les actions des personnages. Et pourtant il n’y a pas de sa part d’insensibilité :            l’humanité se retrouve dans ces pages, une humanité qui compatit aux bêtes comme aux            gens, un sentiment vrai d’égalité humaine. Ce sentiment se prononce surtout lorsque            Sigognac, honteux d’être à charge à ses tristes compagnons sans leur rendre aucun            service, et les voyant en peine et tout désemparés depuis la perte du pauvre Matamore,            s’offre à le remplacer lui-même, à mettre de côté sa véritable épée, et, sous le nom            grotesque de <hi rend="i">Capitaine Fracasse</hi>, qui sera désormais le sien, à faire            son rôle sur les tréteaux, en attendant fortune meilleure : un regard d’Isabelle l’en            récompense. Sigognac, en se faisant comédien, déroge, il ne se dégrade pas : il s’honore            plutôt aux yeux du lecteur comme aux siens. La représentation dans la grange, chez            Bellombre, un ancien camarade qu’ils ont retrouvé près de Poitiers, devenu riche par            héritage et propriétaire, est un nouveau tableau. On va en effet dans ce roman de            tableau en tableau. Il n’est pas une page qui n’en présente un tout fait ou à faire.            Ici, ces cavaliers qui attendent à l’embranchement du chemin pour l’enlèvement de la            soubrette avec des mules à grelots et empanachées, c’est un Wouwermans tournant un peu à            l’espagnol ; — cette représentation dans une grange chez Bellombre, c’est un Knaus,            transporté d’Alsace en Poitou ; — cet effet de neige, c’est un souvenir russe, un            paysage, si vous le voulez, de Swertchkow. Tout est ainsi, et je me figure le roman            comme un canevas et un prétexte à tableaux. C’est un roman-album à l’usage des artistes,            des amateurs d’estampes, des collecteurs d’Abraham Bosse ou de Callot. Je laisse la            série des aventures ; elles se multiplient surtout et se compliquent après l’arrivée à            Paris. L’auteur n’a pas craint, puisqu’il avait affaire à des comédiens, de leur            appliquer dans la vie les aventures mêmes des tragi-comédies qu’ils représentent ; il            n’a pas manqué d’employer la reconnaissance finale et subite, ordinaire à ces fabuleux            dénoûments, en faisant d’Isabelle la fille d’un prince. Encore une fois, l’action n’est            que secondaire ; c’est le détail tout spirituel et pittoresque qui est tout. Il paraît            assez clairement que le romancier n’est pas pressé, qu’il ne tend pas au but. qu’il            tourne le dos à cette forme de récit courante et naturelle qui n’intéresse que par le            fond et qui se fait oublier. Ne lui reprochez pas ce qui est son intention et son            dessein même. Qu’y faire ? l’immédiat, en quoi que ce soit, ne lui fait pas l’effet de            l’art. Manon Lescaut lui paraît trop simple, j’en suis sûr, et, telle qu’elle est, ne le            tente pas. Il la préférerait de beaucoup avec un loup de velours sur le front et            chaussée d’un brodequin. Il aime mieux voir la nature à travers un léger            travestissement. Il semble avoir pris partout pour devise ce mot de <hi rend="i">Jean et              Jeannette</hi> ; <quote>« Le masque nous a rendus vrais. »</quote></p><p>Mais ce qu’il faut dire pour juger ce roman à son vrai point de vue, c’est que c’est le            chef-d’œuvre de la littérature Louis XIII qui sort de terre, après plus de deux siècles,            avec tout un vernis de nouveauté. C’est la plus grande impertinence qu’on se soit            permise en faveur des genres foudroyés par Boileau. Elle est un peu longue, dira-t-on,            cette impertinence ; mais la longueur même fait partie de la revanche, et le descriptif,            en reparaissant, se devait à lui-même une réhabilitation complète et sur toutes les            coutures. Quand on écrira désormais l’histoire littéraire de l’époque de Louis XIII, on            ne pourra le faire sans y joindre cette œuvre posthume, ce ricochet qui fait bouquet.            Théophile Gautier s’est incrusté par là dans la littérature du passé. Il s’est imposé            aux Géruzez futurs. Dans cette espèce d’Élysée bizarre et bachique qu’on se figure            aisément pour ces libres et un peu folâtres esprits d’avant Louis XIV, il me semble            d’ici les voir, à cette heure de réveil, à cette nouvelle d’un regain si inattendu :            l’Ombre du joyeux Saint-Amant a tressailli ; le poète Théophile se tient pour consolé et            vengé dorénavant de ses disgrâces ; Scarron a bondi d’aise sur son escabeau, et Cyrano            enfin, retroussant sa moustache, passe et repasse en idée, plus fier que jamais, sur ce            Pont-Neuf populeux où une double haie de bourgeois et de marauds ébahis l’admire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

