<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Alfred de Vigny.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1834-04-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1834-04-15"><head>Alfred de Vigny<note place="bottom" resp="author">Cet article, qui ne fait point partie de la série            des <hi rend="i">Lundis</hi>, a paru d’abord dans la <hi rend="i">Revue des Deux              Mondes</hi>, à la date du 15 avril 1834 : c’est un <hi rend="i">portrait</hi>            proprement dit, comme j’en composais autrefois.</note>.</head><p>Je me suis dit souvent que les portraits devaient être faits selon le ton et l’esprit du          modèle : si l’on appliquait ce précepte et ce procédé à l’étude de M. de Vigny, son          portrait serait bien simple et tout idéal ; il est douteux même qu’on dût y employer          d’autres lignes et d’autres couleurs que celles qu’a fournies le poète. Il ne permettait          guère à la critique, même la plus bienveillante et la plus admirative, de prendre ses          mesures et encore moins à la biographie de s’orienter autour de son œuvre ou de sa          personne ; il a défendu, même au plus pieux et au plus filial des éditeurs, qu’un seul mot          de préface fût mis en tête de ses Œuvres posthumes : il considérait volontiers tout          appareil de ce genre comme un tréteau au pied d’une statue, comme une baraque au pied d’un          temple ; mais lui-même, et ne se confiant qu’à lui seul, il dégageait et dressait          amoureusement sur son socle de marbre blanc une figure élevée, pure, une image sereine,          chaste, éblouissante, austère et sans tache, sa forme incorporelle, si l’on peut dire. Il          a accompli de son propre ciseau cette sorte de transfiguration et d’apothéose de soi-même          dans la pièce fort belle qui termine et couronne son œuvre dernière, le livre des            <title>Destinées</title>, et qui a pour titre <title>l’Esprit pur</title>. Sous prétexte          de ne faire aucun cas de ses nobles aïeux et de les subordonner tous dans leur ordre de          noblesse à ce qui est de l’ordre de l’esprit, il les a montrés et déroulés en une longue          lignée, mais pour les replonger aussitôt dans la nuit, et il s’est représenté, lui, le          dernier, comme le seul glorieux, le seul vraiment ancêtre et dont on se souviendra ; car          seul il a gravé son nom <hi rend="i">sur le pur tableau des livres de l’esprit.</hi> Il          s’est promis par là une gloire immortelle et toujours renouvelée au gré de chaque jeune          génération, qui reviendra de dix ans en dix ans, comme en pèlerinage, pour contempler et          couronner son monument :</p><quote><l>Flots d’amis renaissants ! puissent mes destinées</l><l>Vous amener à moi, de dix en dix années,</l><l>Attentifs à mon œuvre, et pour moi c’est assez !</l></quote><p>Ni l’oubli ni le bruit ; une sorte de discrétion respectueuse jusque dans la célébrité,          je ne sais quoi de rare, de fidèle et de solennel, c’était son voeu et aussi son ferme          espoir.</p><p>Noble foi ! noble vœu ! Mais nul désormais n’a droit de s’imposer ainsi tout sculpté,          façonné de ses propres mains, et une fois pour toutes, au culte des contemporains et de la          postérité. Le libre examen, qui n’épargne pas même les religions et les dieux, ne saurait          être interdit à regard des poètes. La recherche est permise, le champ est ouvert à la          curiosité. Il y a près de trente ans que j’en ai fait l’essai et la tentative ici même,          dans cette <hi rend="i">Revue</hi><note place="bottom" resp="author">15 octobre 1835. — (Voir au tome I            des <hi rend="i">Portraits contemporains.)</hi></note>, à l’occasion d’un écrit en prose          de l’illustre poète. J’étais bien timide alors, et je ne m’approchais qu’en tremblant pour          faire quelques remarques et observations à demi voilées. Je suis devenu plus hardi, plus          libre avec le temps. Je vais donc repasser sur quelques-uns des mêmes traits en appuyant          davantage, en insistant et en complétant partout où je le pourrai. Il en est de la pointe          de l’esprit comme d’un crayon ; il faut recommencer à le tailler sans cesse.</p><label rend="center">I.</label><p>Et tout d’abord j’avais été induit en erreur sur la date de la naissance. J’avais cru            M. de Vigny né le 27 mars 1799 ; je le rajeunissais de deux années. Il était né le 28            mars 1797. Personne, pas même celui qui y était le plus intéressé, ne m’éclaira sur            cette faute. Les poètes sont quelquefois jaloux de dérober une année ou deux, comme les            femmes. Je n’ai guère rien trouvé à ajouter depuis aux très brefs renseignements de            famille que j’ai donnés alors. Le nom de Vigny se présente rarement dans les Mémoires            historiques du dernier siècle. Je le rencontre une ou deux fois dans le Journal du duc            de Luynes : par exemple, à la date du vendredi 8 avril 1740. <quote>« Le roi, nous dit              M. de Luynes, vient d’accorder une pension de 1,200 livres à M. de Vigny, écuyer de              quartier, fils de M. de Vigny, lieutenant général de bombardiers, à qui l’on doit              l’invention des <hi rend="i">carcasses</hi> (espèce de bombe de forme oblongue et              chargée de mitraille)<note place="bottom" resp="author">Ce M. de Vigny, officier distingué dans                l’artillerie, est mentionné plus d’une fois dans les <hi rend="i">Mémoires                  militaires relatifs à la succession d’Espagne</hi>, publiés par le général Pelet                (voir tome II, pages 13, 61, 65.)</note>. M. de Vigny est écuyer du roi depuis              environ trente ans. C’est lui qui a fait le voyage avec Madame jusqu’à la frontière              d’Espagne… »</quote> Dans la Correspondance de Garrick, je trouve, au tome second, une            lettre adressée au grand acteur par un gentilhomme du nom de De Vigny, qui, retenu pour            dettes à Londres, a l’idée de recourir à la générosité de l’artiste célèbre. Cette            lettre est d’un tour original et distingué. Il serait curieux qu’elle fût d’un parent,            d’un oncle peut-être de celui qui fera un jour <title>Chatterton</title> et qui            réhabilitera l’artiste en regard du gentilhomme<note place="bottom" resp="author">La lettre est              longue ; j’en citerai quelques parties <quote>« Monsieur, vous trouverez sans doute                bien extraordinaire que quelqu’un qui n’est nullement connu de vous, vous prie de                lui rendre un service ; mais, si je vous suis inconnu, vous ne me l’êtes point. J’ai                si souvent entendu faire l’éloge de votre âme, que je vous ai trouvé aussi célèbre                par vos sentiments que par vos talents. D’après cette persuasion, j’ai cru pouvoir                vous confier ma peine : peut-être vous touchera-t-elle, et je craindrais de vous                offenser en en doutant. Je suis ici, depuis dix mois, pour 300 p. : j’ai éprouvé                tout ce qui peut affliger un cœur tendre et sensible ; si vous joignez à cela de                manquer du nécessaire depuis deux mois, vous jugerez de quel prix serait le service                que vous me rendriez. J’ai caché à ma famille et à mes amis en France ma détention,                j’ai crudevoir le faire… Étranger dans ces lieux, personne ne me tend une main                secourable ; victime d’un cruel préjugé contre ma nation, qui confond tous les                Français, je suis obligé de le combattre par les preuves de mon éducation ; j’ai                beau faire, je suissouvent vaincu. Je crois en vous seul, et j’y fonde mon espoir.                Si cette occasion pouvait me procurer l’honneur de vous connaître, j’en serais bien                flatté ; je l’ai désiré bien des fois quand j’étais heureux. L’infortune n’a changé                que mon état. Si vous n’avez point de répugnance pour venirici, faites-moi cette                faveur. J’ai souventvécu, etpartout, avec les hommes célèbres. Je m’instruirai à                penser comme vous, si je ne puis agir aussi grandement… »</quote> Cette lettre, qui              porte la date du 5 septembre 1766, avec désignation du lieu : <quote>« King’s Bench,                in State-House, number 7 »</quote>, est signée <quote>« Jean-René de Vigny, ancien                mousquetaire et officier dans une des compagnies de la garde du roi de                France. »</quote> Le nom n’est précédé d’aucun titre. — (Et, jusqu’à preuve du              contraire, je soupçonnerais ce titre de <hi rend="i">comte</hi> de ne s’être joint au              nom de De Vigny qu’à dater de 1814 : je ne propose, au reste, ce cas de généalogie              nobiliaire que parce qu’il ne me paraît pas parfaitement résolu, et que j’ai vu le              même léger doute à d’autres que moi.)</note>.</p><p>Élevé à l’institution Hix, d’où il suivait le lycée Bonaparte, le jeune de Vigny eut de            bonne heure les instincts militaires et poétiques. <quote>« Nous avons élevé cet enfant              pour le roi »</quote>, écrivait sa mère au ministre de la guerre en 1814 ; elle            demandait l’admission de son fils dans les gendarmes de la Maison rouge ; il y entra            avec brevet de lieutenant le 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1814, à l’âge de dix-sept ans.              <title>Le Moniteur de l’Armée</title>, auquel j’emprunte ces détails, nous a donné,            par la plume de M. A. de Forges, le résumé des états de service du jeune officier.</p><p>Au 20 mars 1815, bien que très-souffrant encore d’une chute de cheval, il escorta avec            sa compagnie le roi jusqu’à la frontière. Après les Cent-Jours, à la fin de 1815,            licencié avec ce corps par trop aristocratique des compagnies rouges, il entra presque            aussitôt (mars 1816) dans la garde royale à pied avec le grade de sous-lieutenant.            Devenu lieutenant en juillet 1822, il passa l’année</p><p>suivante (mars 1823) au 55<hi rend="sup">me</hi> de ligne avec le grade de capitaine ;            il espérait servir dans l’expédition d’Espagne. Étant demeuré quatre années sans            avancement, il se fit réformer pour cause de délicatesse de santé, le 22 avril 1827, à            l’âge de trente ans. Il en avait passé treize sous les drapeaux. Est-il besoin d’ajouter            que ses notes militaires le présentaient comme un officier de la plus grande            distinction ? <quote>« Les événements que je cherchais, a-t-il dit lui-même, ne me              vinrent pas aussi grands qu’il me les eût fallu. Qu’y faire ? »</quote> Il ne lui            manqua pour parvenir aux grades les plus élevés qu’une santé plus aguerrie, le temps,            l’occasion, et un moindre talent qui le sollicitât ailleurs. Ses deux vocations le            tiraient en sens contraire : il dut opter entre elles à une certaine heure. Il avait            bien compté, ai-je dit, faire la guerre d’Espagne <hi rend="i">;</hi> mais il eut            l’ennui de rester en sentinelle sur la frontière. Il se dédommagea de cette inaction            forcée par quelques-uns de ses premiers et de ses plus beaux poèmes, et cette vue des            Pyrénées hâta peut-être aussi l’idée du roman de <hi rend="i">Cinq-Mars</hi>.</p><p>Le début d’Alfred de Vigny en littérature date de 1822 ; son premier recueil poétique            parut sans nom d’auteur<note place="bottom" resp="author">Voici le titre exact : Poèmes. — Héléna, <hi rend="i">le Somnambule, la Fille de Jephié, la Femme adultère, le Bal, la                Prison</hi>, etc. ; un mince in-8°, 1822.</note>. Il payait, par son poème d’<hi rend="i">Hèlèna</hi>, son tribut d’enthousiasme à la cause des Grecs ; en même temps,            par les pièces de <hi rend="i">la Dryade</hi>, de <hi rend="i">Symètha</hi>, il jouait            de la flûte sur le mode d’André Chénier, ressuscité depuis quelques années et mis en            lumière. La vraie date authentique de ces poèmes néo-grecs de M. de Vigny est celle de            leur publication, et il n’y a pas lieu, pour l’historien littéraire qui tient à être            exact, de recourir aux dates antérieures et un peu arbitraires que le poète a cru devoir            leur assigner depuis. M. de Vigny en effet, en les réimprimant dans l’édition de 1829 et            ensuite dans ses œuvres complètes, a jugé bon de les vieillir après coup de quelques            années. Il a mis au bas de cette pièce de <hi rend="i">la Dryade</hi> ces mots :              <quote>« écrit en 1815. »</quote> Il a mis au bas de <hi rend="i">Symètha</hi> la même            remarque. Pour <hi rend="i">le Bain d’une jeune Romaine</hi>, il fait plus, il note la            journée précise où elle aurait été composée, <quote>« le 20 mai 1817. »</quote><hi rend="i">La Dryade</hi> y prend pour second titre celui d’idylle <quote>« dans le              goût de Théocrite. »</quote> Pourquoi ces minutieuses précautions rétroactives ? Pour            échapper sans doute au reproche (si c’en est un) d’imitation et de ressemblance            prochaine, pour qu’on ne dise pas qu’il s’est inspiré directement d’André Chénier, dont            les poésies avaient été données par M. de Latouche en 1819. Tout cela, c’est de la            coquetterie encore. Piquante contradiction ! d’une part on se rajeunit volontiers de            deux ans, et de l’autre on vieillit ses poésies de quatre ou de cinq. C’est preuve qu’on            était bien précoce ; les sources deviennent ainsi toutes mystérieuses. Mais le critique,            qui croit le moins possible sur parole, et que cet excès même de précaution met sur ses            gardes, ne considère que les dates publiques et constatées par l’impression. Notez bien            que ces jolies pièces de <hi rend="i">Symètha</hi> et de <hi rend="i">la Dryade</hi>            sont infiniment supérieures par le style au poème <hi rend="i">d’Hèlèna</hi>, qui ne            saurait être antérieur à 1821, et il serait bien singulier qu’elles eussent précédé de            plusieurs années. Le goût s’y refuse. Heureusement l’originalité de M. de Vigny ne tient            pas à si peu de chose : il commença par s’inspirer d’André Chénier, il le nierait en            vain, c’est évident ; mais il allait trouver sa propre manière, sa propre originalité            dans <hi rend="i">Moïse, Dolorida, Éloa</hi>, et bien d’autres poèmes qui ne sont qu’à            lui et qui portent sa marque irréfragable.</p><p>Dans une jolie pièce, <hi rend="i">le Bal</hi>, il se montrait d’une grâce aimable, et            en même temps plus moderne, plus direct d’inspiration, plus souple de ton qu’il ne se            permettra de l’être dans la suite. C’est bien Alfred de Vigny dans un salon, à            vingt-cinq ans ; le poète s’adresse en idée aux belles danseuses :</p><quote><l>Dansez, et couronnez de fleurs vos fronts d’albâtre</l><l>Liez au blanc muguet l’hyacinthe bleuâtre,</l><l>Et que vos pas moelleux, délices de l’amant,</l><l>Sur le chêne poli glissent légèrement ;</l><l>Dansez, car dès demain vos mères exigeantes</l><l>A vos jeunes travaux vous diront négligentes ;</l><l>L’aiguille détestée aura fui de vos doigts,</l><l>Ou, de la mélodie interrompant les lois,</l><l>Sur l’instrument mobile, harmonieux ivoire,</l><l>Vos mains auront perdu la touche blanche et noire ;</l><l>Demain, sous l’humble habit du jour laborieux,</l><l>Un livre, sans plaisir, fatiguera vos yeux…</l></quote><p>Que ceux qui tiennent à étudier les nuances poétiques et les progressions fugitives du            goût relisent tout le morceau ; ils y verront, dans le plus gracieux exemple, cette            poésie choisie, élégante, mais de transition, qui cherchait à s’insinuer dans la vie,            dans les sentiments et les mœurs du jour, en évitant toutefois le mot propre : poésie            des Soumet, des Pichald, des Guiraud, de ceux qui louvoyaient encore. M. de Vigny en a            donné là un échantillon charmant.</p><p>Dans le poème du <hi rend="i">Trappiste</hi>, publié en 1823 au bénéfice des Trappistes            d’Espagne, il fit acte de poète royaliste au moment où il se croyait près de faire acte            de soldat en faveur de la même cause de la légitimité espagnole. Cette pièce, qui donne            le degré de chaleur de ses opinions politiques d’alors, est curieuse dans sa vie            morale : on peut la rapprocher de celle des <hi rend="i">Destinées</hi> qui a pour titre              <hi rend="i">les Oracles</hi> et qui semble une leçon à l’adresse de tous les rois :              <hi rend="i">Et nunc, reges, intelligite</hi>. Le poète ne se montre pas plus            favorable dans un cas que dans l’autre aux assemblées politiques ni aux cortès d’aucun            temps ; mais en dernier lieu il est évident que toute sa foi royaliste s’était retirée            de lui. Légitimité ou quasi légitimité, il en avait fait pareillement son deuil. Je dis            là ce que chacun sait. Ainsi M. de Vigny lui-même, cette noble nature qui n’eut d’autre            visée que de rester une et fidèle à son premier mot une fois proféré, — ainsi, pareil en            cela à plus d’un, il vit se voiler en lui ses religions, s’éclipser et s’éteindre ses            soleils, et il fut réduit comme un autre à dire <hi rend="i">non</hi> et <hi rend="i">jamais</hi>, après avoir dit <hi rend="i">oui</hi> et <hi rend="i">toujours.</hi></p><p><hi rend="i">Éloa ou la Sœur des Anges, mystère</hi>, parut en 1824, cette fois avec le            nom de l’auteur : la forme était religieuse, la forme seule ; pour le fond, on était et            l’on nageait en pure poésie. Le sujet pouvait sembler étrange et bien nouveau, même            après Lamartine et Chateaubriand. Jésus a versé une larme en voyant Lazare mort, et bien            qu’il sut en son cœur qu’il allait bientôt le réveiller. Or, cette larme donnée par            l’amitié, cette larme divine du Fils, recueillie dans l’urne de diamant des séraphins et            portée aussitôt aux pieds de l’Éternel, s’anime sous le rayon de l’Esprit-Saint et            devient tout d’un coup une forme blanche et grandissante, un ange, qui répond au nom            d’Éloa. C’est toute une chrétienne et mystique métamorphose. Faut-il chercher un sens            moral, philosophique, à ce poème ? faut-il n’y voir qu’un thème magnifique et neuf de            poésie ? Éloa, cette créature d’amour et de pitié, cette âme née d’une larme, se sent le            besoin d’aimer un affligé, de consoler un inconsolable et, parmi tous les anges, son            instinct est de choisir celui précisément qui a failli, celui qu’on n’ose nommer dans le            ciel, Lucifer lui-même. Elle n’en a entendu dire que du mal à ses frères les anges, qui            ont eu l’imprudence de lui en parler un jour : c’est assez pour que déjà elle se destine            à lui et qu’elle l’aime. Tout ange qu’elle est, Éloa est bien femme ; ce n’est qu’une            nouvelle Ève créée par le Fils, comme la première l’avait été par le Père, et qui, comme            Ève, tombe aussi, mais de plus haut et avec infiniment plus de charme. Satan aussi cette            fois se montre plus séduisant que le serpent ; c’est un Lovelace enchanteur, un don Juan            qui a de célestes murmures. A un moment, il s’en faut même de peu que le bon principe ne            l’emporte sur le mauvais, qu’Éloa n’attendrisse son tentateur, que la vierge angélique            ne rouvre le ciel au criminel repentant :</p><quote><l>Qui sait ? le mal peut-être eût cessé d’exister !</l></quote><p>Mais elle manque l’instant propice ; le démon redevient plus démon que jamais, et c’est            elle-même qui tombe, qui est entraînée par le ravisseur au fond de l’abîme, non            repentante malgré tout, je le crains, et heureuse jusque dans sa faute de se perdre à            jamais avec lui.</p><p>Qu’est-ce que tout cela prouve ? dira un géomètre ou même un moraliste. Rien sans            doute ; ou tout au plus un moraliste satirique, un auteur de contes et de fabliaux            dirait, en tirant à soi, que cela prouve une seule chose, ce que Pope et tant d’autres            avant lui ont dénoncé il y a beau jour, que toute femme est plus ou moins friponne dans            le cœur et que la plus pure a un faible pour les mauvais sujets. Mais loin d’ici de            pareilles malices ! il s’agit bien vraiment de plaisanter ! Les poètes romantiques de            1824 ne plaisantent pas, ils n’ont pas le plus petit mot pour rire ; et M. de Vigny            moins encore que personne. Qu’a-t-il donc voulu ce poète sérieux, exemplaire, dans ce              <hi rend="i">mystère</hi> rajeuni et renouvelé ? Encore une fois rien, si ce n’est            faire acte de haute poésie. Mais aussi que de beaux tableaux ! que d’admirables            comparaisons ! que de couplets majestueux ou pleins de grâce ! Éloa, dans ses courses            rêveuses à travers les mondes et les déserts étoilés, prenant l’essor avec ses jeunes            ailes, est comparée au colibri qui sort tout nouvellement du nid et qui voltige à            travers les forêts vierges. Je rappelle, pour ceux qui le savent moins, ce que, tous,            nous savions par cœur autrefois :</p><quote><l>Ainsi dans les forêts de la Louisiane,</l><l>Bercé sous les bambous et la longue liane,</l><l>Ayant rompu l’œuf d’or par le soleil mûri,</l><l>Sort de son nid de fleurs l’éclatant colibri ;</l><l>Une verte émeraude a couronné sa tête,</l><l>Des ailes sur son dos la pourpre est déjà prête,</l><l>La cuirasse d’azur garnit son jeune cœur ;</l><l>Pour les luttes de l’air l’oiseau part en vainqueur…</l><l>Il promène en des lieux voisins de la lumière</l><l>Ses plumes de corail qui craignent la poussière ;</l><l>Sous son abri sauvage étonnant le ramier,</l><l>Le hardi voyageur visite le palmier.</l><l>La plaine des parfums est d’abord délaissée,</l><l>Il passe, ambitieux, de l’érable à l’alcée…</l></quote><p>Et le reste. Vous avez tous les noms d’arbres les plus harmonieux, les plus doux à            l’oreille. C’est éblouissant de ton, de touche, et d’une magnificence élégante que la            poésie française n’avait point connue jusqu’alors. — Et au chant II, cette autre            comparaison d’Éloa, se mirant dans le Chaos, avec la fille des montagnes se mirant dans            un puits naturel et profond où l’eau pure amassée réfléchit les étoiles : elle s’y voit,            comme dans un ciel, le front entouré d’un brillant diadème. — Et dans le même chant,            cette comparaison encore (car les comparaisons ici se succèdent et ne tarissent pas) de            la jeune Écossaise, vaguement apparue au chasseur dans la nuée, au sein de            l’arc-en-ciel, avec la belle forme vaporeuse de l’ange ténébreux aperçu de loin d’abord            par Éloa ; — et au chant III, cette dernière image enfin, cette description si large et            si fière de l’aigle blessé qui tente un moment de surmonter sa douleur, et qui ressemble            plus ou moins au même archange infernal avec sa plaie immortelle :</p><quote><l>Sur la neige des monts, couronne des hameaux,</l><l>L’Espagnol a blessé l’aigle des Asturies,</l><l>Dont le vol menaçait ses blanches bergeries,</l><l>Hérissé, l’oiseau part et fait pleuvoir le sang,</l><l>Monte aussi vite au ciel que l’éclair en descend,</l><l>Regarde son soleil, d’un bec ouvert l’aspire,</l><l>Croit reprendre la vie au flamboyant empire ;</l><l>Dans un fluide d’or il nage puissamment.</l><l>Et parmi les rayons se balance un moment :</l><l>Mais l’homme l’a frappé d’une atteinte trop sûre ;</l><l>Il sent le plomb chasseur fondre dans sa blessure ;</l><l>Son aile se dépouille, et son royal manteau</l><l>Vole comme un duvet qu’arrache le couteau ;</l><l>Dépossédé des airs, son poids le précipite ;</l><l>Dans la neige du mont il s’enfonce et palpite,</l><l>Et la glace terrestre a d’un pesant sommeil</l><l>Fermé cet œil puissant respecté du soleil.</l><l>— Tel, retrouvant ses maux au fond de sa mémoire,</l><l>L’ange maudit pencha sa chevelure noire,</l><l>Et se dit………………</l></quote><p>C’est merveilleux d’essor, de grandeur et, si j’ose dire, d’envergure. <hi rend="i">Monte aussi vite au ciel que l’éclair en descend</hi>, est un de ces vers immenses,            d’une seule venue, qui embrassent en un clin d’œil les deux pôles. M. de Vigny aura            jusqu’à la fin, et même dans sa période déclinante, de ces beaux vers larges qui signent            sa poésie. On n’avait pas encore en français, si l’on excepte quelques beaux endroits            des <hi rend="i">Martyrs</hi>, d’aussi éclatants produits d’un art tout pur et            désintéressé. S’il y a réminiscence de Milton et de Klopstock, ou encore, parmi les            modernes, de Thomas Moore et de Byron, la combinaison que l’imitateur en avait su tirer            montrait qu’on avait affaire ici à une maîtresse abeille et qu’un coin de génie            existait.</p><p>J’ai dit l’abeille, c’est le cygne que j’aurais dû dire. Cette image du cygne,            volontiers employée par lui dans ses vers, était son propre emblème et revenait            involontairement à la pensée en le lisant.</p><p>Un tel poète ne pouvait prétendre pourtant à être compris de tous et à se voir            populaire, même dans la sphère dite éclairée. M. de Vigny le savait bien, et en donnant            en 1826 ses <title>Poèmes antiques et modernes</title>, dont quelques-uns déjà connus et            d’autres inédits, il idéalisa sous la figure de <hi rend="i">Moïse</hi> le rôle du            pontificat littéraire et poétique, tel qu’il le concevait avec ses prérogatives et ses            sacrifices. Dans ce poème dédié à Victor Hugo, Moïse, conversant avec Dieu face à face            sur la montagne, se plaignait de sa charge terrible de conducteur de nation et de sa            grandeur solitaire, et il n’était pas malaisé de deviner le personnage agrandi du poète            sous le masque du prophète.</p><quote><l>Sitôt que votre souffle a rempli le berger,</l><l>Les hommes se sont dit : Il nous est étranger ;</l><l>Et leurs yeux se baissaient devant mes yeux de flamme,</l><l>Car ils venaient, hélas ! d’y voir plus que mon âme.</l><l>J’ai vu l’amour s’éteindre et l’amitié tarir,</l><l>Les vierges se voilaient et craignaient de mourir.</l><l>M’enveloppant alors de la colonne noire,</l><l>J’ai marché devant tous, triste et seul dans ma gloire,</l><l>Et j’ai dit dans mon cœur : Que vouloir à présent ?</l><l>Pour dormir sur un sein mon front est trop pesant,</l><l>Ma main laisse l’effroi sur la main qu’elle touche,</l><l>L’orage est dans ma voix, l’éclair est sur ma bouche ;</l><l>Aussi, loin de m’aimer, voilà qu’ils tremblent tous,</l><l>Et quand j’ouvre les bras on tombe à mes genoux.</l><l>Ô Seigneur ! j’ai vécu puissant et solitaire,</l><l>Laissez-moi m’endormir du sommeil de la terre.</l></quote><p>Le bon sens dira ce qu’il voudra de cette prétention ambitieuse, en supposant que            l’interprétation que je donne soit juste ; il trouvera que c’est étrangement s’octroyer            les droits et privilèges d’oint du Seigneur, et se faire à soi-même avec un suprême            dédain les honneurs de la terre ; cela conduira plus tard M. de Vigny à sa théorie            exagérée du poète, et finalement, à cet <hi rend="i">Exegi monumentum</hi> des <hi rend="i">Destinées</hi> : je sais les abus qu’on a vus sortir et qu’a trop tôt            engendrés cette doctrine superbe tant de l’omnipotence que de l’isolement du génie ;            mais ici, dans ce poème de <hi rend="i">Moïse</hi>, l’idée ne paraissait qu’enveloppée,            revêtue du plus beau voile ; l’inspiration se déployait grande et haute ; elle restait            dans son lointain hébraïque et comme suspendue à l’état de nuage sacré. <hi rend="i">Moïse</hi>, après tout, n’exprimait dans sa généralité que <quote>« cette mélancolie              de la toute-puissance, comme l’a très bien définie M. Magnin, cette tristesse d’une              supériorité surhumaine qui isole, ce pesant dégoût du génie, du commandement, de la              gloire, de toutes ces choses qui font du poète, du guerrier, du législateur, un être              gigantesque et solitaire, un paria de la grandeur. »</quote> L’arrière-pensée            littéraire et personnelle, si elle y était déjà, perçait à peine et n’est sortie            qu’après.</p><p>Dans <hi rend="i">Dolorida</hi>, dans cette scène à l’espagnole d’une épouse amante qui            se venge et qui verse à son infidèle un poison sûr dont elle s’est réservé le reste pour            elle-même, la forme si dramatique est pourtant bien cherchée, bien compliquée, et le            dernier vers, qui est tout un drame, a été préparé avec un art infini, mais un peu            prétentieux. Le sanctuaire tend déjà à devenir un labyrinthe.</p><p>Le roman de <title>Cinq-Mars</title>, qui parut en 1826, fit plus que tous les poèmes            pour la réputation de M. de Vigny : très lu dans le monde du faubourg Saint-Germain et            dans la jeunesse aristocratique, ce roman eut une vogue élégante qui ne fut pourtant pas            confirmée par des suffrages plus difficiles. L’école historique des Thierry, des Thiers,            des Guizot et de leurs amis, n’y reconnut en rien le véritable esprit du genre. Dois-je            le rappeler ici ? écrivant dans <title>le Globe</title> à cette date, une censure sévère            du roman de M. de Vigny, censure qui affaiblissait encore et adoucissait sur quelques            points ce que j’entendais dire autour de moi, fut un de mes premiers faits d’armes en              critique<note place="bottom" resp="author">8 juillet 1826.</note>. Quoique bien novice et            inexpérimenté alors en matière d’histoire et en jugement politique, quoique mal édifié            sur la vraie grandeur de Richelieu, j’en savais assez déjà pour relever dans cet            ingénieux roman la fausseté de la couleur, le travestissement des caractères, les            anachronismes de ton perpétuels : non, quoi que de complaisants amis pussent dire, non,            ce n’était pas là du Walter Scott français ; M. de Vigny n’eut jamais, pour réussir à            pareil rôle, la première des conditions, le sentiment et la vue de la réalité,            — j’entends aussi cette <hi rend="i">seconde vue</hi> qui s’applique au passé. Il            n’avait que de l’imagination et de la poésie, et aussi, tout en blâmant beaucoup, je            louai de grand cœur à ce dernier titre le début du XXIII<hi rend="sup">e</hi> livre,              l’<title>Absence</title>, dont le mouvement est si heureux et qui ressemble à un motif            d’élégie :</p><quote><p>« Qui de nous n’a trouvé du charme à suivre des yeux les nuages du ciel ? Qui ne leur              a envié la liberté de leurs voyages au milieu des airs, soit lorsque, roulés en masse              par les vents et colorés par le soleil, ils s’avancent paisiblement comme une flotte              de sombres navires dont la proue serait dorée, soit lorsque, parsemés en légers              groupes, ils glissent avec vitesse, sveltes et allongés, comme des oiseaux de              passage ?… L’homme est un lent voyageur qui envie ces passagers rapides ; rapides              moins encore que son imagination, ils ont vu pourtant, en un seul jour, tous les lieux              qu’il aime par le souvenir ou l’espérance…</p><p>« Où vont-ils les nuages bleus et sombres de cet orage des Pyrénées ? C’est le vent              d’Afrique qui les pousse devant lui avec une haleine enflammée ; ils volent, ils              roulent sur eux-mêmes en grondant, jettent des éclairs devant eux…</p><p>— « Ô madame ! disait Marie de Mantoue à la reine, voyez-vous quel orage vient du              midi ? » — « Vous regardez souvent de ce côté, ma chère, répondit Anne d’Autriche,              appuyée sur le balcon… »</p></quote><p>Hors de là, et à part ces scènes délicates, le roman de <title>Cinq-Mars</title> est            tout à fait manqué en tant qu’historique, et pour tout esprit ami de la vérité il ne            saurait se relire aujourd’hui.</p><p>Il n’en était pas moins, dans sa nouveauté, un très spécieux et très brillant apanage            du poète. A cette heure de 1826, M. de Vigny, âgé de vingt-neuf ans, jouissait d’un rare            bonheur et d’une perspective à souhait telle que l’imagination la peut rêver. Il avait            fait ses trois plus beaux poèmes, <hi rend="i">Êloa, Moïse, Dolorida</hi> : il avait            atteint un sommet de l’art au-dessus duquel il ne devait pas s’élever. Peu connu du            grand et du gros public, ignoré même entièrement de la foule (ce qui est un charme),            apprécie seulement d’une noble et chère élite, il occupait dans la jeune école de            poésie, entre Lamartine, déjà régnant, et Victor Hugo, qu’on voyait grandir, une            position élevée, originale, à laquelle son épaulette, qu’il ne quitta que l’année            suivante, ajoutait une distinction de plus. Fort lié depuis plusieurs années déjà avec            le groupe de poètes qui précéda la recrue de 1829 et qui eut quelque temps son centre et            son organe à <hi rend="i">la Muse Française</hi>, il y trouvait pour son talent une            émulation pleine de caresses, un auditoire tendrement sympathique et comme à son choix.            Tant qu’il avait été dans la garde royale, c’est-à-dire jusqu’en 1823, il avait vécu à            Paris et dans les cercles littéraires, où il rencontrait habituellement Soumet, Guiraud,            les frères Deschamps et cette charmante et merveilleuse muse, Delphine Gay, alors dans            la fleur naissante de son talent poétique et dans le premier épanouissement de sa            beauté. Le temps écoulé, — presque un demi-siècle, hélas ! — suffit-il à justifier ici            une légère confidence ? M<hi rend="sup">me</hi> Sophie Gay écrivait, en août 1823, à son            amie M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore, qui était en ce moment à Bordeaux, où            M. de Vigny lui-même était depuis peu en garnison :</p><quote><p>« … Ce charmant Émile (Deschamps) m’a dit que son cousin M. D… avait le bonheur de              vous voir souvent : il connaît aussi M. de Vigny et je présume qu’en ce moment il vous              a déjà amené le poète-guerrier. Je vous le dis bien bas, c’est le plus aimable de              tous, et malheureusement un jeune cœur qui vous aime tendrement et que vous protégez              beaucoup s’est aperçu de cette amabilité parfaite. Tant de talent, de grâces, joints à              une bonne dose de coquetterie, ont enchanté cette âme si pure, et la poésie est venue              déifier tout cela. La pauvre enfant était loin de prévoir qu’une rêverie si douce lui              coûterait des larmes ; mais cette rêverie s’emparait de sa vie. Je l’ai vu, j’en ai              tremblé, et après m’être assurée que ce rêve ne pouvait se réaliser, j’ai hâté le              réveil. — Pourquoi ? me direz-vous. — Hélas ! il le fallait. Peu de fortune de chaque              côté : de l’un assez d’ambition, une mère ultra, vaine de son titre, de son fils, et              l’ayant déjà promis à une parente riche, en voilà plus qu’il ne faut pour triompher              d’une admiration plus vive que tendre ; de l’autre, un sentiment si pudique qu’il ne              s’est jamais trahi que par une rougeur subite, dans quelques vers où la même image se              reproduisait sans cesse. Cependant le refus de plusieurs partis avantageux m’a bientôt              éclairée ; j’en ai demandé la cause et je l’ai, pour ainsi dire, révélée par cette              question. Vous la connaissez et vous l’entendez me raconter naïvement son cœur. Le              mien en était cruellement ému… »</p></quote><p>Et la mère, dans son légitime orgueil, ajoutait :</p><quote><p>« Comment, pensais-je, n’est-on pas ravi d’animer, de troubler une personne              semblable ? Comment ne devine-t-on pas, ne partage-t-on pas ce trouble ? Et malgré moi              j’éprouvais une sorte de rancune pour celui qui dédaigne tant de biens. Sans doute il              ignore l’excès de cette préférence, mais il en sait assez pour regretter un jour              d’avoir sacrifié le plus divin sentiment qu’on puisse inspirer, aux méprisables              intérêts du grand monde<note place="bottom" resp="author">Quelques autres passages de ces lettres de                  M<hi rend="sup">me</hi> Sophie Gay ne déplairont pas : <quote>« … Voilà une                  confidence qui prouve tout ce que vous êtes pour moi, chère amie, et je n’ai pas                  besoin devons en recommander le secret. Mais je dois à ce <hi rend="i">malentendu</hi> de la société un chagrin de tous les jours et que vous seule                  pouvez bien comprendre. Si vous voyez cet Alfred, parlez-lui de nous et                  regardez-le ; il me semble impossible qu’un certain nom ne flatte pas son oreille.                  Il a de l’amitié pour moi, et je lui en conserve de mon côté, à travers mon                  ressentiment caché. Je suis sûre que vous le partagerez un peu et que vous ne lui                  pardonnerez pas de ne point l’adorer. Leurs goûts, leurs talents s’accordaient si                  bien !… »</quote> — Et encore (de Villiers, 14 octobre 1823) : <quote>« Que j’ai                  pensé à vous, chère amie, en lisant <hi rend="i">Dolorida</hi> ! C’estdivin !                  n’est-ce pas ? Il nous l’avait déjà dite et redite même. Eh bien ! j’ai trouvé                  encore plus de plaisir à la lire. C’est une composition, un tableau admirable. Le                  moyen de se distraire d’un démon qui se rappelle à vous par de tels souvenirs !                  Delphine attend avec impatience votre avis sur cette D<hi rend="i">olorida</hi> ;                  elle espère se dédommager, en citant votre suffrage, de la contrainte qu’elle                  éprouve en n’osant donner hautement le sien. J’ai reçu une lettre charmante de                  l’auteur ; mais, comme il met les numéros tout de travers, elle ne m’est parvenue                  qu’après des courses sans fin. J’aurais été désolée de la perdre, car elle                  contient des choses ravissantes pour vous. J’avais bien prévu qu’il vous sentirait                  comme moi, c’est la personne du monde la plus sensible à la grâce et à l’esprit.                  Aussi plus j’y pense et plus je dis : « C’est dommage ! » Le voilà en Catalogne,                  dit-on. La paix ne le ramènera-t-elle pas ? Je vais lui répondre au hasard sans                  savoir où le trouver. Si vous en savez quelque chose, vous me le direz. N’est-il                  pas bien ridicule de courir ainsi, encore malade ? »</quote> — Et enfin, à la date                du 11 novembre : <quote>« Vous connaissez sans doute le <hi rend="i">Satan</hi> de                  M. de Vigny. On dit que c’est ravissant de grâce et de scélératesse. L’auteur                  vient à Paris. S’il ne m’apporte ni lettres ni vers de vous nous l’étranglerons.                  Ainsi conservez au monde un homme aimable et un talent divin. »</quote> — On n’est                pas fâché/le savoir comment se traitaient toutes ces muses entre elles. On ne se                rudoyait pas trop, ce me semble.</note>. »</p></quote><p>M. de Vigny ne se maria qu’en quittant le service : il n’épousa pas sa riche parente,            mais une Anglaise qu’il avait rencontrée dans le midi et dont le père, grand original,            assure-t-on, avait parfois quelque peine à se rappeler le nom du poète son gendre. Un            jour à Florence, à un dîner où était M. de Lamartine, comme on parlait des jeunes poètes            français du moment : <quote>« Et moi aussi, disait-il, j’en ai un qui a épousé ma              fille. » — « Et son nom ? » lui demanda-t-on aussitôt. Et comme il cherchait dans sa              tête sans trouver, il fallut qu’on lui en nommât plusieurs pour qu’il dît au passage :              « C’est lui. »</quote></p><p>Je n’eus l’honneur de connaître M. de Vigny qu’en 1828 ; je m’étais fait pardonner, par            l’admiration bien sincère que j’avais pour sa poésie, mon jugement antérieur sur              <title>Cinq-Mars</title>. Je viens de relire une douzaine, de lettres de lui qui se            rapportent à cette année et aux suivantes, et j’y ai retrouvé toute une image de ces            temps de vive ardeur et de sympathie mutuelle, les témoignages précieux d’une expansion            trop réprimée dans la suite et trop combattue. Pourquoi, me suis-je demandé souvent,            pourquoi donc suis-je un critique ? pourquoi n’ai-je pas continué à demeurer le servant            officieux et le défenseur dévoué des mêmes gloires ? pourquoi ce besoin d’analyser, de            regarder dedans et derrière les cœurs, que M. de Vigny, à propos de la préface des              <title>Consolations</title>, me reprochait déjà, et que j’ai appliqué aussi, pour mon            malheur et pour mes péchés, à l’intime perscrutation des talents ? Mais pourquoi            eux-mêmes ces talents aimés, ces poètes adoptés, pourquoi les plus fidèles d’entre eux            ont-ils également changé et varié avec les saisons ? pourquoi l’esprit obéit-il à sa            pente ? pourquoi la vie a-t-elle son cours irrésistible ? pourquoi, dès qu’on en sort un            instant, ne saurait-on rentrer dans le fleuve au même endroit du rivage et dans les            mêmes flots ?</p><label rend="center">II.</label><p>Le théâtre, avec ses concurrences inévitables, fut ce qui apporta la première division            sensible entre les illustres amitiés de 1829. M. de Vigny eut de ce côté de grandes            ambitions ; il ne les réalisa qu’en partie. Il offrit Shakespeare sur notre scène plus            fidèlement qu’on ne l’avait osé faire jusqu’alors ; son <title>Othello</title>,            représenté le 24 octobre 1829, précéda de peu <title>Hernani</title>. C’était, dans sa            pensée, un simple prélude pour des œuvres originales ; mais de plus hardis, de plus            puissants le devancèrent et livrèrent les premiers le grand combat. L’idée de rivalité            (je n’ose dire d’envie) se glissa dès lors dans son esprit et n’en sortit plus. Sa              <title>Maréchale d’Ancre</title> ne fut elle-même qu’une tentative (25 juin 1831). En            général, au théâtre, M. de Vigny tâtonna jusqu’à ce qu’il eût obtenu son succès enfin,            un succès des plus vifs et des plus saisissants, par son <title>Chatterton</title>,            représenté le 12 février 1835. Il eut là véritablement ce qu’il appelait <quote>« sa              soirée »</quote> un triomphe public qui peut se discuter, non se contester. Il en            demeura sur cette victoire unique et s’y reposa comme sur une ère mémorable et            solennelle, sur une hégire de laquelle il aimait à dater.</p><p>Cependant des éléments nouveaux, et qu’on n’aurait guère prévus, s’étaient introduits            dans sa vie et dans son talent. Dès 1829, M. de Vigny avait été touché et comme mis à            l’épreuve par les écoles philosophiques nouvelles qui s’essayaient et qui cherchaient            des alliés dans l’art. M. Bûchez et ses amis avaient remarqué au sein de la jeune école            romantique la haute personnalité de M. de Vigny et avaient tenté de l’acquérir : il            résista, mais il fut amené dès lors à s’occuper de certaines questions sociales plus            qu’il ne l’avait fait jusque-là, et, quand il s’occupait une fois d’une idée, il ne s’en            détachait plus aisément. La chute de la royauté légitime en 1830 exerça sur lui et sur            sa pensée une grande influence : cette première monarchie, si elle avait été plus            intelligente, était bien le cadre naturel qui lui aurait convenu, un cadre noble, digne,            élégant, orné et un peu resserré, plus en hauteur qu’en largeur. En se brisant par sa            faute, elle l’obligea à chercher d’autres points d’appui pour son art, d’autres points            de vue. Elle lui laissa, somme toute, moins de regrets que de réflexions de toute sorte            qu’il se mit à agiter en tout sens. Il se demanda d’abord ce qu’il aurait fait en ces            journées critiques et sanglantes de juillet 1830, s’il était resté dans cette garde            royale où il comptait tant d’amis. La lutte de l’honneur et de la raison, du devoir et            de l’humanité, se posa clairement à sa vue. De ses souvenirs de sa vie de soldat et des            problèmes qu’il y rattachait, sortit ce livre de <title>Grandeur et Servitude              militaires</title>, un noble livre, tout plein de choses fières, fines, maniérées et            charmantes, où il sculpta d’un ciseau coquet et qu’il croyait sévère la statue de            l’Honneur, le dernier dieu qu’il eût aimé à voir debout et respecté au milieu des            ruines.</p><p>Rien de ce qui est histoire n’y est exact, rien n’y est vu naturellement ni simplement            rendu : l’auteur ne voit la réalité qu’à travers un prisme de cristal qui en change le            ton, la couleur, les lignes ; il transforme ce qu’il regarde ; mais, malgré tout, la            pensée comme l’expression ont, à chaque page, une élévation et un lustre qui attestent            un écrivain de prix. Si M. de Vigny altère et fausse l’histoire, ce n’est jamais par            frivolité, c’est par trop de réflexion : c’est qu’il cherche comme l’alchimiste à            transmuer les métaux, à faire de l’or avec de la terre, du diamant avec du charbon.</p><p>Il est des sources dites autrefois merveilleuses, dans lesquelles si l’on plonge une            baguette, un rameau vert, on ne les retire que chargés de sels brillants et à facettes,            d’aiguilles diamantées, d’incrustations élégantes et bizarres : c’est à croire à une            magie, à un jeu de la nature. L’esprit de M. de Vigny ressemblait à ces sources : on n’y            introduisait impunément aucun fait, aucune particularité positive, aucune anecdote            réelle : elles en ressortaient tout autres et méconnaissables pour celui même qui les y            avait fait entrer. C’est ainsi, pour prendre un exemple saillant et qui se rapporte à un            autre de ses livres, que sur André Chénier et sur sa prison à Saint-Lazare, tout le            récit qu’on lui en avait fait se transforma. M. Gabriel de Chénier dans une rude            brochure, M. Molé dans sa réponse académique à M. de Vigny, M. Pasquier en ses Mémoires,            tous ceux qui ont vu et su se sont élevés contre cette <hi rend="i">transmutation</hi>            de la vérité. Lui, il ne pouvait comprendre pourquoi on réclamait si fort et où était la            différence. On n’est jamais parvenu à l’éclairer et à le redresser sur un fait. L’idée            lui faisait nuage et lui cachait tout.</p><p>Les esprits jeunes, poétiques, exclusivement littéraires, les esprits plus ou moins            féminins et non critiques, lui donnaient raison aussi par leur émotion. Des divers            épisodes qui composent le volume de <title>Grandeur et Servitude militaires</title>,            celui de <title>Laurette ou le Cachet rouge</title>, au moment où il parut dans cette              <hi rend="i">Revue</hi> (mars 1833), obtint un succès marqué d’attendrissement et de            larmes. « Que me demandez-vous de plus ? pouvait répondre M. de Vigny à ceux qui lui            opposaient un goût plus difficile ; on a lu, on a cru, on a pleuré. »</p><p>Un autre problème l’occupait alors et lui tenait encore plus à cœur que celui des            destinées du soldat, le problème de l’homme de lettres, du poète, et de sa situation            dans la société : c’est de là que naquirent les <title>Consultations</title> de son            Docteur noir auprès du spleenique et vaporeux Stello. Dans ce livre, M. de Vigny essaya            de tracer comme l’Évangile littéraire moderne : il y posa l’antithèse perpétuelle du            poète et du politique, de l’homme de pensée et de l’homme de pouvoir ; celui-ci n’était            que le pharisien : il assigna au premier sa mission toute sainte, toute désintéressée,            toute pure. Dans les exemples de Gilbert, de Chatterton et d’André Chénier, il étalait            complaisamment l’image du poète-martyr ; il se faisait le pontife des jeunes esprits            douloureux.</p><p>1830 avait suscité et voyait s’essayer de toutes parts bien des prophètes et même des            demi-dieux. On ne saurait se le dissimuler, M. de Vigny, à sa manière et dans sa sphère            toute pure et sereine, avait été saisi alors d’un sentiment analogue, d’un accès de            cette fièvre sociale et religieuse. L’archange avait été tenté, à son tour, de se faire            révélateur. Il avait cru à sa mission, à son apostolat ; les uns prêchaient pour le            prolétaire, les autres pour la femme : lui, il s’était dit qu’il y avait à prêcher pour            le poète. On n’a qu’à lire, si l’on en doutait, la préface qu’il mit au drame de              <title>Chatterton</title>, et qui a pour titre : <title>Dernière nuit de              travail</title>. — <hi rend="i">Du</hi> 29 <hi rend="i">au</hi> 30 <hi rend="i">juin</hi> 1834. Le caractère et les termes en sont tout mystiques. Il avait            d’ailleurs touché une corde vive. Son <title>Chatterton</title>, une fois mis sur le            théâtre et admirablement servi par l’actrice qui faisait Kitty Bell, alla aux nues ; il            méritait les applaudissements et une larme par des scènes touchantes, dramatiques même            vers la fin. C’était éloquent à entendre, émouvant à voir ; mais il faut ajouter que            c’était maladif, vaniteux, douloureux : de la souffrance au lieu de passion. Cela            sentait, des pieds jusqu’à la tête, le rhumatisme littéraire, la migraine poétique, dont            le poète avait déjà décrit les pointillements aux tempes de son Stello. L’effet n’en            était que plus vif et plus aigu auprès d’une génération littéraire atteinte du même mal            et très surexcitée. On aurait plus d’une anecdote curieuse à raconter à ce sujet. Une              <hi rend="i">Revue</hi> s’étant montrée alors assez sévère, l’irritation dans le camp            des néophytes fut extrême, et peu s’en fallut qu’un jeune auteur de sonnets ne provoquât            en duel le directeur. Le ministre de l’intérieur, M. Thiers, reçut les jours suivants            lettres sur lettres de tous les Chatterton en herbe, qui lui écrivaient : «<quote> Du              secours, ou je me tue ! » — « Il me faudrait renvoyer tout cela à              M. de Vigny »</quote>, disait-il en montrant cette masse de demandes.</p><p>Je constate la vogue et le succès : ce n’est pas le moment de discuter ici la théorie.            Eh ! sans doute, pour le poète, pour l’homme de lettres véritable, dans cette société où            nous sommes, la tâche est rude, et il y a pour les talents plus d’une forme de suicide            ou de demi-suicide. En vérité, à la bien voir, cette vie n’est qu’une suite de jougs ;            on croit s’en délivrer en en changeant. A qui le dites-vous ? aurais-je pu répondre tout            le premier à M. de Vigny ; poète à mes débuts, je l’ai trop éprouvé : j’y ai perdu de            bonne heure non mon feu, mais mes ailes. Et combien d’autres que je pourrais nommer,            esprits délicats, esprits légers, mis au régime de la corvée, en ont souffert comme moi            et en souffrent encore ! Et pourtant je n’ai jamais pu entrer dans cette idée, dans ce            mode de prédication et d’apostolat où donna M. de Vigny à partir d’un certain jour. Le            danger est trop grand, en voulant favoriser le talent, de fomenter et d’exciter du même            coup la médiocrité ou la sottise. Prenez garde qu’elles ne s’élèvent par essaims, et que            la nuée des moucherons et des frelons n’évince et n’étouffe encore une fois les            abeilles. Et puis, pour parer au mal, il faudrait, à la tête de cet ordre de la société            et dans les premiers rangs du pouvoir, je ne sais quel personnage de tact, de goût à la            fois et de bonté, qui choisît, qui devinât, qui sût, qui fût comme s’il était du métier            et qui n’en fût pas, qui aimât les belles choses pour elles-mêmes, qui discernât les            talents, qui les protégeât sans leur rien demander en retour, ni flatterie, ni éloge, ni            dépendance…, un Mécène comme il ne s’en est jamais vu. Avez-vous rencontré jamais rien            qui ressemblât à un tel homme ?</p><p>Quant à M. de Vigny, dès cette époque et depuis, il ne me parut plus le même que ce            poète que nous avions connu dans les dernières années de la Restauration, homme du            monde, aimable, élevé, solitaire, vivant en dehors des petites passions du jour, et            s’envolant à certaines heures dans sa voie lactée : le militaire et le gentilhomme            avaient fait place à l’homme de lettres solennel qui se croyait investi à demeure d’un            ministère sacré ; il avait en lui, je le répète, du pontife. Son esprit comme sa parole            avait acquis je ne sais quoi de lent, de tenace et de compassé, et aussi une sorte            d’aigreur ironique qui me faisait dire que <quote>« son albâtre était              chagriné. »</quote></p><p>Cette ironie, d’une nature très fine, mérite peut-être d’être analysée dans            quelques-uns de ses principes et de ses éléments. Et comment M. de Vigny n’aurait-il pas            été ironique en effet ?</p><p>1° Il était, par goût et par instinct primitif, le poète catholique des mystères, le            chantre d’<hi rend="i">Éloa, de Moïse</hi>, du <hi rend="i">Déluge</hi>, des grandes            scènes sacrées, et au fond il ne croyait pas. Son imagination allait d’un côté, son            intelligence de l’autre. Il aurait volontiers senti par l’imagination, et aussi par            aristocratie de nature, comme Joseph de Maistre, et il n’avait pas même au fond la            religion de Voltaire ; il n’avait le plus souvent, en présence de l’univers et de la            nature, que le regard silencieux de Lucrèce, avec l’agonie et le dédain de plus.</p><p>2° Il était le poète monarchique né à la vie sociale avec 1814 et rien qu’avec 1814 ;            il avait servi, chanté même la légitimité ; il aurait aimé par les dehors du moins, par            la noblesse de ses goûts, à rester fidèle à l’antique tradition, à toutes les vieilles            religions de race et d’honneur : et il en était venu, par l’expérience et en respirant            l’air du siècle, à ne croire que bien peu aux dynasties et aux chefs d’État, et à            concevoir même un sentiment de répugnance ou d’hostilité secrète contre tout ce qui est            proprement politique, contre ce qui n’est pas de l’ordre pur de l’esprit.</p><p>3° Philosophe et penseur, se rattachant à quelques égards aux écoles du progrès et de            l’avenir, à la religion de l’esprit, il repoussait, par une sorte de contradiction au            moins apparente, les voies et moyens de ce progrès moderne et plusieurs des résultats ;            il s’en prenait aux débats publics, aux discussions éclatantes, à ces chemins de fer qui            créent ou qui centuplent les communications humaines et les échanges de la pensée, au            développement accéléré et aux conquêtes de la démocratie. Il regrettait de l’ordre            ancien plus de choses encore qu’il n’en espérait de l’ordre nouveau ; il voulait et il            ne voulait pas.</p><p><hi rend="i">4°</hi> Il était devenu, il avait voulu devenir poète dramatique, et,            malgré un succès brillant une fois obtenu et comme surpris, il sentait bien qu’il ne            pouvait saisir la foule, qu’il n’était pas de taille à l’enlever, à s’enlacer à elle            dans un de ces jeux prolongés, dans une de ces luttes athlétiques où la souplesse s’unit            à la force et où les alternatives journalières se résolvent par de fréquents triomphes.            Lui, il était resté sous le coup d’un triomphe unique ; il y avait mis son signet et            avait fermé le livre, ne le rouvrant plus jamais qu’à la même place et se donnant mille            prétextes pour ne pas continuer et récidiver.</p><p>Enfin, s’il faut bien le dire, il était amoureux, et sans nous permettre assurément de            regarder dans les choix délicats qu’il a pu faire, ni parmi les tendres beautés qu’il a            célébrées sous les noms <hi rend="i">d’Éva</hi> ou d’<hi rend="i">Éloa</hi>, il est            impossible de ne pas voir ce qui fait partie de sa vie de théâtre et ce qui a éclaté. Il            s’était avisé un jour de porter dévotement son cœur et son culte à une personne d’un            grand talent, mais des moins préparées à coup sûr pour une telle offrande, et qui            elle-même, si on avait pu l’ignorer, aurait divulgué le mystère<note place="bottom" resp="author">Voir              au tome XVIII<hi rend="sup">e</hi> des <title>Mémoires</title> d’Alexandre Dumas,              pages 157 et suivantes. M. de Vigny put lire ces pages publiées à Bruxelles en              1853.</note>. L’illusion de sa part dura des années : on avait beau se dire dans ce            monde des poètes que la passion explique tout, excuse tout, purifie tout, le contraste            ici était trop frappant, et plus d’un ancien admirateur d’<hi rend="i">Éloa</hi> ne            pouvait s’empêcher de murmurer dans son cœur : <quote>« Sur quel sein cette larme de              Jésus-Christ est-elle allée tomber ! »</quote> M. de Vigny s’en aperçut lui-même un            peu tard, mais il s’en aperçut : son poème de <hi rend="i">la Colère de Samson</hi>            l’atteste.</p><p>De tous ces éléments contradictoires combinés et pétris ensemble, et de bien d’autres            que j’ignore, il était résulté à la longue dans cette nature poétique et fine une            infiltration sensible, une ironie particulière qui n’était qu’à lui, — l’ironie de            l’ange dont la lèvre a bu à l’éponge imbibée de vinaigre et de fiel. Pendant plus de            vingt-cinq ans, à qui l’observait bien, l’auteur de <title>Stello</title> et de              <title>Chatterton</title>, retranché dans sa discrétion hautaine, put paraître un            malade lui-même, d’un genre de maladie subtile et rare, propre aux choses précieuses.              <quote>« Il est malade, me disait un jour quelqu’un qui le connaissait bien, de la <hi rend="i">maladie des perles.</hi> On ne les guérit qu’en les portant. »</quote></p><p>Si on le portait en effet, c’est-à-dire si on l’écoutait, si on consentait à ne rien            perdre de ses paroles, si l’on perçait par-delà cette couche première et comme ce            premier enduit d’un amour-propre à la fois satisfait et souffrant, on retrouvait            l’amabilité, la distinction poétique infinie, les images, les comparaisons ingénieuses            et méditées. Quelqu’un a dit : <quote>« Il faut écrire comme on parle, et ne pas trop              parler comme on écrit. »</quote> M. de Vigny ne suivait pas le précepte : il            conversait comme il écrivait ; il pointillait chaque mot ; il laissait peu pénétrer            d’idées étrangères dans le tissu serré et le fin réseau de sa métaphore ou de son            raisonnement. Mais ce qui est certain, c’est que dans le tête-à-tête il dévidait devant            vous de fort jolies choses, des choses pensées et perlées, lorsqu’on lui laissait le            temps de les dire et qu’on avait la patience de les entendre.</p><label rend="center">III.</label><p>Le discours de réception de M. de Vigny à l’Académie française est devenu le sujet de            mille commentaires et presque d’une légende : étant parfaitement informé de tout ce qui            se rapporte à cet événement littéraire, je demande à dire ce que je sais, en invoquant            au besoin d’autres témoins qui pourront dire si je m’écarte en rien du vrai et si            j’exagère.</p><p>Il est bon, pour bien comprendre la situation académique de M. de Vigny, de remonter un            peu plus haut. L’école romantique avait forcé les portes de l’Académie, mais sans entrer            en masse et tout d’un flot : la porte s’ouvrait ou plutôt s’entrebâillait de temps en            temps, puis se refermait pour ne se rouvrir que d’intervalle en intervalle. On aurait            dit d’une loi cachée qui avait ses intermittences et ses échelons. Lamartine, s’il est            permis de le rapporter à aucune école, avait été accueilli dès 1829 : Charles Nodier fut            admis sans difficulté en 1834 ; Victor Hugo, tant combattu, entra par la brèche en 1841.            Le plus fort semblait fait. Deux fauteuils étaient vacants en 1844 par la mort de            Casimir Delavigne et de Charles Nodier lui-même : M. Mérimée et moi, nous étions sur les            rangs ; M. de Vigny s’y mettait aussi. Je ne me ferai pas plus modeste que je ne le            suis, mais si M. de Vigny avait eu la moindre chance d’entrer à ce moment, je me fusse            volontiers et à l’instant effacé devant lui, accordant le pas à l’éminence du talent, ou            même seulement à la prééminence de la poésie ; car ce n’était pas à titre de poète que            mes amis me présentaient, c’était comme un simple critique et prosateur. Je me serais            donc gardé d’engager la lutte avec un si noble devancier ; mais M. de Vigny, à vue d’œil            et malgré l’éclat de ses titres, n’avait aucune chance de succès à ce moment-là.            M. Victor Hugo pourtant croyait devoir à une ancienne amitié et à l’ordre des mérites de            le porter, de le mettre en avant. C’est dans cette situation que des amis de M. Mérimée            et de moi, — et pourquoi ne nommerais-je pas le principal d’entre eux, celui qui nous            honorait le plus hautement alors de son appui, M. le comte Molé ? — c’est alors, dis-je,            que ces académiciens de nos amis songèrent à promettre leur prochain concours à la            nomination du poète : notre propre nomination à nous-mêmes en devenait plus assurée.            M. Molé, deux jours avant notre élection, en alla causer avec M. Hugo à la Place-Royale,            et, loin de se montrer contraire à M. de Vigny, il fit M. Hugo confident de tout son bon            vouloir, et lui garantit même celui de quelques-uns de ses amis pour la prochaine            occasion. Cette occasion s’offrit bientôt : nous étions nommés à peine, M. Mérimée et            moi, qu’un nouveau fauteuil devenait vacant par le décès de M. Etienne, et les bonnes            paroles dites en faveur de M. de Vigny se réalisaient ; il se voyait nommé (1845) par le            concours de M. Molé et de ses amis, tant il est faux de dire qu’il y ait eu de ce côté            hostilité d’école ou de principes littéraires contre lui et contre la nature de son            talent.</p><p>M. Molé, qui se trouvait directeur de l’Académie, avait donc en cette qualité à            recevoir M. de Vigny, qu’il avait efficacement contribué à faire nommer et pour qui il            avait voté lui-même : voilà le point de départ véritable et des moins compliqués. Dans            l’intervalle de l’élection de M. de Vigny à sa réception, que se passa-t-il ? Le poète            dut sans doute envoyer le recueil de ses Oeuvres à M. Molé et les accompagner de            quelques visites. Je ne répondrais pas que dans ces visites M. de Vigny ne se soit pas            montré plus homme de lettres qu’il ne convenait peut-être à un homme du monde, qu’il            n’ait point essayé de parler de lui comme il aurait désiré qu’on en parlât, qu’il n’ait            point offert peut-être de donner une clef de sa pensée et de ses écrits à l’homme            d’esprit qui se croyait fort en état de s’en passer ou de la trouver de lui-même. Je            soupçonne fort qu’il en fut ainsi : aux yeux de M. de Vigny, toute son œuvre se            présentait comme une suite de cellules plus ou moins mystérieuses ou de sanctuaires qui            se commandaient et dont l’un menait nécessairement à l’autre ; il y fallait, selon lui,            quelque initiation. M. Molé n’était pas homme à se laisser initier, ni à recevoir de la            main à la main le fil conducteur. Jeune, il avait vécu dans l’intimité de Fontanes, de            Joubert, de Chateaubriand ; il était resté des plus délicats en matière littéraire, et            même chatouilleux, si l’on peut dire. Il n’aurait supporté de la part de personne qu’on            lui fît sa leçon sur ce chapitre, et M. de Vigny, par trop d’insistance, put bien            commencer dès lors à l’agacer un peu. Quoi qu’il en soit, les discours faits, ils durent            être lus avant la séance publique, et selon l’usage, devant une Commission de            l’Académie. Je puis assurer que, dans cette réunion qui précéda de deux ou trois jours            la séance solennelle, ces deux discours, qui devaient prendre une physionomie si            accentuée en public, lus sans emphase et sans mordant, et comme il convenait à des            lecteurs assis en petit comité autour d’un tapis vert, ne choquèrent personne, pas même            le récipiendaire. Quelques observations furent faites, qui n’avaient aucune intention            blessante, ni aucun caractère d’hostilité ni d’aigreur : elles portèrent uniquement sur            l’exactitude de certains faits et de certaines interprétations historiques. En se levant            après la lecture, M. de Vigny prit non pas la main, mais les deux mains de M. Molé, en            le remerciant et en l’assurant qu’il n’avait pas moins attendu de sa courtoisie et de sa            bienveillance. Bien que fort contredit dans cette réponse du directeur, il ne crut pas            sans doute qu’elle pût nuire à son succès.</p><p>Comment put-il donc se faire qu’à la séance publique les discours aient rendu un effet            et un son tout différents ? A cela je dirai pour réponse : Comment se fait-il que la            première représentation d’une œuvre dramatique trompe si souvent la prévision et            l’attente de ceux qui ont assisté à une répétition générale ? C’est une seule et même            question. La séance publique fut ici, en effet, des plus dramatiques ; elle le devint,            et voici comment.</p><p>Et dans ce qui suit, ou je me trompe fort, on peut trouver une leçon d’art et de goût            oratoire, un petit supplément anecdotique à ajouter à toutes les rhétoriques connues.            J’y voudrais un chapitre qui aurait pour titre : <hi rend="i">Des effets            d’audience</hi>, et ceci en ferait partie.</p><p>M. de Vigny avait écrit un discours fort long, dont le sujet principal, comme on sait,            était l’éloge de M. Étienne ; ce discours, le plus long qui se fût jusqu’alors produit            dans une cérémonie de réception, il trouva moyen de l’allonger encore singulièrement par            la lenteur et la solennité de son débit. Qui ne l’a pas entendu ce jour-là n’est pas            juge. L’éloquence, on le sait, est tout entière dans le geste, dans le jeu, dans            l’action. M. de Vigny était volontiers formaliste et sur l’étiquette : il le fut cent            fois plus en ce jour où il semblait contracter les nœuds de l’hyménée académique. Je me            rappelle que, quelques instants avant la séance, M. de Vigny en costume, mais ayant            gardé la cravate noire, <quote>« par un reste d’habitude militaire »</quote>, disait-il,            rencontra dans la galerie de la Bibliothèque de l’Institut, et au milieu de la foule des            académiciens, Spontini, également en grand costume et affublé de tous ses ordres et              cordons<note place="bottom" resp="author">Spontini ne portait pas seulement l’habit académique, il              était le seul de tout l’Institut qui portât aussi le pantalon à palme vertes.</note> ;            il alla à lui les bras ouverts et lui dit d’un air rayonnant : <quote>« Spontini, <hi rend="i">caro amico</hi>, décidément l’uniforme est dans la nature. »</quote> Ce            mot, qui de la part d’un autre eût été une plaisanterie, n’en était pas une pour lui et            eût pu s’appliquer à lui-même. La cérémonie commença. Son discours élégant et compassé            fut débité de façon à donner bientôt sur les nerfs d’un public qui était arrivé            favorable. M. de Vigny était naturellement presbyte, et, ne voulant ni lunettes ni            lorgnon, il tenait son papier à distance. Qui ne l’a pas ouï et vu, ce jour-là, avec son            débit précieux, son cahier immense lentement déployé et ce porte-crayon d’or avec lequel            il marquait les endroits qui étaient d’abord accueillis par des murmures flatteurs ou            des applaudissements (car, je le répète, la salle n’était, pas mal disposée), ne peut            juger, encore une fois, de l’effet graduellement produit et de l’altération croissante            dans les dispositions d’alentour. L’orateur, sans se douter en rien de l’impression            générale, et comme s’il avait apporté avec lui son atmosphère à part, comme s’il parlait            enveloppé d’un nimbe, redoublait, en avançant, de complaisance visible, de satisfaction            séraphique ; il distillait chaque mot, il adonisait chaque phrase. Le public, qui avait            d’abord applaudi à d’heureux traits, avait fini par être impatienté, excédé, et, pour            tout dire, irrité. Le désaccord entre l’orateur et lui était au comble. Lorsque M. Molé,            qui, sans doute, en sa qualité d’homme délicat, avait sa part de cette irritation            générale, commença d’un ton net et vibrant, ce fut une détente subite et comme une            décharge d’électricité. L’auditoire se mit à respirer, à sourire, à applaudir, à donner            à chaque parole, depuis le commencement jusqu’à la fin, une intention et une portée            qu’elle n’avait pas eues, et que personne n’aurait soupçonnées à la lecture devant la            Commission. C’était exactement le même discours, et il paraissait tout autre. Chaque            auditeur était devenu un collaborateur qui ajoutait son sel le plus piquant et qui avait            à se venger de son ennui. Je ne dis rien ici qui ne soit littéralement exact. Il y a            dans tout succès dramatique (et ce fut un succès dramatique que celui du discours de            M. Molé), il y a ce qui est dans l’œuvre même et ce qui est à côté, et cette dernière            part est souvent celle qui compte le plus. Le discours de M. de Vigny, avec les            circonstances du débit, fut la principale causé du succès de l’orateur rival, devenu            tout d’un coup adversaire. Après un spirituel discours de M. de Vigny, débité avec bon            goût et bonne grâce, on eût trouvé M. Molé trop sec et trop sobre d’éloges : on le            trouva juste, au contraire ; que dis-je ? on le trouva vengeur et charmant.</p><p>Une circonstance particulière et que j’allais oublier avait contribué, dès les premiers            moments du discours de M. Molé, à armer ce discours en guerre, à l’amorcer en ce sens.            Il faut savoir en effet que les discours communiqués à l’avance, une fois lus et            arrêtés, on n’y doit plus rien changer. Or M. de Vigny, ayant réfléchi à quelques-unes            des objections qu’on lui avait faites devant la Commission sur certains faits graves            imputés par lui au premier Empire, avait, tout bien considéré, supprimé au dernier            moment une des phrases qu’il devait lire ; il n’en avait point fait part à M. Molé,            comme il l’aurait dû, et celui-ci se trouvait ainsi répondre à une phrase qui était            retirée. Quand il en fut à cet endroit de sa lecture, il en fit la remarque dans une            parenthèse qui fut avidement saisie ; mais ce ne fut là qu’un incident, et le courant            électrique se prononçait déjà dans l’assemblée, en vertu d’une influence à laquelle            personne, parmi les présents, n’échappa. Voici quelques-uns des mots qu’on distinguait            dans le chorus universel. Le poète Guiraud, l’ami de M. de Vigny, disait en sortant de            la séance : <quote>« Mon amitié a souffert, mais ma justice a été satisfaite. »</quote>            M. Mérimée disait plaisamment que <quote>« M. Molé avait sauvé la vie à M. de Vigny ;              car, si le directeur de l’Académie n’avait pas fait cette exécution, le public était              si irrité qu’il se serait fait justice de ses propres mains. »</quote> M. Droz,            l’indulgent Droz, le moins épigrammatique des hommes, traduisait ainsi l’impression            qu’il avait reçue de ce discours : <quote>« M. de Vigny a commencé par dire que le              public était venu là pour contempler son visage, et il a fini en disant que la              littérature française avait commencé avec lui. » — « On me dit que M. de Vigny a été              immolé à cette séance, ajoutait un autre académicien ; pour moi, je n’ai vu en lui              qu’un pontife, et rien ne ressemblait moins à un martyr. »</quote></p><p>Le récipiendaire fut quelque temps à se faire illusion et à s’apercevoir de la réalité            des choses. Un de ses amis l’abordant au sortir de la séance : <quote>« Eh bien, je vous              l’avais bien dit que votre discours était un peu long. » — « Mais je vous assure, mon              cher, répondit-il magnifiquement, que je ne suis pas du tout fatigué. »</quote> Il en            était encore à se rendre compte que c’était de l’effet sur le public qu’il s’agissait.            Il n’avait donc pas entendu le murmure d’approbation qui avait salué au passage cette            phrase de M. Molé s’excusant d’être un peu long : <quote>« Mais j’oublie trop, je le              crains, <hi rend="i">la fatigue de cette assemblée</hi>. »</quote> L’assemblée avait            témoigné, à n’en pouvoir douter, combien elle donnait son assentiment à cette parole,            qui, dans tout autre cas, eût passé inaperçue et n’eût semblé qu’une politesse            oratoire.</p><p>Cependant il n’y eut pas moyen pour lui de se méprendre plus longtemps sur l’impression            générale, lorsque des amis l’eurent éclairé de toutes parts, comme on avait éclairé            autrefois M. de Noyon ; mais ici il n’y avait rien eu de prémédité, comme cela avait eu            lieu pour M. de Noyon, raillé et joué par l’abbé de Caumartin<note place="bottom" resp="author">Voir au              tome XI des <title>Causeries du Lundi</title> une <hi rend="i">Réception                académique</hi> en 1694.</note> : la seule opposition sérieuse et réelle avait été            dans la contradiction nécessaire et, s’il faut le dire, l’incompatibilité d’un esprit            fin, net, positif, pratique, tel que celui de M. Molé, en face d’un talent élevé, mais            amoureux d’illusions et sujet aux chimères. La malice et l’irritabilité du public            avaient fait le reste. M. de Vigny, m’assure-t-on, prétendait, par suite de cette même            illusion encore, que le discours devenu si désagréable pour lui n’était plus exactement            le même que celui qu’il avait entendu à huis clos deux jours auparavant et dont il avait            remercié spontanément l’auteur. Il se crut mystifié, sans qu’on pût jamais le détromper            là-dessus. Il refusa obstinément d’être présenté au roi, comme c’était l’usage, par le            même directeur qui l’avait reçu. Pendant trois séances consécutives (février 1846),            l’Académie eut à s’occuper de cette affaire et de ce refus : rien n’y fit. Nous eûmes là            sous les yeux, comme matière de méditation, au besoin, et comme sujet d’étude morale, la            plaie exposée à nu, l’image d’une mortification froide et incurable.</p><p>Ayant eu à rendre compte dans la <hi rend="i">Revue</hi> de la séance de réception<note resp="author">Dans le n° du 1<hi rend="sup">er</hi> février 1846 ; la séance avait eu              lieu le 29 janvier. — (Voir au tome III des <title>Portraits littéraires</title>,              édition de 1864.)</note>, je le fis avec tous les ménagements qu’on devait à un homme            d’un talent aussi élevé et en passant aussi légèrement que je pus sur la blessure. Je            doute qu’il m’en ait su gré.</p><p>Aujourd’hui les choses ont changé de point de vue : les deux acteurs du drame            académique ont disparu de la scène du monde. Celui dès deux qui n’était pas homme de            lettres est volontiers sacrifié dorénavant par ceux qui sont du métier et qui prennent            parti selon leurs préventions, sans savoir ni le premier ni le dernier mot de la            comédie. Les discours écrits ont repris toute leur froideur sur le papier, et il est            difficile, en les lisant, et même en y remarquant l’opposition constante des points de            vue, d’y deviner l’occasion et le prétexté de tant de vivacité égayée et bruyante. J’ai            dû, comme je l’aurais fait dans une page de Mémoires, rappeler, puisque je l’avais            très-présente, l’<hi rend="i">action</hi> elle-même, et surtout ne pas laisser travestir            et dénaturer le personnage de M. Molé, de l’homme d’une rare distinction, qui eut de son            côté ce jour-là, comme cela lui arriva souvent, le véritable esprit français, le tact et            le goût. Il n’y eut d’un peu trop acéré dans son fait que l’accent ; mais que            voulez-vous ? une heure et demie d’impatience et d’agacement, cela se paye comme on            peut : on n’est pas Français pour rien, et M. Molé l’était jusqu’au bout des ongles.            Sans doute, si l’on considérait les gens de lettres comme solidaires entre eux et            faisant corps ou secte (ainsi que M. de Vigny y inclinait), il faudrait se boucher les            yeux et les oreilles et se soutenir les uns les autres <hi rend="i">quand même</hi>,            envers et contre tous. Ce n’est pas mon cas, et il y a longtemps, grâce à Dieu, que je            ne suis d’aucun couvent. Aussi ai-je mon avis, et je l’exprime au naturel. Dans ce duel            si fortuitement engagé avec M. Molé, les supériorités poétiques de M. de Vigny sont hors            de cause et demeurent hors d’atteinte ; mais dans les sphères humaines et même            littéraires, c’est quelque chose aussi qu’un esprit fin, un esprit juste et un bon            esprit.</p><label rend="center">IV.</label><p><title>Les Destinées</title>, recueil posthume de M. de Vigny et dont les pièces, pour            la plupart, avaient paru déjà dans cette <hi rend="i">Revue</hi>, ont été généralement            bien jugées par la critique : elles sont un déclin, mais un déclin très bien soutenu ;            rien n’y surpasse ni même (si l’on excepte un poème ou deux) n’égale ses inspirations            premières, rien n’y déroge non plus ni ne les dément. Le recueil est digne du poète. La            première pièce, qui a donné le titre au volume, a quelque chose de fatidique et            d’énigmatique comme les oracles. Les Destinées, ces antiques déesses qui tenaient les            races et les peuples sous leur ongle de fer, régnaient visiblement sur le monde ; mais            la terre a tressailli, elle a engendré son sauveur, le Christ est né ! Les filles du            Destin se croient dépossédées du coup et vaincues ; elles remontent au ciel pour y            prendre le nouveau mot d’ordre et demander la loi de l’avenir ; mais elles redescendent            bientôt sous un nouveau titre : la <hi rend="i">Grâce</hi> les renvoie et les autorise            de nouveau. Ce que le chrétien appelle la Grâce n’est en effet que la fatalité baptisée            d’un nouveau nom. Les Destinées, moyennant détour, ressaisissent donc leur empire, et il            reste douteux que, même sous la loi de grâce, l’homme soit plus libre et plus maître de            soi qu’auparavant :</p><quote><l>Oh ! dans quel désespoir nous sommes encor tous !</l><l>Vous avez élargi le collier qui nous lie,</l><l>Mais qui donc tient la chaîne ? — Ah ! Dieu juste, est-ce vous ?</l></quote><p>La réponse ne vient pas. Le poète, dans tout ce recueil, n’obtient à ses questions            aucune réponse consolante. — Cette pièce des <title>Destinées</title> est du plus grand            style et rappelle les mythes antiques, ce qu’on lit dans Eschyle, dans Hésiode, ce qu’on            se figure de la poésie orphique, de celle des Musée et des Linus. J’y vois encore la            contrepartie de l’Églogue à Pollion : Virgile entr’ouvrait le ciel sur la terre,            M. de Vigny le referme.</p><p>Les mêmes questions redoutables reviennent dans la pièce qui a pour titre <title>le              Mont des Oliviers</title> et qui nous rend l’agonie du Christ. Le Christ demande à son            père le prix de sa venue : il pose les éternels problèmes du bien et du mal, de la            vérité et du doute, de la vie et de la mort, de la Providence et du Hasard, tous les            pourquoi possibles, en philosophie naturelle, en philosophie morale, en politique :</p><quote><l>Et si les nations sont des femmes guidées</l><l>Par les étoiles d’or des divines idées,</l><l>Ou de folles enfants sans lampe dans la nuit,</l><l>Se heurtant et pleurant, et que rien ne conduit ?…</l></quote><p>Ce poème est des plus beaux par la pensée. Jésus, à toutes les questions qu’il adresse            au Père dans son angoisse, ne reçoit aucune réponse ; et pour trancher l’agonie, au            milieu de cette nature muette, c’est Judas seul qu’on entend rôdant déjà avec sa            torche : d’où le poète conclut que, puisque le Ciel a laissé sans réponse le Fils de            l’homme, dorénavant</p><quote><l>Le juste opposera le dédain à l’absence</l><l>Et ne répondra plus que par un froid silence</l><l>Au silence éternel de la Divinité.</l></quote><p>M. de Vigny, dans cette pièce écrite en 1862, dix-huit mois environ avant sa mort,            gravait en quelque sorte son testament philosophique, et lui-même il a pratiqué ce            silence austère dans son année finale de souffrance et d’agonie. Il a dit quelque part            encore ailleurs, dans ce volume :</p><quote><l>Seul le silence est grand, tout le reste est faiblesse !</l></quote><p>Il y a trois beaux silences chez les grands auteurs de l’antiquité : celui d’Ajax aux            Enfers dans l’<title>Odyssée</title>, lorsqu’à jamais furieux et dans sa rancune jalouse            pour l’héritage perdu des armes d’Achille, il dédaigne de répondre aux avances            d’Ulysse ; celui d’Eurydice dans l’<title>Antigone</title> de Sophocle, lorsque,            apprenant la mort de son fils, elle sort sans dire un seul mot pour se tuer ; celui            enfin de Didon aux Champs-Elysées de Virgile, lorsqu’elle ne répond aux tendresses            tardives d’Énée que par un muet regard de mépris. Dans les trois cas sublimes, un même            effet est produit par la haine orgueilleuse d’un héros, par la douleur délirante d’une            mère, par le ressentiment implacable d’une amante. M. de Vigny a trouvé <hi rend="sc">lui</hi> quatrième et non moins superbe silence : celui du poète.</p><p>Un grand désespoir est l’inspiration générale de ces pièces des dernières années, — un            sentiment d’abnégation, combattu par je ne sais quel autre sentiment qui dit au poète            d’espérer en l’esprit, en l’avenir de l’esprit, et contre toute espérance même. <hi rend="i">La Bouteille à la mer</hi> exprime sous une forme saisissante cette            disposition stoïque et funèbre. On est dans un grand naufrage ; qui que tu sois,            passager ou capitaine, lutte jusqu’au bout, fais ce que dois ; qui sait ?…            peut-être !</p><p><hi rend="i">La Mort du Loup</hi>, qui est dans la même intention stoïque, marque un            peu trop le parti pris de chercher partout des sujets de poésie philosophique et            méditative ; l’apostrophe aux S<hi rend="i">ublimes animaux</hi> vient un peu            singulièrement à propos de cet animal féroce que je n’avais jamais vu tant idéalisé que            cela. Les chasseurs en savent là-dessus plus long que moi ; mais ici il me paraît qu’il            y a un peu trop de désaccord entre la bête prise pour emblème et la moralité trop            quintessenciée.</p><p><hi rend="i">La Sauvage</hi>, qui exprime le contraste de la vie errante primitive avec            la colonisation la plus civilisée, est mieux conçue et contrastée : c’est l’éloge de la            famille anglaise, du <hi rend="i">confort</hi> anglais, de la religion biblique            anglicane. L’idée y est supérieure à l’exécution ; la pièce paraît longue, et un peu            d’ennui s’y glisse. Une grave inexactitude s’y fait remarquer : Caïn y est représenté            comme laboureur, et c’est à bon droit ; mais Abel, le pastoral Abel, y est donné comme            chasseur et hantant les forêts, ce qui n’est pas juste.</p><p>Dans <hi rend="i">Le Joueur de Flûte</hi>, le poète a essayé de la poésie familière ;            un sentiment d’humilité et de fraternité qui. ne lui est pas habituel l’a inspiré : il            explique par une image sensible, empruntée à l’instrument de buis, les désaccords, les            fautes et les gaucheries de l’exécution en toute œuvre de l’esprit et de l’art. Il s’en            prend, en général, des imperfections moins au joueur lui-même qu’à la flûte. Les            derniers vers, où il montre le pauvre mendiant, tout réconforté et encouragé par de            bonnes paroles, se remettant à jouer et jouant mieux qu’il n’avait jamais fait, sont des            plus heureux :</p><quote><l>Son regard attendri paraissait inspiré,</l><l>La note était plus juste et le souffle assuré.</l></quote><p>Il y a pourtant quelques gaucheries dans cette pièce même. En un endroit, on se demande            ce que c’est que Le bon Sens qui se voit, la Candeur qui l’avoue, avec leurs majuscules.            Ce n’est pas seulement prétentieux, c’est au rebours de l’intention ; car, précisément,              <hi rend="i">le bon sens</hi> et la <hi rend="i">candeur</hi> vont tout droit leur            chemin et n’ont pas de grandes lettres sur leur chapeau.</p><p><hi rend="i">La Maison du Berger</hi>, dédiée à Éva, débute par un beau mouvement :</p><quote><l>Si ton cœur, gémissant du poids de notre vie,</l><l>Se traîne et se débat comme un aigle blessé,</l><l>Portant comme le mien, sur son aile asservie,</l><l>Tout un monde fatal, écrasant et glacé ;</l></quote><p>S’il ne bat qu’en saignant par sa plaie immortelle, … si tu souffres trop enfin, viens,            lui dit-il ; laisse là les cités ; la nature t’attend dans son silence et ses solitudes.            — Et c’est alors qu’il offre à la belle et pâle voyageuse, comme aux premiers jours du            monde, la hutte roulante du berger. L’invective contre les chemins de fer suit de près ;            il s’y voit de bien beaux vers :</p><quote><l>Évitons ces chemins. Leur voyage est sans grâces,</l><l>Puisqu’il est aussi prompt, sur ses lignes de fer,</l><l>Que la flèche lancée à travers les espaces</l><l><hi rend="i">Qui va de l’arc au but en faisant siffler l’air</hi>.</l><l>On n’entendra jamais piaffer sur une route</l><l>Le pied vif du cheval sur les pavés en feu ;</l><l>Adieu, voyages lents, bruits lointains qu’on écoute,</l><l>Le rire du passant, les retards de l’essieu…</l></quote><p>Tout ce passage est charmant ; il y en a de très élevés : la nature parle et dit            d’admirables choses dans son impassible dédain pour la fourmilière humaine :</p><quote><l>On me dit une mère, et je suis une tombe !</l></quote><p>Il revient, vers la fin, à sa maison de berger, qui est, il faut en convenir, un            véhicule plus poétique que commode ; mais de beaux vers font tout pardonner. Il promet à            Éva de lui lire ses propres poèmes, assis tous deux au seuil de la maison roulante :</p><quote><l>Tous les tableaux humains qu’un Esprit pur m’apporte</l><l>S’animeront pour toi quand, devant notre porte,</l><l><hi rend="i">Les grands pays muets longuement s’étendront</hi>.</l></quote><p>Voilà un vers à joindre au <title>Pontum adspectabant flentes</title> de Virgile, à ces            longues <hi rend="i">vallées sacrées</hi> que Terrant Ulysse voit si souvent se dérouler            devant ses yeux dans les contrées désertes qu’il a à traverser chez Homère, — un vers            presque égal lui-même à l’immensité. C’est ce côté de M. de Vigny qu’il faut maintenir,            et que tous les échecs académiques ne sauraient atteindre. Il avait du grand sous le            pointillé.</p><p>Mais la pièce, selon moi, la plus belle du recueil, et au moins égale, je le crois, à            n’importe lequel de ses anciens poèmes, c’est <hi rend="i">la Colère de Samson</hi>,            écrite en 1839 et restée inédite jusqu’ici. Le poète a été trompé par la femme ; il a            été trahi et vendu ou du moins raillé, et il le dira ; il le dira à sa manière, sous un            masque grandiose, hébraïque, impersonnel : c’est l’antique Samson qui parlera pour lui.            Samson est assis dans sa tente au désert, et Dalila, la tête appuyée sur les genoux de            l’homme puissant, repose avec nonchalance. L’heure, le moment, l’attitude, sont décrits            par un poète qui a retrouvé ses plus jeunes pinceaux. Samson se plaît à bercer la belle            esclave et lui chante en hébreu une chanson funèbre dont elle ne saisit pas le            sens :</p><quote><l>Elle ne comprend pas la parole étrangère,</l><l>Mais le chant verse un somme en sa tête légère.</l></quote><p>Et cependant Samson, à ce moment où il montre tant de douceur et de complaisance, sait            tout : il sait la ruse de la femme, ses perfides confidences à son sujet, ses            intelligences avec l’ennemi, et que la femme est et sera toujours Dalila. Trois fois            déjà il a tout su, trois fois il l’a vue en pleurs et lui a pardonné. Que voulez-vous ?            le plus fort, à ce jeu, est aussi le plus faible :</p><quote><l>L’homme a toujours besoin de caresse et d’amour…</l><l>Quand ses yeux sont en pleurs, il lui faut un baiser…</l></quote><p>Dalila pourtant, cette Dalila qui dort sur ses genoux, s’est cruellement jouée de lui ;            elle s’est vantée, entre autres choses, de tout lui inspirer sans rien ressentir :</p><quote><l>A sa plus belle amie elle en a fait l’aveu :</l><l>Elle se sait aimer sans aimer elle-même ;</l><l>Un maître lui fait peur. C’est le plaisir qu’elle aime ;</l><l>L’Homme est rude et le prend sans savoir le donner.</l><l>Un sacrifice illustre et fait pour étonner</l><l>Rehausse mieux que l’or, aux yeux de ses pareilles,</l><l>La beauté qui produit tant d’étranges merveilles…</l></quote><p>En un mot, Dalila est fière de Samson, voilà tout ; il lui fait honneur devant le            monde, il la décore et la rehausse en public ; mais elle ne l’aime pas ; il ne l’amuse            pas : elle met ses goûts moins haut. Cette Dalila des Philistins est capable, comme une            Dalila de Paris, de dire à sa meilleure amie ce mot du cœur qui a été dit bien            réellement et qui peint toutes les Dalila : <quote>« Vois-tu, ma chère, plus je vais, et              plus je sens qu’on ne peut bien aimer que celui qu’on n’estime pas. »</quote> Samson            est donc à bout, non de pardon, mais de courage ; il a la nausée de tout ; il donnerait            sa vie pour rien ; il ne daigne plus la préserver ni la défendre, et il le dit en des            termes d’une superbe amertume, qui rappellent en leur genre le <hi rend="i">Moïse</hi>            du poète et ses lassitudes mortelles :</p><quote><l>Mais enfin je suis las. J’ai l’âme si pesante,</l><l>Que mon corps gigantesque et ma tête puissante,</l><l>Qui soutiennent le poids des colonnes d’airain,</l><l>Ne la peuvent porter avec tout son chagrin.</l><l>Toujours voir serpenter la vipère dorée</l><l>Qui se traîne en sa fange et s’y croit ignorée ;</l><l>Toujours ce compagnon dont le cœur n’est pas sûr,</l><l>La Femme, enfant malade et douze fois impur !…</l></quote><p>M. Michelet envierait ce dernier vers. Aristophane a dès longtemps appelé les femmes              <hi rend="sc">toc ;</hi> où^èv ûytàç (EN GREC), les <hi rend="i">rien-de-sain</hi>.</p><p>Danton disait : <quote>« Je suis saoul des hommes. »</quote> Samson, à sa manière, le            dit des femmes ; il a trouvé la femme <quote>« plus amère que la mort. »</quote> Il            s’abandonne, de guerre lasse, à sa destinée, et Dalila le livre. Mais si sa carrière de            défenseur et d’athlète d’Israël est perdue, si ses yeux sont à jamais éteints, les            cheveux ont repoussé à Samson et avec eux ses forces : il renverse un jour le temple de            Dagon, écrase d’un seul coup ses trois mille ennemis, et il est vengé,</p><p>Ce <hi rend="i">Samson</hi> va rejoindre, dans l’œuvre de M. de Vigny, son <hi rend="i">Moïse</hi>, et si j’avais aujourd’hui à nommer ses trois plus beaux et plus parfaits            poèmes, je dirais : <hi rend="i">Êloa, Moïse</hi> et <hi rend="i">la Colère de              Samson.</hi> Il se sent même, dans ce dernier, un feu et un mordant qui le rend bien            autrement vivant que les deux autres. La forme est idéale toujours ; mais elle a comme            sa trempe d’amertume ; le vase porte, cette fois, les marques de la flamme. Si Samson            est le pendant de Moïse, Dalila est la revanche d’Éloa. — Ce Samson, me dit un            connaisseur, est une belle chose ; il y a la <hi rend="i">griffe.</hi></p><p>Je parle au point de vue de l’art : il est un autre point de vue encore. Quand on vient            de lire ce dernier volume de M. de Vigny et de s’y rafraîchir l’idée et la mémoire de            son talent, on comprend le cas que les esprits élevés et ceux même des nouvelles écoles            philosophiques ou religieuses font et feront de lui. Il a compris quelques-uns des            grands problèmes de notre âge et se les est posés dans leur étendue. Le poème du <hi rend="i">Mont des Oliviers</hi> les assemble et les suspend comme dans un nuage. Il            est de cette élite de poètes qui ont dit des choses dignes de Minerve. Les philosophes            ne le chasseront pas de leur république future. Il a mérité que M. Littré commençât sa            Vie d’Auguste Comte par une belle parole empruntée de lui : <quote>« Qu’est-ce qu’une              grande vie ? Une pensée de la jeunesse réalisée par l’âge mûr. »</quote></p><p>J’ai épuisé non pas tout ce que j’avais à dire, mais ce qu’il y a d’essentiel dans ma            manière propre déconsidérer l’homme et le poète et de les juger. Je voyais peu            M. de Vigny dans les dernières années ; je ne le rencontrais qu’à l’Académie, où il            était fort exact et le plus consciencieux de nos confrères. On était tenté de lui en            vouloir par moments de cet excès de conscience et de l’invariable obstination qu’il            mettait en toute rencontre à maintenir son opinion et son idée, même lorsqu’il était            seul contre tous, ce qui lui arrivait quelquefois. Il nous donnait par là tout loisir de            l’observer, et souvent un peu plus qu’on ne l’aurait désiré ; j’ai retenu plus d’un            trait qui achèverait de le peindre, en amenant sur les lèvres le sourire ; mais un            sentiment supérieur l’emporte sur cette vérité de détail qui ne s’adresse qu’à des            défauts ou des faiblesses désormais évanouies, et, puisque nous avons été reportés par            ce dernier recueil aux sommets mêmes de son esprit, aux meilleures et aux plus durables            parties de son talent, je m’en tiendrai, en finissant, à la réflexion la plus naturelle            qui s’offre à son sujet et qui devient aussi la plus juste et la plus digne des            conclusions.</p><p>Il est un feu sacré d’une nature particulière qui, chez quelques mortels privilégiés,            accompagne et rehausse l’étincelle commune de la vie. Par malheur, ce feu divin, chez            tous ceux qu’il visite, est loin d’embrasser et d’égaler la durée de la vie elle-même.            Chez quelques-uns, il n’existe et ne se dégage que dans la jeunesse, à l’état de vive            flamme, et il ne luit dans son plein qu’un moment. Chez la plupart, il s’éclipse vite,            il se voile trop tôt, il s’entoure de brouillards opaques ; on dirait qu’il se nourrit            d’éléments plus ternes, il s’épaissit. Passé la première heure si éclatante et si belle,            quelque chose s’obscurcit ou se fige en nous. Il en est très peu que le feu divin            illumine durant toute une longue carrière, ou chez qui il se change du moins et se            distribue en chaleur égale et bienfaisante pour donner aux divers âges humains toutes            leurs moissons. Mais c’est déjà beaucoup d’avoir reçu le don et le rayon à une certaine            heure, d’avoir atteint d’un jet lumineux, ne fut-ce que deux et trois fois, les sphères            étoilées, et d’avoir inscrit son nom, en langues de feu, parmi les plus hauts, sur la            coupole idéale de l’art. M. de Vigny a été de ceux-là, et lui aussi, il a eu le droit de            dire à certain jour et de se répéter à son heure dernière : « J’ai frappé les astres du            front. »</p></div></body>
</text>
</TEI>

