<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sismondi. Fragments de son journal et correspondance.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-09-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-09-21"><head>Sismondi. <lb/>Fragments de son journal et correspondance.</head><head type="sub">Lettres inédites à M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany. <lb/>Suite et          fin.</head><dateline><docDate when="1863-09-21">Lundi 21 septembre 1863</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>Pour bien apprécier et goûter, comme je le fais, cette Correspondance de Sismondi, il            faut absolument se déplacer un peu, se figurer la situation des correspondants telle            qu’elle était, les revoir dans leur monde et à leur point de vue. Voilà des gens qui,            comme nous, parlent le français de naissance et d’enfance, qui ne sont pourtant pas le            moins du monde obligés d’être Français de sentiments, puisqu’ils appartiennent à une            autre nation ; ils ne nous ont vus que de loin ou en passant ; depuis les guerres de la            Révolution et par nos annexions ou conquêtes, nous les dérangeons dans leur vie, nous            les blessons dans leur nationalité, dans leurs convictions ou leurs habitudes les plus            chères ; nous troublons tout chez eux ou autour d’eux ; s’ils sont liés intimement avec            des Français, c’est avec des personnes de la haute société et de l’aristocratie, qui            demeurent hostiles aux principes du nouveau régime et qui sont peu sensibles à ses            gloires. Les lettres que ces correspondants échangent entre eux sont plus rares qu’ils            ne le voudraient, et, quand ils s’écrivent, ils ont des sous-entendus forcés, ils            n’osent tout se dire ; ils vivent sous l’impression de maux actuels et immédiats, dans            un serrement de cœur continuel et comme en présence d’une crise extrême et permanente ;            les bienfaits, les améliorations civiles qui pourraient leur sembler une compensation et            un correctif, ne se révéleront que le lendemain et leur échappent. Sir Samuel Romilly,            faisant le voyage d’Italie en 1815, était très-frappé de l’influence bienfaisante            qu’avait exercée la domination française dans le pays. Les assassinats, par exemple (ce            qui est bien quelque chose dans le cours ordinaire de la vie), avaient non-seulement            diminué, mais presque entièrement cessé dans la haute Italie sous le régime français ;            ils avaient repris dès le lendemain avec autant de fréquence que jamais, grâce au droit            d’asile dans les églises et à la facilité de s’enfuir sur le territoire des petits États            circonvoisins. Romilly, dans son Journal particulier, invoque, à cette occasion, le            témoignage de Sismondi lui-même, qui lui avait certifié que, dans la seule ville de            Pescia qu’il connaissait bien, le chiffre des assassinats, avant l’intervention de la            France, et depuis qu’on était délivré du joug français, avait été et était redevenu,            terme moyen, de <hi rend="i">un</hi> par semaine, tandis qu’il ne s’en était commis            presque aucun tant que la ville avait été sous l’autorité française. Mais, dans le            moment même, d’autres sentiments publics, d’autres pensées que celle de la            reconnaissance prévalaient dans le cœur des vaincus. Or, M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany était une vaincue, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël aussi, et Sismondi            sympathisait avec elles et avec leurs en tours. Ses jugements, quand il nous est            favorable, en ont plus de prix.</p><p>Le voyage de M<hi rend="sup">me</hi>  d’Albany à Paris précéda le sien, et elle n’y            était plus depuis longtemps lorsqu’il y arriva. Il n’avait pas moins de quarante ans ou            bien près, à ce moment où il y vint pour la première fois. Il y aspirait depuis quelques            années, et il avait quelque honte, ayant visité presque toute l’Europe, de n’en avoir            jamais vu la vraie capitale. Il sentait vaguement que la société n’était que là, et            qu’on ne pouvait passer pour un auteur vraiment français que quand on y avait reçu le            baptême. Comme diversion à ses graves volumes d’histoire, et pour se délasser, il ne            cessait, en attendant, de se nourrir des ouvrages français du jour ; il les lisait dans            leur primeur et en disait son sentiment avec intérêt, avec âme. C’est ainsi qu’ayant eu            communication des Mémoires, alors manuscrits, de M<hi rend="sup">me</hi> de La            Rochejacquelein, revus et en partie rédigés par M. de Barante, il déclarait y avoir            trouvé <quote>« la jouissance la plus vive que livre puisse jamais procurer. »</quote>            Il y voyait tout ce qui constitue un morceau accompli d’histoire, <quote>« l’harmonie et              la justesse d’un style partout adapté à la chose, l’art pittoresque qui met toujours              et la scène et les personnages devant les yeux, l’intérêt le plus vif, le plus              enthousiaste, le plus vertueux, qu’aucune période de l’histoire moderne ait jamais              présenté, un intérêt qui s’attache aux personnes et qui ne se perd jamais dans les              masses et les nombres abstraits, comme il arrive trop souvent. »</quote> Les Lettres            de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, nouvellement publiées (1809), lui faisaient            un effet bien différent ; c’était, pour lui, une lecture singulière qui lui laissait des            impressions contradictoires, et où il se sentait quelquefois rebuté par la monotonie de            la passion, souvent blessé d’un manque de délicatesse et de dignité dans la victime,            mais attaché en définitive par la vérité et la profondeur de l’étude morale :</p><quote><p>« Un rapprochement, dit-il, que je faisais à chaque page augmentait pour moi              l’intérêt de cette Correspondance. J’ai vu de près, j’ai suivi dans toutes ses crises              une passion presque semblable, non moins emportée, non moins malheureuse ; l’amante,              de la même manière, s’obstinait à se tromper après avoir été mille fois détrompée ;              elle parlait sans cesse de mourir et ne mourait point ; elle menaçait chaque jour de              se tuer, et elle vit encore. »</p></quote><p>Il est hors de doute qu’il pensait à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël en ce moment<note resp="author">Ce qui autorise à reconnaître M<hi rend="sup">me</hi> de Staël dans ce              passage, c’est la manière dont Sismondi a parlé de l’Ellénore d’<hi rend="i">Adolphe</hi>, dans laquelle il la retrouvait également (lettre du 14 octobre              1816) ; il déchire, à cette occasion, tous les voiles, et après avoir dit à M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany qu’il a lu deux fois <hi rend="i">Adolphe</hi>, il              ajoute : « Vous trouverez que c’est beaucoup pour un ouvrage dont vous faites assez              peu de cas, et dans lequel, à la vérité, on ne prend d’intérêt bien vif à personne.              Mais l’analyse de tous les sentiments du cœur humain est si admirable, il y a tant de              vérité dans la faiblesse du héros, tant d’esprit dans les observations, de pureté et              de vigueur dans le style, que le livre se fait lire avec un plaisir infini. Je crois              bien que j’en ressens plus encore, parce que je reconnais l’auteur à chaque page, et              que jamais confession n’offrit à mes yeux un portrait plus ressemblant. Il fait              comprendre tous ses défauts, mais il ne les excuse pas, et il ne semble point avoir la              pensée de les faire aimer. Il est très-possible qu’autrefois il ait été plus              réellement amoureux qu’il ne se peint dans son livre, mais, quand je l’ai connu, il              était tel qu’Adolphe ; et, avec tout aussi peu d’amour, non moins orageux, non moins              amer, non moins occupé de flatter ensuite et de tromper de nouveau par un sentiment de              bonté celle qu’il avait déchirée. Il a évidemment voulu éloigner le portrait              d’Ellénore de toute ressemblance. Il a tout changé pour elle, patrie, condition,              figure, esprit. Ni les circonstances de la vie, ni celles de la personne n’ont aucune              identité ; il en résulte qu’à quelques égards elle se montre dans le cours du roman              tout autre qu’il ne l’a annoncée. Mais, à l’impétuosité et à l’exigence dans les              relations d’amour, on ne peut la méconnaître. Cette apparente intimité, cette              domination passionnée, pendant laquelle ils se déchiraient par tout ce que la colère              et la haine peuvent dicter de plus injurieux, est leur histoire à l’un et à l’autre.              Cette ressemblance seule est trop frappante pour ne pas rendre inutiles tous les              autres déguisements. » — C’est là un admirable morceau de critique et le jugement              définitif sur <hi rend="i">Adolphe</hi> que Sismondi a écrit sans y songer. Toutes les              circonstances extérieures et sociales empruntées au personnage de M<hi rend="sup">me</hi> Lindsay, et qui étaient faites dans le temps pour donner le change à la              curiosité, ne détruisent pas cette vue intime. Il y avait une double vérité, pour              ainsi dire. Les amis bien informés avaient droit de répondre aux curieux et aux              indiscrets, qui nommaient tout d’abord M<hi rend="sup">me</hi> de Staël : « Pas le              moins du monde : c’est M<hi rend="sup">me</hi> Lindsay. » Et entre eux, dans              l’intimité, ils pouvaient se dire : « C’est pourtant bien M<hi rend="sup">me</hi> de              Staël, en effet. » L’anecdote d’<hi rend="i">Adolphe</hi> est à double fond. La              critique du dehors (je parle de la mienne) a donc bien pu varier un peu dans              l’explication du petit chef-d’œuvre.</note>. Sur tous les ouvrages nouveaux, venus de            Paris à cette date, Sismondi est informé autant que personne ; il se tient au courant et            il nous y met. Il nous apprend, par exemple, à quel point <hi rend="i">les Martyrs</hi>            de Chateaubriand, que nous savions bien n’avoir pas réussi au gré de l’auteur et de ses            amis, ont été et ont paru une chute, une vraie chute, <quote>« la plus brillante dont on              eût été témoin »</quote>, mais une chute complète et avouée des amis eux-mêmes. En            revanche, les <hi rend="i">Mélanges du prince</hi> de Ligne, arrangés et publiés par              M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, <quote>« une vraie crème fouettée »</quote>,            obtiennent un succès fou ; ils ont jusqu’à trois et quatre éditions de suite dans la            même année (1809) : <quote>« Et toute cette gloire, remarque Sismondi, a un peu consolé              le vieux général des malheurs de sa patrie. »</quote> C’était l’année de Wagram en            effet, et ce succès disproportionné qu’on faisait à un livre léger s’explique très-bien            par la générosité française, j’aime à le croire, et aussi par ce goût d’opposition            naturel de tout temps à certains salons.</p><p>À propos de la Correspondance de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand avec Horace            Walpole, qui paraissait alors pour la première fois (1812), et que Sismondi lisait avec            sa mère, il écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany, en faisant d’elle à l’auteur un            rapprochement qui s’offrait de lui-même, et que nous n’aurions pas manqué de faire            également :</p><quote><p>« En lisant ces lettres, permettez-moi de vous le dire, nous pensions souvent à              vous ; le parfait naturel de son style, la vivacité de toutes ses impressions,              l’originalité de son esprit nous faisaient comparer ; mais ce qui lui manquait              surtout, c’était le caractère… Quelle dévorante activité l’ennui avait en elle ! Quel              besoin des autres, et quel mépris pour eux cependant ! Quel manque absolu d’intérêt              pour la lecture, toutes les fois que cette lecture ne se rapportait pas à la              société ! »</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany, au contraire, lisait sans cesse, et de toutes sortes            de livres, et ne s’ennuyait jamais. Elle avait, au besoin, assez de force en elle-même            pour savoir se contenter pleinement de la lecture au lieu de société. Les livres, se            disait-elle, ont toujours plus d’esprit que les hommes qu’on rencontre. Ce n’est pas            qu’elle portât une bien grande chaleur dans les divers sujets et dans les idées qui            l’occupaient, ni aucune vue ou espérance d’avenir ; elle avait fait dès longtemps sa            retraite dans la lecture et dans la pensée, n’y cherchant que le plaisir d’une réflexion            solitaire. Ce système d’indifférence qu’elle pratiquait désormais n’avait pourtant pas            son principe dans l’égoïsme ; ce n’était en elle que le culte constant du passé ; et,            comme le lui disait délicatement Sismondi : <quote>« Vous avez aimé ce qu’il y a eu de              plus grand et de plus noble dans votre génération, et ce sentiment vous suffit encore.              C’est le repos sur un sentiment passé et non sur l’insensibilité, qui fait pour vous              le charme de l’âge qui s’avance. »</quote></p><p>Mais ne nous attardons plus ; car, après bien des lenteurs, des dérangements et            contre-temps dans ses projets, Sismondi enfin se met en route et arrive à ce Paris tant            désiré ; il y est au commencement de janvier 1813, une date peu riante assurément ; il            ne s’en aperçoit qu’à peine, et, dès le premier jour, il doit à l’amitié connue qui le            lie à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël d’être reçu et initié dans le meilleur monde,            dans la plus fine société. Il voit les Montmorency, les Duras, les Châtillon, les            Chabot, les Maillé, le pur faubourg Saint-Germain ; il ne voit pas moins le faubourg            Saint-Honoré, M<hi rend="sup">mes</hi> de Pastoret, de Rémusat, de Vintimille ; il voit            beaucoup l’aimable M<hi rend="sup">me</hi> de Souza, qui s’était fort liée avec M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany, dans le séjour de cette dernière à Paris ; il voit M. et              M<hi rend="sup">me</hi> Guizot, et les savants et les académiciens. Nous sommes chez            nous, nous pouvons désormais nous étendre.</p><label rend="center">II.</label><p>Et tout d’abord Sismondi est flatté, loué comme on sait le faire à Paris ;            l’amour-propre de l’auteur est chatouillé à l’endroit le plus tendre : <quote>« Je              n’aurais jamais cru, écrit-il à sa mère, que mon Histoire fût prisée à ce point, que              moi-même je fusse aussi connu ; mais chaque succès est pour moi une crainte de plus ;              c’est un engagement que je ne sais comment je remplirai. »</quote> Qu’il se            tranquillise ! il est moins lu qu’il ne le pense ; il est plus loué que lu ; il ne tarde            pas à s’en apercevoir, et quand il a affaire à nos savants moins flatteurs que nos            grandes dames, à nos académiciens alors en renom, il a des mécomptes. Il écrit pour lui            seul dans son Journal :</p><quote><p>« … Quant à mes livres, ils n’en ont pas lu une ligne. Ce sont des hommes dans la              tête desquels rien de nouveau ne peut entrer. La place qu’ils occupent à l’Institut              leur fait croire qu’ils sont au pinacle, et ils considèrent les livres qu’on leur              envoie comme un hommage qu’on leur doit, et qui ne les engage à rien. »</p></quote><p>Il a souvent l’occasion de rencontrer Chateaubriand chez M<hi rend="sup">me</hi> de            Duras ou chez M<hi rend="sup">me</hi> de Vintimille ; il l’entend causer, et il revient,            à son sujet, de quelques-unes des préventions que lui avaient inspirées les livres            brillants, mais de parti pris, de l’illustre écrivain. L’auteur et l’homme chez            Chateaubriand étaient deux ; Sismondi s’en aperçoit avec une surprise qui, dans son            expression, ne laisse pas d’être naïve :</p><quote><p>« 14 mars 1813 (au sortir d’une conversation)… Chateaubriand considère l’Islamisme              comme une branche de la religion chrétienne, dans laquelle cette secte est née, et en              effet il a raison. Il observait la décadence universelle des religions, tant en Europe              qu’en Asie, et il comparait ces symptômes de dissolution à ceux du polythéisme au              temps de Julien. Le rapprochement est frappant en effet ; mais je n’aurais pas osé le              faire devant lui, pour ne pas le scandaliser. Il en concluait la chute absolue des              nations de l’Europe avec celle des religions qu’elles professent. J’ai été assez              étonné de lui trouver l’esprit si libre, et il m’a paru plus spirituel que je ne le              croyais. »</p></quote><p>Et quelques jours après (25 mars) :</p><quote><p>« … Chateaubriand a parlé de religion chez M<hi rend="sup">me</hi> de Duras ; il la              ramène sans cesse, et ce qu’il y a d’assez étrange, c’est le point de vue sous lequel              il la considère : il en croit une nécessaire au soutien de l’État, il aime les              souvenirs, et il s’attache à celle qui a existé autrefois dans son pays ; mais il sent              fort bien que les restes auxquels il veut s’attacher sont réduits en poudre ; il croit              nécessaire aux autres et à lui-même de croire ; il s’en fait une loi, et il n’obéit              pas. Il y a dans tout cela beaucoup d’inconséquence, et beaucoup moins de mauvaise foi              que je ne l’aurais supposé. Sa raison n’est nullement d’accord avec son sentiment, et              il écoute les deux ; mais il suit bien plus la première lorsqu’il parle, et le second              lorsqu’il écrit. »</p></quote><p>Que vous en semble ? cet observateur candide est arrivé assez vite à l’analyse parfaite            du personnage et à l’explication la plus vraie comme la plus bienveillante.</p><p>Il ne se peut de manière historique plus opposée que celle de Chateaubriand et de            Sismondi. Le premier ne faisait, à cet égard, aucun cas de l’autre. Sismondi, tout            d’abord, et comme par précaution, le lui avait rendu quand il disait, — avant de le            connaître personnellement, il est vrai, et sur la simple annonce de l’Histoire de France            que Chateaubriand se proposait d’écrire :</p><quote><p>« J’ai une grande admiration pour son talent, mais il me semble qu’il n’en est aucun              moins propre à écrire l’histoire : il a de l’érudition, il est vrai, mais sans              critique, et je dirais presque sans bonne foi ; il n’a ni méthode dans l’esprit, ni              justesse dans la pensée, ni simplicité dans le style : son Histoire de France sera le              plus bizarre roman du monde ; ce sera une multiplicité d’images qui éblouiront les              yeux ; la richesse du coloris fait souvent papilloter les objets, et je me représente              son style appliqué aux choses sincères comme le clavecin du Père Castel, qui faisait              paraître des couleurs au lieu de sons. »</p></quote><p>Sismondi ne voyait et ne prédisait là que les défauts. Il put revenir, après avoir vu            l’auteur, d’une partie de ses préventions, mais d’une partie seulement. L’historien et            le politique en Chateaubriand avaient des éclairs lumineux et de soudaines éclipses, des            élévations et des chutes. Lorsque, quelques années après, Sismondi lut le fameux            pamphlet doublé de théorie, <hi rend="i">la Monarchie selon la Charte</hi>, il en fut,            très-frappé. Le livre le surprit en bien et dépassa de beaucoup son attente :              <quote>« Il est, disait-il, beaucoup plus fort de pensées, de justesse et de précision              dans le style que je ne l’en croyais capable. »</quote> Et il ajoutait naïvement :              <quote>« Il y en a bien les trois quarts que je me ferais honneur, de              signer. »</quote> Je le crois bien. Chateaubriand n’en eût sans doute pas dit autant            de lui ni d’aucun de ses écrits. Mais le bon sens aussi a ses humbles avantages, et            celui de Sismondi relevait tout aussitôt le mal à côté du bien, l’inconséquence et            l’incohérence de la seconde partie de cette <hi rend="i">Monarchie</hi>, qui était            encore plus selon les ultras que selon la. Charte : <quote>« Le vague dans les idées, la              confusion et l’exagération qui commencent au milieu du livre, me paraissent faire un              contraste très-étrange avec la grande netteté du commencement. »</quote> Ce jugement            est le vrai, et, en se généralisant, il s’appliquerait assez bien à tout le côté            historique et politique de Chateaubriand.</p><p>À Paris, Sismondi fut conduit par M. Guizot chez Fauriel, grand ami de Benjamin            Constant. Fauriel, devançant Raynouard, travaillait depuis trois ans à une Histoire des            Troubadours et de la littérature provençale. Sismondi était très-préparé sur ce sujet            par le Cours qu’il avait professé à Genève sur les littératures du Midi, et qui            s’imprimait à Paris dans le moment même (1813). Il apprécie donc Fauriel, sa conscience,            son savoir, et même cette sorte de génie d’investigation et d’initiative que, lui, il            était loin d’avoir au même degré ; puis il ajoute avec plus de finesse qu’on ne lui en            croirait :</p><quote><p>« Son livre pourrait être meilleur que le mien, mais il a un défaut, c’est qu’il ne              le fera pas ; il n’a jamais rien publié, et il est incapable d’amener rien à terme. Le              nombre de jeunes gens qui ont été ainsi doués par la fée Guignon est considérable ;              ils ont de tout, invention, esprit, travail : mais ils ne savent pas circonscrire              leurs forces ; ils veulent faire entrer l’univers entier dans chacune de ses parties,              et meurent à la peine. Benjamin (Constant) est de ce nombre ; il ne fera jamais rien              qui soit digne de son esprit… »</p></quote><p>Le pronostic était bien absolu ; il s’est pourtant vérifié en grande partie. Fauriel ne            fit jamais son livre ; mais on eut des pages de son livre découpées en leçons, quand il            eut à faire un Cours à la Faculté des lettres ; ce fut la seule manière dont on put les            lui arracher, et, tels quels, ces précieux cahiers ont été publiés après sa mort            (1846).</p><p>Le jugement de Sismondi sur la société de Paris est à la fois remarquable et            ordinaire : il distingue à merveille et indique par des nuances fort justes les divers            degrés de mérite et d’amabilité chez les personnes qu’il rencontre, et en même temps il            recommence pour son compte l’éternelle plainte qu’on avait déjà faite avant lui, et            qu’on refera depuis, sur la décadence des générations. Il faut donner cette page qui est            vraie dans son ensemble, et qui est rassurante aussi, à force d’être désolée dans ses            conclusions. Il y a si longtemps qu’on désespère, qu’il doit nous rester de            l’espérance :</p><quote><p>« On me demande souvent, dit-il (1<hi rend="sup">er</hi> mars 1813), quelle              impression me fait Paris… Ce qui est précisément chose à voir est ce dont je me soucie              le moins. J’ai visité quelques monuments, quelques cabinets pour l’acquit de ma              conscience plus que pour mon plaisir… J’ai peu vu jusqu’à présent le théâtre ; l’heure              des dîners et des soirées rend presque impossible d’en profiter… C’est donc dans la              société presque uniquement que j’ai trouvé le charme de Paris, et ce charme va              croissant à mesure qu’on remonte à des sociétés plus âgées ; je suis confondu du              nombre d’hommes et de femmes qui approchent de quatre-vingts ans, dont l’amabilité est              infiniment supérieure à celle des jeunes gens. M<hi rend="sup">me</hi>  de Boufflers              (mère de M. de Sabran) est loin encore de cet âge ; sa vivacité, cependant, sa              mobilité, son piquant, sont du bon ancien temps, et n’ont rien à faire avec les mœurs              du jour. C’est elle qui devait me mener chez M<hi rend="sup">me</hi> de Coislin… Avec              elle encore j’ai vu M<hi rend="sup">me</hi> de Saint-Julien, qui, à quatre-vingt-six              ans, a une vivacité de la première jeunesse, M<hi rend="sup">me</hi> de Groslier, qui              passe au moins soixante-dix ans, et qui fait le centre de la société de Chateaubriand.              Je suis encore en relation avec M<hi rend="sup">me</hi> de Tessé, la plus aimable et              la plus éclairée des vieilles que j’ai trouvées ici ; avec M. Morellet qui passe              quatre-vingt-six ans ; avec M. Dupont (de Nemours) qui en a bien soixante-quinze, et              dont la vivacité, la chaleur, l’éloquence ne trouvent point de rivaux dans la              génération actuelle ; avec les deux Suard (mari et femme), que je ne mets pas au même              rang, quoique l’esprit de l’un, tout au moins, soit fort aimable. Après avoir              considéré ces monuments d’une civilisation qui se détruit, on est tout étonné,              lorsqu’on passe à une autre génération, de la différence de ton, d’amabilité, de              manières. Les femmes sont toujours gracieuses et prévenantes, cela tient à leur              essence ; mais, dans les hommes, on voit diminuer avec les années l’instruction comme              la politesse : leur intérêt est tout tourné sur eux-mêmes ; avancer, faire son chemin              est tellement le premier mobile de leur vie, qu’on ne peut douter qu’ils n’y              sacrifient tout développement de leur âme comme tout sentiment plus libéral. »</p></quote><p>Voilà ce qu’on écrivait en 1813, il y a juste cinquante ans. Je ne dis pas que ce soit            faux ; mais je crois bien que, sous Louis XIV, du temps de la vieillesse de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, on disait la même chose. La Fare regrettait la Cour            de la première Madame et soutenait que, depuis cette mort, en fait de politesse, tout            allait de mal en pis. M<hi rend="sup">me</hi> Des Houlières remontait plus haut et            regrettait le bel âge des Bassompierre. Bassompierre lui-même sans doute regrettait            quelque chose de mieux. Convenons que, si la décadence se poursuit et continue, il y a            bien des temps d’arrêt dans l’intervalle et d’assez bonnes stations encore sur la            pente.</p><p>Sismondi n’était cependant pas si absorbé par les aimables douairières qu’il ne rendît            quelque justice à la génération des femmes plus jeunes. Ce fut surtout après son            initiation dans ce qu’on appelle le faubourg Saint-Germain, qu’il devint tout à fait            équitable dans la répartition de ses éloges. M<hi rend="sup">me</hi> de Chabot, la            comtesse de Boigne qu’il nomme à part et distingue, lui montrèrent qu’on pouvait être            jeune et continuer l’esprit, les grâces, la parfaite amabilité du passé. Mais comment            était-il jugé lui-même dans ces diverses sociétés, où il était nouveau sans être trop            neuf ? Avec indulgence et faveur, je le crois. Nous en avons un aperçu par un mot de              M<hi rend="sup">me</hi> de Souza :</p><quote><p>« J’aime beaucoup votre M. de Sismondi, écrivait-elle à M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany (14 mai 1813) ; il est si naturel, si simple, au milieu de tant de              connaissances et d’ouvrages qui ont demandé tant de travail et de lectures ! C’est une              personne à qui je puis parler de mes roses, et qui, sans s’en douter, m’a fait une              réponse, l’autre jour, qui m’a été au cœur. Il se promenait, regardait mes roses, et              je lui disais : « C’est incroyable ce que je perds de temps dans ce petit jardin. » —              « Oh ! je connais bien cela, me répondit-il, car je vois ma mère passer bien du temps              dans le sien. » — Ainsi, ma chère amie, ce que fait sa mère est bien fait. J’ai laissé              passer cela sans rien dire, mais je l’en ai mieux aimé. »</p></quote><p>Il était donc bonhomme, et pris un peu sur ce pied-là ; il ne l’était pourtant pas au            point de ne passe servir quelquefois de son air de bonhomie pour se faire plus agréable,            plus coulant, et pour mieux s’accommoder au monde où il se trouvait lancé. Il avait sa            manière, à lui, d’entendre la raillerie en ne paraissant pas y prendre garde ; et comme            il le remarque à ce propos dans son Journal :<quote> « C’est une politesse dont on a              souvent besoin dans le monde, que de ne pas entendre ce qu’on entend fort bien, et de              noyer dans sa propre bonhomie ce qui n’est pas très-bon dans ceux qui le              disent. »</quote><hi rend="i">Noyer dans sa propre bonhomie</hi> ; savez-vous que, chez un autre, ce            serait un joli mot ?</p><label rend="center">III.</label><p>Les revers de la fin de 1813 et la chute du premier Empire produisirent sur Sismondi            une impression que plusieurs de ses amis n’avaient pas prévue, et qui était cependant            assez naturelle chez un homme en qui le cœur jouait le principal rôle. L’émotion d’une            si grande catastrophe lui fit un peu oublier le passé. D’adversaire et d’ennemi de            l’Empire, il lui redevint plus favorable en idée et plus équitable en jugement.</p><quote><p>« Quant à l’homme qui tombe aujourd’hui, écrivait-il en mars 1814, j’ai publié              quatorze volumes sous son règne, presque tous avec le but de combattre son système et              sa politique, et sans avoir à me reprocher ni une flatterie ni même un mot de louange,              bien que conforme à la vérité ; mais au moment d’une chute si effrayante, d’un malheur              sans exemple dans l’univers, je ne puis plus être frappé que de ses grandes              qualités. »</p></quote><p>Et dans une page mémorable où l’éloquence de l’âme se fait sentir, il balance ces            hautes qualités et les énumère. Quant à la nation, de même et par un mouvement de            sympathie généreuse, il se sentait redevenir Français à mesure que la France était plus            malheureuse et plus écrasée ; il aimait à se confondre avec nous dans une même douleur            unanime :</p><quote><p>« J’ai toujours la même aversion, disait-il (mai 1814), pour la toute-puissance              partout où elle se trouve, parce qu’en effet je la vois partout également immodérée              dans son ambition et son orgueil… Je crains pour les plus forts l’ivresse du pouvoir à              laquelle si peu de têtes résistent ; je la crains encore après la modération, vraiment              digne des plus grands éloges, du premier moment. J’évitais de toutes mes forces d’être              confondu avec la nation dont je parle la langue, pendant ses triomphes ; mais je sens              vivement, dans ses revers, combien je lui suis attaché, combien je souffre de sa              souffrance, combien je suis humilié de son humiliation… Mille intérêts communs, mille              souvenirs d’enfance, mille rapports d’opinion, lient ceux qui parlent une même langue,              qui possèdent une même littérature, qui défendent un même honneur national. Je souffre              donc au dedans de moi, sans même songer à mes amis (à ses amis de France), de la seule              pensée que les Français n’auront leurs propres lois, une liberté, un gouvernement à              eux, que sous le bon plaisir des étrangers ; ou que leur défaite est un anéantissement              total, qui les laisse, à la merci de leurs ennemis, quelque généreux qu’ils soient. Je              ne suis pas bien sûr que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël partage ce sentiment… Les              femmes, plus passionnées que nous dans tous les partis qu’elles embrassent, sont,              d’autre part, beaucoup moins susceptibles de cet esprit national ; l’obéissance les              révolte moins, et comme ce n’est pas leur vertu, mais la nôtre, qui paraît compromise              par des défaites suivies d’une absolue dépendance, elles s’en sentent moins que nous              humiliées. »</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Staël (et c’est une réparation qu’on lui doit) était            beaucoup plus du sentiment de Sismondi, à cette date, que lui-même n’avait d’abord osé            le penser ; mais M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany n’en était pas du tout, et, dans les            lettres qu’il lui adresse, Sismondi s’efforçait en vain de la ramener, de la convertir à            sa manière d’envisager les choses du point de vue tout nouveau où il se plaçait :</p><quote><p>« Je suis étonné, lui écrivait-il (11 décembre 1814), de vous voir vous arrêter              toujours sur le passé, tandis que c’est le présent seul qui importe. Quand ces grands              acteurs sortent de dessus la scène et qu’ils posent leurs habits de théâtre, il me              semble que toute la passion cesse à leur égard. Ils redeviennent des hommes, le héros              de la tragédie ne leur est plus rien, et l’on ne juge plus la pièce que sous le              rapport de l’art. Mais les femmes mêlent un sentiment plus vif à tous leurs jugements,              et il y a toujours la part de la passion dans leur politique. Regardez-y bien,              Madame ; votre haine n’est-elle pas aussi éloignée de votre système de philosophie que              l’enthousiasme de lady Holland ?… »</p></quote><p>Apparemment lady Holland était aussi enthousiaste de l’Empereur tombé que M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany l’était peu. Toute cette correspondance de Sismondi en            1814 pouvait faire présager déjà le procédé et la conduite qu’il allait tenir en            1815.</p><p>Il était, en effet, de retour à Paris dès janvier de cette année 1815 ; il y vit de            près les fautes des Bourbons, leur appel ou leur assentiment aux vieilles passions et            aux préjugés réactionnaires : le cercueil de M<hi rend="sup">lle</hi> Raucourt repoussé            de Saint-Roch ; la pompe funèbre de Louis XVI allant remuer les haines de la            Révolution ; la faiblesse surtout et la débilité sénile au début d’un régime et d’un            règne. <quote>« Le roi, écrivait-il, pose pour ses portraits ; il en est au onzième ; et              le peuple ne peut s’accoutumer à contempler l’abus de la faiblesse en ces mêmes lieux              où, si peu de mois auparavant, il a vu régner l’abus de la force. »</quote> Le miracle            du débarquement et du retour de l’île d’Elbe, survenant sur ces entrefaites, le            transporta. Nature chaleureuse, prompte à l’espérance, plus occupée des principes que            des personnes, il prit feu à l’idée d’un réveil de la France, d’une conversion de            l’Empire à la liberté, et se fit fort de défendre dans <hi rend="i">le Moniteur</hi>            l’efficacité des garanties accordées aux citoyens français par l’Acte additionnel.            Napoléon, un peu surpris peut-être, de cette recrue constitutionnelle imprévue qui            s’offrait d’elle-même, voulut voir Sismondi et eut avec lui un entretien d’une heure            environ dans le jardin de l’Élysée. Il est à regretter que cet entretien dont on n’a            cité que des fragments, mais dont Sismondi avait envoyé un récit complet à sa mère, et            qui s’ajouterait si bien à ceux que Benjamin Constant nous a transmis dans ses <hi rend="i">Lettres sur les Cent-Jours</hi>, n’ait pas été donné en entier.</p><p>Quoi qu’il en soit, en dégageant de notre mieux les fragments qu’on en a, et en les            séparant des réflexions étrangères dont le biographe, M<hi rend="sup">lle</hi> Montgolfier, les a coupés et hachés à tout moment, nous dirons à peu près            comment les choses se passèrent. C’était le 3 mai. Napoléon, recevant Sismondi dans le            jardin de l’Élysée et s’y promenant avec lui, commença par l’assurer du plaisir qu’il            avait trouvé à la lecture de ses ouvrages,<quote> « lus tous et dès longtemps avec              beaucoup d’intérêt. »</quote> Sismondi, en répondant, insista sur la conviction qui            avait dicté son dernier écrit <hi rend="i">(l’Examen de la Constitution française</hi>,            publié dans <hi rend="i">le Moniteur)</hi>, et se montra affligé de l’opposition            violente avec laquelle cette Constitution avait été accueillie.</p><quote><p>« Cela passera, dit Napoléon. Mon décret sur les municipalités et les présidents de              collèges fera bien. D’ailleurs, voilà les Français ! Je l’ai toujours dit ; ils ne              sont pas mûrs à ces idées. Ils me contestent le droit de dissoudre des Assemblées              qu’ils trouveraient tout simple que je renvoyasse la baïonnette en ayant. »</p><p>— « Ce qui m’afflige, répliqua Sismondi, c’est qu’ils ne sachent pas voir que le              système de Votre Majesté est nécessairement changé. Représentant de la Révolution,              vous voilà devenu associé de toute idée libérale ; car le parti de la liberté, ici              comme dans le reste de l’Europe, est votre unique allié. »</p><p>— « C’est indubitable, reprit Napoléon ; les populations et moi, nous le savons de              reste. C’est ce qui me rend le peuple favorable. Jamais mon gouvernement n’a dévié du              système de la Révolution ; non des principes comme vous les entendiez, <hi rend="i">vous autres !…</hi> J’avais d’autres vues, de grands projets alors… D’ailleurs,              moi, je suis pour l’application. Égalité devant la loi ; nivellement des impôts ;              abord de tous à toutes places ; j’ai <hi rend="i">donné</hi> tout cela. Le paysan en              jouit ; voilà pourquoi je suis son homme : populaire en dépit des idéalistes ! Les              Français, extrêmes en tout, défiants, soupçonneux, emportés dès qu’il s’agit de              théories, vous jugent tout cela avec la <hi rend="i">furia francese.</hi> L’Anglais              est plus réfléchi, plus calme. J’ai vu bon nombre d’eux à l’île d’Elbe : gauches,              mauvaise tournure, ne sachant pas entrer dans mon salon ; mais, sous l’écorce, on              trouvait un homme, des idées justes, profondes, du bon sens au moins. »</p></quote><p>La conversation se détourna quelque temps sur l’Angleterre, dont Sismondi était dès            lors moins enthousiaste qu’autrefois : il remit l’auguste interlocuteur sur la voie, en            disant le bien qu’il pensait des Français.</p><quote><p>— « Belle nation ! s’écria Napoléon, noble, sensible, généreuse, toujours prête aux              grandes entreprises. Par exemple, quoi de plus beau que mon retour ? Eh bien ! je n’y              ai d’autre mérite que d’avoir deviné ce peuple. »</p></quote><p>Et brusquant les répliques qui n’étaient que pour la forme :</p><quote><p>« Oui, oui ! on a supposé des intrigues, une conspiration. Bast ! pas un mot de vrai              dans tout cela. Je n’étais pas homme à compromettre mon secret en le communiquant.              J’avais vu que tout était prêt pour l’explosion… Les paysans accouraient au-devant de              moi ; ils me suivaient avec leurs femmes, leurs enfants, tous chantant des rimes,              improvisées pour la circonstance, dans lesquelles ils traitaient assez mal le Sénat. À              Digne, la municipalité, peu favorable, eut peur et se conduisit bien. Du reste, je              n’avais eu qu’à paraître ; maître absolu de la ville, j’y pouvais faire pendre cent              personnes si c’eût été mon bon plaisir. »</p></quote><p>Durant cet entretien, suivi tout en marchant, Napoléon s’était échauffé. Ôtant son            chapeau, comme il revenait vers le palais, il essuya son large front baigné de sueur,            et, saluant Sismondi, le laissa libre de se retirer.</p><p>Le lendemain, il lui faisait envoyer le brevet de membre de la Légion d’honneur.            L’Empereur, en signant la nomination, avait dit ces paroles, qui lui furent rapportées :              <quote>« Si je connaissais quelque autre marque de mon estime qui pût être agréable à              M. de Sismondi, je serais heureux de la lui envoyer. »</quote> Sismondi crut devoir            refuser, pour laisser à son opinion tout le prix, du désintéressement.</p><p>Mais on peut juger de l’impression des amis sur cet acte d’adhésion publique et presque            de dévouement à la politique impériale. Sismondi fut considéré, ou peu s’en faut, comme            un transfuge, et il eut besoin d’apologie.</p><quote><p>« Si au milieu de vos rochers vous lisez les gazettes, écrivait M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany à Foscolo alors en Suisse (15 août 1815), vous aurez vu que              M. Sismondi a écrit en faveur de celui qui est tombé… Sa conduite ne m’a pas étonnée              non plus que celle de son beau-frère<note place="bottom" resp="author">M. Forti, un Italien.</note>.              Il n’y a que des fous ou des gens intéressés qui peuvent compter sur ces petits grands              hommes. On ne dit pas que vous êtes pour eux, mais on dit que vous êtes <hi rend="i">volubile</hi> (variable), et vous avez cela de commun avec tant d’autres, quoique              vous vouliez passer pour original. »</p></quote><p>On sent l’amertume. Mme d’Albany devait être cependant, comme elle le disait, moins            surprise qu’une autre de cette conduite de Sismondi, celui-ci n’ayant cessé de lui            marquer par lettres son dissentiment durant les derniers mois écoulés. Elle l’accusait            de trop de jeunesse dans les impressions, de voir le monde trop en beau, de juger trop            indulgemment les hommes ; il lui répondait de Paris, le 2 mars 1815 ;</p><quote><p>« Notre dissentiment tient à ce que vous vous attachez aux personnes, et moi aux              principes. Nous sommes, chacun, fidèles à l’objet primitif de notre attachement ou de              notre haine, moi aux choses, vous aux gens. Moi, je continue à professer le même culte              pour les idées libérales, la même horreur pour les idées serviles, le même amour pour              la liberté civile et religieuse, le même mépris et la même haine pour l’intolérance et              la doctrine de l’obéissance passive. Vous, Madame, vous conservez les mêmes sentiments              pour les gens, dans quelque situation qu’ils soient. Ceux que vous avez plaints et              révérés dans le malheur, vous les aimez aussi dans la prospérité ; ceux que vous avez              exécrés quand ils exerçaient la tyrannie, vous les exécrez encore quand ils sont              tombés… En comparant ces deux manières de fidélité, l’une aux principes, l’autre aux              personnes, je remarquerai, quoi que vous en puissiez dire, que la vôtre est beaucoup              plus passionnée, beaucoup plus jeune que la mienne, et que, quelques efforts que vous              ayez faits pour vous calmer par l’étude de la philosophie et une longue retraite, vous              avez encore le cœur plus chaud et les sentiments plus ardents que celui que vous              accusiez quelquefois de trop de jeunesse. »</p></quote><p>Bientôt la correspondance cessa, s’interrompit ; en la renouant l’année suivante,            Sismondi s’y prit d’un ton fort digne, pas trop humblement, et sans faire son <hi rend="i">mea culpa</hi> du passé. Il n’aimait pas les palinodies, et il avait la            conscience de n’avoir rien commis qui méritât ce nom. Il écrivait de Pise à la comtesse            (16 février 1816) :</p><quote><p>« Je ne voulais, Madame, me présenter à vous qu’avec trois volumes à la main (trois              volumes de ses <hi rend="i">Républiques italiennes)</hi>, je voulais les porter comme              une offrande expiatoire ; je sentais fort bien que vous auriez vivement blâmé ce que              j’ai pensé et écrit dans cette année. Notre jugement sur quelques personnes              historiques est différent, notre jugement sur les résultats actuels est peut-être              différent encore ; mais j’avais la confiance d’en appeler avec vous aux idées              générales… Dans un mois ou six semaines, je compte faire une course à Florence ;              j’espère alors vous voir, j’espère encore vous trouver bonne pour moi, comme vous              l’avez toujours été. Votre esprit est trop philosophique pour que vous ne compreniez              pas les deux manières de juger et de sentir, dont l’une tient à la vivacité des              impressions présentes, et l’autre à la vivacité des impressions passées ; et              dussions-nous pousser, chacun, notre manière propre à l’extrême, vous avez trop de              bonté aussi bien que d’étendue dans l’esprit pour ne pas tolérer des opinions qui ne              sont pas les vôtres. »</p></quote><p>La correspondance moins vive, mais toujours affectueuse, se continua jusqu’à la mort de              M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany. Cependant la ligne de séparation avait été trop            prononcée à un certain moment pour s’effacer désormais : le commerce de pensées en            souffrit.</p><label rend="center">IV.</label><p>Des changements assez profonds s’étaient introduits dans la manière de vivre de            Sismondi, et aussi peu à peu dans ses sentiments. Il s’était marié un peu tard, en 1819,            avec une Anglaise, belle-sœur de sir James Mackintosh. Il avait, on le sait, besoin            d’aimer ; ce nouvel attachement, où il rencontrait un accord intellectuel parfait,            remplit bientôt son existence, et lui permit de supporter la perte de sa mère qui mourut            peu après. Le goût des voyages lui avait passé ; il s’était attelé à cette longue et            interminable entreprise de l’<hi rend="i">Histoire des Français</hi>, qu’il devait mener            jusqu’au vingt-neuvième volume sans la finir ; il trouvait encore, à travers cela, le            moyen de plaider pour une économie politique moins hâtive que celle qui a prévalu, pour            une science moins avide de résultats généraux et de satisfactions théoriques et plus            soucieuse des individus, plus compatissante pour les générations qui vivent et qu’on ne            supprime pas en un clin d’œil. Son temps était pris, son âme était comblée. L’homme            d’esprit en lui, le philosophe avait parfois quelque remords de son bonheur qui lui            ôtait de la curiosité :</p><quote><p>« Ma vie est heureuse, écrivait-il pour lui seul (26 février 1825), heureuse, mais              uniforme ; je n’ai presque aucun désir qui me soit personnel ; j’ai aussi peu de              craintes, sauf celles qui se rapportent aux destinées du genre humain. Ce qui remplit              désormais ma vie, c’est mon affection pour ma femme ; elle me tient lieu de tous les              autres liens ; elle ne me laisse désirer ni regretter aucune autre société… Je ne fais              plus d’efforts pour plaire aux autres… C’est ainsi que le bonheur lui-même nuit              peut-être à notre perfectionnement. »</p></quote><p>Il avait raison ; pas trop de bonheur, pas tant de plénitude conjugale et domestique,            pas de béatitude, qui que vous soyez, artiste ou philosophe, si vous voulez avoir encore            de l’aiguillon. Les idées religieuses de sa femme, protestante éclairée et sincère,            agirent sur lui plus qu’il ne le pensait ; il n’était pas du même avis qu’elle, mais,            tout en causant et en discutant, il s’en rapprochait :</p><quote><p>« Nous avons parlé ce soir de l’efficacité de la prière : ma femme, Jessie, est              persuadée qu’on ne peut prendre l’habitude de prier tous les jours sans devenir              meilleur. Je lui opposais des faits et la dureté de cœur des dévots dans les religions              autres que la sienne. Mais Jessie fait ce que font toutes les femmes, et bien des              hommes aussi : elle commence par mettre dans sa religion tout ce qu’il y a de mieux              dans une belle âme comme la sienne ; puis elle croit que c’est le caractère de la              religion en général, et que toutes les religions y participent. Elle oublie qu’en              prenant le genre humain entier, ceux qui font entrer des vérités bienfaisantes dans              leur religion ne sont pas un contre cent… »</p></quote><p>Et, tout en raisonnant de la sorte, il se laisse mener par sa femme au sermon ; il est            tel de ces sermons qu’il trouve assez à son gré. Genève était alors un foyer de            prosélytisme pour ce qu’on a appelé le réveil chrétien ou le méthodisme. Sismondi, tout            en résistant, en vient à écrire sur le progrès des idées religieuses, et insensiblement            il est entamé, il est gagné jusqu’à un certain point et selon sa mesure ; il regarde            dans son cœur, et il écrit un matin dans son Journal :</p><quote><p>« 31 décembre 1835. — Je sens désormais les traces profondes de l’âge, je sais que je              suis un vieillard (il avait 62 ans), je sais que je n’ai plus longtemps à vivre, et              cette idée ne me trouble point. Ma confiance dans la parfaite bonté de Dieu, comme en              sa justice, s’affermit tous les jours. Je deviens plus religieux, mais c’est d’une              religion tout à moi, c’est d’une religion qui prend le christianisme tel que les              hommes l’ont perfectionné et le perfectionnent encore, non tel que l’esprit sacerdotal              l’a transmis… »</p></quote><p>C’est vers ce temps que, dans sa correspondance avec M<hi rend="sup">me</hi> Mojon,            avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Sainte-Aulaire, avec Channing, il nous découvre tout un            côté nouveau de son âme. En changeant peu à peu d’horizon, Sismondi porte, dans ses vues            dernières, sa parfaite bonne foi, son bon sens, cette cordialité qui élève et qui            touche. Il s’attendrit et toutefois ne s’abandonne jamais. Le philosophe donne la main            au chrétien, sans s’abdiquer ni s’abjurer soi-même. Dans une lettre à Channing, il            analyse admirablement la disposition religieuse propre au XIX<hi rend="sup">e</hi>            siècle, en explique très-bien les origines, le point de départ, les fluctuations            aussi ;</p><quote><p>« Les sentiments religieux, écrit-il (8 septembre 1831), ont été en progrès en France              pendant le XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle, mais je ne sais si les efforts imprudents              de ceux qui voudraient les ranimer ne les font pas, au contraire, reculer de nouveau              aujourd’hui. Comme vous, je suis persuadé que c’est un enseignement tout nouveau qui              serait nécessaire pour satisfaire les âmes pieuses ; comme vous, je ne vois commencer              nulle part cet enseignement : bien au contraire, je vois reproduire la religion par              ses abus, par son côté haïssable. »</p></quote><p>Sismondi représente à Channing qui, de loin, paraît avoir jugé trop indulgemment les            choses, comment en Amérique, pays neuf, on n’a pas eu à supporter le vieil échafaudage            religieux avec tout ce qui en était l’accompagnement et la conséquence, cette            institution toute-puissante et intolérante qu’il a fallu, avant tout, renverser au              XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle : ce fut une lutte et une crise par où il était            nécessaire de passer. Il expose nettement, sans prétendre tout justifier, comment est            sorti le cri de guerre de la philosophie du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle contre ce            qui était réellement haïssable sous la forme tout oppressive où on l’avait devant soi et            au-dessus de soi. Lui-même a eu besoin, pour comprendre et s’expliquer cette colère, de            voir de près la lutte engagée dans d’autres pays arriérés qui retardaient sur 89 :</p><quote><p>« Je n’aurais point compris, je crois, cette disposition des esprits, la haine, le                <hi rend="i">fanatisme antifanatique</hi> de l’école encyclopédique, si je n’avais              passé une grande partie de ma vie en Italie, si je n’y avais vu régnante cette même              hiérarchie que j’avais laissée persécutée en France. Aussi j’arrivai en Toscane avec              du respect pour le culte catholique, avec la croyance que le bien que faisait cette              religion l’emportait de beaucoup sur le mal… »</p></quote><p>Il fut obligé d’en rabattre après avoir vu de près l’intolérance maîtresse chez soi et            à l’œuvre. Dès qu’on ne l’a plus sous les yeux avec les maux qu’elle engendre et les            abus qu’elle éternise, on revient volontiers à une appréciation plus favorable d’une            institution qui a eu sa grandeur historique et qui a produit tant de personnages            éminents. C’est ainsi qu’en France, au sortir de la Révolution, un nouvel ordre de            sentiments inverses et tout opposés remplaça ceux de la veille :</p><quote><p>« Quand cette Église, dit-il dans cette même lettre à Channing, eut été renversée en              France par le double effort des encyclopédistes et des révolutionnaires, quand surtout              un peu de calme eut succédé à la tempête, le besoin des affections tendres des cœurs,              le besoin de confiance et d’espérance, l’admiration pour la création, le sentiment de              la spiritualité de notre être, la soif de l’immortalité se firent sentir dans les              âmes. La vie politique était encore trop agitée pour que les hommes d’un esprit              supérieur dirigeassent leurs spéculations vers le monde des esprits. C’est chez les              femmes qu’on a vu renaître surtout le sentiment religieux ; mais leur influence s’est              fait sentir sur la société tout entière. Presque tous les hommes accoutumés à penser,              et dont les opinions s’étaient formées avant la Révolution, appartiennent encore à              l’école de Voltaire, mais ils ont aujourd’hui soixante-dix ans, et ils sont seuls :              aucune des générations venues depuis n’a adopté ni leur tour d’esprit ni leurs              opinions ; aucun homme, âgé de soixante ans et au-dessous, qui sache écrire, qui              exerce la moindre influence, ne professe une incrédulité moqueuse ; il y a des doutes,              mais du désir de se rattacher à des opinions plus relevées ; il y a un besoin de              religion et de respect pour des croyances que peu de gens, cependant, peuvent adopter              complètement. C’est là la France ; ce n’est nullement ni l’Italie, ni l’Espagne… »</p></quote><p>On ne saurait analyser plus finement les causes de la renaissance religieuse de 1800,            ni mieux définir l’état des esprits vers 1831, état qui est encore à peu près le nôtre.            Mais en même temps, Sismondi marque avec énergie la ligne à laquelle il s’arrête, et où            bien des esprits éclairés s’arrêteront avec lui. Son christianisme au reste, de la            manière dont il l’entendait, ne cessa de germer en lui et de croître pendant les dix            dernières années de sa vie ; il y mettait tout ce qu’on peut désirer d’un homme de bonne            volonté ; il voudrait surtout croire à l’efficacité de la prière et la concilier avec            l’universalité et la nécessité des lois naturelles ; il y a des moments où il lui semble            saisir un trait de lumière sur cet obscur et mystérieux sujet. En attendant, il assiste            sans scrupule et avec édification aux assemblées religieuses, même en y portant toutes            ses réserves et ses dissentiments secrets. Il s’y trouve tout à côté peut-être de            quelque orthodoxe calviniste qui croit à la doctrine de la prédestination, ou de quelque            socinien et rationaliste qui ne voit dans le christianisme que le travail successif des            hommes les plus vertueux et les plus éclairés de tous les âges, et dans la morale que            l’héritage et le perfectionnement des siècles :</p><quote><p>« Tous deux se disent chrétiens, et je le crois, écrivait-il à une amie digne de le              comprendre, je les reçois comme frères, et j’ai du plaisir à m’associer à eux dans un              hommage public de reconnaissance et d’amour à l’Être qui nous a donné l’existence et              qui l’a douée de tant de biens. »</p></quote><p>Qu’on la partage ou non, cette façon d’entendre le christianisme, et qui se rapproche            de celle d’Abauzit ou de Channing, est élevée et bien pure.</p><p>Je ne puis cependant quitter Sismondi sans dire quelques mots de l’historien et de sa            manière. Sismondi appartient à la classe des historiens moraux ; il est trop porté à            expliquer toutes choses, même celles d’un âge très-éloigné et d’une forme sociale toute            différente, par les contrastes et les vicissitudes de liberté et de despotisme, de vertu            et de corruption, qu’il entend au sens moderne. Pour son <hi rend="i">Histoire des              Français</hi>, que j’ai appelée précédemment une compilation, il protesterait contre            un pareil terme, son livre étant réellement fait d’original et d’après les sources. Il a            eu le mérite d’y puiser, l’un des premiers, avant les systèmes modernes et tant de            découvertes réelles ou prétendues. Les idées des Thierry, des Guizot, ont peu influé sur            lui ; on trouve, à le lire, un goût particulier de naturel et de sincérité ; c’est une            lecture judicieuse, copieuse et saine. Il extrait les originaux sans y chercher finesse,            en y cherchant pourtant un peu trop la leçon morale. Il a le soin et l’humanité, tout le            long de son histoire, de se préoccuper du peuple, de la situation qui lui est faite, des            progrès de sa condition ou de la continuité de ses misères. Si j’avais à conseiller à            une jeune personne sérieuse, à une lectrice douée de patience, un livre d’histoire de            France qui ne faussât en rien les idées, et où aucun système artificiel ne masquât les            faits, ce serait encore Sismondi que je conseillerais de préférence à tout autre. Il est            assez le Rollin de l’histoire de France ; mais c’est un Rollin qui n’a pas eu à            traduire, comme l’autre, d’admirables originaux. Il l’emporte seulement par un bon sens            plus mâle et une raison plus solide. À côté des avantages, les inconvénients. Il n’a            aucun de ces partis pris décisifs, plus ou moins brillants ou séduisants, aucun de ces            coups de clairon qui coordonnent les faits, les rangent à l’instant et les font marcher            en bon ordre comme sous une bannière ; l’histoire avec lui va comme elle peut ; mais il            est décidément trop long, et il n’a pas de courant qui vous entraîne.</p><p>Sans être remarquable par le style et sans en avoir un qui soit proprement à lui, il            n’est pas incapable, dans ses écrits, de certains mouvements touchants et d’une            véritable éloquence. On peut citer, comme exemple en ce genre, les pages sur la ruine de            la civilisation arabe et les pensées, aussi élevées qu’émouvantes, par où il conclut le            chapitre II de sa <hi rend="i">Littérature du Midi</hi>.</p><p>Politique, si l’on avait à le considérer au point de vue de sa république de Genève, on            le trouverait excellent citoyen, appliqué, loyal, fuyant les excès, plus droit cependant            qu’adroit. Le premier acte de sa vie publique à Genève (1814) fut une brochure<quote>              « assez âcre, où il tournait la Constitution en ridicule »</quote>, et que son ami De            Candolle, voyant l’exaspération qu’elle excitait, lui fit aussitôt retirer. Quelques-uns            des derniers actes publics de sa carrière lui valurent aussi de l’impopularité. Cela ne            prouve point précisément qu’il eût tort ; mais, en général, il était plus préoccupé,            dans la pratique politique, du droit et du devoir que de l’à-propos.</p><p>Il sentait autant que personne que toutes ces guerres intestines de Genève étaient bien            petites sur la carte de l’Europe. Il ne pouvait se défendre de la pensée que, lorsqu’on            s’agitait le plus dans cette <hi rend="i">paroisse de Calvin</hi>, on était comme les            petites filles qui font le jeu des <hi rend="i">Madames</hi>. Cependant, quand d’autres            le raillaient là-dessus, il les reprenait avec vérité, en faisant remarquer que              <quote>« le bonheur de 30,000 âmes est aussi important que celui d’un grand              État. »</quote></p><p>Son économie politique, telle qu’il l’avait adoptée et qu’il la prêchait en dernier            lieu, est toute particulière et le caractérise. Il eût voulu ne rien brusquer, enrayer            plutôt qu’accélérer cette marche effrénée du progrès qui se lance à toute vapeur dans            toutes les voies sans souci de ce qu’il rencontre, et donner aux générations présentes            le temps de reprendre haleine, de se mettre au pas ou de s’écouler insensiblement à la            veille des applications nouvelles. Il faisait passer le sort des populations bien avant            le triomphe des idées. Lui-même, il poussait la charité dans l’habitude de la vie            jusqu’à donner la préférence, pour le labour de son champ, au journalier le plus lent et            le plus vieux ; pour les réparations de sa maison, à l’ouvrier le moins en vogue.            C’était, par moments, à faire sourire de lui en même temps qu’à le faire mieux aimer. Il            avait un serrurier si mauvais et si maladroit, que tout le monde l’avait quitté ; il ne            laissa pas de le garder jusqu’à la fin, malgré tous ses dégâts, pour ne pas lui faire            perdre sa dernière pratique. Décidément, Sismondi n’était plus un homme de ce siècle            quand il mourut (25 juin 1842).</p><p>Quelqu’un qui l’a connu me le dépeint ainsi : il était court de taille, assez gros,            brun, l’air doux et affectueux ; bon, enjoué, sans ironie : on sentait en lui sa race            italienne. Il était homme de cabinet et homme du monde, sans que l’un nuisît à l’autre.            Il se mettait au travail à six heures du matin, travaillait jusqu’à midi ; le reste du            jour se passait en visites et dans le monde. Sa société était celle des savants de            Genève où les femmes sont fort mêlées : <quote>« Malgré tous nos malheurs, disait-il,              c’est encore à Genève, je crois, qu’on trouve le plus d’esprit chez tout le monde, et              comme marchandise commune. »</quote> Ailleurs, à Coppet, à Paris, à Florence, Sismondi            devait faire des frais : à Genève il s’en tirait avec son esprit de tous les jours. Sa            maison, grâce en partie à son aimable compagne, était l’une des plus agréables dans            cette cité républicaine si bien policée, dont il eut la douleur, avant de mourir, de            voir renverser tout l’édifice, et dont la chute hâta sa fin.</p></div></body>
</text>
</TEI>

