<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Gavarni. (suite)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-10-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-10-19"><head>Gavarni. (suite)</head><argument><p>Ses œuvres nouvelles. — D’après nature. — Œuvres choisies. — Le diable à Paris.            — Œuvres complètes.</p></argument><dateline><docDate when="1863-10-19">Lundi 19 octobre 1863</docDate>.</dateline><p>Ceci est une parenthèse que j’ouvre sur Gavarni, et je me la permets parce que je la          crois aussi intéressante que neuve.</p><p>Ai-je eu raison d’indiquer chez lui cette tendance première du côté du sentiment et de la          délicatesse ? N’ai-je pas trop dit en insistant, ainsi que je l’ai fait, sur la          distinction comme caractère principal de son talent et de son crayon au milieu même de la          vulgarité ou plutôt de la réalité des sujets ? Je ne le pense pas, et aucun de ceux qui          ont quelque peu connaissance de son œuvre ne seront, je le crois, tentés de le contester.          Mais enfin abondance de preuves ne nuit pas, surtout quand elles sont d’un genre, nouveau,          imprévu, et qu’elles se produisent en un langage que chacun comprend à l’égal au moins de          celui du dessin et des images : je veux parler des preuves écrites et littéraires.          Gavarni, on l’a vu, a eu dans un temps, à un moment de sa jeunesse, non pas des          prétentions, mais des velléités ou de vagues projets littéraires ; au nombre de ces          projets était un roman, non terminé, dont, je puis cependant donner une idée assez précise          et citer quelques pages arrachées qui seront autant de jours ouverts sur sa manière de          penser et de sentir. Ici on aura affaire à l’homme de sentiment et de tendresse plus          encore que de plaisir : l’ironie est absente.</p><label rend="center">I.</label><p>La première scène se passe, j’en demande bien pardon pourtant aux amateurs de l’idéal,            dans un omnibus, — oui, dans un omnibus :</p><quote><p>« Un de ces soirs, dit l’auteur, le Diable, après avoir corrigé dans quelque              imprimerie la trente-septième édition de ses Mémoires par M. Frédéric Soulié, grimpa,              pour se distraire, sur le marchepied d’un omnibus. Un aigre coup sonna, et l’aiguille              de fer dut marquer sur le cadran un voyageur nouveau : c’était le conducteur              stupéfait. Lui-même, il venait de donner six sous au Diable et se laissait              conduire.</p><p>« La casquette sur le coin de l’œil, Satan regarda donc les piétons d’une manière              attentive. Il avisa bientôt dans la foule un homme à gants frais : c’était Michel, une              manière de poète. Celui-ci mordait machinalement la pomme de sa canne, en comptant les              pavés du trottoir au bout de ses bottes vernies. Satan fit un signe, et Michel monta.              Le Diable avait une idée.</p><p>« A quatre pas de là, il aperçut une belle dame et fit un autre signe. La belle dame              monta. (Il pleuvait.)</p><p>« Ceci fait, Satan prit lestement à droite, gauche, ce qu’il put trouver en voyageurs              de plus épais, de plus malplaisant. Après avoir entassé bourgeois sur bourgeois dans              son coche et crié : « Complet ! » il tira de dessous les jambes d’un électeur éligible              le petit tabouret pour s’asseoir. Ici l’Ange déchu se prit à sourire, tout en faisant              avec son ongle un trou dans un parchemin. Les yeux rouges de l’omnibus flamboyèrent              alors, et les chevaux hennirent.</p><p>« A l’autre bout de Paris, la voiture s’arrêta ; la belle dame descendit d’abord,              Michel ensuite… »</p></quote><p>C’est là un joli début. Nos deux voyageurs descendus causèrent. Il se trouva que si            l’un était une manière de poète et d’artiste, l’autre personne était une grande dame,            une femme de qualité, et de ce qu’on appelle le faubourg Saint-Germain. Comment            s’était-elle décidée à monter en omnibus ? On a déjà dit qu’il pleuvait, et puis le            Diable en personne s’en était mêlé ce jour-là, et du moment que le Diable s’en mêle,            c’est assez.</p><p>La conversation d’abord ne fut pas facile. La jeune femme ne se laissa pas aborder tout            uniment et sans se rebeller un peu ; mais tous deux avaient de l’esprit, et leurs            esprits d’emblée se prirent de bec, se querellèrent. De cette première rencontre il            résulta, à deux jours de là, un rendez-vous ; ce rendez-vous ne se donna point non plus,            on peut le croire, sans toutes sortes de façons et de cérémonies ; mais Michel était            beau, d’une taille noble, d’une grande finesse de physionomie, d’une parole aisée et            sobre qui ne montrait que l’homme du monde et qui ne laissait deviner en rien le métier            ni la profession. Enfin, il sut s’y prendre :</p><quote><p>« — Madame, Madame, lui dit-il au moment de la quitter, je vous reverrai, n’est-ce              pas ? — Vous êtes fou. — Oui. — Ou moqueur. — Oh ! — Ou du moins bien étrange.              — Qu’importe ? — Eh bien ! écoutez. — J’écoute. — Vous allez me donner votre parole de              gentilhomme que… »</p><p>« M. Michel n’est pas gentilhomme, mais pour la fierté, c’est un Castillan. Il avait              secoué la tête comme fait un dormeur quand on lui passe doucement une plume sous le              nez.</p><p>« Je ne suis pas gentilhomme ! » fit-il.</p><p>« Le poète ne voulait pas de ces plumes de paon.</p><p>« — Eh bien ! donnez-moi votre parole d’homme : vous ne chercherez jamais à me              connaître… »</p></quote><p>Michel, le poète artiste, donna sa parole, et il la tiendra : il ne saura jamais au            juste ce qu’était la dame. Cette rencontre d’omnibus ne sera, après tout, pour lui            qu’une sorte d’aventure de bal masqué dont il ne connaîtra jamais bien le domino. Le            premier rendez-vous, accordé à cette condition, eut-il lieu en effet, ou manqua-t-il,            comme cela peut-être serait mieux ? Y eut-il, au jour dit, un billet moqueur apporté par            un petit commissionnaire au quai d’Orsay, lieu indiqué pour le rendez-vous, un billet            mignon qui sentait l’iris, dont le cachet avait des armes, — couronne de duchesse ou de            comtesse, — et contenant ces seuls mots à l’adresse de Michel : <quote>« Un des plus              doux plaisirs d’une femme est de faire un regret »</quote> ; et ne fut-ce que plus            tard, par l’effet d’un hasard nouveau, que Michel retrouva la belle inconnue et            reconquit l’occasion ? Tout cela n’est pas très-déterminé dans ce que j’ai sous les            yeux ; il y a des ratures, et l’auteur paraît avoir hésité entre deux versions. Ce qui            est certain, c’est que bientôt une liaison s’engage, et l’on a un roman tout de            sentiment et <hi rend="i">d’analyse</hi>, comme on disait en ce temps-là. L’analyse, ce            n’est pas Michel qui l’apporterait d’abord, il s’en passerait bien ; c’est la dame, la            noble dame, désignée simplement sous le nom de <hi rend="i">Marie</hi>, qui va            l’introduire à toute force et obliger Michel à cet exercice imprévu, à cette escrime où            il se trouvera maître.</p><p>La situation est celle-ci : deux inconnus qui ignorent réciproquement leur vrai nom,            qui supposent ou soupçonnent seulement leur situation sociale exacte, et dont toute la            liaison se passe dans le mystère, dans une sorte d’enchantement furtif et rapide qu’ils            dérobent à leurs entours. Le piquant, c’est que la femme qui a fait ce premier pas si            hasardé est une personne d’ailleurs de scrupule presque autant que de curiosité, une âme            fière, ombrageuse même, soucieuse des convenances, en quête du sentiment pur, prête à            exiger beaucoup, tout en donnant peu. Est-elle mariée, veuve ? est-elle libre ? on            l’ignore. Pas un mot ne sera dit entre eux de ces circonstances en quelque sorte            étrangères ; les difficultés ne naîtront pas du dehors ni d’aucun événement contraire,            et c’est en cela que le roman est d’une grande délicatesse : elles sortiront uniquement            du cœur et de l’esprit des personnages, et viendront de la femme en particulier.</p><p>La femme est bien de sa date et aussi de sa condition : il y a mélange et conflit en            elle ; elle a le goût des beaux sentiments, des grands sentiments, un peu de mélancolie,            de la métaphysique ; elle lit les romans du jour, George Sand et Balzac. Elle y mêle            parfois un peu de Montaigne, mais pas à dose suffisante pour servir de correctif. Elle            n’est pas non plus sans une teinte marquée de religion ; elle observe les dimanches et            ne manque pas les sermons du carême. C’est une figure d’une grande vérité ; plus d’une            jeune femme du faubourg Saint-Germain devait être ainsi vers 1835. Avec toutes ces            recherches et ces incohérences, telle qu’on l’entrevoit dans ces pages, elle est belle            d’abord, très-spirituelle, et a des moments d’un abandon charmant qu’elle se reproche            aussitôt et qu’elle voudrait retirer : <quote>« pauvre femme qui veut qu’on l’aime et              que l’amour offense ! »</quote></p><p>Michel, l’artiste poète, est amoureux, heureux ou toujours prêt à l’être, bonnement,            simplement, selon la nature ; il a le ciel dans le cœur ; mais, au moment où il croit            tenir l’entière félicité, elle lui échappe ; on le désole par mille subtilités, par            mille craintes. A peine dissipées, elles renaissent d’elles-mêmes. Il ne cesse de            prêcher, et il le fait d’une façon fine, tendre, poétique et sensée, gaie et légère, qui            aurait^dû être pleinement persuasive, si la nature n’était pas plus forte que toutes les            raisons. Voici quelques-unes de ses pensées ; le roman est en partie par lettres :</p><quote><p>« Soyez confiante. Je suis de si bonne foi ! Ce que je veux de vous, c’est vous-même.              Que me fait le reste ? Il y a dans vos lettres un ton de hauteur dont je ne songe pas              à être blessé, car il est adorable. — Ce que je penserai de vous ? — Je ne sais.              — Vous le verrez, dites-vous. — Eh bien ! vous le verrez. — Ce que vous êtes ? — La              femme ravissante que j’ai vue ! n’est-ce pas ? que j’ai mal vue, que j’ai              devinée !…</p><p>« Vous avez été au quai d’Orsay lundi ! Moi, j’ai recherché tout seul les rues que              nous avions parcourues ensemble. J’ai étudié ce cher quartier ; j’ai cherché, cherché,              trouvé presque. Tout cela est oublié aujourd’hui. Je n’ai questionné personne, ne              craignez rien ! Avez-vous lu Voltaire ? Je m’inspirais de l’intelligence de Zadig qui,              pour trouver la trace de je ne sais plus quel prince ou quelle princesse, — à cheval,              je crois, — ne demandait rien aux gens et cherchait dans les choses. Vous étiez un              charmant problème, mais le voilà résolu. »</p></quote><p>Non, le problème n’est pas résolu, et il restera jusqu’à la fin un problème. Michel,            s’il ne l’avait connu jusqu’alors, apprendrait le respect près d’elle, près de celle qui            semblait s’offrir d’elle-même. Il y a un grand Ange qu’elle invoque toujours et qui fait            querelle entre eux :</p><quote><p>« C’est parce que je vous aime, Marie, que je hais ce grand Ange imbécile que je vois              toujours derrière vous. Que j’en suis jaloux ! que je voudrais lui avoir arraché              jusqu’à la dernière plume !… J’aurais vendu mon âme à Satan, s’il ne l’avait eue déjà,              pour le plaisir seulement de plumer cet Ange ! »</p></quote><p>Michel a beau plaisanter ; il a l’air de rire, mais il avance bien peu. Comme il aime            véritablement et qu’il a de la délicatesse, il ne s’irrite pas. Elle croit tout perdu            pour une légère faveur ; il la raille de ses tourments, de ses petits malheurs dans le            bonheur :</p><quote><p>« Vous êtes adorable, enfant ! vous voulez que je pleure avec vous de vos chagrins de              poupée. — La poupée n’a pas été sage. — Tous ces petits tourments d’une femme sont le              bonheur d’un homme. »</p></quote><p>Il lui prêche l’instinct, il lui en veut d’avoir trop d’esprit et d’en mettre à            tout :</p><quote><p>« Votre instinct, c’est le meilleur de vous. La pensée d’une jolie femme n’a jamais              rien de mieux à faire que de s’humilier devant son instinct. C’est votre noblesse. Si              vous tenez à Dieu, c’est par Ève. »</p></quote><p>Elle est bien fille d’Ève, en effet ; elle le prouve en venant chez lui, en s’y            laissant conduire. Elle y vient d’abord sans savoir où elle est, ni chez qui. Elle            médite avec l’ami mystérieux un petit voyage. Malgré cela, la passion avance peu de son            côté ; elle fait des objections, des raisonnements sans fin ; on lui répond, et c’est en            entrant dans son idée qu’on essaye de l’amener insensiblement plus loin :</p><quote><p>« Vous ne pouvez pas m’aimer encore, parce que vous êtes une femme, et que les femmes              n’aiment pas ainsi pour un oui, pour un non. Il faut à leur tendresse une garantie,              une consécration. Il leur faut le temps. Elles n’aiment pas tout de suite ; elles              aiment plus tard, — beaucoup, — trop peut-être. Vous ne m’aimez pas. Il n’y aura pas              de bonheur pour vous dans ce petit voyage que nous pouvons faire ensemble ; mais il y              aura, j’en suis certain, du plaisir, le plaisir de me savoir heureux. Si vous              m’aimiez, le bonheur serait pour vous, le plaisir pour moi. »</p></quote><p>Cette belle n’entend pas avoir affaire au désir ; elle le trouve vulgaire et grossier ;            il faut qu’elle en prenne son parti pourtant :</p><quote><p>« Le désir, vous me l’avez donné, vous le savez, ma reine ! Oh ! vous ne doutez pas              de cela ! J’ai le crime de lèse-majesté dans le cœur depuis votre baiser. Vous savez              si je mérite d’avoir le poing coupé. « L’homme a deux mains », a dit Victor Hugo, et              il entend que c’est pour faire le bien. Je me réjouis d’avoir deux mains en pensant au              mal. Pardonnez-moi le souvenir, ma souveraine ; j’ai l’espoir plus coupable              encore. »</p></quote><p>Et, à un autre moment, il poétise sa pensée jusqu’à dire :</p><quote><p>« La femme qui donne le bonheur n’est qu’une femme, la femme qui donne le désir est              une reine. »</p></quote><p>Tout cela est très garant. Marie y prend goût, mais par esprit, par curiosité plus que            par tendresse. Elle ne comprend pas toute la puissance du désir qu’elle inspire ; elle            ne le ressent pas : tout au plus elle daignera par moments faire semblant de le partager            et de le ressentir. Son bonheur d’ailleurs, lorsqu’elle s’accorde des instants, est            toujours inquiet, agité, mêlé de craintes. Elle a, de cette ardeur dans tout ce qui            n’est pas l’amour, tout ce qu’il en faut pour la faire souhaiter dans l’amour. On ne            cesse de lui dire : <hi rend="i">Soyez femme, restez femme</hi> : elle vise à l’Ange. Il            y a chez elle des restes d’Elvire, il y a des commencements de Lélia. Elle a des vides            dans la sensibilité, des curiosités de savoir je ne sais quoi. Ce type de jeune femme, à            sa date, est parfaitement observé et dessiné, et sans exagération dans aucun sens. C’est            d’après nature.</p><p>Michel se montre d’un caractère heureux et bien fait ; il apprécie la distinction et le            charme de sa conquête, — de sa demi-conquête. <quote>« Si vous n’aviez pas cette              noblesse de goût qui vous rend si charmante, je n’aurais pas le désir de vous              plaire. »</quote> Il est très-amoureux, pas assez pour faire des folies ni pour rien            brusquer. Il essaye de se mettre au point de vue de Marie, et quand elle a fort raisonné            sur ce qu’il implore d’elle et qu’elle a épilogué sur les différentes manières d’aimer            et sur celle même qu’elle ne comprend pas, il lui dit :</p><quote><p>« Eh bien ! n’en parlons plus, laissons mon rêve. C’est une poésie sur laquelle votre              raison a soufflé. Ces petits amours sont des oiseaux fort farouches ; les grands mots              surtout leur font peur. »</p></quote><p>En général, Michel se fait peu d’illusion sur les femmes ; il sait la vie, il sait ce            que valent la plupart du temps ces grandes défenses : <quote>« La parole chez les femmes              est toujours un mensonge convenu ; on peut facilement la mal traduire et se tromper de              ruse. »</quote> Mais ici ce n’est pas le cas. Marie est une exception, à ses yeux ; il            la comprend, elle ; il l’accepte et la croit sur ce qu’elle dit et sur ce qu’elle oppose            de résistance sincère :</p><quote><p>« tes femmes ont le semblant d’une chose dont vous avez la réalité. Votre pudeur,              c’est vous. »</p></quote><p>Le malheur est que Marie n’est pas simple, elle n’est pas toujours la même ; elle a            trop lu, trop subtilisé Elle a trop pensé : le trop d’esprit amène bien des sottises            dans l’amour. Elle cherche le triste pour le triste, elle le choisit. Si elle s’avance            jusqu’à la passion, c’est pour n’en tirer que l’amertume ; elle se plaît à voir dans            l’amour lui-même avec ses félicités <quote>« une couronne d’épines. »</quote> Michel            épuise avec elle toutes les nuances de l’affectueux et du tendre :</p><quote><p>« Que n’êtes-vous, Marie, une pauvre fille habitant quelque mansarde ! Vous auriez              humblement travaillé toute la semaine. C’est aujourd’hui dimanche, jour de repos et de              plaisir. Vous seriez coiffée de votre cornette la plus gentille, et je serais              humblement agenouillé auprès de votre chaufferette. J’aurais mis des gants jaunes pour              vous plaire, ou je les aurais cachés pour ne pas vous déplaire. Vous n’auriez vu que              moi en moi, comme je ne cherchais que vous en vous. Et vous ne sauriez pas lire,              Marie, heureusement ! et vous n’auriez pas pris dans tous ces beaux livres des phrases              pour des idées ! »</p></quote><p>Mais quand il lui parlait avec cette effusion, avec ce naturel d’un amant artiste et            philosophe, la grande dame en elle se réveillait avec ses hauteurs ; elle parlait avec            dédain de ces filles du peuple comme ignorant le noble et le fin de la passion.              <quote>« Oui, répondait-elle, celui qui paye leur entrée au bal est toujours le plus              aimé. » Sur quoi Michel, un peu froissé, lui disait : « Pourquoi ne me renvoyez-vous              jamais une pensée sans l’avoir fanée ? »</quote></p><label rend="center">II.</label><p>Le désaccord au fond règne entre eux. Il voudrait transformer la femme du monde, lui            ôter de ses préjugés et du factice des salons, en lui laissant tout son charme. Il a            pour maxime que <quote>« le monde polit les mauvaises natures et gâte les              bonnes. »</quote> Il lui voudrait rendre, à elle, toute sa bonté, son intégrité. Il y            a des moments où il exprime ce vœu avec une énergie qui devait dépasser le but et faire            reculer celle qu’il ne pouvait convertir et entraîner :</p><quote><p>« Je voudrais faire de l’amour un autre monde où rien ne fût de celui-ci. J’ai des              horreurs profondes pour les formes, pour les considérations de tous les jours. A force              de remuer les choses dans la pensée, elles changent de valeur et on éprouve cette              lassitude de l’intelligence qui ne la fait se reposer que dans le paradoxe ; et il              arrive que parfois le <hi rend="i">distingué</hi> vous devient si commun, l’esprit              vous paraît si bête, et qu’enfin tout ce qu’on préconise vous est si peu, qu’on irait              volontiers boire au cabaret avec des charbonniers pour trouver quelque distinction,              — et qu’on y va plus ou moins. »</p></quote><p>Tantôt il y met plus de tendresse et un accent ému, éloquent, qui élève et passionne le            regret :</p><quote><p>« Oh ! l’on ne voudrait pas surtout que le monde prît rien à votre amour ni qu’il lui              donnât rien ; que le cher enfant ne vous apportât rien le soir des dégoûts, des ennuis              du jour ; qu’il ne fût ni dandy, ni bourgeois, ni goujat, ni vilain, ni gentilhomme,              rien de commun ! pas plus athée que dévot.</p><p>« Tiens, Marie, avant de quitter cette pensée, laisse-moi te dire qu’un de mes plus              doux souhaits aurait été de te donner cette noble indépendance de la raison, cette              fierté dans ce que l’homme a de plus fier, la pensée. Chère orgueilleuse ! que              j’aurais aimé à souffler sur ton front, entre deux baisers, cette puissance de tout              voir sans éblouissement ; j’aurais voulu te faire regarder tout en face ; j’aurais              surtout aimé à te voir sourire dédaigneusement au nez de tous ces valets de              l’intelligence qui vont, la livrée au cerveau, servant chacun quelque chose à tout le              monde, — Pierre une philosophie, — Paul un scepticisme, — celui-ci une croyance,              celui-là un blason ; un autre ne portant rien, ou seulement portant des gants jaunes…              Je t’aurais montré : Ceci est un maçon, ceci est un marquis, mais ceci est un homme…                 *</p><p>« Nous aurions eu ensemble l’esprit de tout prendre et de laisser tout, même              l’esprit, quand il serait devenu de trop entre nous. Il est prodigieux que nous nous              trouvions si éloignés par les choses de la pensée, quand elles ont en nous tant de              rapports cependant ! Cela tenait à un rien… Enfin, Marie, vous êtes vous, et j’étais              moi : qu’y faire ? »</p></quote><p>La situation se dessine vivement, ainsi que les caractères : il y a au fond deux            natures et deux conditions différentes en jeu. Michel, aussi, demande un peu trop ; il            veut faire d’une femme plus qu’elle ne peut être, si elle n’est philosophe et Ninon ;            mais alors ce n’est plus la femme, c’est la camarade et l’amie. Marie frissonnait à de            certains mots, elle marquait du dégoût. <quote>« Oh ! vous me croyez bien vulgaire,              n’est-ce pas ? lui disait Michel en ces moments, je hais pourtant la vulgarité plus              que vous peut-être ; mais je la vois ailleurs et là où vous ne la voyez pas… Tout est              relatif ; ce qui vous manque à vous, Marie, c’est de la vulgarité. »</quote> Il y a            d’autres moments où Michel est plus dans le possible avec elle, où il entre mieux            dans-ce qui peut atteindre un cœur de femme et le toucher. Il est question d’un voyage à            deux, de l’accompagner en chemin à quelque campagne où elle doit passer quelques heures,            et de la reprendre au retour. Marie hésite ; elle semble craindre du côté du respect.            Michel la rassure tout en la raillant :</p><quote><p>« Que vous me comprenez peu si vous ne voyez pas que j’aurai toujours pour la              faiblesse le respect que je pourrais refuser à l’orgueil, si vous croyez descendre à              mes yeux en devenant femme, simple et bonne : vous vous élevez au contraire !… Mais              vous confondez : vous dites <hi rend="i">respect</hi>, vous entendez <hi rend="i">estime</hi>. On ne respecte pas une femme qu’on aime, on l’aime. L’amour est une              démangeaison de manquer de respect à chaque instant. Pour l’estime, c’est autre              chose ; mais c’est une chose inutile aussi à expliquer. L’amour sans l’estime est un              amour qui ne songe pas à vous et qui ne vous regarde pas. Vous êtes de ces reines de              femmes dont le baiser honore.</p><p>« Ne cherchez donc pas d’humilité en moi, pauvre orgueilleuse ! mais frappez-y à              toutes les délicatesses, et vous me réjouirez. »</p></quote><p>La maladie de 1834 agit sur cette imagination de femme ; l’esprit aussi a ses modes.            Elle a tout à la fois des Pères de l’Église et du Voltaire, et du roman noir dans sa            tête et du Byron, et avec cela de brusques éclats de joie enfantine ; mais ils sont            courts. Marie lit trop, je l’ai dit ; elle est pleine de ces livres du temps où l’on ne            parlait jamais d’amour sans parler de croyances et sans faire intervenir            l’humanité :</p><quote><p>« Marie, Marie ! quelle vie vous faites-vous ? Que lisez-vous ? qu’écrivez-vous ? Je              vois dans les lettres que vous m’adressez un reflet d’études graves. Des mots              d’histoire et de philosophie vous échappent. Vous croyez à l’histoire, et vous doutez              de la vie ! »</p></quote><p>Marie écrit beaucoup ; elle aime à écrire : <quote>« c’est la seule chose d’elle              qu’elle donne sans craindre trop. » Elle croit aimer : « Vous dites que vous m’aimez,              Marie. Vous aimez l’amour, — l’amour qui se lit dans les livres. » Quand par hasard              l’un et l’autre peuvent arracher à leur vie si diversement partagée une heure rapide,              une heure de mystère, qu’en fait-on ? Au lieu d’en user pour vivre vite, on disserte              trop souvent, on met le raisonnement à la place du plaisir. Voyez-vous courir les              écoliers quand l’heure de jouer sonne ?… Mais la cloche enchantée n’est pour nous que              le signal de la métaphysique. » Qu’importe ? ces heures sont encore des heures              heureuses, et l’on ne se quitte point sans un vif désir de se retrouver. « J’ai              toujours pensé, dit Michel, que les querelles étaient arrangées par la Providence pour              les raccommodements. »</quote></p><p>Et puis, le lendemain de ces journées de bonheur, tout est changé tout d’un coup sans            qu’on sache pourquoi. Que s’est-il passé ? Marie a changé de ton ; elle met en avant les            grands mots, <quote>« ce besoin d’aimer qui ne peut être satisfait par rien » ; ou              encore : « Tout ce qui est grand, est triste. » Elle est femme à dire : « Je vous aime              de toutes les puissances de mon cœur, et je ne veux pas de votre amour. »</quote> Que            voulez-vous donc, Marie ?</p><p>Il perd ses raisons à la réfuter ; il en a pourtant de bien naturelles et            d’insinuantes, où il entre du cœur et de l’esprit :</p><quote><p>« Ce sont là des paradoxes, ne cesse-t-il de lui répéter à propos de ces grands              axiomes de tristesse ; je ne crois pas au triste. Le triste n’est pas vrai, car il              suffit de le nier. Mais ce n’est pas le rire que j’aime, c’est le sourire. Vous ne              sauriez pas rire : je ne le sais guère non plus. J’essaye aussi.</p><p>« Ne vous moquez pas des enfants : l’enfance a le plaisir ! Si je savais le plaisir              dans des boules de neige, j’irais chercher de la neige au Mont-Perdu ! »</p></quote><p>Il y a un jour, un jour unique où ce nuage noir de Marie semble s’être dissipé, où il            lui échappe de dire qu’elle veut être aimée tout bonnement <quote>« pour tout ce que                M<hi rend="sup">me</hi> Denis regrette »</quote> ; mais ce mot naturel, ce mot que            Michel appelle adorable, comme elle le reprend et le retire ! comme elle a hâte de            l’expier ! La première lecture, un drame, un roman nouveau, va derechef tout gâter en            elle et tout assombrir :</p><quote><p>« Nous nous étions quittés si bons amis ! où avez-vous été prendre toute cette              tristesse ? Vous vous préoccupez des rêves creux de votre <hi rend="i">héroïne</hi><note place="bottom" resp="author">L’héroïne d’un roman à la mode : mettez-y le nom                que vous voudrez.</note>. Ce roman est un bien plus mauvais livre que beaucoup              d’autres. Son moindre tort est de faire croire à un malheur de plus. Ce livre dispose              l’imagination d’une certaine façon, pour la désoler ensuite selon la fantaisie de              l’auteur, — grand artiste, mais pauvre philosophe ! Le monde réel, le présent n’est              pas si désenchanté que vous voulez le voir, allez ! Dites ! ne vous souvenez-vous pas              avec quelque joie au cœur de ce doux moment qui a commencé nos rapports, de cette              soudaine et délicieuse intelligence… Mais les femmes ne veulent croire qu’à l’amour              parlé ; il faut leur chanter les désirs, il faut prêcher quand le cœur bat. Vous              voulez que je parle. Les félicités de l’amour sont dans le silence. Oh ! j’étais              amoureux de vous alors ! Il n’y a pas de madrigaux pour dire cela…</p><p>« Oh ! je méprise la parole et les phrases. L’esprit est une misère. Les sots              s’aiment mieux que les autres… J’ai souvent pensé que des gens qui ne parleraient pas              la même langue, un Russe et une Espagnole, je suppose, pourraient passer ensemble de              bien douces soirées, sous les bosquets d’un jardin, — pourvu qu’il fasse un peu de              lune. Il faut au moins s’entrevoir…</p><p>« Vous allez voyager, il est tout simple de vous dire que vous penserez quelquefois à              moi ; pensez-y surtout quand le soir viendra et que la voiture montera lentement une              côte ; imaginez que je suis auprès de vous et que nous ne sommes pas seuls, mais que              j’ai pris votre main sous votre mantelet. Rêvez, rêvez alors… »</p></quote><p>Mais voici un dernier passage qui sort du ton sentimental et tendre, et qui, ce me            semble, est éloquent, élevé, poétique à la fois et philosophique, tout un jet brillant            de hardiesse et de libre fantaisie. On ne saurait l’omettre dans une étude qui a pour            objet avant tout d’éclairer la nature distinguée dont Michel n’est pour nous qu’un léger            masque à demi transparent. Un jour donc que Marie questionnait Michel, et le            questionnait sur toute chose humaine ou divine, — car il entre évidemment beaucoup plus            de curiosité que d’amour dans son goût pour lui, — Michel, interrogé, répond :</p><quote><p>« Marie, je n’ai pas tout vu, quoique je sois fort curieux ; je n’ai pas tout              analysé ; je n’ai pas tout nié, Dieu merci ! Vous dites que je sais plus que vous. Je              suis pourtant fort ignorant, mais voici ce que je sais et comment je sais. J’ai pour              raison une sorte d’oiseau qui peut voler haut et voir de loin. Quand les religions et              les intérêts de ce monde, si nombreux, si divers, criaient autour de moi à me rendre              sourd, dans ces rues tortueuses de cette vie de nos jours, dans les corridors de cette              Babel où nous sommes, j’envoyais l’oiseau dans quelque point de l’espace d’où il pût              voir tout ce qui se fait, tout ce qui s’est fait, dit, édifié, détruit, refait, redit,              depuis qu’on agit et qu’on parle en ce monde, et l’oiseau revenait me dire : Les              sociétés sont folles ; partout Dieu n’est et n’a été que l’enseigne d’une boutique ;              la morale n’est qu’un comptoir ; le bien et le mal sont des faits ; le devoir est une              mesure. Qu’est-ce qui est beau ? qu’est-ce qui est laid ? demandais-je à l’oiseau.              — Tout. — Où est la poésie ? — partout.</p><p>« Voilà ce que je sais, Marie, ce que j’ai appris. La Fantaisie est la reine du              monde. »</p></quote><p>C’est l’artiste et le poète qui parle. La Rochefoucauld, tout politique, disait de même            et diversement : <quote>« La Fortune et l’humeur gouvernent le monde. »</quote> Une            réflexion ne vous frappe-t-elle pas ? Ceux qui s’intitulent philosophes et qui ne sont            que des professeurs ou des raisonneurs de philosophie, ne se doutent pas du degré de            philosophie véritable auquel atteignent naturellement et de prime saut quelques-unes de            ces natures qu’on appelle artistes. — Mais Michel, après avoir fait voir et dire à            l’oiseau babillard tant de choses merveilleuses et à étonner les simples, se rabattait            l’instant d’après à donner à Marie d’aimables et riants conseils, bien capables de            l’apprivoiser :</p><quote><p>« La vie, telle qu’elle est, est pleine de choses heureuses, Marie ; les plaisirs de              la pensée sont infinis. Pourquoi se faire un tourment de l’esprit ? pourquoi n’être              pas doucement joyeux ? Avec les lettres, les sciences, les arts, nous avons encore              l’amour, l’amour qui vaut tout cela, cent fois tout cela ! mais l’amour enfant, blond,              caressant, l’amour païen, — chrétien même, bon Dieu ! si vous le voulez à toute force,              — vous voyez que je n’y tiens pas, pourvu qu’il ait un peu de malice et qu’il soit              tout nu et bien gentil. »</p></quote><p>Je ne voudrais pas abuser du plaisir de citer parmi ces pages, déjà si nombreuses, d’un            livre inachevé ; mais cette finesse de sentiment et d’analyse, cette délicatesse            d’expression sous forme écrite, jettent certainement un jour sur le talent de Gavarni,            et nous expliquent les distinctions secrètes de son crayon, même lorsque ensuite il ira,            comme il dit, au cabaret. On a pu remarquer dans tout ce qui précède quantité de pensées            qui feraient des légendes tendres et en sens inverse de celles que l’on connaît. Avant            d’avoir eu la légende ironique, Gavarni l’a eue amoureuse ; et par exemple, cette pensée            encore, cette devise : <quote>« Le bonheur de l’amour n’est pas le bonheur qu’on a,              c’est celui qu’on donne. »</quote></p><label rend="center">III.</label><p>Le roman ne finit pas. La femme du monde a bien vite senti qu’elle avait affaire à un            poète, à un artiste, à un homme d’une autre race. Michel, en s’interdisant, selon sa            promesse, de soulever le léger masque de la femme, a déposé le sien à un certain jour ;            il s’est livré, elle a gardé sur lui ses avantages. Elle en profite pour se révolter ;            là où sa confiance aurait dû plutôt redoubler, elle est entrée en méfiance. Le fait est            que Michel, malgré ses instants de joie et de triomphe, ne l’a point complètement            soumise et domptée ; il n’a pu parvenir à la réduire dans son orgueil, dans son            raffinement d’esprit ; il ne lui a pas donné le sentiment qu’elle était vaincue : et la            conscience qu’il a de ce peu de succès intérieur le décourage à son tour et le            refroidit. Car un des secrets de l’amour, il le lui dira au dernier moment,              <quote>« c’est qu’il faut toujours qu’un homme domine une femme, — par la force, par              l’intelligence, par l’orgueil, par la fierté, par tout ce qui est mâle en lui ; — et              c’est pour cela, ajoute-t-il, qu’on n’aime jamais bien une femme qu’on ne comprend              pas, qu’on craint de blesser en frappant autour d’elle des choses qu’on ne saisit pas              bien… Que voulez-vous qu’un homme fasse de l’orgueil d’une femme ? »</quote> Elle l’a            donc amené à douter insensiblement de lui et à ne savoir que faire d’elle, à s’avouer            qu’il n’a jamais bien su lui-même où saisir précisément cette pensée fuyante dans le            vain nuage dont elle s’environnait. La désillusion est venue d’elle, d’elle seule, mais            elle est venue.</p><p>À force de nier l’amour en autrui et de le trouver trop froid à son gré, ou trop peu            sublime au prix de la flamme éthérée qu’elle rêve, elle lui a soufflé du froid en effet,            elle a tué le charme :</p><quote><p>« Je commence à voir clair en nous, lui écrit Michel dans un dernier adieu : vous me              disiez si fermement que j’étais froid et que j’analysais, que parfois je croyais que              vous m’aimiez beaucoup et que je vous aimais peu. Vous m’auriez fait croire, Marie,              que je ne vous aimais pas ! Votre orgueil est d’une éloquence étrange. N’écrivez              jamais, Marie, à l’homme qui vous aimera ! »</p></quote><p>Malheureuse Marie, belle, spirituelle, aimée, qui a eu trop d’esprit seulement, qui a            trop craint la vulgarité, qui n’a pas compris que l’imagination ne consiste pas à rêver            l’impossible, et que son plus sublime effort est de trouver <quote>« la poésie de la              réalité » ; âme malade des préjugés de l’éducation et du faux idéal qui flottait dans              l’air à cette époque ; une de ces femmes qui, avec toutes leurs délicatesses, ont des              sécheresses soudaines qui froissent les cœurs délicats, et à laquelle enfin, pour tout              reproche, Michel, en se séparant, a pu dire : « Marie, vous manquez de              simplicité ! »</quote></p><p>Mais se serait-on attendu, je vous prie, que le peintre dont le crayon railleur a tant            dévoilé de misères et de duplicités féminines dans un ordre vulgaire, nous conduirait à            étudier sous sa plume discrète une telle femme, une telle distinction maladive de la            sensibilité ?</p><p>Il avait bien, on le voit, à l’origine et par goût, l’aristocratie du talent.</p><p>Et maintenant qu’on sait comment Gavarni entendait le sentiment dans sa jeunesse,            lorsqu’on verra ensuite tel de ses dessins, et pour n’en citer qu’un seul, cette            aquarelle, par exemple, — véritable élégie, — où une châtelaine penchée au bord d’une            terrasse attend impatiemment et semble appeler une lettre, apportée par le messager qui            s’avance à pas lents et lourds dans un chemin couvert ; à ce moment de fièvre et de            désir où elle croit distinguer le bruit de ses pas sans l’apercevoir encore, et où            visiblement elle hâte de ses vœux, de son geste et comme de toute l’attitude de son            corps, la marche du bonhomme qui ne se presse guère, on comprendra qu’il ne faisait que            rendre là une de ces images de tout temps familières à sa fantaisie et à sa sensibilité            gracieuse.</p><p>Derrière tout misanthrope, il y a eu un ami des hommes, ami trop tendre le plus souvent            et qui a reçu de trop sensibles blessures. Ainsi, derrière un ironique, il y a eu un            croyant, un cœur confiant du moins, aimant, affectueux, et <hi rend="i">ce Michel</hi>,            pour l’appeler d’un nom, cet amoureux d’autrefois, cet homme délicat et humain n’est            jamais mort chez Gavarni : il a eu jusqu’à la fin des retours marqués dans son            talent.</p><p>On aura plus tard les propos du philosophe amer et morose sous le nom et le masque            allégorique de Thomas Vireloque : on a vu ici la philosophie première, toute gaie et            souriante, dans Michel. L’artiste, quoi qu’il fasse, s’en souviendra toujours. Au fond,            c’est bien la même dans les deux âges, sauf la couleur et le sourire.</p><p>À côté de la vie qui dans sa jeunesse lui permettait de semblables rêves, il en avait            une autre, une double et toute visible. Il avait, à côté du boudoir et du mystère, ce            qu’il appelle quelque part <quote>« sa cour des miracles et ses truands. »</quote> Il            nous y faut venir ; mais il est vraiment trop tard pour aujourd’hui.</p></div></body>
</text>
</TEI>

