<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Boissonade.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-09-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-09-28"><head>M. Boissonade.</head><head type="sub">Ses articles de critique littéraire recueillis et publiés par            M. Colincamp<note place="bottom" resp="author">Deux volumes in-8, chez Didier, quai des Augustins,            3</note>.</head><dateline><docDate when="1863-09-28">Lundi 28 septembre 1863</docDate>.</dateline><p>La première loi d’un portrait est de ne pas le faire dans un ton opposé à celui du          modèle. Je ne dirai pas qu’on ait observé cette loi dans les deux intéressants volumes          qu’on nous donne, et j’ajouterai même qu’ils ne sont devenus tout à fait intéressants que          parce qu’on ne l’a pas trop rigoureusement suivie. M. Boissonade, dont la supériorité          consistait dans la connaissance fine et profonde qu’il avait de la langue et de la          littérature grecques, n’a été un critique littéraire que pendant une dizaine d’années, et          encore ne l’a-t-il été qu’avec réserve et discrétion. Aussi, je ferai remarquer tout          d’abord, pour décharger ma conscience, que venir le présenter comme le type et le modèle          de la <hi rend="i">Critique littéraire sous le premier Empire</hi> et mettre ce second          titre, comme on l’a fait, au frontispice des deux volumes qu’on publie, c’est un peu          abuser de la permission qu’on se donne généralement de grossir les choses dans le passé.          Non, les articles de M. Boissonade dans le <hi rend="i">Journal de l’Empire</hi>, articles          que, dans sa modestie, il signait de la dernière lettre de l’alphabet grec, d’un fi, n’ont          pas et n’eurent jamais l’importance qu’on leur prête aujourd’hui après coup ; ils          n’obtinrent jamais le succès et la vogue, plus ou moins mérités, qui s’attachaient dans le          temps aux articles des Geoffroy, des Dussault, des Feletz, des Hoffman ; ils ne sont pas          toute la critique littéraire du premier Empire ; que dis-je ? ils n’en étaient qu’une des          faces, un des côtés, — le cinquième côté. Ils en formaient un coin, des plus honorables.          L’étude de l’Antiquité était alors chez nous en train de renaître ; tout était à faire ou          à refaire ; les littérateurs et les critiques français le plus en renom avaient la          légèreté et la manie de trancher sur ce qu’ils ne savaient qu’imparfaitement. La Harpe,          tout le premier, était à redresser et à corriger sur maint article. M. Boissonade, dans          son rôle modeste, avec son savoir déjà étendu et tout d’abord précis, son esprit net et          fin, sa plume élégamment correcte, donna de bonnes indications, releva, des erreurs,          informa les curieux de quelques points d’érudition acquis et connus à l’étranger, glissa          dans ses extraits d’excellents échantillons de traductions ; de plus, il jetait par-ci          par-là quelques grains de malice à l’adresse des faux érudits ou des pédants. La          grammaire, la philologie française lui durent aussi d’utiles aperçus. Lorsqu’il renonça          trop tôt (1813) à ce rôle d’informateur et de critique littéraire de l’Antiquité, emploi          qu’il avait plutôt effleuré que rempli, et dans lequel aucun grand incident de polémique          ni aucun grand fait d’exposition n’avaient signalé son passage, il laissa cependant des          regrets et de vifs souvenirs. Les amateurs, mais eux seuls, se rappelaient ces articles          signés ces extraits exacts qui n’étaient bien souvent que d’excellentes notes développées.          La saveur s’en augmentant pour eux avec les années, ils se demandaient s’il ne serait pas          intéressant de les recueillir et d’en faire un volume à l’usage des bons esprits qui          savent goûter le sobre et le fin.</p><p>Tant que vécut M. Boissonade, il résista à cette tentation et s’opposa aux instances que          firent auprès de lui des disciples dévoués. A plus d’une reprise, M. Philippe Le Bas          voulut entreprendre ce recueil ; un moment M. Boissonade parut ébranlé, mais ce moment fut          court : <quote>« Non, dit-il après un second temps de réflexion, si j’ai fait quelque            chose, il ne faut pas le mettre en comparaison avec des articles, la plupart            improvisés. »</quote> Et il ferma péremptoirement la bouche à M. Le Bas, quand celui-ci          revint à la charge.</p><p>En parlant ainsi, il avait raison de son vivant. Ce recueil fait par lui ou sous ses          yeux, et selon son esprit, n’eût pu être ce qu’il est devenu aujourd’hui. Un autre          disciple plus avisé et plus qualifié littérairement, que M. Le Bas, un homme d’esprit qui          réunit à un savoir varié les talents de l’écrivain, M. Colincamp, aidé du fils de          M. Boissonade, a entrepris d’élever ce monument à la mémoire d’un maître respecté : en          allant contre son vœu, ni l’un ni l’autre ne se sont trompés dans l’objet de leur piété,          lis ont déjà obtenu ce résultat, que tous dorénavant peuvent apprécier et estimer celui          dont les œuvres jusqu’ici restaient closes ou éparses, et dont le nom seul était connu          hors du cercle des savants. Pour atteindre ce but, il a fallu quelques efforts et assez          d’adresse. L’amitié a un peu forcé les tons. Une sorte de verve ingénieuse et abondante          s’est répandue sur toutes les parties de l’annotation et du commentaire. Les grandes eaux          de l’admiration ont joué. M. Boissonade, qui avait horreur des éloges outrés, qui en était          véritablement confondu et qui en souffrait, littéralement parlant, au moral et au          physique, a été loué et préconisé un peu plus que de raison. Tout le monde l’a été, à son          exemple. Lui, il était franc, sobre et non pas du tout libéral et banal d’éloges envers          autrui : on a dérogé à cette réserve qui lui était habituelle et qui tenait à son goût          même ; la publication présente semble s’être faite sous l’invocation d’une clémence          universelle, et tous les noms du temps (y compris le nôtre) y ont reçu des éloges          charmants, bien doux à l’amour-’propre, mais qu’il n’eût certes pas tous également          ratifiés. Je suis bien sûr que, dans le petit Journal qu’il tenait pour lui et où il          écrivait ses moindres pensées et ses jugements, il y avait plus d’une sévérité à l’adresse          de quelqu’un de ceux qui sont célébrés aujourd’hui presque en son nom. Heureusement ce          petit journal, qui s’intitulait <hi rend="i">Éphèmèrides</hi> comme celui de Casaubon, a          été presque tout entier brûlé, et par lui-même ; il n’en est resté qu’un cahier, choisi          comme à plaisir<note place="bottom" resp="author">À l’exemple de M. Boissonade, M.Hase, le savant et            profond philologue, l’homme minutieux et prudent, avant ses <hi rend="i">Éphèmèrides</hi>, mais il les tenait en grec. M. Dübner possède au complet ces            carnets qui contiennent les particularités les plus curieuses, les anecdotes académiques            les plus piquantes, assure-t-on : il ne s’agit que de pouvoir les lire. M. Dübner est à            peu près le seul qui puisse se tirer de ce grimoire d’abréviations et d’annotations            familières. Ce n’est qu’à l’abri de tous ces voiles et de tous ces retranchements que            M. Hase osait ouvrir le fond du cœur et décharger ses pensées à huis clos. IL tenait            même ses comptes de ménage en grec.</note>. Ainsi donc, je le répète pour n’avoir plus à          y revenir (et que son aimable biographe me le pardonne), non, mille fois non, le mode de          peinture employé à son égard n’est pas de tout point approprié au modèle ; non, on ne          saurait, sans une transformation trop visible, présenter M. Boissonade sous d’aussi larges          aspects, le montrer aussi ouvert et aussi hardi de vues qu’on le fait ici ; il avait          réellement un peu peur, quoi qu’on puisse dire, des idées générales et de tout ce qui y          ressemble, il s’en garait et s’en abstenait le plus possible ; on l’aurait bien étonné si          on lui avait dit <quote>« qu’il préparait l’avènement de la presse philosophique » ; il            avait, moins que personne, « de ces lueurs qui semblent des anticipations de            l’avenir. »</quote> Tout cela est à côté et au-delà. Ce n’est ni de sa manière de penser          ni de son style. On l’appelle attique et, en un sens, on a raison ; mais convenez aussi          que jamais esprit proclamé attique n’a été loué d’une manière plus asiatique et plus          somptueuse. Ayant fait toutes mes réserves, j’ai le droit maintenant d’ajouter que ces          deux volumes doivent peut-être à ce genre de commentaire animé et plein d’effusion, à tout          ce luxe inusité, d’avoir du mouvement et de la vie ; d’un peu nus et d’un peu secs qu’ils          eussent été autrement (les écrivains qu’on appelle attiques le sont parfois), ils sont          devenus plus nourris, plus riches, d’une lecture plus diversifiée et, somme toute, fort          agréable ; seulement, dans le plat varié qu’on nous sert, cela saute aux yeux tout          d’abord, la sauce a inondé le poisson.</p><label rend="center">I.</label><p>M. Boissonade, qu’on a perdu en 1857 à l’âge de 83 ans, ce doyen des hellénistes            français, n’était pas seulement un savant des plus distingués, un esprit sagace et fin :            c’était un caractère original. J’insisterai sur ce dernier côté. M. Naudet, dans les            notes de l’Éloge académique qu’il a consacré à son docte confrère, nous le montre bien            tel qu’il était. On se donne l’air, il est vrai, de vouloir réfuter M. Boissonade dans            lès aveux et les témoignages qu’il a pris soin de laisser sur lui-même, et qui sont un            peu brusques et rudes en effet. Ce n’est qu’une affaire de forme. Et qui donc sait mieux            à quoi s’en tenir, en pareil cas, que celui qui s’observe sans cesse ? Un premier trait            assez singulier commencera à le peindre : M. Boissonade né en 1774, fils d’un militaire            gentilhomme qui mourut gouverneur de Castel-Jaloux, se nommait Boissonade de Fontarabie            et était de souche noble et ancienne. Il ne l’a jamais dit, et il a toute sa vie caché            sa noblesse avec autant de soin que d’autres en mettent à afficher ou à confectionner la            leur. Élève du collège d’Harcourt, il entra de bonne heure aux Affaires étrangères ;            mais il en sortit sur quelque dénonciation politique en 1795. Il était des élégants du            temps, des muscadins et un peu de la jeunesse dorée ; il put être soupçonné d’en avoir            les opinions. Toutes ces premières années de sa jeunesse se dérobent ; après avoir            essayé sans succès de rentrer dans l’administration, il se livra décidément à l’étude,            et à celle du grec en particulier, pour lequel il se sentait une vocation. Il avait            concouru pour un prix proposé par l’Institut sur la question suivante :              <quote>« Rechercher les moyens de donner parmi nous une nouvelle activité à l’étude de              la langue grecque et de la langue latine. »</quote> Son mémoire obtint une mention ;            l’auteur n’en garda pas moins l’anonyme. C’est un trait de plus. On voit par ce premier            écrit, conservé dans les archives de l’Institut, quelle idée complète l’auteur s’était            formée dès lors du <hi rend="i">critique</hi>, à prendre le mot dans toute la rigueur du            sens et dans son application aux œuvres de l’Antiquité.</p><p>Nous autres critiques, qui le sommes le plus souvent par pis aller et parce que nous            n’avons pas su faire autre chose, nous ne nous doutons pas de tout ce qu’exige de soins            et de préparation le métier de <hi rend="i">critique</hi>, entendu ainsi en son sens            exact et primitif. La première condition est de savoir en perfection la langue dont on            va apprécier les écrits, distinguer les emplois et les styles, peser les locutions et            les mots ; c’est bien le moins quand on prétend s’ériger en censeur ; et pour cela il            n’est que de commencer par lire, la plume à la main, et, s’il se peut, en observant            l’ordre chronologique, tous les auteurs d’une langue : c’est là le premier point. Puis,            chemin faisant, il importe d’acquérir et d’amasser toutes les connaissances accessoires            en tout genre qui mettent à même de juger des matières dont ces auteurs si divers ont            traité. Il y en a là pour une vie et pour plusieurs vies. <quote>« Le champ de la              critique est toujours ouvert »</quote>, disait Boissonade. Il y entra tout d’abord            sous les auspices des grands noms, l’illustre Bentley et les savants de l’école de            Leyde, Hemsterhuys, Valckenaer, Runkenius, Wyttenbach. Il aspirait à devenir leur            disciple ou leur émule en France. Un jeune savant allemand, Bast, qu’il connut alors, le            mit au fait des travaux de l’érudition allemande ; mais il avait moins de penchant de ce            côté que de celui de l’école de Leyde ou de l’école anglaise. Pour lui, nos savants            hellénistes français d’alors, les Larcher, les Villoison, n’avaient pas le nez assez            fin.</p><p>Il s’agissait de s’attaquer à quelque portion de l’Antiquité qui fût neuve, et qui            permît au débutant de montrer sa force. M. Boissonade (et c’est un reproche qu’on lui a            fait) s’adressa à des Grecs des temps postérieurs, à des compilateurs sans originalité,            à des rhéteurs ou à des sophistes de second et de troisième ordre, et il se confina, il            se cantonna exclusivement dans cette classe obscure d’auteurs inédits., laissant de côté            (au moins dans ses publications et en tant qu’éditeur) les grands écrivains et les vrais            classiques. Ce ne fut que plus tard qu’il dirigea et <hi rend="i">procura</hi>, dans la            Collection Lefèvre, la jolie édition des poètes grecs, surveillant, corrigeant le texte,            et n’y mettant d’ailleurs que le moins de notes possible. En agissant de la sorte,            M. Boissonade donna certainement la mesure de son savoir en grec aux vrais érudits ;            mais il limitait par avance son action et son influence, il circonscrivait sa            portée. </p><p>Ici, il faut en convenir, il nous échappe complètement dans le détail, tout autant que            si nous avions à apprécier un géomètre et un analyste d’un ordre élevé. A le prendre            cependant partout où je puis l’atteindre, je crois pouvoir indiquer sans trop de            tâtonnements son genre de mérite, ses qualités et tout à la fois ses faiblesses, — son            faible du moins, — ses gentillesses d’esprit, sa supériorité, là où elle existe, et            aussi ce que lui-même appelait sa médiocrité.</p><label rend="center">II.</label><p>M. Boissonade était très-modeste, mais d’une modestie raisonnée ; il se jugeait. Il n’y            a aucune raison de récuser le témoignage de cet homme sincère sur lui-même ; il suffit            d’en adoucir un peu l’expression et d’y ajouter un sourire. M. Boissonade était de ceux            qui se défient d’eux-mêmes, qui ne sont jamais plus contents et plus à l’aise que quand            ils parviennent à penser et à sentir avec les pensées et les paroles des autres, soit            celles des anciens, soit celles des illustres ou même des moindres d’entre les modernes.            Il lisait tout avec une attention ingénieuse. Il avait ramassé dans les divers auteurs            toutes les phrases qu’il jugeait applicables à sa propre nature et à son caractère.            Ainsi armé et s’enhardissant sous le casque et le bouclier d’autrui, il dit tout sur son            compte ; il s’y confesse résolûment et sans pitié sur sa sauvagerie, sa misanthropie ou            sa promptitude à s’effaroucher, sa fuite du monde, sa rétivité, son goût absolu de            l’indépendance, sa délicatesse extrême qui le rendait plus sensible encore au mal qu’au            bien, et qui lui faisait dire avec Bernardin de Saint-Pierre : <quote>« Une seule épine              me fait plus de mal que l’odeur de cent roses ne me fait de plaisir. »</quote> C’est            aussi avec des phrases d’auteurs célèbres qu’il répondait tout bas à ceux qui lui            reprochaient de prendre pour texte de sa critique d’aussi minces et aussi ingrats sujets            que ceux qu’il semblait affectionner :</p><quote><p>« L’explication de ce qu’on appelle ma modestie est, disait-il, dans ce vers de              Plaute (<hi rend="i">Amphitryon</hi>, acte premier, scène première) : « <hi rend="i">Facit ille…</hi> Il fait là ce que ne font pas ordinairement les hommes, il se rend              justice. »</p><p>« — Pourquoi ne rien faire de plus important ? vous le pourriez, vous le devriez. » —              Réponse</p><quote> <l>Arguor immerito : tenuis mihi campus aratur,</l></quote><p>(C’est Ovide qui dit cela dans <hi rend="i">les Tristes</hi> : — Je ne mérite pas le              reproche : mon affaire est de cultiver un mince domaine.)</p><p>Sénèque, dans le traité <hi rend="i">De la Brièveté de la vie</hi> : « <hi rend="i">Alium in supervacaneis…</hi> Un autre se consume en minuties sur des              vétilles. »</p><p>Et Ménage : « J’ai tiré de côté et d’autre tout ce que j’ai composé. »</p><p>« Comme j’ai beaucoup, beaucoup trop écrit, se disait encore M. Boissonade, j’ai fait              bien des fautes : ceux qui écrivent peu, qui ont le temps de soigner leurs moindres              ouvrages, en font peu et même n’en devraient pas faire. Je m’applique ce vers de l’<hi rend="i">Œnomaus</hi> d’Euripide : L’ <hi rend="i">homme qui fait le plus de choses                est celui qui fait le plus de fautes</hi>. »</p></quote><p>Il a renouvelé plus explicitement encore, s’il est possible, les mêmes aveux, les mêmes            témoignages d’humilité dans la préface mise en tête d’un de ces auteurs des bas temps            qu’il éditait pour la première fois, préface très joliment traduite par            M. Colincamp :</p><quote><p>« Vous vous trompez, répond-il aux amis qui s’obstinent à le croire capable de mieux,              je fais ce que tout le monde devrait faire, je ne m’abuse pas sur moi-même. Si j’ai              choisi un si petit champ à défricher, c’est que mes ressources ne sont pas grandes ;                <hi rend="i">ingeniolum tenue.</hi> Personne n’est plus sévère que moi à mes              babioles. Les auteurs chez qui le style et la langue sont admirables, je les aime, je              les lis, je les relis avec enthousiasme, je tâche d’entrer dans le sanctuaire de leur              pensée et d’en concevoir toutes les beautés ; mais je ne les éditerai jamais, parce              que je ne me crois pas assez de pénétration ni assez de science pour suffire à une              telle entreprise. Les critiques les plus farouches qui censureraient mes erreurs, s’il              s’agissait d’une édition de Démosthène, d’Homère ou de Thucydide, seront plus              indulgents pour des fautes dont un Diogène ou un Cratès, un Marinus ou un Nicétas sont              les seules victimes. »</p></quote><p>Tout cela est charmant ; remarquez que, quand il écrit en latin, M. Boissonade ose plus            et s’émoustille davantage que quand il écrit en français ; il use et abuse même des            diminutifs ; il se permet toutes ses coquetteries et ses gentillesses (je tiens au mot).            Il a enfoui et caché dans les commentaires qu’il donne de ces ennuyeux et illisibles            auteurs nombre de petites notes très-agréables et toutes françaises ; sachons gré à            M. Colincamp d’être allé les dénicher comme des rayons de miel dans des creux de            rochers. Puis, quand on a dit tout ce qui convient sur ces rares fleurs et ces exquises            inutilités, il est bon de s’arrêter à temps et de ne rien exagérer. La supériorité            réelle de M. Boissonade n’est que sur un point, un seul : il savait le grec.</p><p>Ah ! savoir le grec, ce n’est pas comme on pourrait se l’imaginer, comprendre le sens            des auteurs, de certains auteurs, en gros, vaille que vaille (ce qui est déjà beaucoup),            et les traduire à peu près ; savoir le grec, c’est la chose du monde la plus rare, la            plus difficile, — j’en puis parler pour l’avoir tenté maintes fois et y avoir toujours            échoué ; — c’est comprendre non pas seulement les mots, mais toutes les formes de la            langue la plus complète, la plus savante, la plus nuancée, en distinguer les dialectes,            les âges, en sentir le ton et l’accent, — cette accentuation variable et mobile, sans            l’entente de laquelle on reste plus ou moins barbare ; — c’est avoir la tête assez ferme            pour saisir chez des auteurs tels qu’un Thucydide le jeu de groupes entiers            d’expressions qui n’en font qu’une seule dans la phrase et qui se comportent et se            gouvernent comme un seul mot ; c’est, tout en embrassant l’ensemble du discours, jouir à            chaque instant de ces contrastes continuels et de ces ingénieuses symétries qui en            opposent et en balancent les membres ; c’est ne pas rester indifférent non plus à            l’intention, à la signification légère de cette quantité de particules intraduisibles,            mais non pas insaisissables, qui parsèment le dialogue et qui lui donnent avec un air de            laisser aller toute sa finesse, son ironie et sa grâce ; c’est chez les lyriques, dans            les chœurs des tragédies ou dans les odes de Pindare, deviner et suivre le fil délié            d’une pensée sous des métaphores continues les plus imprévues et les plus diverses, sous            des figures à dépayser les imaginations les plus hardies ; c’est, entre toutes les            délicatesses des rhythmes, démêler ceux qui, au premier coup d’œil, semblent les mêmes,            et qui pourtant diffèrent ; c’est reconnaître, par exemple, à la simple oreille, dans            l’hexamètre pastoral de Théocrite autre chose, une autre allure, une autre légèreté que            dans l’hexamètre plus grave des poètes épiques… Que vous dirais-je encore ? savoir le            grec, c’est l’apprendre sans cesse et poursuivre une étude qui ne saurait être un            hors-d’œuvre dans la vie, et qui, comme un Ancien l’a dit du métier de la marine, doit            être et rester jusqu’à la fin un exercice de tous les jours, de toutes les heures : sans            quoi l’on se rouille et l’on ne sait plus bien.</p><p>M. Boissonade savait le grec comme je viens de le définir, et à ce titre (n’en déplaise            au grand Molière), il méritait sinon les baisers des belles, du moins tous les respects            et le plus humble coup de chapeau des profanes ou demi-profanes. Hors de là, c’était un            esprit juste, net, exquis, mais limité. On a sa mesure et on peut la prendre, quand            lui-même il ne nous l’aurait pas donnée.</p><label rend="center">III.</label><p>Il est permis de regretter, malgré tout ce qu’il a pu dire pour son excuse, qu’avec un            peu plus d’audace il n’ait pas fait autrement. Il avait dans sa première jeunesse plus            de hardiesse qu’il n’en montra depuis. On le voit, à l’entrée de la carrière, briser une            lance contre l’illustre Coray au sujet de quelques passages de Théophraste. Coray,            atteint et un peu piqué, le lui rendit et le traita presque comme un imberbe, en lui            citant un vers d’Aristophane : <quote>« Il faut commencer par être rameur avant de              mettre la main au gouvernail. » Boissonade n’eut guère jamais, depuis, de ces pointes              de polémique : il eût trop craint les représailles. « Rien n’est si bon que la              paix »</quote>, écrivait-il un jour à un helléniste mieux armé que lui et qui sait            vivre, quand il le faut, sur le pied de guerre<note place="bottom" resp="author">M. Rossignol</note>.            Lui, il était devenu incapable de soutenir même une discussion, une contradiction            directe, et à l’Institut, un jour qu’il y lisait un mémoire, il fut désarçonné… par            qui ? ;., par Gail ! Il ne s’y laissa pas prendre deux fois et garda depuis un silence            obstiné. On a imprimé de lui une lettre au savant critique hollandais, Wyttenbach, qui            lui avait été annoncé comme adversaire ; il y saigne du nez, comme on dit, et rend les            armes avant le combat<note place="bottom" resp="author">Voici en deux mots l’histoire, telle qu’elle              nous est donnée par les Lettres de Wyttenbach (<hi rend="i">Wyttenbachii                Epistolæ)</hi> publiées par Mahne à Gand, 1829. Wyttenbach s’était occupé d’Eunape,              et il avait déjà fait sur cet auteur bon nombre de remarques, lorsqu’il fut arrêté par              l’état de ses yeux ou par toute autre cause. Boissonade, de son côté, eut l’idée de              donner une édition d’Eunape ; mais dans le cours de son travail, ayant appris que              Wyttenbach avait amassé des notes et matériaux sur le même sujet, il le pria de lui en              faire part, l’assurant que ce serait une recommandation et un ornement pour son livre.              Wyttenbach lui promit de lui tout donner, en l’avertissant que ce tout n’était que              bien peu de chose : <quote>« <hi rend="i">Quidquid habeo copiolarum, id totum tibi                  lubenter impertiam ; sed est illud totum leve et exiguum.</hi> » Cependant, peu                après, Boissonade avait reçu plus d’un avis qui lui avait mis, comme on dit, la puce                à l’oreille : « Il me revient de plusieurs côtés », écrit-il à Wyttenbach, dans                l’extrait rapporté par Mahne, « que vous songez à publier séparément, et dans un                livre particulier, votre travail sur Eunape ; et, si je suis bien informé, ce livre                contiendra beaucoup de choses qui me causeront une profonde douleur (<hi rend="i">multa erunt, quæ mihi non parum mœstitiæ afferent</hi>). Je ne puis croire                d’abord que vous me refusiez l’ornement que je sollicite pour mon livre, et, dans                tous les cas, bien que j’aie la conscience de m’être souvent lourdement mépris et                surtout d’être passablement ignorant dans l’histoire de la philosophie où vous tenez                le sceptre, Wyttenbach (<hi rend="i">in qua tu régnas, Wyttenbachi</hi>), j’aime à                croire que vous êtes trop généreux pour songer à faire de moi un sujet de risée : ce                n’est pas là le caractère que je vous connais. » Un érudit plus ferré que                Boissonade, et plus crâne aussi, eût répondu aux amis de Wyttenbach : « Je l’attends                l’arme au poing et je serai toujours prêt à le servir. » Un beau duel avec un                illustre est une bonne fortune pour tout débutant qui aspire à se faire un nom. Mais                Boissonade ne l’entendait pas ainsi, à la Rodrigue : c’eût été sortir tout à fait de                son caractère et de ses mœurs. De son côté, Wyttenbach se montra bon prince ; il                n’eut rien de plus pressé que de tranquilliser Boissonade, de l’assurer qu’on                l’avait mal informé ; il lui envoya ses notes pour les insérer dans son Eunape. Dans                une lettre précédente, du 15 février 1808, par laquelle il répondait déjà à                Boissonade qui n’avait osé, disait-il, lui envoyer son Philostrate comme étant trop                faible et trop plein de fautes, il lui avait fait cette légère leçon sous forme                d’éloge : <hi rend="i">Neque convenit tantæ tuæ doctrinæ tanta sive</hi> μιχροψυχία,                  <hi rend="i">sive</hi> είρωνεία… Savant comme vous êtes, c’est vraiment trop de                pusillanimité à vous, ou d’ironie. »</quote> Le mot de <hi rend="i">pusillanimité</hi> est en grec, mais il est lâché.</note>.</p><p>Il n’eut pas non plus tout le courage de ses goûts. Parmi les auteurs grecs dont il fit            choix de bonne heure pour s’en occuper, il en est un qui est bien moins méprisable que            les autres : c’est Aristénète, auteur peu connu, dont le nom même n’est pas certain,            mais dont on a des Lettres galantes qui ne ressemblent pas mal à ce que pourrait être un            tel recueil de la main de Dorât ou plutôt de Crébillon fils : il en est vraiment de            charmantes dans le nombre, et toutes sont curieuses sur l’article des mœurs dans            l’Antiquité. M. Boissonade, qui devait, plus tard, éditer Parny et Bertin, qui était            galant d’inclination et qui aimait fort les érotiques, avait pris d’emblée du goût, on            le conçoit, pour Aristénète : c’était un gibier à son usage. Lorsque l’esprit est            entièrement libre et qu’on le laisse se diriger la bride sur le cou du côté qu’il veut,            il choisit naturellement ce qu’il aime. Il n’en est pas autrement en littérature : on y            porte volontiers le goût de ce qu’on préfère dans la vie et de ce qu’on pratique ou de            ce qu’on a le regret de ne pas assez pratiquer. Le belliqueux choisit l’<hi rend="i">Iliade</hi> pour lecture ; le voyageur, l’<hi rend="i">Odyssée</hi> ; le voluptueux            se détourne vers Tibulle ou Ovide : ainsi fait le commentateur. Rien d’étonnant donc que            M. Boissonade, jeune, aimable, savant, se soit dirigé du côté d’Aristénète, vers ces            thèmes d’amour qui permettaient et exigeaient tant de rapprochements piquants,            agréables, chatouilleux. Non content de vouloir l’éditer, comme il fit ensuite en 1822,            sous forme tout à fait respectable et savante, il l’avait d’abord traduit en français à            l’usage de ceux qui aiment les anciens et qui ne peuvent les lire en leur langue. Il            attendit, il tarda, et bientôt il n’osa plus. Cette traduction, joli péché du            Directoire, est restée inédite, et s’est par malheur perdue. On n’en connaît que la            préface, qu’il avait risquée comme ballon d’essai.</p><p>Je viens de parcourir les différents articles que M. Boissonade donna dans le <hi rend="i">Journal des Débats</hi> ou <hi rend="i">de l’Empire</hi> sur la littérature            grecque. Ils sont fins, exacts, instructifs ; le genre admis, ils sont assez piquants ;            il s’y moque assez légèrement de Petit-Radel, un pédant qui avait voulu absolument être            jugé sur ses vers latins ; il le renvoie aux calendes grecques sur son <hi rend="i">Longus</hi>, et ne parle que de celui de Courier ; il parle aussi très pertinemment            de Sapho, d’Anacréon, de Simonide, de l’Hymne homérique à <hi rend="i">Cères</hi> ; mais            hors de la, nulle part et jamais, il n’aborde ni ne soulève aucune question importante ;            il n’ouvre la tranchée sur rien. On était alors, en Allemagne, au plus fort de la            controverse homérique. L’illustre critique Wolf avait institué le débat sur l’existence            d’Homère et sur la formation des poèmes qui portent son nom ; M. Boissonade a à parler            en 1809 de l’<hi rend="i">Iliade</hi>, à propos des traductions du prince Lebrun et de            Bitaubé. C’était le cas de dire son avis, si l’on en avait eu un. Eh bien ! il ne dit            mot du fond : il passe outre à Homère, se détourne sur je ne sais quel pastiche de            préface en grec composé autrefois par le prince archi-trésorier, et badine alentour avec            assez de grâce ; mais d’Homère même, de <hi rend="i">l’Iliade</hi>, de la question qui            agitait et partageait les grands érudits, rien. Il se comporte avec Homère comme si tout            était dit et épuisé à son sujet, comme si Wolf n’était pas venu. On est tenté de            s’écrier d’impatience en le lisant : <hi rend="i">Sparge, marite, nuces…</hi> Homme            aimable, vous vous amusez à la bagatelle, et les grandes batailles de la science se            livrent sans vous.</p><p>Quand plus tard il éditera Homère dans la Collection Lefèvre, il s’en tirera par un mot            d’esprit, par un mot charmant, qu’il emprunte, selon son habitude, à un passage d’un            ancien. <quote>« Je lis Wolf, disait-il, je l’admire, mais il ne m’arrache pas mon              assentiment. De temps en temps, dans ma lecture, je pose le livre et je murmure entre              mes dents avec le Chrémyle de la comédie : <hi rend="i">Non, tu ne me persuaderas pas,                lors même que tu m’aurais persuadé.</hi> »</quote> Il s’en tire par une            plaisanterie, par une défaite. C’était un parti pris ; M. Boissonade éludait les grosses            questions.</p><label rend="center">IV.</label><p>Que je voudrais définir comme je le sens cet homme exquis, délicat, incomplet, et dont            l’esprit n’allait que goutte a goutte ! J’ai causé avec plusieurs de ceux qui le            connaissaient mieux que moi : le nombre n’est pas très-grand, croyez-le bien, de ceux-là            qu’il avait admis à son intimité ; je ne sais s’il en est jusqu’à trois que je pourrais            nommer, et tel qui s’en vante aujourd’hui n’en était pas. On ne le saisissait guère qu’à            l’échappée et de rencontre. Un jour, dans mon respect pour sa science et pour ses            condescendances d’amabilité, il m’était arrivé de l’appeler savant et <hi rend="i">vénérable</hi>. M. de Feletz vivait alors, et j’avais l’honneur d’être son collègue            et son subordonné à la Bibliothèque Mazarine, de la paisible administration de laquelle            M. de Falloux ne l’avait pas encore destitué. M. de Feletz, esprit critique dans son            genre et qui ne pouvait supporter en silence ce qui lui paraissait faux ou exagéré, me            dit : <quote>« Vous l’appelez savant, c’est bien ; mais pourquoi <hi rend="i">vénérable</hi> ? c’est trop fort, <hi rend="i">respectable</hi> serait              assez. »</quote> Et il me raconta alors des particularités singulières, telles qu’on            ne les savait bien que dans la famille des <hi rend="i">Débats</hi>, sur cet homme            original, timide, fier, ennemi de tout joug, même conjugal, amoureux avant tout de sa            liberté, jaloux de la reprendre au moment de la perdre, et qu’une circonstance fatale de            jeunesse avait dû rendre plus réservé encore et plus retiré.</p><p>Il y eut un temps (et cela dura des années) où il cachait son logement ; il dépaysait            les curieux et les dépistait ; il ne recevait chez lui à aucun prix, et ses meilleurs            amis ne savaient où il demeurait. L’illustre De Candolle, dans ses <hi rend="i">Mémoires              et Souvenirs</hi> récemment publiés, raconte qu’allant en Angleterre, en 1816, il            avait des lettres de recommandation pour sir Charles Blagden, secrétaire de la Société            royale. L’ayant rencontré dans une maison tierce, il lui demanda la permission de les            lui porter : <quote>« Non, non, lui répondit sir Charles, je ne reçois personne chez              moi, et quand vous voudrez me voir, vous me trouverez tous les jours ici de deux à              quatre heures ; mais, ajouta-t-il, si je ne puis vous recevoir, je vous serai utile              d’une autre manière, en vous faisant connaître le terrain sur lequel vous vous              trouvez. » Et sur ce, il passa en revue avec son interlocuteur tous les botanistes              anglais, lui peignant le caractère de chacun avec une exactitude que celui-ci eut              bientôt l’occasion de vérifier, lui indiquant les moyens d’être bien reçu de tous et              de n’en choquer aucun. Il finit en disant : « Eh bien ! ce que je viens de vous dire              ne vaut-il pas mieux qu’une invitation à dîner ? »</quote> De Candolle n’eut pas de            peine à en convenir, mais il trouva la méthode originale.</p><p>Cette méthode, sauf la crudité tout anglaise, était celle de Boissonade. Il ne donnait            jamais son adresse et ne recevait ses lettres qu’à l’Institut. Les rendez-vous, quand on            en exigeait, étaient à l’Institut encore, les jours de séance, à la Faculté ou au            Collège de France après ses leçons. Il venait quelquefois à cheval faire sa leçon (je le            répète comme on me l’a dit) et s’en retournait au galop ; mais, si le fait est vrai,            cela doit remonter à un temps très ancien. Aux séances de son Académie, il se plaçait            près de la porte, afin de pouvoir sortir le premier et s’esquiver. Il y parlait peu, je            l’ai dit, mais ce peu était fort écouté. Son autorité y était grande ; il semblait            craindre d’en user. Avant d’être à Passy, où il se montra sur la fin peut-être un peu            plus accessible, il habita plus d’un lieu, et notamment à Nogent-sur-Marne ; là,            personne ne peut se vanter d’avoir pénétré dans son intérieur. Un jour deux de ses            confrères de l’Institut, Letronne et Gail, se trouvant à proximité de son habitation, et            sentant leur estomac qui parlait, eurent l’idée de le voir, de lui demander            rafraîchissement et réconfort ; il fit dire qu’il n’y était pas. Il avait consenti un            jour à aller présider l’examen dans un pensionnat ou un couvent près de là : ces dames            vinrent ensuite pour le remercier ; il ne les reçut point. Il craignait les suites de            toute relation, les conséquences, ce qui enchaîne. Cela n’empêchait pas le farouche            d’avoir de temps en temps des retours, des caprices de civilisation ; il s’y montrait            d’autant plus aimable, — surtout avec les femmes. Mais, à la rencontre, pour tous et en            tout lieu, il se montrait toujours gracieux en paroles ; c’était un savant de bon            ton.</p><p>Il avait dû être très bien dans sa jeunesse. C’était la mode alors de porter la            culotte, et il était admirablement jambé. Il avait des traits accentués sans être durs ;            de taille médiocre sans être petit, taille de danseur, d’homme de société, et qui se            concilie avec l’élégance sans trop d’exiguïté. J’ai ouï dire que jeune il avait le goût            des cannes élégantes, — badines encore plus que cannes, — avec des pommes de fantaisie.            Il avait été et était resté fort galant ; il dut être très-sensible aux pertes de l’âge            et souffrir dans sa fierté de ce qui lui manquait pour avoir des succès complets en            vieillissant. il l’a remarqué de Solon et des anciens sages : pourquoi ne le            remarquerait-on pas de lui ? Il avait le tempérament ardent et prompt ; il était homme,            dans la rue, à s’arrêter et à oublier même une conversation sur le grec, que son            interlocuteur poursuivait tout seul, pour regarder une beauté du peuple qui passait. Ce            coin de sa nature est essentiel ; il se marque dans beaucoup de ses notes érudites et            dans le choix de plus d’un de ses sujets de publication.</p><p>Homme galant et galant homme, il l’était dans tous les sens. En fait de sentiments et            de procédés dans les relations ordinaires, c’était la délicatesse même. Très            reconnaissant pour les bons offices, de très bonnes composition pour ceux qui y allaient            bonnement, il se redressait et regimbait si l’on n’observait pas les égards. Il faut            voir comment, dans une lettre ferme, il remit au pas Chateaubriand ou l’éditeur de            Chateaubriand, qui en avait agi trop lestement avec lui et avec trop de sang-façon au            sujet de la révision de l’<hi rend="i">Itinéraire.</hi> Un jour Beuchot, un homme            excellent, mais de peu de vue, voulait publier en 1814 je ne sais quoi de satirique            contre des hommes qui étaient la veille au pouvoir ; M. Boissonade le rappela à la bonté            et à l’équité par une lettre qui est un modèle d’humaine sagesse :</p><quote><p>« Ceux que vous nommez, que vous accusez, sur lesquels vous appelez le ridicule ou              peut-être quelque chose de plus sévère (car les révolutions, faciles et humaines à              leur origine, sont quelquefois suivies de violentes réactions), ceux de qui <hi rend="i">vous riez</hi>, d’un rire bien amer et bien cruel, sont d’honnêtes gens,              séduits d’abord par des illusions très-séduisantes, menés ensuite plus loin qu’ils ne              l’avaient pensé. Êtes-vous donc leur juge ? Êtes-vous exempt de fautes, vous qui leur              faites de si vifs reproches ? Vous, partisan illimité de la presse, n’avez-vous pas              accepté une place où vous serviez le Gouvernement qui comprima cette liberté<note resp="author">Beuchot était rédacteur appointé du <hi rend="i">Journal de la                  Librairie</hi> sous l’Empire.</note> ? N’étiez-vous pas un des instruments de ce              Gouvernement dont les instruments vous sont si odieux ?</p><p>« Si les choses eussent duré, ne seriez-vous pas avancé ? Une place plus élevée vous              eût-elle trouvé bien fort ? Obligé de parler publiquement, de louer publiquement,              eussiez-vous refusé ? Notre obscurité nous a préservés du danger. Savons-nous ce que              nous aurions fait, si les faveurs fussent tombées sur nous ? Soyez indulgent pour les              autres. Qui n’a pas, qui n’aura pas besoin d’indulgence pour soi-même ?… »</p></quote><p>On croit entendre un personnage de Térence, transportant et appliquant à un cas moderne            cette morale délicate à la fois et indulgente. — Je continue ce portrait tout composé de            traits à bâtons rompus, et qui rentre assez dans le genre du modèle.</p><label rend="center">V.</label><p>M. Boissonade travaillait avec beaucoup de goût, sans beaucoup de suite. Il n’était pas            propre aux travaux sérieux, suivis et d’ensemble, où tout se tient, où il y a            commencement, milieu et fin. Aussi faisait-il le plus grand cas de ceux qui avaient            cette faculté (comme Letronne) : lui il se lassait vite, il allait et revenait.</p><p>Tout ce qui n’était pas sentiment immédiat, aperçu d’un goût rapide, n’était pas son            propre. Du moment que la réflexion devenait nécessaire, qu’il fallait que la vrille,            pour percer la veine du bois, appuyât un peu fort ; du moment qu’il rencontrait un nœud,            une difficulté, ce n’était plus son fait ; il se détournait. Jamais il ne traite une            question ; on ne pouvait le tenir sur une discussion proprement dite ; il s’échappait,            comme on dit, par la tangente. Le fort de son mérite, c’est comme philologue. Il            affectait de n’être qu’un grammairien. Je ne sais quel ancien a comparé ceux qui            s’appliquaient à la grammaire, faute de mieux, à ces amants de Pénélope, qui, rebutés            par la maîtresse, se rejetaient sur les servantes. Mais, à voir M. Boissonade cultiver            si gentiment la grammaire et conter fleurette à cette servante, il semblait qu’il n’eût            tenu qu’à lui de s’adresser plus haut et de faire la cour avec succès à la dame            elle-même.</p><p>Il aimait moins le latin que le grec, mais il le savait en perfection, bien qu’il            l’écrivît d’une manière trop raffinée et tout artificielle. Il savait très bien            l’anglais ; il ne savait pas l’allemand. Ses loisirs étaient consacrés à la culture des            fleurs et au jardinage pour lequel il avait un goût de prédilection. Il avait fait des            rapprochements curieux de nos plantes avec celles dont parlent les anciens. Il se            piquait de connaissances botaniques et ne craignait même pas d’en faire montre, à            l’occasion, dans son cours. Il aimait les fleurs en tout. Un jour, l’idée lui prit de            traduire quelque chose du portugais (car il le savait aussi) : qu’alla-t-il choisir dans            cette littérature si peu connue ? Un petit poème burlesque, imité du <hi rend="i">Lutrin</hi> et intitulé <hi rend="i">Le Goupillon</hi>, une pure fleur artificielle.            Il l’assaisonna de toutes sortes de jolies petites notes.</p><p>La note, <hi rend="i">notula</hi>, était son fort et son triomphe ; la note courte et            vive, bien amenée, bien touchée, s’arrêtant au moment où la dissertation commence. Sa            note promet et ne tient pas ; là où il faudrait discuter ou trancher, elle s’arrête. Un            Bentley commencerait là où Boissonade finit.</p><p>Voulez-vous un échantillon de ces notes tant vantées qui sont comme un chapelet de            citations et d’éruditions enfilées ? Je n’ai que l’embarras du choix. A propos de <hi rend="i">l’Électre</hi> de Sophocle, il rencontre un vers qui est tout entier ou            presque tout entier en monosyllabes : sur ce, il remarque et note tous les vers qu’il            connaît, composés également de monosyllabes :</p><p>« Racine, dans <hi rend="i">Phèdre</hi> :</p><quote><l>Le jour n’est pas plus pur que le fond de mon cœur.</l></quote><p>« Le même, dans <hi rend="i">Bajazet</hi> :</p><quote><l>Quand je fais tout pour lui, s’il ne fait tout pour moi…</l></quote><p>« La Fontaine dans une fable (la 8<hi rend="sup">me</hi> du livre XII) :</p><quote><l>Ce que je sais, c’est qu’aux grosses paroles On en vient sur un rien, plus des trois              quarts du temps.</l></quote><p>Saint-Ange, traduisant Ovide qui fait parler le Soleil amoureux :</p><quote><l>Par moi seul on voit tout ; seul je vois tout au monde,</l><l>Mais je ne vis jamais rien de si beau que vous… »</l></quote><p>Les vers cités ne remplissent même pas tous la condition voulue d’être d’un bout à            l’autre monosyllabiques<note place="bottom" resp="author"><p>Puisque nous y sommes, je rappellerai                qu’il y a de Moncrif un de ces vers monosyllabiques les plus                  jolis :</p><quote><l>Qui plaît est roi, qui ne plaît plus n’est                rien.</l></quote><p>Et Vaugelas a fait, à propos de ces sortes de vers, une                excellente remarque. Le grammairien délicat distingue en ceci entre la langue                française et la langue latine ; s’il avait su le grec, il aurait eu là une occasion                d’en faire un rapprochement avec le français, et de voir entre les deux langues une                conformité de plus, en sautant par-dessus le latin : <quote>« Ce n’est point, dit                  Vaugelas, une chose vicieuse, en notre langue qui abonde en monosyllabes, d’en                  mettre plusieurs de suite. Cela est bon en langue latine, qui n’en a que fort                  peu ; car, à cause de ce petit nombre, on remarque aussitôt ceux qui sont ainsi                  mis de rang, et l’oreille qui n’y est pas accoutumée ne les peut souffrir. Mais,                  par une raison contraire, elle n’est point offensée de nos monosyllabes français,                  parce qu’elle y est accoutumée, et que non-seulement il n’y a point de rudesse à                  en joindre plusieurs ensemble, mais il y a même de la douceur, puisque l’on en                  fait des vers tout entiers, et que celui de M. de Malherbe qu’on allègue pour cela                  est un des plus doux et des plus coulants qu’il ait jamais faits. Voici le                  vers :</quote></p><quote><l>« Et moi je ne vois rien, quand je ne la vois                pas.</l></quote><p><quote>« Il ne faut donc faire aucun scrupule de laisser                  plusieurs monosyllabes ensemble quand ils se rencontrent. Chaque langue a ses                  propriétés et ses grâces. Il y a des préceptes communs à toutes les langues, et                  d’autres qui sont particuliers à chacune. »</quote></p></note>. Dans ces sortes de            notes, M. Boissonade aime ainsi à mettre à la suite tous les passages plus ou moins            analogues qu’il a remarqués et distingués à la loupe dans ses lectures : c’est un            enfileur de perles. — A quoi cela sert-il ? demandera-t-on. — A bien peu sans doute, à            glisser une aménité au milieu d’un sujet aride, à se dérider et à sourire entre gens            instruits, et qui ont leur jeu de <hi rend="i">honchets</hi> à leur manière.</p><p>À propos de ces jolies notes de M. Boissonade, qui promettent plus qu’elles ne rendent,            qui font venir l’eau à la bouche et qui ne désaltèrent pas, où l’on trouve ce qu’on            n’attendait point et presque rien de ce qu’on y cherche, un homme d’esprit parmi les              érudits<note place="bottom" resp="author">M. Loudierre, ancien professeur de rhétorique à              Saint-Louis, qui aurait pu faire des livres comme un autre, et à meilleur titre que              beaucoup d’autres, mais qui a mieux aimé faire des élèves ; un esprit philosophique et              fin, qui sait l’Antiquité sans superstition, et qui s’est toujours rendu compte de ce              qu’il enseignait.</note> me disait : <quote>« Il me fait toujours l’effet de tenir              entre ses doigts sa tabatière d’écaille, et, en l’entr’ouvrant à peine pour y prendre              une prise, de chantonner à demi-voix : <hi rend="i">J’ai du bon tabac dans ma                tabatière ; fai du bon tabac, tu n’en auras pas</hi> ! »</quote> Mais M. Boissonade            n’y mettait pas tant de malice : il ne narguait personne ; il prisait du bout des            doigts, à sa façon, et ne faisait qu’obéir à son goût.</p><p>Un vieil érudit gaulois, assez parent de Boissonade par l’esprit et par la grâce, La            Monnoye était un jour visité par Brossette qui le félicitait fort de son érudition : La            Monnoye répondit avec modestie qu’il n’était point savant et qu’il ne pouvait se piquer            que d’une grande envie de savoir ; à propos de quoi il récita cette épigramme délicate            de Jean Second dans son livre des <hi rend="i">Baisers</hi> :</p><quote><l>Non hoc suaviolum dare, Lux mea, sed dare tantum</l><l>Est desiderium flebile suavioli.</l></quote><p><quote>« Oh ! ce n’est pas là donner un baiser, ma chère, c’est donner seulement le              regret mortel d’un baiser. »</quote> Ces fins érudits sont volontiers égrillards en            paroles quand ils citent grec et latin : il faut bien qu’ils se payent de leur peine et            de leur ennui. M. Boissonade eût envié, pour son compte, cette citation de La Monnoye,            s’il l’avait connue. On peut dire de lui aussi qu’il avait, en fait d’érudition, moins            encore ce qui nourrit que ce qui affriande.</p><p>Personne ne possédait mieux et ne citait plus volontiers, ne mettait plus souvent à            contribution dans ses notes la littérature française du second ordre, le menu des            auteurs et poètes du XV<hi rend="sup">me</hi> siècle. Il se délectait à relire            non-seulement <hi rend="i">le Méchant., la Métromanie</hi>, mais quantité d’autres            comédies bien moindres, tout à fait refroidies pour nous, et qui lui semblaient toujours            agréables. Un jour, venant de causer avec M. Mérimée, dont il goûtait le savoir si            précis, si positif, sous des formes parfaitement aisées et mondaines, il écrivait dans            son Journal :</p><quote><l>« J’applique à M. Mérimée ces vers d’Orphise à Clitandre, dans <hi rend="i">la                Coquette corrigée</hi> :</l><l>Mon amitié pour vous ne saurait s’augmenter,</l><l>Clitandre ; j’aime en vous cet heureux caractère,</l><l>Qui vous rend agréable à la fois et sévère,</l><l>Cet esprit dont le ton plaît à tous les états,</l><l>Que la science éclaire et ne surcharge pas,</l><l>Qui badine avec goût et raisonne avec grâce. »</l></quote><p>C’est flatteur et c’est vrai ; mais assurément personne autre n’eût jamais eu l’idée            d’aller demander au poète Lanoue un portrait de Mérimée. J’y vois de l’agrément, surtout            de l’imprévu : je ne saurais y trouver la preuve d’un grand goût. La ressemblance même y            étant, il y a trop de dissonance dans le ton. Orphise, Clitandre et Mérimée, cela            jure.</p><p>Rien non plus ne saurait me faire trouver d’un goût excellent et simple tous les            travestissements que prennent dans les notes latines de M. Boissonade les noms et les            ouvrages de nos littérateurs les plus connus ; et par exemple, qui s’aviserait de            reconnaître à première vue les masques que voici ?   </p><p>Destuchius in <hi rend="i">Naturæ vi</hi>,Destouches dans <hi rend="i">la Force du              naturel</hi> ;</p><p>Russavius in <hi rend="i">Julia</hi>,Rousseau dans <hi rend="i">la Nouvelle              Héloïse</hi> ;    .</p><p>Fontainius in <hi rend="i">Conspicillis,</hi>La Fontaine dans le conte des <hi rend="i">Limettes</hi> ;</p><p>Rulhierus in <hi rend="i">Ludis</hi>,    Rulhière dans le poème des <hi rend="i">Jeux              de main</hi> ;</p><p>Voltairius in <hi rend="i">Asoto</hi>, etc, Voltaire dans l’<hi rend="i">Enfant              prodigue</hi>, etc.</p><p>Ce sont là des amusements d’un goût douteux. Il semble qu’un homme d’autant d’esprit et            qui savait Son Molière autant que son Lanoue, aurait dû être guéri à jamais de cette            mascarade. Mais je prends trop au sérieux des gentillesses de <hi rend="i">scholar</hi>,            et j’ai tort.</p><p>Si l’on me demandait quelle est l’œuvre marquante de M. Boissonade comme érudit, je            commencerais par répondre que je n’y entends absolument rien, et par conséquent pas            assez pour prononcer ; que j’ai ouï dire à de bons juges que précisément c’est cette            œuvre de marque qui lui manque : puis, si l’on me poussait, je me risquerais jusqu’à            conjecturer pourtant que cette œuvre, qui serait chez lui essentielle et            caractéristique, pourrait bien être tout bonnement son édition d’Aristénète, méditée et            couvée durant vingt-cinq ans, faite avec amour et complaisance. Ses autres éditions ont            été bien souvent des tâches, des corvées, comme tout savant s’en donne ou en accepte            dans sa vie, et le <hi rend="i">Babrius</hi> lui-même, ce fabuliste jusqu’alors inédit,            qui peut passer pour son fleuron classique, lui a été imposé. Le ministre dont la            confiance l’avait désigné pour en être le premier éditeur, et qui avait hâte de voir            cette découverte mise en lumière, le pressait sans relâche. <quote>« Il fallait, — à moi              du moins, — pour le publier convenablement, disait M. Boissonade, un an et plus, oui              plus ; et le tout a été copié, traduit, expliqué en peu de mois, et réimprimé, remanié              en peu de jours. »</quote> Dans cette publication tout officielle qui, malgré les            défectuosités, lui fait beaucoup d’honneur et où le premier il rompit la glace, il n’eut            donc que les ennuis et les épines du métier ; il était hors de toutes ses habitudes.            D’ordinaire il avait besoin de prendre ses aises et de vaquer à ses scrupules. Mais            entre tous les auteurs de son choix autour desquels il musa et s’amusa, il me fait            l’effet de ne s’être complu et délecté souverainement qu’à son Aristénète, — plus encore            qu’à son Philostrate. Il faut voir comme il en a distillé et dégusté chaque note, et des            notes amoureuses, érotiques, galantes. C’est son <hi rend="i">Parny</hi> grec : il l’a            choyé entre tous.</p><p>Et après cela, après tout hommage rendu à la fleur des érudits, au savant aimable et            délicat, je m’adresserai aux nouveaux, à ceux qui s’élèvent : Jeunes érudits et savants            qui lui succédez, vous le savez mieux que moi, si vous voulez maintenir l’Antiquité à            son rang, dans toute son estime, et intéresser à elle les esprits des générations            présentes et prochaines, ce n’est pas en l’abordant désormais à la Boissonade et en vous            attaquant isolément à des points imperceptibles, c’est en traitant les questions qui la            concernent, dans toute leur précision sans doute, mais aussi dans toute leur étendue et            leur généralité, et en rattachant les anciens le plus possible au train moderne par une            anse moderne aussi, par quelque agrafe puissante, en leur demandant tout ce qui se            rapporte chez eux à l’histoire des idées, des mythes, des religions, de l’art, de la            police et de la constitution des sociétés, à la marche enfin et au progrès de l’esprit            humain et de la civilisation elle-même. Boissonade pourtant, à le prendre tel qu’il est,            avec ses particularités et ses exclusions, reste unique et une perle entre les érudits            français.</p><p>Je serais ingrat si je ne disais que, dans ce portrait où j’ai tâché d’être ressemblant            et de me tenir avant tout dans la ligne du vrai, j’ai beaucoup dû à un successeur et à            un ami de M. Boissonade, à l’un des hommes qu’il distingua le plus, à celui qu’il avait            choisi de son plein gré pour son suppléant, et à qui il écrivait, lui qui connaissait le            prix de chaque mot : <quote>« Vous savez beaucoup de choses, et vous les savez              bien »</quote> ; à M. Rossignol, dont l’amitié m’est précieuse autant qu’honorable. Sa            place était marquée, ce semble, dans les deux volumes qu’on vient de publier : il y            brille par son absence. On eût gagné certainement à ne point se passer tout à fait de            lui et à consulter, jusque dans la pompe du panégyrique, et pour se préserver du trop            d’excès, un si bon juge, un témoin d’un goût sain et sévère. L’honneur du maître n’en            eût point souffert ; la vérité s’en fût trouvée bien. Le véritable atticisme n’est, ni            de la complaisance ni de la mollesse.</p></div></body>
</text>
</TEI>

