<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Post-scriptum sur Alfred de Vigny. (Se rapporte à l’article précédent, pages 398-451.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1866-01-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1866-01-03_a"><head>Post-scriptum sur Alfred de Vigny. <lb/>(Se rapporte à l’article précédent, pages            398-451.)</head><p>M. Louis Ratisbonne, exécuteur testamentaire et légataire de M. de Vigny pour les            choses littéraires et poétiques, m’a fait savoir que mon article sur son ami lui avait            déplu ; il me l’a témoigné autant qu’il a pu en faisant imprimer dans la <hi rend="i">Revue moderne</hi> du 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1866 une note de M. de Vigny à            mon égard, trouvée dans ses papiers, non destinée assurément à la publicité, et de            laquelle il résulte que le poète n’était pas absolument satisfait du premier Portrait de            lui que j’avais tracé dans la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi> en 1835 :</p><quote><p>« S.-B. fait un long article sur moi. Trop préoccupé du Cénacle qu’il avait chanté              autrefois, il lui a donné dans ma vie littéraire plus d’importance qu’il n’en eut dans              le temps de ces réunions rares et légères. S.-B. m’aime et m’estime, mais me connaît à              peine et s’est trompé en voulant entrer dans les secrets de ma manière de produire… Il              ne faut disséquer que les morts…</p><p>Dieu seul et le poète savent comment naît et se forme la pensée. Les hommes ne              peuvent ouvrir ce fruit divin et y chercher l’amande… »</p></quote><p>M. Ratisbonne, dans une note qu’il ajoute de son chef, paraît tenir à me mettre en            contradiction avec moi-même : il insinue qu’ayant aimé et admiré autrefois M. de Vigny,            j’ai cessé de l’aimer.</p><p>Cela est possible, et j’ai tâché du moins que mon jugement littéraire définitif ne se            ressentît en rien de cette variation de sentiments. M. Ratisbonne est trop jeune pour            avoir suivi et connu M. de Vigny dans la plus grande partie de sa carrière, et il ne se            pose point cette question : M. de Vigny, nature de tout temps élevée et digne, n’a-t-il            pas lui-même changé avec les années, et n’a-t-il pas cessé, à un certain moment, d’être            ce qu’on appelle aimable ?</p><p>Je me rappelle qu’à l’Académie où nous entendions M. de Vigny plus souvent et plus            longuement que nous ne l’aurions désiré (car il s’obstinait la plupart du temps à des            choses ou impossibles ou inutiles ou déjà résolues,), il m’arriva plus d’une fois de            laisser voir mon impatience ; sur quoi notre doux et indulgent confrère, M. Patin, placé            entre nous deux, avait trouvé cette formule : <quote>« S.-R. est impatient, mais il faut              convenir aussi que de Y. est impatientant. »</quote> Voilà la vérité sans aucun            fard.</p><p>M. de Vigny dit, dans cette note de 1835 (et non pas 1833), que je le connais à peine.            A cela je pourrais répondre : <quote>« Et ‘qui donc peut se vanter d’avoir connu              M. de Vigny ? »</quote> M. Jules Sandeau, directeur de l’Académie, répondant à            M. Camille Doucet récipiendaire, a pu dire avec une finesse heureuse : <quote>« Tout à              l’heure, Monsieur, vous exprimiez le regret de n’avoir point vécu dans la familiarité              de M. de Vigny. Consolez-vous, personne n’a vécu dans la familiarité de M. de Vigny,              pas même lui. »</quote> Mais M. de Vigny manquait de mémoire le jour où il écrivait            cette note, et je puis dire que je le connaissais alors et l’avais étudié assez à fond,            comme poète du moins et comme artiste. M. de Vigny voulait bien m’écrire à la date du 14            mars 1828 :</p><quote><p>« Eh bien, Monsieur, puisque vous êtes de ceux qui se rappellent les Poèmes que le              public oublie si parfaitement, je veux faire un grand acte d’humilité en vous les              offrant. Les voici tels qu’ils sont venus au monde avec toutes les souillures              baptismales. Leur date de naissance est leur unique mérite et ma seule excuse. Il me              restait encore un de ces livres, je ne pouvais le mieux placer que dans vos mains.              J’aurais voulu y joindre <hi rend="i">Eloa</hi>, mais elle n’existe plus, même chez              moi. »</p></quote><p>Dans ce grand mouvement de propagande romantique de 1828-29, je travaillais à être            utile à ces Poèmes de M. de Vigny et à les propager, non seulement en les célébrant dans            mes vers, mais aussi en les faisant lire, en les commentant et les démontrant, pour            ainsi dire, à d’autres critiques de bonne volonté qui furent des premiers à leur rendre            justice. C’est à quoi il est fait allusion dans une lettre de M. de Vigny, du 7 mai            1829 :</p><quote><p>« Vous êtes le plus aimable des hommes. Quoi ! vous avez pensé à cette misère ? Vous              en avez même parlé ? Un autre s’en est occupé aussi, il en pense quelque chose, il en              écrira ? Tout cela est, en vérité, de bien bon augure pour ces pauvres Poèmes              ressuscités d’entre les morts. »</p></quote><p>Cet <hi rend="i">autre</hi>, c’était M. Charles Magnin, qui fit bientôt, en effet, sur            les Poèmes de M. de Vigny, un article capital inséré dans le <hi rend="i">Globe</hi> le            21 octobre 1829.</p><p>M. de Vigny parle légèrement du Cénacle, où il s’accommodait fort bien d’être placé à            la date de 1829 ; mais, en 1835, il ne demandait pas mieux que de faire colonne et            obélisque à part et de s’isoler. Il n’était certes pas dans cette disposition lorsque,            de la campagne où il était (à Belle-Fontaine), il m’écrivait le 3 août 1828 :              <quote>« Savez-vous bien que depuis peu j’ai une médaille de Victor <hi rend="i">(la                médaille par David)</hi> qui me ravit, et que j’ai vu Émile à Morfontaine. Je suis              presque avec vous tous, bientôt j’y serai mieux encore. »</quote> Et il m’écrivait le            7 mai 1829 : <quote>« Adieu, mon ami, si vous n’avez pas embrassé <hi rend="i">mon</hi>              Victor sur les deux joues, j’irai vous chercher querelle. »</quote></p><p>Je n’ai nullement dessein de publier les lettres de M. de Vigny toutes remplies de            compliments et d’éloges pour moi : mais, puisqu’il niait en 4 835 le droit et la            légitimité de ma méthode critique, je me contenterai de lui opposer ce passage d’une de            ses lettres, du 29 décembre  1829 (je venais d’écrire dans la <hi rend="i">Revue de              Paris</hi> un premier article sur Racine) :</p><quote><p>« Je suis distrait, et outre cela il m’arrive presque toujours d’être en présence de              mes amis ce qu’est un amant devant sa maîtresse, si aise de la voir qu’il oublie tout              ce qu’il avait à lui dire. Je ris encore en pensant que j’ai passé, il y a quelque              temps, deux heures avec vous sans vous rien dire de votre bel article sur Racine, et              je venais d’en parler toute la matinée à quatre personnes de différentes opinions, à              qui je disais ce que j’en pense. J’ai besoin de le répéter, parce que je viens de le              relire : vous avez vraiment créé une critique haute qui vous appartient en propre, et              votre manière de passer de l’homme à l’œuvre et de chercher dans ses entrailles le              germe de ses productions est une source intarissable d’aperçus nouveaux et de vues              profondes. »</p></quote><p>On peut rabattre tout ce qu’on voudra de l’éloge, mais M. de Vigny admettait évidemment            cette méthode critique en 1829. Il est vrai qu’il n’en voulait plus en 4 835 lorsqu’elle            s’adressait, non plus à des morts, mais à des vivants, et qu’elle s’appliquait à            lui-même.</p><p>Je savais, au reste, les difficultés sans nombre qu’offrait cette application du            scalpel ou même du crayon à une nature délicate et chatouilleuse telle que la sienne,            surtout lorsqu’on tenait avant toute chose à ne la point froisser. Je me rappelle encore            toutes les précautions qu’il nous fallut prendre : il était absent de Paris, on choisit            exprès cet instant-là ; on usa de ruse ; on ne s’adressa pas à lui pour le peu            d’indications biographiques qui étaient indispensables et qui eussent trop coûté à            arracher, sans compter qu’on ne les eût obtenues sans doute qu’arrangées et embellies :            ses plus anciens amis et principalement Émile Deschamps, son intime d’alors (et envers            qui il a fait preuve, depuis leur brouille, d’une froide rancune irréconciliable),            voulurent bien me renseigner tant bien que mal, et il n’y a rien d’étonnant qu’on se            soit mépris d’abord sur quelques points et circonstances d’un intérêt tout domestique,            notamment sur son mode et son degré de parenté avec l’amiral de Baraudin. Peu importait            en ce moment, l’essentiel était fait ; Alfred de Vigny était entré dans notre galerie ;            sans être satisfait en tout, il n’était point fâché, il ne nous en voulait pas : il            m’écrivait à cette occasion en son style poétique : <quote>« Je vois que de toutes les              Constellations que j’ai suivies, c’est encore à la Lyre que vous donnez la              préférence. »</quote> Il avait raison. Je suis resté, jusqu’à la fin, plus fidèle à sa            poésie qu’à sa prose et à ses romans ou à ses drames. Le reproche m’en a été fait, et,            même pour ce dernier article de 1864, le bon sens de Buloz me l’a dit : <quote>« Vous le              placez trop haut comme poète, et vous ne lui accordez pas assez comme              romancier. »</quote> J’écris en ce moment comme on cause.</p><p>Si je ne considérais l’article de 1835 que comme un portrait provisoire, je ne prétends            point que celui-ci soit définitif ; il ne l’est que pour moi qui ai dit là ma dernière            pensée. Il m’est arrivé, depuis que je l’ai écrit, un certain nombre de lettres qui, la            plupart, le confirment. En voici une de M.G. Pauthier, le savant sinologue, qui ajoute            quelques traits pour l’époque de jeunesse ; M. Pauthier était soldat, il y a plus de 40            ans, dans le régiment où M. de Vigny était capitaine :</p><quote><p>« C’est en 1823 que je fis la connaissance de De Vigny. Voici comment. J’étais entré              dans un régiment, le 55<hi rend="sup">e</hi>, qui tenait alors garnison à Strasbourg.              De Vigny y était entré aussi, à peu près en même temps, en quittant la garde royale,              avec le grade de capitaine. Dans le mois de juillet 1823, notre régiment reçut l’ordre              de se rendre de Strasbourg à Bordeaux pour y tenir garnison. Je voyageais en amateur              (on me laissait faire à peu près ce que je voulais dans ce régiment)<note resp="author">Le frère de M. Pauthier était neveu par alliance du général Donzelot                et lui-même on le considérait volontiers comme tel.</note> avec les <hi rend="i">fourriers</hi> qui partaient tous les jours, de 2 à 3 heures du matin, pour aller              préparer les logements de la nouvelle étape. Il est d’usage dans la troupe qu’un              capitaine, à tour de rôle, accompagne les fourriers pour aller près des autorités              civiles du lieu où l’on doit coucher et pour faire délivrer par elles les <hi rend="i">billets de logement.</hi> Le jour de notre arrivée à Nancy, c’était le tour du              capitaine de Vigny. Je ne le connaissais pas encore. Nous causâmes ensemble pendant la              route, et quand notre régiment fut arrivé à Nancy, je fus très surpris de recevoir de              mon sergent-major un billet de logement d’<hi rend="i">officier</hi>, dans une maison              bourgeoise distinguée. C’était le capitaine de Vigny qui m’avait fait cette              gracieuseté sans m’en prévenir. De ce jour nous fûmes amis. Dans nos garnisons de              Bordeaux, de File de Bé, de Pau, nous étions souvent ensemble. La vie de garnison              n’allait pas plus à de Vigny qu’à moi ; les habitudes des autres officiers qui              passaient une grande partie de leurs journées dans les cafés ou ailleurs ne lui              convenaient pas. C’est à cette époque que de Vigny composa son <hi rend="i">Cinq-Mars.</hi> Nous fûmes témoins ensemble de l’<hi rend="i">orage pyrénéen</hi>,              qu’il a si bien décrit. J’ai entendu plusieurs personnes soutenir que la peinture de              cet orage n’était pas réelle, que c’était de pure imagination. De Vigny n’a rien              exagéré dans la peinture qu’il en a faite ; au contraire. Il en est de même pour la              peinture qu’il fait des caractères de certains de ses personnages. Il avait recueilli              une foule de matériaux inconnus des historiens, qui lui avaient servi pour écrire son              livre. <hi rend="i">Je les ai vus</hi> en assistant à la levée des scellés qui eut              lieu après sa mort et à laquelle j’étais présent en qualité d’exécuteur testamentaire              Il y avait des lettres autographes de Richelieu, et une admirable lettre de Cinq-Mars              qui lui avait été donnée par son possesseur. C’était la seule connue. »</p></quote><p>Je laisse à la charge de mon savant ami le fait, pour moi très-douteux, de ces            documents historiques tout à fait inconnus et inédits : c’est d’ailleurs chose facile à            vérifier. Mais il est assez piquant de voir cette camaraderie, établie de plain-pied du            premier jour, entre le capitaine de Vigny et un simple soldat de son régiment, au nom de            la poésie, leur maîtresse commune.</p><p>Pour en finir au sujet de l’article contesté par M. Ratisbonne, je citerai la lettre            suivante que me fit l’honneur de m’écrire une personne qui, si j’excepte M. Victor Hugo,            et à côte de lui dans la sphère littéraire, est peut-être la plus à même aujourd’hui de            bien juger M. de Vigny, l’ayant vu de tout temps et connu très anciennement dès les plus            belles années :</p><quote><p>« J’ai lu et relu votre Étude sur de Vigny. C’est profond, délicat et vrai. Toutefois              il me semble que vous n’avez pas rendu justice, aux vertus de famille de M. Alfred de              Vigny. Je sais de lui, à cet égard, des faits nobles et touchants. Ce que vous dites              de la séance de réception à laquelle j’ai assisté, est vivant et de la plus rigoureuse              réalité, quoique, suivant mon impression, vous me sembliez un peu partial pour M. Molé              qui, de son côté, avait, à cette séance, une attitude hautaine, sentant un peu trop              son grand seigneur. Cette légère réserve faite, je ne sais rien de mieux              raconté. »</p></quote><p>M. le comte de Circourt enfin, cet homme de haute conscience et de forte littérature,            dans une lettre qu’il m’écrivait le 24 avril 1864, reconnaissait la vérité du Portrait            et s’exprimait en ces termes par lesquels je terminerai et qui me couvrent            suffisamment :</p><quote><p>« Les grands côtés du talent de M. de Vigny sont mis par vous en relief d’une manière              tout à la fois large et fine ; et malgré la sévérité de quelques-unes de vos              appréciations, je n’ai rien à souhaiter de mieux pour la mémoire de M. de Vigny, si ce              n’est que la postérité s’en tienne sur lui à votre jugement, ce que j’espère ;              j’apprends que ses vrais (et par conséquent rares) amis sont tout à fait de ce              sentiment. »</p></quote><trailer>FIN DU TOME SIXIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

