<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Gavarni (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-10-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-10-26"><head>Gavarni (suite et fin.)</head><dateline><docDate when="1863-10-26">Lundi 26 octobre 1863</docDate>.</dateline><argument><p>Ses œuvres nouvelles. — D’après nature. — Œuvres choisies. — Le diable à Paris.            — Œuvres complètes.</p></argument><label rend="center">I.</label><p>Gavarni, en ses années de jeunesse, était comme le centre d’un tourbillon ; il vivait            dans un monde d’artistes, de joyeux amis ; — joyeux, entendons-nous bien, et n’exagérons            pas. La vie d’un artiste sérieux est, avant tout, dans le travail. Gavarni travaillait            d’ordinaire par jour ses dix-huit heures sur vingt-quatre, et c’est ainsi qu’il est            arrivé à produire ce chiffre de pièces qui n’est pas encore bien connu : les uns disent            dix mille ; d’autres qui doivent être bien informés aussi, prétendent que c’est dix fois            plus. Mais le soir on se reposait, on secouait sa fatigue, et la chambre de l’artiste se            remplissait d’amis et de camarades qui se dédommageaient par une orgie de paroles            d’avoir travaillé ou rêvé tout le jour :</p><quote><p>« Ces nuits, disait Gavarni en les dépeignant de sa plume la plus vive, ces nuits              résument bien la journée elle-même. On pense à sa pensée, on rêve au rêve ; on se              moque de tout, de la vie, de l’art, de l’amour, des femmes qui sont là et qui se              moquent bien de la moquerie ! Philosophie, musique, roman, comédie, peinture,              médecine, amours, luxe et misère, noblesse et roture, tout cela vit ensemble, rit              ensemble ; et quand ces intelligences barbues et ces plâtres vivants habillés de satin              sont partis, il reste ici pendant deux jours une odeur de punch, de cigare, de              patchouli et de paradoxe, à asphyxier les bourgeois. On ouvre les fenêtres et tout est              dit. »</p></quote><p>Voilà bien l’image d’une soirée d’artistes dans l’atelier. C’était au n° 1 de la rue            Fontaine-Saint-Georges que Gavarni tenait sa cour des Miracles. Nommerai-je quelques-uns            des gais amis qui se réunissaient le plus habituellement autour de lui ? Pourquoi non ?            A ceux qui me reprochent de trop m’amuser au détail en de semblables sujets, je ne            répondrai qu’en redoublant de soin pour laisser à ceux qui viendront après nous le plus            de renseignements précis et le plus d’idées vivantes sur un passé déjà si enfui pour            nous-mêmes et si lointain dans le souvenir. C’était donc Balzac, Léon Gozlan, Jules            Sandeau, Théophile Gautier, Méry, Mélesville ; — Forgues, que la nature a fait distingué            et que la politique a laissé esprit libre ; Edouard Ourliac, d’une verve, d’un entrain            si naturel, si communicatif, et qui devait finir par une conversion grave ; un italien            réfugié, patriote et virtuose dans tous les arts, le comte Valentini, qui payait sa            bienvenue en débitant d’une voix sonore et d’un riche accent le début de la <hi rend="i">Divine Comédie : Per me si va</hi>… C’était le médecin phrénologue Aussandon, qui            signait <hi rend="i">Minimus Lavater</hi> et qui avait la carrure d’un Hercule ;            Laurent-Jan, esprit singulier, tout en saillies pétillantes et mousseuses ; le marquis            de Chennevières, esprit poétique et délicat, qui admire avec passion, qui écoute avec            finesse ; — nommerai-je, parmi les plus anciens, Lassailly l’excentrique, qui, même en            son bon temps, frisait déjà l’extravagance, qui ne la séparait pas dans sa pensée de la            poésie, et qui me remercia un jour très sincèrement pour l’avoir appelé <hi rend="i">Thymbræus Apollo</hi> ? — C’était Anténor Joly, entrepreneur infatigable, qui avait            la bosse de la direction théâtrale et aussi la rage du petit journal, et qui, pour            enrôler notre ami dans je ne sais quelle feuille nouvelle, lui écrivait :</p><quote><p>« Je suis l’homme petit journal. Je date des Figaros : Figaro I, avec Saint-Alme,              Jules Janin, etc ; ; — Figaro II avec Bohain, Nestor Roqueplan, Gozlan, Karr, etc. ;              — Figaro III, avec Delatouche, FélixPyat, George Sand, etc., etc. »</p></quote><p>Qu’allais-je faire ? J’oubliais Henry Monnier, l’aîné de Gavarni de quelques années et            son franc camarade, dont j’ai sous les yeux lettres sur lettres réclamant des costumes            pour les rôles de sa femme, et parfois dans un latin macaronique transparent (<hi rend="i">Indigo vestis mihiuxoris ad proximam operam dramaticam</hi>, etc.).</p><p>Charlet, d’un autre temps, d’une tout autre génération, et de sa barrière du Maine,            n’était en rien de ce monde-là ; mais il estimait de loin Gavarni, et il lui écrivait un            jour, à l’occasion d’un jeune homme que celui-ci lui recommandait pour l’examen de            l’École Polytechnique où Charlet était professeur :</p><quote><p>« Mon cher confrère, demandez-moi <hi rend="i">tout</hi> hors ce que vous me              demandez, car je ferai <hi rend="i">tout</hi> pour vous prouver toute l’estime que je              professe pour votre talent.</p><p>« Nous ne sommes point assez sévères peut-être à l’École pour le dessin, et il              faudrait vraiment que le dessin de M. D… fût d’un mauvais à faire frissonner les              cheveux de la nature pour avoir le zéro fatal.</p><p>« En tout autre cas, dans toute autre circonstance, votre recommandation serait,              croyez-le bien, d’un grand poids pour moi, parce qu’ainsi que je vous le dis, je fais              grand cas de votre talent, que la masse accueille sans l’apprécier. Elle prend pour              des caricatures les jolis Watteau que vous jetez au vent ; vos dessins si fins et si              spirituels annoncent un sentiment très-fin de couleur, tout à fait dans le goût de              Watteau, qui fut un très grand coloriste. On ne peut apprécier ce maître par ce que              nous avons en France. Mais j’ai vu en Angleterre d’admirables tableaux, etc. »</p></quote><p>Cet éloge de Charlet s’applique bien aux dessins de Gavarni, tant qu’il fut le            chroniqueur malin et gracieux du monde élégant et de la jeunesse : une seconde manière            viendra, que ne soupçonnait pas Charlet.</p><p>Grandville, le fabuliste du crayon, l’auteur avec Forgues des <hi rend="i">Petites              Misères de la vie humaine</hi>, et qui n’avait de l’esprit que dans ses croquis,            n’était pas non plus des habitués. Grandville était un sauvage. Quand Gavarni voulut le            connaître, il en fut très flatté, mais il s’en fit une affaire. Forgues les voulait            réunir à dîner soit au Cercle, soit au restaurant. Grandville s’effraya à l’idée du            Cercle ; il crut voir dans ce mot toute l’image d’un souper-Régence. Le dîner à trois se            fit. Grandville s’y prépara comme à un événement ; il se pommada, se parfuma et crut            n’en avoir jamais fait assez pour être à la hauteur. Gavarni en fut pour ses frais de            naturel et ne réussit point à le familiariser. Ce dîner trop laborieux ne recommença            pas.</p><label rend="center">II.</label><p>Cependant les années s’écoulaient, et l’observateur impartial des diverses réalités            humaines mûrissait en Gavarni, tandis que de son côté le dessinateur aussi se fortifiait            de plus en plus et s’enhardissait. Son faire devenait plus sûr et plus décisif en même            temps que ses observations s’étendaient à d’autres travers encore qu’à ceux de la            jeunesse. Le Gavarni-Fragonard passait insensiblement au La Bruyère. Une circonstance            tout accidentelle vint hâter singulièrement cette transformation qui était en train de            se faire peu à peu, et qui se marquait dans les illustrations sans nombre de <hi rend="i">Monte-Christo</hi>, du <hi rend="i">Juif-Errant</hi>, des <hi rend="i">Contes              fantastiques</hi>, etc., etc. ; dans les séries achevées ou commencées des <hi rend="i">Mères de famille</hi>, du <hi rend="i">Chemin de Toulon</hi>, des <hi rend="i">Contemporains illustres</hi>, etc. Gavarni partit pour l’Angleterre sur la            fin de 1847 ; il était à Londres aux fêtes de Noël de cette année. Il y était allé,            croyant n’y passer que quelques jours : il y resta presque quatre ans. Ce furent des            années toutes d’étude, de réflexion, d’observation solitaire, de production aussi, et            d’un renouvellement vigoureux et fécond. Il arrivait précédé par sa réputation de            peintre spirituel des mondanités et des élégances parisiennes : l’aristocratie anglaise            crut avoir trouvé en lui un dessinateur, un artiste tout à son gré et à son choix, comme            elle l’eut bientôt dans Eugène Lami. Elle ne tarda pas à s’apercevoir qu’elle avait trop            présumé. Que se passa-t-il dans l’esprit de Gavarni ?</p><p>Il avait, à son arrivée, l’intention de profiter des ouvertures obligeantes qui lui            étaient faites, Le duc de Montpensier qui lui avait témoigné de l’amitié lui procura une            introduction auprès du prince Albert. La reine des Belges recommanda elle-même Gavarni à            M. Meyer, secrétaire du prince. M. Antoine de Latour, au nom du duc de Montpensier,            écrivait à Gavarni, à la date du 25 janvier 1848 : <quote>« Il est revenu à Son Altesse              Royale que la reine Victoria s’étonnait de ne pas vous avoir encore vu. Si vous avez              hâte de mettre Sa Majesté dans votre galerie, il paraît que Sa Majesté n’est pas moins              impatiente de poser. C’est un bon moment dont vous profiterez, et je crois vous faire              plaisir en vous le disant. »</quote> M. Meyer, de la part du prince Albert, invitait            Gavarni à venir à Windsor le <hi rend="i">2</hi> février : <quote>« Vous trouverez, lui              disait-il, Son Altesse Royale toute prête à poser pour vous. »</quote> Gavarni eut            l’audience, et il n’y donna pas suite. L’aimable comte d’Orsay, qui le patronnait en            Cour et dans ce grand monde, en fut pour ses avances et ses bienveillantes            intentions.</p><p>Encore une fois, que se passa-t-il dans l’esprit de l’artiste ? quelque chose de bien            simple. Hasard ou choix, il avait commencé par se loger à portée de Saint-Giles, le            quartier pauvre. En s’y promenant, il prit goût tout d’abord aux types de figures qui            l’environnaient, et il y élut en quelque sorte domicile en y louant une chambre qui lui            servait d’observatoire et d’atelier. L’observateur en lui fut saisi par la vue de la            nature anglaise, si particulière, si forte, si crûment grossière, si finement élégante            là où elle l’est. <quote>« On ne sait pas, dit Gavarni, ce que c’est que la richesse et              la pauvreté, que le luxe et la misère, que le vol et la prostitution, quand on n’a pas              vu l’Angleterre. »</quote> La Chine elle-même, dans son monde d’antipodes, ne lui            aurait point paru plus étrange et plus neuve. Lui, si habitué à lire dans la physionomie            humaine, il se prit à pénétrer avec avidité dans ces physionomies d’une autre race, si            énergiques et si fines, comme dans une langue nouvelle qu’il aurait apprise. Il hanta la            taverne ; il étudia sur place et chez eux les voleurs, si différents de ceux de France,            les filous <hi rend="i">(pick pockets)</hi> à figures si aiguës, si tranchées, les            boxeurs au type animal et féroce : l’un d’eux, le fameux boxeur Smith, flatté de tant            d’attention, lui offrit son amitié. Quant aux femmes du peuple, il en trouva qui, la            pipe à la bouche, renchérissaient par le grossier sur nos chiffonnières et nos            androgynes ; mais en même temps combien de filles du peuple, encore distinguées, encore            élégantes sous la guenille, et auxquelles il ne manque que d’être mieux nourries pour            faire des demoiselles ! La faim se montre à Londres comme nulle part ailleurs, et s’y            étale d’un air affreux, à belles dents. Paris, avec sa bonne humeur et sa bonne grâce,            avec une certaine humanité de ton et de mœurs qui y est généralement répandue, adoucit            tout et sauve les transitions : Londres laisse se heurter à nu les contrastes. Le Diable            à Londres ne fait pas rire comme le Diable à Paris. Ce qui séduisit Gavarni d’abord et            le fixa, ce fut donc ce contraste brutal et impitoyable de luxe, d’élégance, d’horrible            et hideuse misère. Il l’a rendu en mainte page avec une énergie poignante. Qu’on voie,            dans <hi rend="i">les Anglais chez eux</hi>, ce groupe effrayant, <hi rend="i">Misere et              ses petits</hi>, et cette autre planche intitulée <hi rend="i">Convoitise</hi> ! On            n’a jamais fait de misère plus misérable, de haillons plus haillons que-ceux-là. Dans              <hi rend="i">Convoitise</hi>, que voit-on en effet ? au milieu d’un paysage d’automne,            agreste, hérissé et dépouillé par les premiers froids, un misérable, quelque mendiant            irlandais, vêtu en lambeaux, pieds nus, qui considère de derrière une haie, dans quelque            verger, un mannequin oublié, un bâton surmonté d’un chapeau et de vieux habits, planté            là pour effrayer les oiseaux. Ces vieux vêtements de l’épouvantail lui paraissent, au            prix des siens, toute une garde-robe de prince, et il les regarde, bouche béante, d’un            air inexprimable d’envie et de convoitise. Il y a des abîmes de misère au fond d’un            pareil désir. Le paysan de La Bruyère, <quote>« cet animal farouche, noir, livide et              tout brûlé du soleil, qui fouille et remue la terre »</quote>, est un Apollon au prix            de cet animal à face et à membres de squelette, qui convoite des haillons un peu moins            haillons que les siens.</p><p>Une pensée, et non pas une pensée affichée, mais une pensée infuse et sous-entendue, se            mêle à ces dessins qui déjà se suffiraient à eux seuls par leur caractère de vérité.            Gavarni veut-il nous montrer la fin et l’issue d’un combat de boxeurs, c’est d’abord le            vaincu, celui qui est resté sur le carreau : on l’emporte pâle, étendu, la tête            renversée, sans connaissance et comme prêt à rendre le dernier soupir ; vous tournez la            page et vous voyez le vainqueur : celui-ci, on ne l’emporte pas ; il est debout, on le            porte ; deux camarades ont besoin de toute leur force pour le soutenir ; éborgné,            fracassé, démoli, croulant, il lui faudra bien des jours pour se refaire, s’il y            parvient jamais. Tel est, se dit-on involontairement, tel, en bien des cas, le            vainqueur ! tel est le soir d’une victoire !</p><p>Les combats des rats et du terrier à Londres ont eu en Gavarni le plus spirituel des            peintres narrateurs. Que d’esprit et de goût pittoresque dans la manière dont tous les            actes de ce petit drame sont coupés, divisés par compartiments, présentés gaiement au            regard ! Comme les spectateurs de la galerie sont là attentifs, dans toutes les postures            de dos, de face, de côté, appuyés et penchés chacun à sa manière ! Il y a chez Gavarni            un heureux arrangement qui préside à tout.</p><p>Mais, pendant son séjour en Angleterre, Gavarni ne s’en tint pas à Londres et à ses            spectacles journaliers, aux figures de marins, aux nourrices de Saint-Giles, aux            buveuses de gin et aux balayeuses en chapeau, il voyagea ; il voulut visiter les            campagnes et les hautes terres ; il alla en Écosse et y fit moisson. Il en rapporta            quantité de types pittoresques aussi neufs que charmants, <hi rend="i">le Joueur de              cornemuse</hi>, la fille des rues à Édimbourg (l’élégance même, nu-pieds et en            lambeaux), et toutes sortes de figures rustiques et campagnardes (<hi rend="i">Rustic              groups of figures</hi>), très beaux dessins publiés par Day à Londres. Malgré le grand            nombre de dessins envoyés par lui à l’<hi rend="i">Illustration</hi> et la série des <hi rend="i">Anglais chez eux</hi>, on ne connaît que très imparfaitement en France cette            branche exotique de l’œuvre de Gavarni. Ce qu’on peut dire, c’est qu’il est entré            d’emblée et à fond dans la nature anglaise, dans toutes les formes de cette misère            horrible et aussi de cette grâce singulière. Les gens comme il faut ont pu être choqués            d’abord qu’il les ait négligés : il ne les a pas omis toutefois, et il y a de lui des            devants de loges d’Opéra peuplés de toutes les variétés de têtes aristocratiques, et            parés de toutes les blancheurs éblouissantes. En regard de ses boxeurs, je me plairais à            mettre <hi rend="i">un Mariage dans le grand monde</hi>, tous ces beaux fronts inclinés            devant l’élégant ministre qui les prêche en cravate blanche, ou encore ces deux dames            qui se promènent dans West-End, le valet de pied derrière, à distance, tenant sous le            bras les volumes du roman nouveau qu’elles viennent d’acheter : c’est du plus haut            ton.</p><label rend="center">III.</label><p>Quels que soient donc les motifs qui aient déterminé Gavarni à mener à Londres le genre            de vie assez singulier qu’il y observa ; que ç’ait été pur dégoût du trop            d’aristocratie, attrait vif pour une nature populaire qui se déployait devant lui et se            laissait lire à livre ouvert dans sa franchise ; que peut-être aussi cette réserve ait            tenu au soupçon qu’il eut dès son arrivée, qu’on cherchait à exploiter son nom et sa            présence, il ne perdit point son temps dans cette période de recueillement et de            retraite durant laquelle il ne cessa de produire et de méditer. Son expédition            d’Angleterre ne fut point un échec, mais un effort, un exercice de conquête et            d’agrandissement aux frontières de son talent. Que n’essaya-t-il point à Londres dans            ces longues heures dont aucune n’était perdue pour le travail ? Il fit des            mathématiques, beaucoup et à fond. La géométrie est pour Gavarni une étude chère qu’il a            approfondie, qu’il a poussée fort loin et qu’il a conduite par certaines considérations            qui lui sont propres jusqu’aux limites de la découverte (ce n’est pas à nous d’en            juger). Il y fit aussi de la peinture à l’huile, et, pour y réussir, il ne lui a manqué            que de s’y consacrer davantage. Il écrivit même pour lui des <hi rend="i">Réflexions sur              l’Angleterre</hi>, et j’ai lu tout un chapitre où sont racontées d’une manière simple            et encadrées dans un paysage bien anglais les funérailles modestes du roi            Louis-Phi-lippe. Enfin, l’Angleterre fut pour lui et pour son talent une hôtesse            nourricière et féconde. Quand il revint en France, sur la fin de l’été de 1851, il était            riche d’observations, plein de sujets, plus que jamais rompu à la science du            dessinateur, capable d’oser et d’entreprendre en dehors même du champ aimable et si            varié qu’on lui avait reconnu jusque là pour son domaine. Il le fit bien voir par les            nombreux dessins qu’il donna en ce temps à l’<hi rend="i">Illustration</hi>, et surtout            par la rentrée tout à fait brillante, triomphante, qu’il fit en 1852 dans le journal <hi rend="i">Paris</hi> que dirigeait M. de Villedeuil. Il s’engagea à y faire              <quote>« une lithographie par jour »</quote> ; il tint la gageure pendant plus d’une            année et y ouvrit simultanément ses séries nouvelles : <hi rend="i">les Partageuses,              Histoire de politiquer, les Lorettes vieillies, les Propos de Thomas Vireloque, les              Invalides du sentiment</hi>, etc. Il entrelaçait ces diverses suites et les menait de            front. Par la vigueur du dessin, par le choix des sujets, par la pensée qui s’y            attachait, il était entré dans sa seconde manière.</p><p>Je m’explique. Quand on interroge Gavarni lui-même, il n’a pas la conscience des deux            manières distinctes et tranchées. Un travail et un effort continuel amenèrent avec eux            le progrès : voilà tout ; mais il n’y eut pas de changement à vue, de renouvellement ou            de redoublement systématique. Ce fut la maturité qui produisit naturellement son effet.            Entre les deux Gavarni, la différence est qu’il y eut de tout temps en lui une            prodigieuse et spirituelle facilité, et qu’avec les années il s’y ajouta la puissance.            Dans la première moitié de son œuvre, on a un charmant petit maître dont le crayon se            joue aux costumes et aux ridicules : dans la seconde, c’est un dessinateur vigoureux,            coloré, d’un grand caractère, un vrai peintre par le génie du crayon. Les légendes se            ressentent aussi des deux âges : plus faciles, plus fraîches et plus gaies dans le            premier temps, elles sont plus creusées, plus cherchées quelquefois dans la seconde            époque ; elles se répètent ; elles s’attristent. Si elles perdent un peu, le dessin            gagne et s’en dispenserait aisément.</p><p>Je me trouve, en présence de cette seconde moitié de l’œuvre, dans le même embarras ou            je me suis trouvé en face de la première. Comment décrire et montrer ce qu’on voit d’un            coup d’œil et qu’on goûte avec ses sens ? Je prends sa création la plus éloignée des            premières grâces et de tout ce qui était couleur de rose, son <hi rend="i">Vireloque.</hi> Il a mis sous le nom et le masque de cette espèce de monstre, de ce            personnage <quote>« à demi Quasimodo, à demi Diogène »</quote> (comme le définit            M. de Saint-Victor), toute sa misanthropie et son amertume, son noir, ce qui reste de            l’ancien Michel quand toutes les aurores sont éteintes, quand tous les soleils sont            couchés.</p><p>MM. de Goncourt possèdent de ce Vireloque un portrait aquarelle d’une touche            singulièrement vigoureuse et qui a tout l’aspect de l’huile. C’est une aquarelle            rehaussée et compliquée qui porte sur du fusain, et qui se fortifie de tons crayeux ; à            première vue, on dirait presque un Decamps. Sur un fond de ciel gris, au milieu d’un            paysage nu et plat qui est assez celui de la plaine des environs de Paris, se détache            l’horrible vieillard, espèce de chiffonnier au moral de toutes les guenilles et de            toutes les désillusions humaines. Il tient d’une main un panier d’ordures, de l’autre un            grand bâton, et la main qui s’y appuie est d’un dessin admirable. Le reste est            horrible ; les jambes sont d’un squelette, les pieds de je ne sais quel animal fourchu.            Il porte des lunettes, mais elles sont relevées sur son front et ne lui servent guère :            d’ailleurs il est borgne. Tel est le triste spectateur final que Gavarni va donner à la            farce humaine après que le bal est fini, quand le feu d’artifice est tiré, et qu’il ne            reste plus que les lampions fumants et des décors vus à l’envers. Un des premiers mots            de Vireloque est sanglant : il s’arrête à considérer un être ignoble, tombé ivre-mort,            et, pour toute légende, il dit : <quote>« Sa Majesté le Roi des animaux ! »</quote> Et            une autre fois, tandis qu’il écoute accroupi je ne sais quel prêcheur humanitaire debout            qui s’exalte et pérore, les cheveux dressés sur la tête, ce court dialogue s’engage :              <quote>« — … L’homme est le chef-d’œuvre de la création. » — « Et qui a dit ça ? » —              « L’homme. »</quote> Gavarni se plaît à faire assister son Vireloque et à le faire            applaudir aux jeux cruels des enfants, aux traits précoces de la méchanceté humaine. Ce            Vireloque, au reste, comme il l’entend, exprime bien moins la haine des hommes que la            haine de tous les mensonges humains.</p><p>Mais n’insistons pas trop sur cette philosophie amère qui n’est pas une habitude, qui            n’est qu’une extrémité de la pensée dernière de Gavarni, et revenons avec lui à de plus            amusantes satires. Il est passé, le temps des amours légères et des espérances, et aussi            des crayons légers ; parmi ceux qui me reviennent à l’esprit en ce moment, il en est un            plus agréable encore et plus riant que tous les autres : c’est, dans un album des <hi rend="i">Mélodies</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Gavarni, l’un des dessins intitulé              <hi rend="i">Chanson</hi> et le jeune adolescent qui la personnifie ; grâce, gaieté,            fraîcheur, lumière, tout ce qui rit à la vie est dans ce dessin-là. Mais les temps sont            loin ; adieu refrains et chansons ! on a marché depuis lors ; on est au revers du coteau            et sur les pentes désormais dépouillées : tous les sentiers y ramènent. Je choisis, dans            ces séries dernières et désenchantées, celle qui me paraît la plus facile, la plus            directe et la mieux trouvée, la plus heureuse vraiment de ces contreparties, gaie encore            et plaisante, sans rien d’odieux : <hi rend="i">les Invalides du sentiment</hi>. C’est            ainsi que l’artiste appelle tous ceux qui ont largement usé de la jeunesse et qui sont            arrivés à l’heure ingrate et fatale où l’illusion n’est plus possible et où l’on se            répète tout bas, avec M. de Parny : <quote>« C’en est fait, j’ai cessé de              plaire ! »</quote></p><p>Amusante et instructive série entre toutes, un chef-d’œuvre d’un bout à l’autre, le            vrai dénouement de la pièce, sans rien de forcé, sans rien d’obscur ! On a là un <hi rend="i">Anatole</hi>, un <hi rend="i">Chérubin</hi>, un <hi rend="i">Antony</hi>, un              <hi rend="i">Werther</hi>, un ci-devant <hi rend="i">Joconde</hi>, un <hi rend="i">M. le chevalier de Faublas</hi> vieilli, un autre de ces beaux d’autrefois, assis à            table sans oser manger, faisant triste mine à son assiette, et se disant d’un air de            Tantale : <quote>« Le cœur m’a ruiné l’estomac ! »</quote>Tous portraits d’une            expressive et surprenante vérité.</p><p>L’idée toute naturelle de cette série, c’est, on le conçoit, le contraste entre le            passé et le présent, entre ce qu’on fut et ce qu’on est ; c’est le saillant presque            ridicule de ce contraste. Mais ce n’est pas tout que ce désaccord qui saute aux yeux :            il faut aussi qu’il y ait du rapport ; il faut qu’après avoir souri à première vue du            contraste et du changement, à la réflexion on reconnaisse et l’on se rende compte ;            qu’après s’être écrié : <quote>« Ce n’est pas possible ! »</quote> on ajoute :              <quote>« Et pourtant c’est bien cela, c’est bien lui ! »</quote> Joconde ou Philibert            le mauvais sujet, par exemple, ne doivent pas vieillir comme René, comme Werther ou le            vaporeux Raphaël<note place="bottom" resp="author">Le Raphaël de Lamartine.</note>. Antony vieillira            avec aigreur et maigreur, tel autre avec rondeur. Il y a bien un peu de caprice dans le            nombre, et de purs baptêmes de fantaisie, comme ce chevalier Desgrieux avec son            rhumatisme qui le fait marcher de côté ; mais, en général, il faut qu’on retrouve le            monument sous la ruine, que jusque sous le décrépit on devine celui qui a été beau et            conquérant, et la manière particulière dont il l’a été ; que la parodie, en un mot,            rappelle la chanson. Gavarni excelle à ces intentions fines. Le gentilhomme qui a vendu            ses bois et ses moulins, et qui traîne ses quilles, ne vieillit pas comme Anatole ou le            bel Adolphe du boulevard et du café Riche. Il y a dans ces invalides quelques Anglais            tels que Childe-Harold ou Oswald : ils sont et restent bien Anglais de type jusque dans            leur décadence.</p><p>Gavarni entend si bien la physionomie humaine qu’il nous fait d’abord reconnaître la            nation au visage. Ainsi, dans <hi rend="i">Histoire de politiquer</hi>, il y a deux            interlocuteurs qui se querellent et dont l’un dit à l’autre : <quote>« Eh bien !              touchez-y, à la Prusse ! »</quote> Et à la manière dont il dit cela, on reconnaît une            bouche qui a parlé allemand toute sa vie. De même, dans la mélancolie et le spleen final            de Childe-Harold et d’Oswald, à ces longues figures aristocratiques plus allongées que            de coutume, on reconnaît sensiblement un lord invalide à sa manière, et pas un            autre.</p><p>Le propre des séries de Gavarni est de vous mettre en train et de vous donner des idées            dans le même sens. Eh bien ! dans ses <hi rend="i">Invalides du sentiment</hi>, il en a            pourtant oublié un, ce me semble, l’invalide content, celui qui ne regrette rien, qui            trotte toujours, qui n’a perdu que sa jeunesse et ses écus, et qui serait prêt, si on le            lui offrait, à recommencer à l’instant sa ruine. Je l’ai connu, celui-là : il s’appelait            Fayolle, un menu littérateur, un auteur de petits vers sous le premier Empire ; il            s’était ruiné avec ce qu’on appelait alors les Nymphes de l’Opéra, et il vivait sur la            fin à Sainte-Périne, où il est mort. Le plus leste des invalides, il courait tout le            jour Paris et les bibliothèques. Quand on lui rappelait le temps passé, et qu’on lui            demandait s’il ne regrettait pas l’emploi de sa fortune, il répondait en souriant et de            l’air d’un chat qui vient de boire du lait : <quote>« Ah ! elles étaient bien              gentilles ! »</quote></p><p>Une des plus jolies séries par l’idée, ce sont <hi rend="i">les Toquades</hi> ; c’est            comme un pendant au chapitre <hi rend="i">De la Mode</hi>, chez La Bruyère, chapitre qui            s’intitulerait aussi bien <hi rend="i">Des Manies.</hi> A chacun la sienne : Diphile a            les oiseaux, un autre a les insectes ou les chenilles, ou les reliures en maroquin. Chez            Gavarni, cet amateur de fleurs a son grand arbre, son cèdre empoté et à l’état de            bouture : il le tient à la main et se sourit de plaisir à lui-même en le contemplant.            Tel autre passe des heures accoudé sur son journal ; tel a toujours l’œil à son            baromètre ; tel qui se croit moins fou a la voisine d’en face qu’il lorgne du matin au            soir ; celui-ci a la chasse à l’affût où il se morfond, celui-là la pêche à la ligne où            il s’enrhume. Je recommande surtout le bonhomme en bonnet de nuit qui fait une <hi rend="i">réussite</hi>, et cet autre bourgeois, mécanicien amateur, en lunettes, si            acharné à <hi rend="i">tourner</hi> qu’il en oublie le boire et le manger. On remarquera            que dans <hi rend="i">les Petits bonheurs</hi> et dans <hi rend="i">les Toquades</hi> se            retrouvent quelques-uns des mêmes motifs et des mêmes sujets. Mais, dans la première des            séries, la manie est vue du côté jeune et sous un jour riant : dans l’autre elle est            regardée sinon par un misanthrope, du moins par un observateur indifférent et un peu            ironique, qui n’y met rien de flatteur.</p><p>Je touche en passant et j’effleure le sommet des choses. Comme beauté et grandeur de            dessin, j’admire, dans cette effrayante série de malfaiteurs qui s’intitule <hi rend="i">le Chemin de Toulon</hi>, la scène des deux bandits qui, dans un site aussi âpre et            aussi dépouillé que celui des gorges d’Ollioules, se prennent de querelle et ont            ensemble des mots. Il y a la scène d’avant et la scène d’après. Dans celle-ci l’un des            deux vient d’être étendu roide mort, tandis que le camarade qui a fait le coup tourne le            dos et se dépêche d’allonger le pas. Mais que cet homme étendu sur le premier plan est            donc admirablement jeté par terre, et comme on sent qu’il est tombé à la renverse, d’un            seul coup, à l’improviste ! Et pour toute légende, on lit au bas : <quote>« Ils ont eu              des mois ! »</quote> Ah ! c’est bien tout le contraire de la mort d’Abel. C’est Caïn            tué par Caïn.</p><p>Et comme beauté de dessin dans un autre genre, et comme charme, on me fait remarquer            dans le quatrième <hi rend="i">Dizain</hi> ce n° 40, cette femme debout, cette            débardeuse montée sur une banquette et adossée à une loge dans un bal masqué, plongeant            de l’œil dans la salle et regardant amoureusement la danse sans y prendre part cette            fois ; avec ces mots : <quote>« Il lui sera beaucoup pardonne, parce qu’elle a beaucoup              dansé ! »</quote> Que de grâce et de complaisante lassitude dans la pose, dans tout le            geste ! quel abandon ! quelle mollesse accomplie et absolue de tout point ! Ah ! que            celle-ci est bien tout l’opposé de la statue de Vesta !</p><p>Parmi les sujets que vient de reproduire excellemment la photographie, je ne puis            m’empêcher de signaler encore, pour le dessin comme pour le sentiment, cette scène de            l’homme du peuple, de l’ouvrier faisant choix d’une épouse, lui posant la main sur            l’épaule, et dans un langage grossier, que la légende a rendu au naturel, lui déclarant            une affection grave pourtant et des plus sérieuses : l’attitude et le visage de cette            femme debout, les yeux baissés, acceptant avec simplicité une vie commune qui lui sera            rude, ont un véritable caractère de chasteté. Ce sont là, à leur manière, <hi rend="i">de justes noces</hi>, comme diraient les anciens. Et celai qui croirait que l’artiste            a uniquement voulu plaisanter et se permettre une légèreté se tromperait fort : il a            voulu, sous forme vulgaire, exprimer le côté humain bien senti et montrer l’honnêteté de            la chose.</p><label rend="center">IV.</label><p>Pour voir et pour rendre tant de scènes et de figures, comment s’y prend Gavarni ?            A-t-il eu besoin précisément de voir de ses yeux tout ce qu’il dessine ensuite et qu’il            intitule à bon droit <hi rend="i">D’après nature</hi> ? Je ne le crois pas. Il a son            monde en lui. Comme tous les observateurs nés tels, il est doué d’un sens particulier            très délié ; il a sa seconde vue, il a le flair. Il observe en rêvant et en ruminant,            sans chercher bien loin et sans regarder toujours autour de lui. Cela lui entre            confusément, pour ainsi dire ; il se fait un travail de nutrition au-dedans, et à son            heure l’invention se produit, laquelle n’est qu’une observation à la seconde puissance.            Son intelligence de la physionomie humaine est telle que rien qu’à voir un individu il            lui arrive souvent de mettre sur son visage non seulement son caractère, mais sa            profession.</p><p>Quand il dessine, il ne va point au hasard et ne laisse point courir son crayon à            l’aventure, sauf à corriger. Jamais il n’a fait une figure sans en avoir ridée nette            dans son imagination ; il a le bonhomme dans la tête. L’a-t-il vu en effet dans la            réalité et l’a-t-il retenu ?</p><p>C’est possible. Dans tous les cas, l’individu existe pour lui dans sa pensée : il voit            le modèle.</p><p>Son art, son habileté de dessinateur sur pierre exigeait une étude, une description ;            elle a été faite par MM. de Goncourt. Ils ont expliqué avec une vivacité et une sorte de            rivalité de plume comment de son crayon il attaque la pierre, comment il la traite avec            un sans façon, avec une hardiesse qu’on n’y avait jamais apportés avant lui, et ils nous            ont donné l’idée de ce génie du dessin en action. Un des amateurs qui savent le mieux            leur Gavarni et à l’aimable obligeance duquel je dois beaucoup pour m’avoir facilité ce            travail, M. Royer, allant le voir un jour, le trouva à même d’une pierre et cherchant un            effet de dessin qu’il avait remarqué chez Daumier. C’était un de ces grands lavis, un de            ces effets généraux et larges comme Daumier en sait trouver. Cela le dépitait de ne            pouvoir y atteindre : <quote>« Je ne sais, disait-il, comment ce diable de Daumier s’y              prend ; c’est à croire qu’il attache la brosse à son ventre et qu’il frotte la pierre              avec. »</quote> Quiconque a vu les grands dessins de Gavarni, notamment ses deux vues            du <hi rend="i">Marche des Innocents</hi>, le côté des hommes, porteurs et charretiers,            et celui des marchandes et commères, comprendra le résultat le plus savant de son            procédé et de sa manière : par l’ordonnance des groupes, par la vigueur et la gradation            des tons, par le relief et la profondeur des plans, ce sont des peintures.</p><p>Il a obtenu dès longtemps, dans le genre non classé qui est sa création, je ne dis pas            toute la vogue (il l’eut dès l’abord), mais toute l’estime réfléchie et motivée de ceux            dont le suffrage compte et marque les rangs. Il était déjà au comble de son succès            qu’une distinction à laquelle tout artiste attache du prix lui manquait encore. Un jour            qu’il se trouvait dans le cabinet de M. Cavé, directeur des Beaux-Arts, celui-ci lui            demanda s’il lui serait agréable d’avoir la croix, et sur sa réponse affirmative :              <quote>« Eh bien ! voilà de l’encre et du papier, écrivez votre demande. » — « Heim !              fit Gavarni, s’il faut la demander soi-même, je ne l’aurai jamais. »</quote> A            quelques années de là, il la reçut sans avoir eu à y songer. M. le comte de            Nieuwerkerke, sans le connaître personnellement, le proposa de lui-même au            Prince-Président, et Gavarni fut décoré le 16 juillet 1852. Sa nomination, proclamée            avec d’autres en séance solennelle au Louvre, fut accueillie par une double salve            d’applaudissements, Quelque temps après, Gavarni, qui s’entend peu aux compliments, alla            chez M. de Nieuwerkerke : <quote>« J’ai voulu voir, lui dit-il, celui qui a eu l’idée de              décorer Gavarni. »</quote></p><p>Arrivé à la plénitude de la vie, à la conscience du talent satisfait qui désormais peut            indifféremment continuer ou se reposer, et qui a fait sa course, — après bien des            traverses et une de ces douleurs cruelles qui éprouvent à fond le cœur de l’homme<note resp="author">La perte d’un fils.</note>, — Gavarni ne formait plus qu’un souhait :            rêver, travailler encore, et trouver son dernier bonheur, comme Candide, à cultiver son            jardin. Car il avait, il a un jardin, à ce qu’on appelait le Point-du-Jour, au bord de            la Seine, son jardin d’Auteuil, et plus grandiose que celui de Boileau, un petit parc en            vérité, avec quinconce de marronniers, avenue, terrasse, un vrai coin royal de Marly. Et            il y vivait depuis des années, l’embellissant, l’ornant à plaisir, y plantant des arbres            rares, ifs d’Irlande, genévriers, cyprès, cèdres du Liban, et le <hi rend="i">Thuya              filiformis</hi>, et le <hi rend="i">Wellingtonia gigantea</hi>, et que sais-je            encore ? Celui qui avait aimé à la folie les travestissements n’avait pas de plus grande            joie à cette heure que de cultiver la nature. Il était devenu aussi un jardinier            consommé ; comme ce vieillard de Virgile, il savait les expositions heureuses, les            saisons propices, le terrain où se plaît le mieux chaque arbre, et le voisinage qui le            contrarie. Mais, hélas ! qu’est-il advenu ? un de ces tracés géométriques inflexibles,            une de ces courbes d’ingénieur qui n’obéissent qu’au compas, est venue prendre de biais            le beau jardin et bouleverser tout le nid. Adieu la tranquillité et le bonheur ! Ô ligne            aveugle et inflexible, ne pouviez-vous donc vous détourner un peu et vous laisser            attirer doucement du côté de ceux (comme il y en a beaucoup) qui ne demandent qu’à être            traversés de part en part, sauf à être ensuite largement guéris et dédommagés ? Et            comment dédommager ici ? comment évaluer l’ombrage, la fraîcheur matinale, les longues            heures amusées, tant de petits bonheurs tout le long du jour, et le vœu final exaucé, la            douce manie satisfaite, si vous voulez l’appeler de la sorte, la chimère, enfin ? Tout            en n’étant pas insensible au progrès de la grandeur publique, il m’est bien souvent            arrivé, je l’avoue, à l’aspect de ces abatis de maisons qui prenaient en écharpe de            vieux quartiers de Paris et des faubourgs tout entiers, de regretter et de recomposer            une dernière fois en idée ce que démasquait tout d’un coup le prodigieux ravage, ces            petites maisons cachées, blotties dans la verdure et toutes revêtues de lierre, qui            avaient été longtemps l’asile du bonheur ; mais jamais je ne me suis mieux rendu compte            de ce genre de regret qu’en voyant menacé d’une coupe prochaine le jardin de            Gavarni.</p></div></body>
</text>
</TEI>

