<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Vaugelas. Discours de M. Maurel, Premier avocat général, à l’audience solennelle de la Cour impériale de Chambéry . (Suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-12-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-12-28"><head>Vaugelas. Discours de M. Maurel, Premier avocat général, à l’audience solennelle de la          Cour impériale de Chambéry<note place="bottom" resp="author">Pour ceux qui voudraient approfondir le            sujet, ne pas oublier d’y joindre l’étude essentielle intitulée : <title>De la Méthode              grammaticale de Vaugelas</title>, par M. E. Moncourt, ancien élève de l’École normale.            L’homme de mérite qui prit ce sujet de thèse en 1851, excellent esprit, très-fort            latiniste, et, à ce titre, devenu plus tard maître de conférences à cette même École            dont il avait été un des élèves les plus distingués, est mort il y a deux ans. — Je dois            recommander encore, comme non moins essentielle, la thèse de M. L. Étienne, <title>Essai              sur La Mothe-Le-Vayer</title> ; Vaugelas y tient naturellement une grande place, comme            ayant eu La Mothe-Le-Vayer pour antagoniste. La part entre les deux y est faite avec            beaucoup d’impartialité ; c’est un Rapport très-complet sur la question.</note>. (Suite          et fin.)</head><dateline><docDate when="1863-12-28">Lundi 28 décembre 1863</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>Du temps de Vaugelas, il y avait plusieurs langues encore distinctes et séparées, celle            de la Cour, celle de la Ville, celle du Palais. Le Palais retardait fort sur les deux            autres lieux et était décidément arriéré ; le parler y sentait le style de greffier et            de notaire. On employait de vieux mots, des locutions rudes ou enchevêtrées : on disait              <hi rend="i">un</hi> affaire pour <hi rend="i">une</hi> affaire ; on y prononçait            autrement qu’à la Cour : tandis qu’à la Cour ou dans les Cercles polis, on prononçait              <hi rend="i">Je faisais</hi> comme avec un <hi rend="i">a</hi>, au Palais on            prononçait <hi rend="i">Je faisois</hi> à pleine bouche comme avec un <hi rend="i">o.</hi> Racine, à quelques années de là, ne-faisait que se conformer à la            prononciation des anciens du Palais dans ce vers des <hi rend="i">Plaideurs</hi> où l’on            pourrait croire qu’il a cédé à la rime :</p><quote><label type="speaker">ISABELLE, déchirant le billet que lui a remis L’Intimé.</label><l>Tenez, voilà le cas qu’on fait de votre exploit.</l><label type="speaker">CHICANE AU.</label><l>Comment ! c’est un exploit que ma fille <hi rend="i">lisoit</hi> !</l></quote><p>Il est à remarquer, au reste, combien la limite était encore indécise sur de certains            points. Ainsi, pour cette prononciation de <hi rend="i">ai</hi> ou <hi rend="i">oi</hi>,            les mêmes personnes prononçaient différemment selon les différentes occasions. Patru,            qui prononçait comme nous <hi rend="i">Académie française</hi> quand il causait dans un            salon ou dans une ruelle, s’il avait à haranguer en public, et devant la reine de Suède,            par exemple, enflait la voix et disait avec emphase l’<hi rend="i">Académie              françoise</hi>, comme il aurait dit l’<hi rend="i">Académie suédoise</hi>, et il n’en            agissait de la sorte qu’après avoir pris avis de la docte Compagnie, qui se décidait ici            pour la prononciation la plus forte comme étant plus oratoire et plus empreinte de            dignité. La prononciation, le sort de certains mots semblaient être encore, selon            l’expression des Grecs, sur <hi rend="i">le tranchant du rasoir</hi> : il dépendait d’un            rien qu’on allât à droite ou à gauche.</p><p>Un principe pourtant se glissait, s’insinuait partout, et déterminait l’inclinaison            dans la plupart des cas : en dehors du Palais, la Ville et la Cour étaient d’accord et            dans une sorte d’émulation pour adoucir à l’envi les mots et la façon de les prononcer,            pour rendre, en parlant, toute chose plus agréable et plus facile ; c’était là le            courant général et la pente. L’influence des femmes se fait notablement sentir à ce            moment de la langue, et l’on voit à quel point Vaugelas dut compter avec elles. Ainsi,            le mot <hi rend="i">Recouvrer</hi> était alors assez difficile à entendre ; beaucoup de            gens se trompaient volontiers, et disaient dans ce sens-là <hi rend="i">Recouvrir</hi>,            qui leur était plus familier. Cela choquait bien des femmes d’entendre dire : Il <hi rend="i">recouvra</hi> la santé, — ou : Il a <hi rend="i">recouvré</hi> la santé ;            elles aimaient mieux <hi rend="i">recouvert</hi>. Vaugelas, docile à l’usage jusqu’à en            être esclave, faiblit étrangement en ce cas, je dois l’avouer ; il transige et capitule,            et voici le biais qu’il imagine :</p><quote><p>« Je voudrais tantôt dire <hi rend="i">recouvré</hi> et tantôt <hi rend="i">recouvert</hi> : j’entends dans une œuvre de longue haleine où il y aurait lieu              d’employer l’un et l’autre ; car dans une lettre ou quelque autre petite pièce, je              mettrais plutôt <hi rend="i">recouvert</hi>, comme plus usité. Je dirais donc <hi rend="i">recouvré</hi> avec les gens de lettres pour satisfaire à la règle et à la              raison et ne pas passer parmi eux pour un homme qui ignorât ce que les enfants              savent ; et <hi rend="i">recouvert</hi> avec toute la Cour pour satisfaire à l’usage              qui, en matière de langue, l’emporte toujours par-dessus la raison. »</p></quote><p>Sur ce point particulier, la raison et la grammaire sont parvenues pourtant à déloger            le mauvais usage.</p><p>Les courtisans, pour ne pas se fatiguer en prononçant, non seulement adoucissaient.            tout, mais étaient disposés, si on les eût laissés faire, à énerver tout. Ainsi, au lieu            de <hi rend="i">Mercredi, Arbre, Marbre</hi>, ils prononçaient <hi rend="i">Mécredi,              Abre, Mabre</hi> ; ils disaient : <quote>« Il n’y en a <hi rend="i">pus</hi> »</quote>, pour : <quote>« Il n’y en a <hi rend="i">plus</hi> »</quote> ; ils            zézayaient, et au lieu de : <hi rend="i">On ouvre, On ordonne</hi>, ils prononçaient :              <hi rend="i">On z’ouvre, On z’ordonne.</hi> En tout cela ils allaient trop loin, et on            ne les a pas suivis. Mais ils disaient un <hi rend="i">Filleul</hi> et une <hi rend="i">Filleule</hi>, quand à la ville on disait un <hi rend="i">Fillol</hi> et une <hi rend="i">Fillole</hi>, et ici la douceur de leur prononciation l’emportait.</p><p>La Ville elle-même, Paris où tout s’adoucit volontiers et où les femmes aussi donnent            le ton, venait à sa manière en aide à la Cour (sauf quelques cas revêches) pour mettre            dans la langue plus de facilité usuelle et de coulant. Ainsi, autrefois, on disait <hi rend="i">Sarge</hi>, et la Cour même continuait de le dire ; mais Paris, où le mot            revenait plus souvent, prononçait <hi rend="i">Serge.</hi> La Cour se connaissait plus            en soie, et Paris plus en serge. Quand la Cour disait encore : <hi rend="i">Cet homme              ici, Ce temps ici</hi>, Paris disait : <hi rend="i">Cet homme-ci, Ce temps-ci</hi> ;            et c’est mieux. Toute la Cour alors disait : <hi rend="i">Je vas</hi>, et Paris disait :              <hi rend="i">Je vais</hi>. Paris, sur tous ces points, a eu raison et gain de cause ;            et tantôt corrigeant la Cour, tantôt l’imitant et rivalisant avec elle, il contribuait            au moins de moitié à vérifier et confirmer cette remarque de Vaugelas : <quote>« Notre              langue se perfectionne tous les jours ; elle cherche une de ses plus grandes              perfections dans la douceur. »</quote></p><p>Sur la locution <hi rend="i">A présent</hi>, Vaugelas nous apprend une particularité            assez étrange :</p><quote><p>« Je sais bien que tout Paris le dit, et que la plupart de nos meilleurs écrivains en              usent ; mais je sais aussi que cette façon de parler n’est point de la Cour, et j’ai                <hi rend="i">vu</hi> quelquefois de nos courtisans, hommes et femmes, qui l’ayant              rencontrée dans un livre, d’ailleurs très-élégant, en ont soudain quitté la lecture,              comme faisant par là un mauvais jugement du langage de l’auteur. »</p></quote><p>Vaugelas indique comme équivalent et à l’abri de toute critique <hi rend="i">A cette              heure, Maintenant, Aujourd’hui, Présentement</hi> ; mais <hi rend="i">A présent</hi>,            qui vaut certes <hi rend="i">Présentement</hi>, l’a emporté et s’est, maintenu malgré la            Cour. Messieurs les courtisans étaient souvent trop dégoûtés.</p><p>Les femmes alors féminisaient tout ce qu’elles pouvaient. Elles faisaient le plus            souvent <hi rend="i">Ouvrage</hi> du féminin (comme dans le latin <hi rend="i">Opéra)</hi> : <quote>« Voilà <hi rend="i">une belle</hi> ouvrage. Mon ouvrage n’est              pas <hi rend="i">faite.</hi> »</quote> Elles n’ont, pas réussi dans cette prétention,            d’ailleurs assez naturelle. — Quand on demandait à l’une d’elles qu’on voyait couchée et            dolente : <quote>« Êtes-vous malade ? »</quote> elle répondait invariablement :              <quote>« Je <hi rend="i">la</hi> suis »</quote>, au lieu de : <quote>« Je <hi rend="i">le</hi> suis. »</quote> M. Maurel rappelle heureusement à ce sujet ce mot de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, qui disait qu’en répondant a Je. <hi rend="i">le</hi>            suis », comme les hommes, les femmes <hi rend="i">croiraient avoir aussi de la barbe au              menton</hi>. À pareille question, la plupart répondraient sans doute encore de même            aujourd’hui, en faisant la faute. Mais, nonobstant l’exemple et l’infraction fréquente,            la règle a tenu bon et résisté. Sur presque tout le reste, les femmes ont gagné plus ou            moins la partie, et quiconque a voulu leur plaire en écrivant ou en parlant, a dû éviter            les sons durs, les images désagréables, les métaphores qui présentent une idée ignoble            ou rebutante. Au milieu de tant de changements, cela n’a pas changé.</p><p>Il est piquant de noter bien des incidents et des vicissitudes de mots, à cette époque            où la langue <hi rend="i">muait</hi> et où elle était en train de revêtir son dernier            plumage. Ainsi, pour le mot <hi rend="i">Fronde</hi>, Vaugelas se croyait encore obligé,            en 1647, de bien fixer la manière de dire ; car beaucoup disaient <hi rend="i">Fonde</hi>, conformément à l’étymologie et à cause du latin <hi rend="i">Funda</hi>.            Patience ! une année à peine écoulée, et le nom de <hi rend="i">Fronde</hi>, avec la            chose, allait éclater et se décider par un véritable suffrage universel.</p><p>C’est le suffrage universel qui fait les langues, même du temps où la Cour paraît être            tout. Il n’y a pas de dictateur qui tienne : ni le grand Malherbe, ni le grand Balzac,            ni la grande Arthénice elle-même (M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet), n’ont            puissance et qualité à cet égard qu’avec l’aide et l’assentiment de tous. <quote>« Quand              un homme serait déclaré par les États-Généraux du royaume le Père de la Langue et de              l’Éloquence française, il n’aurait pourtant pas le pouvoir d’ôter ni de donner l’usage              à un seul mot. »</quote> C’est Vaugelas qui a dit cette belle et juste parole.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet, cette personne de tant d’autorité, et qui            aurait eu le droit de faire des mots et d’imposer des noms (si quelqu’un avait ce            droit), fit un jour le mot <hi rend="i">Débrutaliser</hi>, pour dire <hi rend="i">Oter              la brutalité, faire qu’un homme brutal ne le soit plus</hi> ; elle s’y connaissait et            s’entendait à la chose ; elle savait civiliser son monde et changer les esprits durs et            sauvages en des esprits plus doux. Le mot fut approuvé, applaudi de tous ceux à qui on            le proposa ; on vota pour lui tout d’une voix dans le salon bleu ; mais il n’en fut ni            plus ni moins : <hi rend="i">Débrutaliser</hi> est resté un mot factice et artificiel ;            il n’était pas né viable.</p><p>Prenons quelques-uns de ces mots singuliers qui réussirent ou échouèrent alors. — Tous            les gens de mer disaient <hi rend="i">Naviguer</hi> ; toute la Cour disait <hi rend="i">Naviger</hi>, et, tous les bons auteurs l’écrivaient ainsi. Les gens de mer l’ont            emporté ; c’était bien le moins pour une chose qui est si essentiellement de leur cru et            de leur domaine.</p><p>Il y avait doute encore et débat sur la manière de dire <hi rend="i">Hirondelle,              Arondelle, Hérondelle</hi> ; Vaugelas inclinait pour cette dernière forme et            l’estimait, la meilleure, comme elle était aussi la plus usitée des trois. Le peuple            disait la <hi rend="i">Rue de l’Hérondelle.</hi> Mais ici <hi rend="i">Hirondelle</hi>,            appuyée par les savants, devait l’emporter.</p><p><hi rend="i">Féliciter quelqu’un.</hi> — Cette locution, ce mot était récent et avait            réussi. Balzac, l’employant l’un des premiers, avait dit agréablement : <quote>« Si le              mot de <hi rend="i">féliciter</hi> n’est pas encore français, il le sera l’année qui              vient, et M. de Vaugelas m’a promis de ne lui être pas contraire quand nous              solliciterons sa réception. »</quote> Le mot passa sans conteste, moins encore grâce à            la faveur de Vaugelas que parce que tout le monde en avait besoin.</p><p>Vaugelas a fréquemment de ces horoscopes de mots, et la plupart du temps il devine            juste. Ainsi pour <hi rend="i">Exactitude</hi> :</p><quote><p>« C’est un mot, dit-il, que j’ai vu naître comme un monstre, contre qui tout le monde              s’écriait ; mais enfin on s’y est apprivoisé. Et dès lors j’en fis ce jugement, qui se              peut faire en beaucoup d’autres mots, qu’à cause qu’on en avait besoin et qu’il était              commode, il ne manquerait pas de s’établir. »</p></quote><p>Arnauld avait risqué le mot <hi rend="i">d’Exacteté</hi> dans son livre de la <hi rend="i">Fréquente Communion</hi> (1643), se réglant en cela sur les terminaisons en            usage dans les mots de <hi rend="i">Netteté, Sainteté, Honnêteté</hi> ; mais, se voyant            à peu près seul, il se rétracta depuis et revint à <hi rend="i">Exactitude.</hi></p><p>Sur <hi rend="i">Sériosité</hi>, l’horoscope de Vaugelas est en défaut ; il lui avait            prédit de l’avenir ; il croyait qu’on dirait bientôt : <quote>« Cet homme a <hi rend="i">de la sériosité</hi> »</quote>, pour signifier <hi rend="i">du sérieux.</hi>            Vaugelas, qui préférait les mots anciens restés dans l’usage, n’était nullement ennemi            des mots nouveaux quand il les jugeait nécessaires. Il était de l’avis d’Apulée : qu’il            faut pardonner ou même applaudir à la nouveauté des termes, quand ils servent à            éclaircir et à démêler les choses :</p><quote><p>« J’ai vu, dit-il, <hi rend="i">Exactitude</hi> aussi reculé que <hi rend="i">Sériosité</hi>, et depuis il est parvenu au point où nous le voyons par la              constellation et le grand ascendant qu’ont tous les mots qui expriment ce que nous ne              saurions, exprimer autrement, tant c’est un puissant secret en toutes choses de se              rendre nécessaires ! mais, en attendant cela, ne nous hâtons pas de le dire, et moins              encore de l’écrire. »</p></quote><p>Il a eu raison d’être prudent et d’attendre avant de l’employer. <hi rend="i">Sériosité</hi> n’a pu s’introduire, malgré son analogie de formation avec <hi rend="i">Curiosité</hi> ; on s’en est fort bien passé, et l’on en a été quitte pour            dire substantivement <hi rend="i">le sérieux.</hi></p><p><hi rend="i">Transfuge</hi> était un mot alors tout nouveau, mais excellent et fort            bien reçu. On n’en avait point d’autre qui pût le suppléer dans notre langue ; car <hi rend="i">déserteur</hi> et <hi rend="i">fugitif</hi> sont autre chose : <quote>« on              peut être l’un et l’autre sans être transfuge. <hi rend="i">Transfuge</hi>, comme en              latin <hi rend="i">Transfuga</hi>, est quiconque quitte son parti pour suivre celui              des ennemis. »</quote> Pour que ce mot s’établît de plain-pied et d’un si prompt            accord, il fallait peut-être que l’idée de patrie elle-même fût bien établie, et encore            mieux qu’elle ne l’était il y avait environ un siècle, du temps du connétable de            Bourbon. Le cardinal de Richelieu avait contribué plus que personne à inculquer à tous            l’idée de l’État, et, par suite, celle des ennemis de l’État et de ceux qui méritent            d’être qualifiés de <hi rend="i">transfuges.</hi> Le public était mûr pour le mot. Il y            a de ces raisons secrètes et délicates, le plus souvent insaisissables, dans ce qu’on            est accoutumé d’appeler des hasards heureux.</p><p>Vaugelas nous fait remarquer d’autres mots plus lents, qui ont eu une peine infinie à            pénétrer dans la langue et qui y sont pourtant entrés à la longue : par exemple, le mot              <hi rend="i">Insidieux</hi>, tout latin et si expressif, Malherbe l’avait risqué ;            Vaugelas, qui en augure bien, avant de l’adopter toutefois, le voudrait voir employé par            d’autres, et il n’ose le conseiller que moyennant des précautions et des préparations            qui le fassent pardonner, comme <hi rend="i">S’il est permis de parler ainsi, Si l’on              peut user de ce mot</hi>, etc. Et encore peut-on dire aujourd’hui qu’<hi rend="i">Insidieux</hi> est entré dans la langue littéraire plutôt qu’il n’est passé dans            l’usage courant : c’est qu’il est de sa nature un mot savant, dont le sens, dans toute            sa force et sa beauté, n’est bien saisi que des latinistes, et qu’il n’a trouvé dans            notre langue aucun mot déjà établi, approchant et de sa famille, pour <quote>« lui              frayer le chemin. »</quote> Toutes ces circonstances propres et comme personnelles à            chaque mot sont démêlées à merveille par Vaugelas.</p><p>S’il y a pour les mots des à-propos et des moments propices qui semblent dépendre du            souffle de l’air et des étoiles, il ne leur est pas inutile non plus, quand ce ne sont            pas des mots populaires, d’avoir un bon parrain et qui réponde pour eux au début, qui            les mette sur un bon pied à leur entrée dans le monde. Ainsi, pour le mot <hi rend="i">Urbanité</hi> qui fut introduit définitivement et autorisé par Balzac ; il avait déjà            été employé à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au commencement du                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>, par Jean Le Maire, de Belges en Hainaut<note resp="author">Voir la <hi rend="i">Couronne margaritique</hi>, composée par Jean Le              Maire en l’honneur de Madame Marguerite d’Autriche, et imprimée seulement en 1549 par              Jean de Tournes (in-folio de 72 pages). M. Peetermans en a fait l’objet d’une brochure              (Liège, 1859).</note>; mais ce mot, risqué alors par un écrivain de frontière, n’avait            pas eu cours dans la langue et n’était pas entré dans la circulation. Il fallut plus            tard le reprendre, et il n’eut même toute sa faveur qu’assez longtemps après Balzac et            quand on était en pleine possession et jouissance de la qualité fine qu’il            désignait.</p><p>Le mot <hi rend="i">Gracieux</hi>, chose étrange ! était en pleine défaveur auprès de            Vaugelas et n’avait point cours dans l’usage familier : <quote>« Ce mot, dit-il, ne me              semble point bon, quelque signification qu’on lui donne. »</quote> Il l’eût encore            admis à la rigueur dans la signification de <hi rend="i">doux, courtois, civil</hi>, et            par manière de pléonasme ; mais il n’en voulait pas du tout pour dire celui <hi rend="i">qui a bonne grâce</hi>, une certaine élégance riante. Le mot, dans ses diverses            acceptions, ne s’est vu accueilli que plus tard ; il n’est entré au cœur de la langue            que par voie un peu détournée et sous le couvert de la peinture. On a eu besoin de            dire : <quote>« Il y a je ne sais quoi de <hi rend="i">gracieux</hi> dans ce              tableau. »</quote> Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui était pour la            grâce et pour le joli plus que pour le beau, en a largement usé ; le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> en était fort sobre. Vaugelas le traitait encore, à sa date,            comme un intrus.</p><p>Singulière fortune des mots ! je ne puis m’empêcher de comparer leur destinée à la            nôtre, à celle des hommes ! Il y en a qui font leur chemin à pas de tortue ou en            rampant ; il y en a qui ont véritablement des ailes. Il en est d’aventuriers qui ne font            que passer et qu’on ne revoit plus ; il en est d’autres qui fondent leur race et            s’établissent. Quelques-uns sont féconds et font véritablement lignée en tous sens ; un            certain nombre restent isolés et stériles. Pourquoi ces différences de chance et de            succès ? Pourquoi celui-ci qui semblait né pour vivre et qui était comme formé à souhait            n’a-t-il duré qu’une saison et s’est-il vu moissonné dans sa fleur ? Pourquoi celui-là            que rien ne distinguait d’abord a-t-il la longévité et le règne ? Pourquoi à l’un la            popularité et l’éclat, à l’autre l’obscurité et le rebut ? Pourquoi ces mots qui se            posent comme d’eux-mêmes sur les lèvres des hommes et qui sont en tout lieu des idoles            sonores ; et ces autres mots négligés et sourds qui n’éveillent aucun écho ? J’y vois,            sous forme légère, l’emblème et l’image de nos propres générations, de nos vies inégales            et inconstantes. Homère a comparé les générations humaines, — Horace a comparé la            succession des mots et vocables à la frondaison des bois, aux feuilles passagères qui            verdissent, gardent leur fraîcheur plus ou moins de temps, puis jaunissent et            tombent.</p><label rend="center">II.</label><p>Vaugelas, qui nous a transmis toutes ces piquantes fortunes et aventures de mots, et            qui était l’homme de France le mieux renseigné sur l’usage, n’oublie pas, chemin            faisant, d’y joindre toutes sortes de petites règles et de maximes pratiques trop            négligées par les grammairiens qui ont suivi ; il nous initie à sa manière de procéder            et d’expérimenter, à sa méthode. Et en effet, il y fallait non-seulement de l’attention            et de la patience, mais aussi de l’adresse. La façon de questionner, quand il voulait            s’éclaircir d’un doute, n’était pas indifférente : pour saisir l’usage au passage et le            prendre sur le fait, il ne s’agissait pas d’aller demander de but en blanc à un            courtisan ou à une femme du monde : <quote>« Comment vous exprimez-vous dans ce cas              particulier ? dites-vous ceci, ou bien dites-vous cela ? »</quote> Vaugelas avait fort            bien remarqué que, dès qu’on adressait à quelqu’un une semblable question, il hésitait à            l’instant, se creusait la tête, entrait en doute de son propre sentiment, raisonnait et            ne répondait plus avec cette parfaite aisance et naïveté qui est la grâce en même temps            que l’âme de l’usage. Vaugelas tenait donc une autre voie et s’y prenait indirectement            pour faire dire à la personne ce qu’il voulait savoir et ce qu’il lui importait            d’entendre, sans qu’elle soupçonnât le nœud de la difficulté. Il avait, à sa manière,            des artifices de juge d’instruction ou de confesseur.</p><p>Une autre règle pratique qu’il suivait dans ses doutes sur la langue et qu’il pose en            principe général, c’est qu’en pareil cas <quote>« il vaut mieux d’ordinaire consulter              les femmes et ceux qui n’ont point étudié que ceux qui sont bien savants en la langue              grecque et en la latine. »</quote> Ces derniers, en effet, quand on les interroge sur            un cas douteux qui ne peut être éclairci que par l’usage, compliquent à l’instant leur            réponse, et en troublent, pour ainsi dire, la sincérité par le flot même de leurs doctes            souvenirs, oubliant trop <quote>« qu’il n’y a point de conséquence à tirer d’une langue              à l’autre. »</quote> Ainsi <hi rend="i">Erreur</hi> est masculin en latin, et féminin            en français ; <hi rend="i">Fleur</hi>, de même ; c’est l’inverse pour <hi rend="i">Arbre</hi>. Chapelain, parmi les oracles d’alors, est le plus remarquable exemple de            cet abus du grécisme et du latinisme en français : il avait pour contre-poids, à            l’Académie, Conrart qui ne savait que le français, mais qui le savait dans toute sa            pureté parisienne. Chapelain aurait voulu, par respect pour l’étymologie, qu’on gardât            la vieille orthographe de <hi rend="i">Charactère, Cholère</hi>, avec <hi rend="i">ch</hi>, et qu’on laissât l’écriture hérissée de ces lettres capables de dérouter à            tout moment et d’égarer en ce qui est de la prononciation courante. Il trouvait mauvais            qu’on simplifiât l’orthographe de ces mots dérivés du grec, par égard pour les ignorants            et les <hi rend="i">idiots</hi>, car c’est ainsi qu’il appelait poliment, et d’après le            grec, ceux qui ne savaient que leur langue. Vaugelas faisait le plus grand cas, au            contraire, de ces <hi rend="i">idiots</hi>, c’est-à-dire de ceux qui étaient nourris de            nos idiotismes, des courtisans polis et des <hi rend="i">femmelettes</hi> de son siècle,            comme les appelait Courier ; il imitait en cela Cicéron qui, dans ses doutes sur la            langue, consultait sa femme et sa fille, de préférence à Hortensius et aux autres            savants. Moins on a étudié, et plus on va droit dans ces choses de l’usage : on se            laisse aller, sans se roidir, au fil du courant.</p><quote><p>« Pour moi, disait Vaugelas, je révère la vénérable Antiquité et les sentiments des              doctes ; mais, d’autre part, je ne puis que je ne me rende à cette raison invincible,              qui veut <hi rend="i">que chaque langue soit maîtresse chez soi</hi>, surtout dans un              empire florissant et une monarchie prédominante et auguste comme est celle de              France. »</p></quote><p>Vaugelas, bien d’accord en cela avec lui-même, pensait que <quote>« la plus grande de              toutes les erreurs, en matière d’écrire, était de croire, comme faisaient plusieurs,              qu’il ne faut pas écrire comme l’on parle. »</quote> Il est vrai que cette maxime              d’<hi rend="i">écrire comme l’on parle</hi> doit être entendue sainement, selon lui,            et moyennant quelque explication délicate. Mais on voit, par tout cet ensemble de            conseils et de principes, combien il était peu grammairien au sens strict et étroit, et            quelle part il faisait en tout genre au naturel et même aux aimables négligences.</p><p>Ce n’était pas seulement un homme de goût et d’un tact très-fin, c’était un fort bon            écrivain que Vaugelas. Il nous l’a prouvé dans sa Préface, et il ne le montre pas moins            dans le chapitre final où il s’est réservé de traiter en détail de la <hi rend="i">pureté</hi> et de la <hi rend="i">netteté</hi> du style, deux qualités qu’il prend            soin de distinguer et qui se complètent sans, se confondre. De leur union résulte cette            perfection du bien dire qu’il a en idée, vers laquelle il tend sans cesse, et où il            voudrait conduire ses lecteurs.</p><p>La <hi rend="i">pureté</hi> du langage et du style n’est pas la <hi rend="i">netteté ;</hi> elle est plus élémentaire, sinon plus essentielle ; elle consiste              <quote>« aux mots, aux phrases, aux particules, et en la syntaxe. »</quote> La <hi rend="i">netteté</hi> ne dépend que <quote>« de l’arrangement, de la structure, ou de              la situation des mots, de tout ce qui contribue à la clarté de l’expression. »</quote><hi rend="i">Emendata oratio</hi>, c’est la <hi rend="i">pureté ; dilucida oratio</hi>,            c’est la <hi rend="i">netteté.</hi> La <hi rend="i">pureté</hi> est toute du ressort de            la grammaire ; la <hi rend="i">netteté</hi> relève déjà du goût, et c’est un            commencement, et mieux qu’un commencement de talent. C’est le premier éclat simple (<hi rend="i">nitor</hi>), la lumière même de la pensée dans la parole, et que les grands            esprits droits préfèrent à toute fausse couleur. <quote>« La netteté, on l’a dit depuis,              est le vernis des maîtres. »</quote></p><p>Aristote donnait, entre autres éloges, cette louange à Homère ; il lui reconnaît une            qualité entre mille autres, qu’il définit très-bien par le mot ένάργεια, lequel signifie            une peinture toute distincte, toute pleine d’évidence, de lumière et de clarté :            blancheur, éclat parfait, comme venant άργός, d’où <hi rend="i">argentum.</hi> — Il y a            quelque chose de cela dans la parfaite netteté pour la prose.</p><p>On contrevient à la <hi rend="i">pureté</hi> par le barbarisme et par le solécisme ; et            Vaugelas en cite des exemples ; — à la <hi rend="i">netteté</hi>, par le mauvais            arrangement, la mauvaise construction ; et il en apporte des exemples également.            Malherbe, qui a si bien montré dans ses vers <quote>« le pouvoir d’un mot mis en sa              place »</quote>, n’a pas le même soin dans sa prose, et il n’a jamais connu la netteté            du style, soit pour la situation des mots, soit pour la forme et la mesure des périodes.            Vaugelas dénonce les <hi rend="i">équivoques</hi> comme le plus grand des vices opposés            à la netteté du discours. Il s’attache à en énumérer les principales sortes, à en            dénombrer les sources les plus fréquentes : les mauvais tours, les transpositions de            mots et les entrelacements maladroits, les constructions que l’on appelle <hi rend="i">louches</hi>, <quote>« parce qu’on croit qu’elles regardent d’un côté, et elles              regardent de l’autre. »</quote> Notez ici que l’écrivain devient spirituel à force de            propriété et de justesse, comme il sied à un grammairien. — La longueur des périodes est            encore un des vices les plus ennemis de la netteté du style : Vaugelas entend parler            surtout de celles qui suffoquent et essoufflent par leur grandeur excessive ceux qui les            prononcent, <quote>« surtout, ajoute-t-il avec esprit, si elles sont embarrassées et              qu’elles n’aient pas des <hi rend="i">reposons</hi>, comme en ont celles de ces deux              grands maîtres de notre langue, Amyot et Coëffeteau. »</quote><hi rend="i">Reposoir</hi> est fort joli. Nous connaissons à Paris de ces escaliers trop            hauts où l’on met du moins des chaises sur le palier à chaque étage, pour permettre de            s’asseoir et de respirer un peu. Ce sont de ces petites attentions dont on sait gré, et            l’on devrait en avoir de pareilles dans toute période un peu trop longue. Tous ces            défauts de style et de diction si ingénieusement définis par Vaugelas, toutes ces            longueurs, ces lourdeurs, ces enchevêtrements, ou ces à peu près, on les trouverait            réunis dans les écrits de ses adversaires, si l’on avait le temps de s’arrêter à            eux.</p><label rend="center">III.</label><p>Il faut bien pourtant, si l’on veut être impartial et juste, s’y arrêter un moment.            L’ouvrage de Vaugelas suscita deux contradicteurs et adversaires directs. Le plus digne,            le seul digne, La Mothe-Le-Vayer, de l’Académie française, mais de ceux qu’on appelait              <hi rend="i">relâchés</hi> sur l’article de la langue, publia en 1647 quatre Lettres            adressées à son ami Gabriel Naudé, <hi rend="i">touchant les nouvelles Remarques sur la              Langue française</hi>. Il avait publié précédemment, en 1638, des <hi rend="i">Considérations sur l’Éloquence française de ce temps</hi>, dans lesquelles il avait            pris les devants et s’était élevé contre les raffineurs du langage.</p><p>La Mothe-Le-Vayer, né en 1588 à Paris, avait été d’abord substitut du procureur            général : on s’en apercevrait peut-être à son style qui sent quelque peu le Palais et le            Parlement. Mais son savoir était des plus étendus et ne se confinait à aucune            profession. Il avait beaucoup voyagé et avait observé toutes les coutumes et les mœurs            des divers pays ; il avait tout lu, et il procédait par citations, par autorités, comme            au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Homme de sens, sans supériorité            d’ailleurs, il avait tant lu de choses qu’il savait que tout a été dit et pensé, et il            en concluait que toute opinion a sa probabilité à certain moment, que la diversité des            goûts et des jugements est infinie. Il était systématiquement sceptique, sauf dans les            matières de foi qu’il réservait par prudence et pour la forme, refusant la certitude à            l’esprit humain par toute autre voie. C’était un homme de la Renaissance et de la secte            académique ou même pyrrhonienne ; grand personnage au demeurant, très en crédit parmi            les gens de lettres, estimé en cour, précepteur du second fils du roi (Monsieur, frère            de Louis XIV), et fort appuyé en tout temps du cardinal de Richelieu qui aurait sans            doute fait de lui le précepteur du futur roi.</p><p>En traitant de l’Éloquence, il parlait de ce qu’il ne possédait pas essentiellement. Il            le savait bien : aussi se comparait-il à Cléanthe et à Chrysippe qui s’étaient mêlés            autrefois d’écrire des traités de Rhéthorique ; mais ç’avait été de telle sorte, disait            en riant Cicéron, que, si l’on voulait apprendre à se taire, on n’avait rien de mieux à            faire qu’à les lire. Abordant ainsi le sujet à son corps défendant, c’était chose            curieuse, pour un lecteur déjà poli, de l’entendre <hi rend="i">considérer les mots              finement</hi>, discourir de la <hi rend="i">pureté des dictions</hi>, se demander d’où            pouvait procéder, en fait de paroles, cette grande aversion contre celles qui ne sont            pas dans le commerce ordinaire, dans l’usage, et en chercher la raison jusque dans les              <hi rend="i">Topiques</hi> d’Aristote. Il traitait aussi des mauvais sons des mots, et            il en blâmait de tels chez Du Vair (car il en était encore à M. Du Vair) ; et chez ce            vieil auteur qu’on ne lisait plus, il notait comme trop rudes les mots <hi rend="i">d’Empirance</hi>, de <hi rend="i">Vénusté</hi> que Ménage soutint depuis et que            Chateaubriand a restauré ; il regrettait de voir <hi rend="i">Orer</hi> pour <hi rend="i">Haranguer, Los</hi> pour <hi rend="i">Louange</hi>, etc. Il avait donc, lui            aussi, ses scrupules, mais très-arriérés, et il ne voulait pas qu’on les poussât trop            loin, ni jusqu’à s’y asservir au préjudice de l’expression des pensées :</p><quote><p>« Il y en a, disait-il, qui, plutôt que d’employer une diction tant soit peu              douteuse, renonceraient à la meilleure de leurs conceptions ; la crainte de dire une              mauvaise parole leur fait abandonner volontairement ce qu’ils ont de meilleur dans              l’esprit ; et il se trouve à la fin que, pour ne commettre point de vice, ils se sont              éloignés de toute vertu. »</p></quote><p>Le fait est qu’avec le souci qu’ont perpétuellement les Vaugelas, les Pellisson, et en            s’y tenant de trop près, on se retrancherait beaucoup de pensées à leur naissance, de            peur d’être en peine de les exprimer. Le purisme retient et glace. M. de La Mothe, en            esprit solide, le sentait :</p><quote><p>« Ce n’est pas, disait-il, que je veuille établir ici l’opinion de quelques              philosophes, qui se sont déclarés ennemis capitaux du beau langage. Mon intention est              d’en ôter simplement les scrupules dont beaucoup d’esprits sont cruellement gênés, et              d’adoucir les peines que se donnent là-dessus des personnes qui porteraient bien plus              loin leurs méditations, si ce qu’ils ont de plus vive chaleur ne se perdait par la              longueur de l’expression et n’était comme éteint par la crainte d’y commettre quelque              faute. <hi rend="i">Abominanda infelicitas</hi>, etc. »</p></quote><p>Suit une citation de Quintilien, car La Mothe ne fait jamais dix pas sans un renfort de            latin. — On a bien les deux systèmes en présence : d’un côté, le zèle, l’exactitude            suprême, mais avec un penchant au purisme ; — de l’autre, une liberté qui va au            relâchement, une largeur poussée jusqu’à la latitude, l’indifférence en matière de            style, le tolérantisme. Des deux parts on a raison jusqu’à un certain point, et l’on a            tort ; on est entre deux écueils : — l’inquiétude, la démangeaison perpétuelle du bien            parler, ou la ressource et la théorie du mal écrire.</p><p>On ne peut s’empêcher, en lisant La Mothe-Le-Vayer, de lui donner raison en général,            quand il s’élève avec une franchise gauloise contre la contrainte servile qu’on voudrait            imposer à tout écrivain ; il s’indigne de ces subtilités et de ces <hi rend="i">enfantillages</hi>, et comme il est trop poli pour dire en français ce qu’il pense,            il se couvre à ce propos du latin de Cicéron. Ce grand orateur, en son temps, savait            fort bien se moquer de ces petites bouches et de ces esprits pusillanimes qui, à force            de craindre la moindre ambiguïté dans le langage, en venaient à ne plus même oser            articuler leur nom ; et M. de La Mothe ajoute dans un sentiment vigoureux et mâle :</p><quote><p>« Ceux dont le génie n’a rien de plus à cœur que cet examen scrupuleux de paroles, et              j’ose dire de syllabes, ne sont pas pour réussir noblement aux choses sérieuses, ni              pour arriver jamais à la magnificence des pensées. Les aigles ne s’amusent point à              prendre des mouches… »</p></quote><p>C’est bien pensé, c’est bien dit, mais je dois avertir que je rends service à sa phrase            en la coupant.</p><p>Dans la seconde partie de son Discours, La Mothe passe à la considération des <hi rend="i">Périodes</hi> pour lesquelles il rend justice à Balzac ; il n’en attaque            pourtant pas moins à outrance cette école de la correction qui continue Balzac et qui ne            fait guère qu’appliquer ses principes. Il l’accuse de ne pouvoir jamais se contenter            elle-même, et de gâter souvent un premier jet heureux à force d’y revenir et de le            retoucher. L’orateur Calvus, chez les anciens, nous est représenté comme atteint de            cette superstition qui le faisait ressembler à un malade imaginaire : pour trop craindre            d’amasser du mauvais sang, on se tire des veines le plus pur et le meilleur. — Il            compare encore ces écrivains uniquement élégants, qui prennent tant de peine aux mots,            aux nombres, et si peu à la pensée, à ceux <quote>« qui s’amusent à cribler de la terre              avec un grand soin pour n’y mettre ensuite que des tulipes et des anémones »</quote> ;            belles fleurs, il est vrai, agréables à la vue, mais de peu de durée et de nul            rapport.</p><p>La Mothe traite dans ce même esprit la troisième partie de son Discours qui est l’<hi rend="i">Oraison tout entière</hi>, donnant toujours la prédominance au sens, à la            doctrine, définissant l’éloquence avec Cicéron : <quote>« L’éloquence n’est rien autre              chose qu’une belle et large explication des pensées du sage ; <hi rend="i">Nihil est                aliud eloquentia quam copiose loquens sapientia.</hi> »</quote> On l’y voit blâmant            l’excès de la recherche et de la curiosité, observant d’ailleurs la mesure, conseillant            aux bons écrivains un peu faibles par la pensée de s’adonner aux traductions comme à de            beaux thèmes où ils pourront acquérir beaucoup d’honneur, maintenant et défendant            l’usage des citations en langue latine (il y est intéressé) dans tout discours qui ne            s’adresse pas au peuple et à une majorité d’ignorants. Tout cela est bien et            irréprochable pour le fond : mais lui-même, on ne saurait en disconvenir, il a une            manière de dire bien peu propre à persuader ; il abonde en termes et locutions déjà hors            d’usage et dont le français ne veut plus ; il dit <hi rend="i">translations</hi> pour              <hi rend="i">métaphores, allégations</hi> grecques et latines pour <hi rend="i">citations</hi> ; il dira encore en style tout latin : <quote>« La lecture est              l’aliment de l’<hi rend="i">Oraison</hi> »</quote>,</p><p>Quoiqu’il contînt, on le voit, de bonnes idées, bien du sens et de la doctrine, ce            traité de l’<hi rend="i">Éloquence</hi> de La Mothe-Le-Vayer péchait donc de bien des            manières, et surtout en ce qu’il naissait arriéré, sans à-propos, sans rien de vif ni            qui pût saisir les esprits. Il y a dans le cours des choses humaines, et des choses            littéraires en particulier, de véritables instants décisifs, des crises : un bon conseil            bien donné, bien frappé à ce moment, un <hi rend="i">coup de main</hi> de l’esprit fait            merveille et peut faire événement. M. de La Mothe n’avait à aucun degré ce sens de            l’à-propos qu’eut Balzac et qu’avait Vaugelas malgré sa lenteur. Il continua toute sa            vie de balancer les opinions des Anciens, de les équilibrer les unes par les autres, de            dire : <quote>« Ceci est juste, cela ne l’est pas ; il y a un milieu ; dans le doute il              est bon de s’y tenir. »</quote> — Mais ce n’est point avec ces balancements et ces            alternatives qu’on agit sur le public et qu’on entre dans les esprits, surtout quand le            style est aussi neutre et aussi peu tranchant que la pensée.</p><p>Montaigne, à la place de La Mothe, dirait beaucoup des mêmes choses. Il les dirait            presque avec la même matière ; mais de quelle manière différente, de quel tour, et avec            quelle vivacité de plus ! La Mothe-Le-Vayer n’est guère qu’un Montaigne un peu tardif et            alourdi ; mais il y a temps pour tout, il y a l’occasion qui ne revient pas ; il y a une            heure pour Montaigne, et une heure pour Vaugelas.</p><p>La réponse directe de La Mothe au livre des <hi rend="i">Remarques</hi>, écrite à la            sollicitation de Gabriel Naudé (16 7), fut ce que son premier Traité pouvait faire            attendre. L’auteur est poli ; il est de ceux qui, par humeur, ne parleraient de qui que            ce fût en mauvaise part, et qui, pour rien au monde, <quote>« n’offenseraient personne              par un mauvais trait de plume. »</quote> Il loue même Vaugelas pour plusieurs belles            Remarques que contient son livre ; mais il réitère et renouvelle ses regrets sur plus            d’un point. On voit d’abord qu’il est ramené un peu malgré lui à dire son avis sur ces            questions purement grammaticales de diction et d’élocution ; ce ne sont pas les sujets            qu’il préfère : <quote>« Mon âme se fait accroire, dit-il, qu’il est temps de s’occuper              plus sérieusement, et qu’il y a de la honte à s’amuser encore à des questions de              grammaire. »</quote> Il proteste d’honorer infiniment l’auteur des <hi rend="i">Remarques</hi> ; les critiques qu’il a essuyées de sa part ne le rendront pas            injuste. Il en vient pourtant, puisqu’il le faut, à quelques discussions de détail. Nous            ne l’y suivrons pas. La partie pour lui est déjà perdue ; il paraît un peu le sentir.            Cette réponse qu’on lui arrache est une sorte de réclamation dernière faite pour            l’acquit de sa conscience plus encore que pour l’honneur de la cause. Je ne marquerai            ici que ce qui est dit de Coëffeteau, le maître et l’oracle irréfragable selon            Vaugelas : le révérend personnage, y attrape son coup de lance et son horion dans la            mêlée. <quote>« Je veux répondre une fois pour toutes, dit en un endroit M. de La Mothe              impatienté, à l’autorité de <hi rend="i">son</hi> M. Coëffeteau. »</quote> Et il            montre que ce prélat, bon prédicateur en son temps et l’une des plumes les mieux            taillées qui fussent alors, aurait mieux fait de songer à être exact aux choses            d’importance que de s’attacher à des scrupules si excessifs de mots : cela lui eût            épargné quelques bévues, comme lorsqu’en son <hi rend="i">Florus</hi> il fait de la            ville de <hi rend="i">Corfinium</hi> un capitaine Corfinius qui n’a jamais existé. Le            savant ici s’est vengé, et il est content. Mais, dans toute cette réponse, d’ailleurs,            le bon sens se présente de plus en plus habillé de termes étranges et de souvenirs            bizarres, tirés pêle-mêle de tous les tiroirs à la fois. Vaugelas n’est que trop            justifié.</p><p>Après La Mothe-Le-Vayer, c’est à peine s’il faut nommer Scipion Dupleix, lequel            pourtant s’appuie de lui et de son autorité. Scipion Dupleix n’avait pas moins de            quatre-vingt-deux ans, lorsqu’il acheva d’imprimer, le 14 avril 1651, son in-quarto            intitulé <hi rend="i">Liberté de la Langue française dans sa pureté.</hi> Ce bonhomme            était un intempestif à tous égards. Dès les premiers mots de son Épître dédicatoire, il            montre qu’il ne se doute pas d’où vient le vent et qu’il sait bien peu s’orienter en            arrivant de sa Gascogne. S’adressant au président Perrault, attaché aux princes de la            maison de Condé, il vocifère contre le <hi rend="i">fourbe Sicilien</hi>, contre le            Mazarin, qu’il croit banni de France à jamais. Dupleix, dans cette plaidoirie de l’autre            monde, ne fait que reprendre, à trente ans de distance, le rôle que la vieille            demoiselle de Gournay avait tenu dans ses querelles contre l’école de Malherbe : ce sont            là des revenants ou des sibylles, des caricatures, des demeurants d’un autre âge, qui            apparaissent tout affublés à la vieille mode et font rire, même quand ils ont des lueurs            de raison. Ce sont de vieux portraits de famille qui se décrochent, descendent du            grenier avec leurs toiles d’araignée et se mettent à parler à tort et à travers. On ne            les écoute plus.</p><p>Et comment écouter un écrivain qui, s’attaquant aux <hi rend="i">Remarques</hi> de            Vaugelas, venait vous dire en 1651 : <quote>« J’ai <hi rend="i">desseigné</hi> (formé le              dessein) d’<hi rend="i">impugner</hi> particulièrement cette pièce »</quote> ; qui            appelait La Mothe-Le-Vayer, <quote>« ce pivot de l’Académie »</quote> ; qui voulait            qu’on dît <hi rend="i">Madamoiselle</hi>, et non <hi rend="i">Mademoiselle</hi>, attendu            que la substitution de l’<hi rend="i">E</hi> à l’<hi rend="i">A</hi> est une marque du            ramollissement du langage et n’a cours en pareil cas que <quote>« dans la coquetterie              des femmes et de ceux qui les cajolent ? »</quote> L’<hi rend="i">A</hi> est, selon            Dupleix, une lettre incomparablement plus noble, plus mâle, et il en donnait, entre            autres, cette raison superlative :</p><quote><p>« Le langage des premiers hommes, qui fut inspiré de Dieu à Adam, en fait preuve,              puisque ce même grand-père de tous les hommes a son nom composé de deux syllabes avec                <hi rend="i">A</hi>, et Abraham, le père des croyants, de trois syllabes aussi en                <hi rend="i">A. Eva</hi>, la femme de l’un, a un nom de deux syllabes dont <hi rend="i">Y</hi> une est avec <hi rend="i">A</hi>, et <hi rend="i">Sara</hi> la femme              de l’autre, a ses deux syllabes avec la même lettre <hi rend="i">A.</hi> »</p></quote><p>Quel grimoire ! Et moi je dis : une cause est perdue quand elle a de tels avocats.</p><p>Ce n’était pas un adversaire de Vaugelas, c’était un approbateur sous forme badine et            qui se masquait en diseur de contre-vérités, que l’évêque Godeau qui, après la lecture            des <hi rend="i">Remarques</hi>, écrivait à l’auteur une lettre assez singulière qui            débute de la sorte :</p><quote><p>« Monsieur, il y a longtemps que votre libéralité m’a fait un grand présent en              m’envoyant le livre de vos <hi rend="i">Remarques</hi> sur notre langue ; mais il y a              fort peu de jours que je l’ai reçu après une longue attente. Ce que j’en avais déjà              vu, ce que j’en avais ouï dire à ceux qui en peuvent être les juges et qui en sont les              admirateurs, m’avait donné une étrange impatience de le lire tout entier. D’abord il              semble que la matière, non-seulement n’est pas fort importante, mais qu’elle est tout              à fait inutile et indigne d’un homme de votre âge, de votre condition, et, ce qui est              plus considérable, de votre vertu et de votre esprit… »</p></quote><p>Et Godeau, faisant l’agréable, continue sur ce ton pendant une douzaine de pages, comme            s’il avait pris à tâche de résumer toutes les objections des La Mothe-Le-Vayer et            autres, et de rassembler tout ce qu’on avait pu adresser de critiques justes ou injustes            à Vaugelas sur le peu de raison et de philosophie de sa méthode, sur le peu de solidité            et de gravité de son livre ; puis, tout à la fin de la douzième ou treizième page,            tournant court tout à coup et comme pirouettant sur le talon, il ajoute :</p><quote><p>« Mais, Monsieur, c’est assez me jouer et parler contre mes sentiments. Il est temps              que je me démasque et que, tout de bon, je vous dise ce que je pense de voire              ouvrage : il n’est indigne ni de votre esprit, ni de votre âge, ni de votre condition,              ni de votre vertu. »</p></quote><p>C’est un jeu, on le voit, un compliment déguisé en contre-vérité ; mais la plaisanterie            est un peu trop prolongée pour être agréable, et je ne sais comment le prit Vaugelas. Il            put vraiment faire la grimace à quelque moment de la lecture. Ce qu’on peut affirmer,            c’est que Voiture, le ton admis, aurait fait la lettre bien plus leste et plus piquante.            Je n’ai jamais mieux senti qu’en lisant cette lettre de Godeau ce que c’est que du            Voiture manqué.</p><label rend="center">IV.</label><p>On le comprend maintenant de reste, et, toutes choses bien pesées et examinées, il ne            doit plus, ce me semble, rester un doute dans l’esprit de personne : Vaugelas avait sa            raison de venir et d’être ; il eut sa fonction spéciale, et il s’en acquitta fidèlement,            sans jamais s’en détourner un seul jour ; il reçut le souffle à son moment, il fut            effleuré et touché, lui aussi, bien que simple grammairien, d’un coup d’aile de ce Génie            de la France qui déjà préludait à son essor, et qui allait se déployer de plus en plus            dans un siècle d’immortel renom ; il eut l’honneur de pressentir cette prochaine époque            et d’y croire. Dans une table générale et monumentale des écrivains de la langue, de            ceux qui ont compté et concouru le jour ou la veille d’un règne si mémorable, sur cet            Arc de triomphe de la France littéraire, on écrirait son nom en petites lettres ; mais            il aurait sa place assurée.</p><p>Aujourd’hui, même après tout ce qui est survenu, même après tant d’invasions qui ont            brisé toutes les barrières, on reconnaît encore l’esprit français à quelques-unes des            mêmes marques, à ce goût si répandu dans notre pays et qu’on a, soit à la ville, soit            parmi le peuple et jusque dans les ateliers, pour la curiosité de la diction, pour les            questions de langue bien résolues. On aime à bien dire, <hi rend="i">argute loqui</hi>,            comme du temps des Gaulois. <hi rend="i">C’est bien écrit</hi> est le premier éloge que            donne une jeune fille du peuple qui a lu et qui se pique d’avoir bien lu. On peut            vérifier et suivre ce goût général d’amusements et de récréations philologiques, ce goût            à la Vaugelas, jusque dans ces derniers temps, jusqu’à Charles Nodier si connu et            presque populaire à ce titre. Que de paris, après déjeuner, que de disputes sur la            meilleure façon de dire, dont on le faisait de loin l’arbitre et le juge ! Il était            expert juré et patenté pour cela. Je nommerai encore Francis Wey, son ingénieux            disciple. Chacun connaît Génin, qui n’a même eu qu’en ces sortes de matières            grammaticales tout son mérite et son agrément. Le Dictionnaire de l’Académie n’est-il            pas un sujet d’épigrammes continuelles, mais en même temps d’attention ? On aime en            France la casuistique du langage<note place="bottom" resp="author">Mais il y a casuistes et casuistes.              Ne confondons pas. Arrêtons-nous en toutes choses avant d’aller jusqu’à la lie. Je ne              sais rien qui ressemble moins à Vaugelas, à ce grammairien resté gentilhomme, que le              peuple de grammairiens proprement dits et que la plupart de ceux qui s’intitulent              ainsi de nos jours. J’en rencontre un (pour ne parler que de lui) sur mon chemin, et              tout en travers ; je le prends en flagrant délit de pédanterie à la fois et              d’ignorance. C’est M. Poitevin qui s’est amusé, dans ce qu’il appelle une <hi rend="i">Cacographie</hi>, à recueillir les prétendues mauvaises phrases des meilleures              écrivains du temps. Certes nous devons, dans cette rapidité de plume qui est la              condition moderne, nous tromper quelquefois et laisser échapper des fautes ; mais              qu’est-ce que M. Poitevin pour nous redresser de ce ton de régent ? M. Poitevin, dans              sa Préface, nous dit : <quote>« Autrefois les élèves trouvaient du charme dans la                lecture des grands écrivains du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; ils                avaient constamment entre les mains et sous les yeux de bons modèles ; mais, depuis                une vingtaine d’années, le goût des études sérieuses s’est considérablement                affaibli… »</quote> Et en conséquence, M. Poitevin cite comme un exemple de mauvaise              phrase et de manière de dire incorrecte la pensée suivante : <quote>« On ne montre pas                sa grandeur pour être à une extrémité, mais bien en touchant les deux à la fois, et                en remplissant tout l’entre-deux. »</quote> M. Poitevin me fait l’honneur de              m’attribuer cette phrase, sans doute pour l’avoir vue citée dans quelqu’un de mes              écrits, et il la signe tout uniment de mon nom. Eh bien ! elle est de Pascal, comme le              sait tout bon élève de rhétorique. Sans s’en douter, le grammairien donne sur ma joue              un soufflet à Pascal. Ô Vaugelas, Vaugelas, que tout ce monde-là, sec et rogue, pédant              et illettré, voit les choses de bas et n’est en rien de votre famille ! — (Voir à                l’<hi rend="i">Appendice</hi>, à la fin du volume, un autre cas de pédanterie et de              cuistrerie qui est des plus beaux.)</note>.</p><p>Cependant, il ne faudrait pas non plus se le dissimuler, les temps ont changé et            changent de plus en plus chaque jour. Le moment actuel est, à certains égards, tout            l’opposé de celui de Vaugelas. Alors tout tendait à épurer et à polir : aujourd’hui tout            semble aller en sens contraire, et un mouvement rapide d’intrusion se manifeste. Alors            tous les mauvais mots demandaient à sortir : aujourd’hui tous les mots plébéiens,            pratiques, techniques, aventuriers même, crient à tue-tête et font violence pour entrer.            Demandez plutôt à Larchey, ce témoin spirituel et fin des <hi rend="i">Excentricités du              Langage</hi><note place="bottom" resp="author"><title>Les Excentricités du langage</title>, par              M. Lorédan Larchey, 4<hi rend="sup">e</hi> édition singulièrement augmentée, 1862. (Un              vol. in-18, Dentu, Palais-Royal.)</note>; lui aussi, il sait l’usage, il l’écoute, il            l’épie en tous lieux, le mauvais comme le bon. Mais, où est le bon aujourd’hui, où est            le mauvais ? Que de mots qui ne sont plus précisément des intrus et qui ont leur emploi            légitime, au moins dans certains cas ! Je les vois se dresser en foule, frapper à la            porte du Dictionnaire de l’usage et vouloir en forcer l’entrée. Je vois des substantifs            techniques et tout armés qui se lèvent de toutes parts, d’audacieux et splendides,            adjectifs qui nous crèvent les yeux, de gros, de très-gros adverbes (l’adverbe <hi rend="i">énormément</hi>, entre autres, dans le sens usuel de <hi rend="i">beaucoup</hi>), nombre de verbes dont on n’a pas voulu jusqu’ici enregistrer la            naissance : — <hi rend="i">activer ;</hi> —<hi rend="i"> préciser</hi> que s’interdisait            Biot, ce physicien bien dégoûté ; — <hi rend="i">baser</hi>, qui faisait dire à            Royer-Collard : <hi rend="i">Je sors s’il entre ;</hi> —<hi rend="i"> impressionner ;              dérailler</hi> au figuré, pour <hi rend="i">dévier</hi>, comme l’employait l’autre            jour dans un fort bon article tout classique M. Gaston Paris, un jeune savant, fils de            savant ; — <hi rend="i">photographier</hi>, au sens moral ou figuré également, etc.            Tous, à un titre ou à un autre, tous postulent et réclament le droit de cité. <hi rend="i">Baser</hi> est une expression juste et qui n’a pas son équivalent dans une            discussion de finances et de budget. <hi rend="i">Impressionner</hi> dont vous ne voulez            pas, n’est pas plus mal formé <hi rend="i">qu’ambitionner</hi> qui a fait doute à son            heure et qui a eu le dessus. Chacun de ces verbes a sa raison à produire ; chacun mérite            au moins d’être entendu. Et parmi les adjectifs, ce mot <hi rend="i">splendide</hi> que            j’employais tout à l’heure, qui revient sans cesse à la bouche et trop souvent, je            l’avoue, faut-il pour cela le tenir en dehors et l’exclure dans le sens où on            l’applique ? Le mot <hi rend="i">splendide</hi>, je le sais, n’avait guère d’occasions            et d’applications autrefois : il en a maintenant de fréquentes. C’est qu’aussi il s’est            fait et vu en nos jours beaucoup de choses splendides, depuis le gaz et la lumière            électrique jusqu’à la poésie, et il n’est pas d’autre mot que celui-là pour les            qualifier. Si l’on récite devant vous, par exemple, <hi rend="i">le Sommeil de            Booz</hi>, de Victor Hugo, quelle est la parole qui sort la première de votre bouche            pour exprimer votre impression ? <quote>« C’est <hi rend="i">splendide.</hi> »</quote>            Voilà l’expression propre. Or, que fait l’Académie ? Sous prétexte de continuer ce            curieux, mais interminable Dictionnaire historique, elle abandonne et néglige de tenir            au courant son Dictionnaire de l’usage ; elle se laisse devancer et déborder par tous            les lexicographes libres et les Furetières du dehors, Furetières plus probes et plus            savants que ceux d’autrefois et envers qui elle affecte de se donner presque les mêmes            torts. Que l’Académie veuille y songer : la démocratie des mots, comme toute démocratie            en France, aime assez à être conduite et dirigée. Il ne faut bien souvent qu’un seul            homme pour donner le branle à tout un empire ; mais il faut bien souvent cet homme aussi            pour donner le branle, même à une compagnie. C’est cet homme du métier, — ce groupe et            ce noyau de gens du métier, — qui a trop manqué depuis quelque temps à l’Académie            française. Cependant l’usage se modifie et varie chaque jour ; ce n’est point par le            silence et l’omission qu’il convient de le traiter. Il vit, il existe ; on ne l’élude            pas. La fin de non-recevoir, avec lui, a bientôt son terme. En adoptant des noms            nouveaux, en multipliant des synonymes nombreux, voyants, saillants, excessifs, et en            renchérissant à tout instant sur les anciens, l’usage ne fait, en somme, que répondre à            des besoins ou à des caprices, ce qu’il importe de distinguer à temps, <quote>« et il se              soustraira de plus en plus au Dictionnaire de l’Académie, si celle-ci, à l’exemple des              grands politiques, ne se jette dans le mouvement pour le régulariser à son                bénéfice<note place="bottom" resp="author">Préface de M. Larchey.</note> »</quote> et au profit de            tous. L’Académie, par lenteur et négligence, me semble bien près de laisser tomber de            ses mains le sceptre de la langue que lui déférait la nation. Je le lui ai assez dit            quand j’avais l’honneur d’être des plus assidus et des plus habitués dans son sein, pour            avoir le droit d’exprimer publiquement cette crainte aujourd’hui<note resp="author">Depuis que ceci est écrit, j’ai eu l’honneur et la douceur de reprendre mon assiduité              aux séances de la docte Compagnie. J’ai pu m’assurer que le regret, dont je m’étais              fait l’organe, est compris et partagé de la plupart de mes confrères. Deux et trois              fois il a été décidé qu’il y avait lieu d’examiner et de revoir le Dictionnaire de              l’usage pour le remettre au courant. Je ne sais quel guignon ou quel malin génie a              rendu jusqu’ici ces décisions vaines. Il faudra bien pourtant qu’on y vienne et qu’on              s’y mette : on ne saurait éluder indéfiniment.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

