<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Gavarni.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-10-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-10-12"><head>Gavarni.</head><argument><p>Ses œuvres nouvelles<note place="bottom" resp="author">Trente-quatre albums in-folio lithographiés ;              chez Michel Lévy.</note>. — D’après nature<note place="bottom" resp="author">Quatre dizains, avec              texte par MM. Jules Janin, Paul de Saint-Victor, Edmond Texier, Edmond et Jules de              Goncourt ; chez Morizot, rue Pavée-Saint-André, 3.</note>. — Œuvres choisies<note resp="author">Plusieurs volumes-albums, avec texte par MM. Théophile Gautier, Léon              Gozlan, Laurent-Jan, etc., etc. ; chez Hetzel, rue Jacob, 18.</note>. — Le diable à              Paris<note place="bottom" resp="author">Chez le même</note>. — Œuvres complètes<note resp="author">Très-belles photographies par. Willème, imprimées par Panckoucke. La première              livraison seule a paru : chez Willème et C<hi rend="sup">ie</hi>, Boulevard de              l’Étoile, 42.</note>.</p></argument><dateline><docDate when="1863-10-12">Lundi 12 octobre 1863</docDate>.</dateline><p>La littérature gagne à s’étendre et à ne pas s’isoler, à ne pas s’enfermer en soi. Il fut          un temps où, sous prétexte que l’esprit est au premier rang et que la matière ne vient          qu’après, bien après, un homme qui lisait dans les livres et qui en faisait avait assez en          dédain les <hi rend="i">artisans</hi>, si habiles qu’ils fassent : il se mettait sans          façon au premier rang et dans une autre classe, naturellement supérieure. Ce dédain en          France a dès longtemps cessé. Il n’était plus de mise chez les gens d’esprit, ni à la          Renaissance ni au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle. En ce siècle de Louis XIV pourtant,          Charles Perrault, chez nous, fit une chose considérable et neuve en réunissant dans une          même publication les portraits des <hi rend="i">Hommes illustres</hi> dans les divers          genres et en n’accordant pas plus de place dans ses notices aux grands de la terre,            <quote>« aux hommes de la plus haute élévation », qu’aux gens de lettres, et à ceux-ci            qu’aux <hi rend="i">artisans</hi> : c’est ainsi qu’on appelait encore ceux qui avaient            excellé dans les beaux-arts. Il ajoutait même que, s’il s’était engagé dans une telle            entreprise dont d’autres que lui auraient pu mieux s’acquitter pour la partie            littéraire, c’était uniquement en raison de la connaissance particulière qu’il avait de            ces matières d’art, à la différence des orateurs « qui font souvent, disait-il, de            grandes incongruités quand ils en parlent, et presque toujours à proportion de leur            éloquence et de leur grande habileté en autre chose. »</quote> La publication de          Perrault, si conforme à l’esprit moderne, ne fit pas tomber d’un seul coup et comme par          enchantement les barrières ; elle ne faisait que montrer la voie : si le divorce avait          cessé, la séparation durait encore. Les artistes vivaient d’un côté, les lettrés d’un          autre. Les grands collecteurs et amateurs du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle          contribuèrent à établir les communications, à généraliser le goût dans ses applications          diverses : Diderot, par sa curiosité active, par sa chaleur et son éloquence sympathique,          donna après Perrault le plus grand exemple, et fit faire un pas de plus à l’union des arts          et des lettres. La création de l’Institut qui assemblait dans un même lien toutes les          branches de l’esprit humain, tous les ordres de savoir et de talents, consacra le fait en          principe ; mais qu’il restait encore à faire en pratique et dans la réalité ! Aujourd’hui          on est plus avancé ; l’habitude est prise, la partie est gagnée, et presque au-delà ;          depuis trente ans et plus, les nouvelles générations de lettrés et d’artistes, qui          s’élèvent et se pressent à la file, se mêlent familièrement entre elles, se confondent          même volontiers. Il ne s’agit pas de déplacer les genres, d’échanger les procédés, de          transporter un art dans un autre, ce serait aller trop loin ; mais il importait, en effet,          de multiplier les points de vue, de comprendre, d’embrasser sans acception de métier,          toutes les expressions de talent et de génie, toutes les originalités de nature, tous les          modes de l’imagination ou de l’observation humaine. La critique qui, par un reste de          préjugé ou de routine, se priverait de toute ouverture de ce côté, se retrancherait, de          gaîté de cœur, bien des lumières et beaucoup de plaisir.</p><p>J’ai parlé d’observation ; et qui donc, si l’on cherche parmi les noms d’auteurs ceux qui          peuvent le plus prétendre en notre temps à ce genre de mérite, qui pourra-t-on citer de          préférence à Gavarni ? Il est l’observation même. Tout ce qui a passé et défilé sous nos          yeux depuis trente-cinq ans en fait de mœurs, de costumes, de formes galantes, de figures          élégantes, de plaisirs, de folies et de repentirs, tous les masques et les dessous          démasqués, les carnavals et leur lendemain, les théâtres et leurs coulisses, les amours et          leurs revers, toutes les malices d’enfants petits ou grands, les diableries féminines et          parisiennes, comme on les a vues et comme on les regrette, toujours renaissantes et          renouvelées, et toujours semblables, il a tout dit, tout montré, et d’une façon si légère,          si piquante, si parlante, que ceux même qui ne sont d’aucun métier ni d’aucun art, qui          n’ont que la curiosité du passant, rien que pour s’être arrêtés à regarder aux vitres, ou          sur le marbre d’une table de café, quelques-unes de ces milliers d’images qu’il laissait          s’envoler chaque jour, en ont emporté en eux le trait et retenu à jamais la spirituelle et          mordante légende. J’avais autrefois rencontré Gavarni, je ne l’ai connu que tard ; mais          j’ai beaucoup causé avec ceux qui l’ont pratiqué de tout temps, je me suis beaucoup laissé          dire à son sujet, et insensiblement l’idée m’est venue de rendre à ma manière cette          physionomie d’un artiste qui en a tant exprimé dans sa vie et qui les comprend toutes ;          j’ai voulu l’esquisser telle qu’à mon tour je la vois et la conçois et telle qu’on          l’aime.</p><label rend="center">I.</label><p>Gavarni n’est qu’un nom de guerre ; il s’appelle de son nom de famille Chevallier            (Sulpice-Guillaume), né à Paris, mais, du côté de son père, originaire de Bourgogne ; du            village de Saint-Sulpice, aux environs de Joigny. Il avait un oncle, frère de sa mère,            peintre connu de la fin du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, Thiémet. D’ailleurs on ne            saisit rien dans ses origines qui soit de nature à éclairer son talent. Il ne reçut pas            l’éducation classique et de collège, et il se trouvera ainsi plus tard libre et            affranchi de toute tradition, garanti contre l’imitation qui naît du souvenir. Son            éducation fut toute professionnelle, géométrie, dessin, dessin linéaire en vue de            l’architecture. Il avait appris aussi à dessiner la machine ;’on l’avait appliqué à            cette branche de mécanique délicate et savante, les instruments de précision. Cette            géométrie première, qu’il poussera plus tard jusqu’à la science, lui servit de tout            temps à mieux saisir les disproportions et les désaccords ; il eut de bonne heure, comme            on dit, le compas dans l’œil. On lui proposa une place dans le cadastre, sans doute pour            des levées de plans, et il accepta ; il avait vingt ans, plus ou moins. Il va à Tarbes            et y passe plusieurs années. On me le dépeint alors un beau jeune homme, à la chevelure            d’un blond hardi, bouclée, élégante. M. Leleu, ingénieur en chef du cadastre à Tarbes,            lui-même un peu poète et dessinateur, appréciait Gavarni et lui marquait de l’amitié.            Gavarni, <quote>« pendant ce séjour dans un pays pittoresque, en face des Pyrénées,              essayait en tous sens son crayon : il dessinait des modes, des costumes pyrénéens, des              paysages, des courses de chevaux, des descentes de diligence, etc. ; on me cite, entre              autres dessins, <hi rend="i">les Contrebandiers</hi> et l’<hi rend="i">Inondation</hi>, qu’il fit imprimer à Bordeaux : sa première manière était, me              dit-on, d’un soigné naïf. De là, vers la fin de son séjour, il envoyait à Paris, à              M. de La Mésangère, qui publiait le <hi rend="i">Journal des Dames et des Modes</hi>,              des dessins de costumes espagnols, de travestissements. Il eut de bonne heure le goût,              le sentiment du costume et du travestissement ; c’était son plaisir et sa folie.              Revenu à Paris, il continuait de faire des dessins de diverses sortes et des              aquarelles, lorsqu’un jour Susse, qui lui en achetait une, exigea une signature : « Le              public, disait l’éditeur, aime des œuvres qui soient signées. »</quote> Gavarni, mis            en demeure d’écrire un nom, se souvint alors de la vallée de <hi rend="i">Gavarnie</hi>            qu’il avait habitée et de la cascade qu’il aimait, et, sur le comptoir de Susse, il            signa son dessin de ce nom d’affection qu’il mit seulement au masculin. Et voilà toute            l’œuvre future baptisée.</p><p>Il faisait ses débuts. M. de Girardin, qui faisait également les siens par la            publication de <hi rend="i">la Mode</hi> avec Lautour-Mézeray, et qui de son coup d’œil            d’habile directeur était à l’affût des talents, s’adressa à Gavarni dont il avait            remarqué une suite de travestissements lithographies ; il le fit chercher à Montmartre            où l’artiste habitait alors. Gavarni succéda, à <hi rend="i">la Mode</hi>, à un aimable            crayon de femme, de jeune fille, mais dont les dessins charmants n’avaient pourtant pas            assez de précision pour la gravure. On était en 1829, Gavarni n’avait que vingt-cinq            ans ; lui aussi, il était de ce groupe d’artistes chercheurs, voués à la production            féconde, à la rénovation de l’art dans tous les genres, et dont la naissance, remontant            aux premières années du siècle, a été comme proclamée à son de trompé dans ce vers            célèbre : <quote>« Le siècle avait deux ans… »</quote> C’est quatre ans qu’il faut dire            pour Gavarni. Variez ainsi le chiffre, selon les noms, depuis un jusqu’à cinq ; demandez            même au vieux siècle de vous donner les trois ou quatre dernières années de grâce            auxquelles il ne tient guère, et vous aurez, en sept ou huit ans, toute la couvée            réunie, tout le groupe<note place="bottom" resp="author">C’est peut-être le cas de glisser ici une              petite remarque chronologique. <hi rend="i">Le siècle avait deux ans… En ceci</hi> on              suppose que le XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle commence au premier janvier 1800. C’est              l’opinion commune, et elle a prévalu, bien qu’elle ne soit point exacte. Le changement              du chiffre des centaines prête à l’illusion et fait devancer l’heure. La même question              s’est posée à la fin de chaque siècle. Un ami du savant Tillemont, M. Vuillart,              souhaitant une bonne fin d’année à l’un de ses amis le jeudi, dernier jour de l’an              1699, écrivait : <quote>« Il y en a qui prennent ce nouvel an pour le premier d’un                siècle nouveau ; mais il me paraît bien plus naturel de le prendre pour le dernier                de celui-ci. Car l’on n’est point persuadé qu’on soit payé de 100 écus qui seraient                dus, si l’on n’en a reçu que 99, et on voudrait le 100<hi rend="sup">e</hi> pour                avoir la somme complète. Ainsi, etc. Et ce sera conséquemment 1701 qui sera la                première année du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle de                l’Église. »</quote> Mais encore un coup, cela est bon pour un ami du savant              chronologiste Tillemont. Les poëtes s’en sont tenus à compter comme le peuple, d’après              le chiffre apparent.</note>.</p><p>Je ne m’arrête pas à Gavarni auteur, inventeur de modes et de costumes ; je le devrais            pourtant, car il a le goût, le génie, l’invention en ce genre. <quote>« Personne, me              disait un des amateurs qui connaissent le mieux toute son œuvre, personne de nos jours              n’a enveloppé la femme ni habillé l’homme comme Gavarni. »</quote> Un des premiers            tailleurs de Paris<note place="bottom" resp="author">Humann.</note> a dit ce mot mémorable :              <quote>« Il n’y a qu’un homme qui sache faire un habit noir, c’est Gavarni, Voilà un              habit fait il y a vingt-cinq ans, il est toujours à la mode. Toutes les fois qu’un              homme distingué me demande un habit, c’est toujours le même que je fais. »</quote> Cet            arrêt du plus compétent des juges me rappelle ce jeune homme devant une glace dans la              <hi rend="i">Vie de jeune homme</hi> (n° 14 de la série), et cet habit qu’il essaye,            si bien ajusté, adapté, si bien endossé, et qui coûtera si cher à l’insouciant qui en            est tout fier. Gavarni porte en tout l’élégance et la distinction naturelle qui est en            lui. Voyez sa personne ; revoyez-la telle qu’elle a dû être dans la fleur de la            jeunesse. Peu d’hommes, indépendamment de toute éducation et de tout acquit, sont nés            aussi instinctivement distingués ; j’entends par distinction <quote>« une certaine              hauteur ou réserve naturelle mêlée de simplicité. »</quote> Dans tout ce qui sort de            son crayon, de même : il est toujours élégant, aussi peu <hi rend="i">comme il faut</hi>            que possible quand il le faut et que ses personnages l’y forcent, aussi bas que le ton            l’exige ; il n’est jamais commun.</p><p>C’est moins encore quand il fait de la mode pure que dans tout l’ensemble de son œuvre            de jeunesse, que Gavarni mérite cet éloge pour la grâce des costumes. Malgré mon désir            de ne pas les détacher et les séparer du sujet, je dois remarquer encore qu’il a fait            révolution en ce genre au théâtre et dans les bals costumés. C’est lui qui, dès les            premiers temps de sa célébrité, eut à dessiner la plupart des costumes pour les théâtres            de Paris ; il en fit pour Bouffé, pour M<hi rend="sup">lle</hi> Georges, pour Juliette,            pour M<hi rend="sup">lle</hi> Ozy, pour Carlotta Grisi, etc., pour tous les acteurs et            actrices en renom, pour Déjazet surtout ; j’ai eu sous les yeux de ces dessins            originaux : jusque dans les plus simples indications au crayon, il y avait de l’esprit,            de la gaieté. Quant au carnaval, on peut dire véritablement qu’il l’a refait, qu’il l’a            rajeuni. Avant lui le carnaval jetait et restait presque uniquement composé des types de            l’ancienne Comédie Italienne, Pierrot, Arlequin, etc. Il l’a modernisé sans le            vulgariser ; il a inventé le <hi rend="i">débardeur</hi>, ce demi-déshabillé flottant,            élégant, engageant, et où tous les avantages et les agréments naturels trouvent leur            compte ; il a refait un Pierrot tout neuf, original, coquettement coiffé, aux plis mous,            relâchés, mais artistement agencés dans leur mollesse, un Pierrot plein de grâce et à            faire envie aux plus séduisants minois (voir, entre autres, dans là série des <hi rend="i">Bals masqués</hi>, le n° 4). Il est parti d’individualités, même grossières            et ignobles, comme celles du bal Chicard, pour arriver à quelque chose de fin et de            galant (voir le n°10 des <hi rend="i">Souvenirs du Bal Chicard</hi> ; ne pas oublier la            femme étendue). C’est dans les premières années qui suivirent 1830 qu’on put reconnaître            l’effet des travestissements de Gavarni dans les réunions masquées ; c’est au bal des              <hi rend="i">Variétés</hi> que s’est produit d’abord, dans toute sa nouveauté et sa            fureur, le débardeur svelte, alerte, découplé, déluré, en chemisette bouffante de satin            blanc : tous les beaux d’alors, la jeunesse à la mode, en arboraient la livrée. Lord            Seymour donnait le branle ; d’aimables fous avec lui menaient la danse ; il y en eut un            (M. de La Battut) qui mourut d’épuisement presque en pleine fête. Notre ami et voisin            Nestor Roqueplan aurait là tout un spirituel chapitre de mœurs à écrire ; je ne            l’entrevois que de loin et fort en raccourci. Gavarni, en un mot, a introduit et            renouvelé la fantaisie dans l’amusement, dans la joie nocturne aux mille falots. Un            souffle de Fragonard, de Watteau, l’a inspiré à son tour, ou plutôt il n’a obéi qu’à la            fée intérieure. Si on allait au fond de cet esprit observateur, un peu triste, un peu            silencieux dans l’habitude, il se pourrait qu’en touchant ce luxe, cette élégance, cette            poésie de costume, ce gai mensonge d’une heure, on fît vibrer la corde la plus sensible.            Il aime assez la vie, il ne la trouve pas mauvaise, il l’a satirisée sans être            misanthrope, et seulement parce qu’il ne pouvait s’empêcher de la voir telle quelle            est ; mais enfin la vie dans la réalité lui paraît plate ; elle ne lui plaît jamais plus            que quand il peut l’animer, la poétiser, la travestir ; il eût été capable de faire, des            folies pour cela ; <quote>« <hi rend="i">Mon royaume pour un cheval</hi> ! » disait ce              roi démonté dans une bataille ; et lui, il eût été homme à dire jusque dans la              détresse : « Je l’ai trouvé ! coûte que coûte, à tout prix, il me le faut, ce beau              costume que voilà ! »</quote> C’est sa <hi rend="i">toquade</hi> à lui.</p><p>Je reviens bien vite à ce qui est proprement notre gibier chez Gavarni, à ce qui est à            demi littéraire. En quittant <hi rend="i">la Mode</hi>, il passa à l’<hi rend="i">Artiste</hi>, à <hi rend="i">la Silhouette</hi> (1832), il se répandit et dessina            pour toutes les publications du moment ; livré, voué à une production incessante, il ne            refusait aucun travail qui s’offrait, livres illustrés, journaux à gravures, têtes de            romances, etc. J’ai entendu l’un des hommes qui l’apprécient le mieux regretter qu’il            eût été ainsi accaparé, saisi comme au collet par la nécessité. Il faisait en 1831 des            dessins à la plume, dont l’un, montré à Gros, attira l’attention du maître, qui dit :              <quote>« Mais voilà un grand dessinateur ! » Un jour, un peintre, Louis Marvy, allant              chez Delacroix, le trouva dessinant… devant un Gavarni : « Vous le voyez, dit              Delacroix, j’étudie le dessin d’après Gavarni. »</quote> Mais quelque carrière qu’eût            pu s’ouvrir et se frayer alors Gavarni dans une voie dite plus sévère, je ne pense pas            qu’il faille, même au point de vue de l’art, rien regretter pour lui de ce qu’il a été,            ni s’amuser à rêver ce qu’il aurait pu être. La nécessité, en somme, lui a été plus mère            que marâtre ; elle l’a forcé, dans cette voie toute nouvelle où il faisait chaque jour            un pas de plus, à tirer de lui et de son talent l’œuvre unique, légère, dispersée,            innombrable, rieuse, aimable et satirique, profonde en définitive, qui assure à son nom            dès aujourd’hui et chez nos neveux ce souvenir net, distinct, le plus à envier de tous            pour l’artiste. La dignité des genres, comme la noblesse des conditions, n’existe que            pour les contemporains, et la postérité ne retient jamais mieux un nom que quand il            signifie, à lui seul, quelque chose d’à part et de neuf. Or, Gavarni est devenu le nom            d’un genre ; il est arrivé, sans le chercher, à cette solution la plus essentielle dans            la destinée de tout artiste et, je dirai, de tout homme, d’avoir fait ce que nul autre à            sa place n’eût su faire. À ce titre il restera.</p><p>Il tenta en 1834 une entreprise qui ne réussit pas et ne. pouvait réussir, étant plus            d’un artiste que d’un homme d’affaires, et qui, de si courte durée qu’elle ait été, eut            pour effet de grever longtemps sa vie ; il voulut fonder un journal, une publication où            il fût maître et chez lui, « et il commença le <hi rend="i">Journal des Gens du              monde</hi>, recueil hebdomadaire, dans le genre de l’<hi rend="i">Artiste</hi>, et            dont il ne parut qu’une vingtaine de numéros. A chacun de ces numéros, attaché avec des            faveurs roses, il apporta un luxe d’élégance et de <hi rend="i">comme il faut</hi>, qui            était dans ses goûts, mais qui dépassait ceux du public. Il y mettait des dessins            proprement dits, costumes et sujets divers, sans ironie ni satire. Il y mit même des            vers, et voici de lui quelques Stances fort jolies que je suis heureux d’en détacher.            C’est toute une petite élégie de mystère et de bonheur :</p><quote><label type="head">MINUIT DANS LE BOIS.</label><label type="dateline"><hi rend="n">Juillet 1834.</hi></label><l>Cette nuit, dans le bois, une calèche errante,</l><l>De sa double lanterne éveillant l’écureuil,</l><l>A travers les rameaux revenait scintillante</l><l>De Boulogne au bassin d’Auteuil.</l><l>La rêveuse, aux buissons d’une étroite chaussée,</l><l>Laissait nonchalamment balayer ses panneaux,</l><l>Dans le sable, sans bruit, doucement balancée,</l><l>Comme une barque sur les eaux.</l><l>Et pour charmer encor ce nocturne voyage,</l><l>Dont la lune des bois gardera le secret,</l><l>Les jeunes baliveaux agitaient leur feuillage</l><l>Où la serpe d’argent brillait.</l><l>De projets de bonheur la calèche était pleine ;</l><l>Nul ne sait quels regards venaient s’y caresser,</l><l>Ni de quelle main blanche on ôtait la mitaine</l><l>Pour cueillir un premier baiser ;</l><l>Ni quelles voix ont fait de ces aveux qu’inspire</l><l>L’ombrage parfumé des arbres défendus.</l><l>Pourtant bien des échos, au moins pour en médire,</l><l>Voudraient les avoir entendus !</l><l>Beaux diseurs de secrets, vous perdiez un mystère</l><l>Échappé de Paris pour ce cher entretien :</l><l>Les paroles allaient tomber dans la fougère,</l><l>Et le salon ne saura rien.</l><l>Car aux légers panneaux les écussons s’effacent,</l><l>A l’heure où dans le bois va dormir l’écureuil,</l><l>Et vous ne suivez pas les lanternes qui passent</l><l>La nuit près le bassin d’Auteuil.</l></quote><p>Voilà une image du premier Gavarni, dont le goût naturel eût été du côté de l’élégance            et peut-être du sentiment. Il est bon qu’il ait eu ce goût en lui, et en même temps que            ce goût ait été combattu par celui du public et des entrepreneurs de journaux qui lui            demandaient de la malice, du comique, et qui l’auraient bien Voulu pousser à la charge,            s’il n’y avait résisté. C’est de cette combinaison et de cette complication même qu’est            sorti tout son talent, formé et croisé de plusieurs inspirations contraires. Un peu de            violence et de contrariété ne nuit pas à l’artiste, — je dis un peu et pas trop.</p><label rend="center">II.</label><p>Il dut donc sacrifier au goût du public lorsqu’il travailla pour <hi rend="i">le              Charivari</hi>, pour <hi rend="i">la Caricature.</hi> Une remarque pourtant, et bien            essentielle, se place ici, aux origines de son talent, et se vérifie dans tout le cours            de son œuvre : une veine y fait défaut ; absence heureuse ! le crayon de Gavarni est            innocent, il est pur et innocent de toute attaque et injure personnelle ; cet homme, si            habile à saisir le ridicule, ne fit jamais de caricature Contre personne. Il n’a fait            qu’une seule caricature politique dans toute sa vie, contre Charles X, <hi rend="i">le              Ballon perdu</hi>, en 1830, et il se la reproche encore ; il voudrait l’effacer. Cet            artiste, qui a tant contribué au succès des journaux politiques les plus armés en guerre            et les plus acharnés à la démonétisation des masques royaux, ce fin railleur a            l’aversion et la haine de la politique, et n’y a jamais trempé : <quote>« Ces              erreurs-là, dit-il, ne sont pas des miennes ; elles ont trop de fiel et trop peu de              sincérité. » — « Ce peuple insensé, dit-il encore, en parlant d’une de nos              révolutions, avait poussé la question du progrès jusqu’au coup de fusil. »</quote> Il            est donc trop philosophe pour être politique, de même qu’il est foncièrement trop            élégant pour être caricaturiste. La caricature est l’outrage au vrai, — <hi rend="i">outrage</hi> dans le sens <hi rend="i">d’outrance</hi>. Lui il est peintre de mœurs ;            il n’a jamais fait une figure grimaçante exagérée. J’ai vu de sa façon un portrait            aquarelle de son vieil ami <hi rend="i">Old-Nick</hi> (Forgues), portrait de tout jeune            homme, long, fluet, riant, couché, la tête renversée en arrière, les jambes étendues,            dans cette délicieuse position horizontale ou demi-horizontale que l’artiste aime à            reproduire, et par laquelle il exprime à ravir le <hi rend="i">far niente</hi>, la            flânerie, cette première condition du bonheur : il a voulu, tout à côté, faire du même              <hi rend="i">Old-Nick</hi> une charge, et il n’a réussi qu’à faire un portrait moins            bien, en triste et en laid. Gavarni a bien des cordes, il n’a pas celle de la caricature            proprement dite ; il la laisse à Daumier, sans rival dans cette partie.</p><p>Ni la politique, — orateurs et avocats politiques, — ni la chicane et la basoche, à            côté de Daumier ; ni le militaire et le troupier après Horace Vernet et Charlet, et à            côté de Raffet ; mais à Gavarni l’ordre civil et moral, régulier ou irrégulier dans tous            les genres, la femme et tout ce qui s’ensuit, à tous les degrés et à tous les âges. — Il            a repris le bourgeois après Henri Monnier, créateur du type ; mais au célèbre            acteur-auteur il laisse presque exclusivement les abîmes et les bas-fonds d’où l’éloigne            et le rejette toujours cette même naturelle et instinctive élégance.</p><p>Quand il débuta au <hi rend="i">Charivari</hi>, c’était la vogue de Robert Macaire ; on            lui demanda de faire une <hi rend="i">Madame Robert Macaire.</hi><quote>« Mais Robert Macaire, répondit-il, c’est la filouterie, cela n’a pas de sexe.              Quand ce serait une femme, cela n’y ferait rien. C’est la filouterie féminine qu’il              faut faire ; voilà le neuf. »</quote> Il transforma ainsi l’idée qu’on lui suggérait            et commença la série des <hi rend="i">Fourberies de femmes en matière de sentiment</hi>            (1837). Il découvrait en même temps sa large veine où il n’avait plus qu’à s’étendre et            à se ramifier. On assiste à la création ingénieuse de son genre.</p><label rend="center">III.</label><p>Comment analyser de telles séries ? Comment détacher la légende et la séparer du            dessin, faire comprendre l’une sans montrer l’autre ? Chaque série de Gavarni a une idée            philosophique et se pourrait renfermer dans un mot ; mais ce mot, ce serait à lui de            nous le dire, et il le lui faudrait arracher. Ainsi, pour <hi rend="i">les Enfants              terribles</hi>, le mot générateur de la série, c’est cet égoïsme profond de ces petits            êtres qui, sans malice d’ailleurs ni arrière-pensée, leur fait tout voir par rapport à            eux et les empêche de se rendre compte en rien de l’effet et de*la catastrophe morale            que leur imprudence va produire au dehors chez autrui. Ainsi, pour la série des <hi rend="i">Coulisses</hi>, l’idée mère, c’est un contraste perpétuel entre ce qui se            joue à haute voix devant le public et ce qui se dit de près au même moment entre            acteurs, — comme quand Talma, par exemple, en pleine tragédie de <hi rend="i">Manlius</hi>, embrassé avec transport par son ami Servilius, lui disait à l’oreille :              <quote>« Prenez garde de m’ôter mon rouge. » — Ainsi pour la série des <hi rend="i">Musiciens comiques</hi> ou des <hi rend="i">Physionomies de chanteurs</hi>, c’est              le contraste et la disparate entre les paroles du chant ou la nature de l’instrument              et la taille ou la mine du musicien, du chanteur ou de la cantatrice (une grosse femme              chantant langoureusement : <hi rend="i">Si fêtais la brise du soir !).</hi> Dans les                <hi rend="i">Fourberies de femmes</hi>, je ne me flatterai pas de trouver la formule              générale, mais cependant tout s’y rapporte à une fin, à la fin féminine par              excellence : tromper pour un certain motif. Après La Fontaine, après nos vieux              conteurs, après les fabliaux, Gavarni a fait, sans réminiscence aucune, sa série toute              moderne, saisie sur le vif, d’après nature. Prenez la plus innocente de ces              fourberies, celle de la jeune fille au bras de son papa qui la devine. — « <hi rend="i">Comment saviez-vous, papa, que j’aimais mosieu Léon f</hi> » — « <hi rend="i">Parce que tu me parlais toujours de mosieu Paul</hi>. » Allez à la plus              calme, à la mieux établie et la mieux réglée de ces fourberies conjugales : un jeune              homme dans un salon est assis bien à l’aise, installé dans un fauteuil, lisant comme              chez lui, le chapeau sur la tête ; avec lui une jeune femme près de la fenêtre,              debout, tient à la main son ouvrage et regarde en même temps dans la rue ; et, pour              toute légende, ces mots : « <hi rend="i">Le v’là !… ôte ton chapeau</hi>. »</quote>            D’un mot, c’est toute l’histoire. C’est l’heure où l’on revient du bureau ; le sans gêne            n’est plus permis, il faut que le monsieur ait l’air d’être en visite.</p><p>Gavarni excelle à ces légendes qui, en deux mots, vous mettent au cœur du sujet, de            l’intrigue ou de la situation, et vous disent tout. Ainsi, dans <hi rend="i">la Vie de              jeune homme</hi> (n° 25), une femme élégante, une femme du monde en chapeau, en            écharpe, arrive et entre dans un petit appartement ; elle est au bras d’un jeune homme            en robe de chambre qui, écartant une draperie de portière ou d’alcôve, la reçoit et            l’introduit avec toutes sortes d’égards et d’attentions ; et, pour toute légende, ce mot            de la femme : <quote>« <hi rend="i">C’est bien gentil chez vous, Monsieur              Charles</hi> ! » Tout le roman s’est révélé, et juste à son heure, à ce moment plus              que hasardé où l’on fait pour la première fois le pas décisif. — • Ainsi encore, dans                <hi rend="i">les Enfants terribles</hi> : on est dans un jardin public ; une jeune              femme dans le fond dont on ne voit pas le visage, mais qui a un air des plus              convenables, est occupée à lire ; sa petite fille joue près d’elle ; un monsieur qui a              lorgné la mère demande à la petite, en la prenant entre ses genoux et en y mettant              toutes sortes de façons : « <hi rend="i">Petit amour, comment s’appelle Madame votre                maman</hi> ? » Et la petite, tout en jouant avec la canne du monsieur, répond d’un              air presque offensé (mais peut-être c’est nous qui lui prêtons cet air) : « <hi rend="i">Maman n’est pas une dame, Monsieur : c’est une demoiselle.</hi> »</quote>            Cruauté de l’innocence ! Et ne vous voilà-t-il pas au fait en deux mots ? que vous            faut-il de plus ?</p><p>La manière dont Gavarni trouve le plus souvent ses légendes est à noter. il dessine sur            la pierre couramment, du premier jet ; il a le sentiment du vrai, du vraisemblable, dans            les physionomies, dans les poses. Il fait donc des personnes qui sont entre elles en            parfait rapport de mouvements, de gestes ; mais comme son faire modifie quelque peu les            figures qu’il veut reproduire, qu’il a vues en réalité ou plutôt qu’il a présentes dans            l’esprit et en idée, comme de plus l’impression sur la pierre va les modifier quelque            peu encore, il attend le retour de l’épreuve afin de faire dire à ses personnages <hi rend="i">ce qu’ils ont l’air réellement de dire ;’et</hi> c’est alors seulement qu’il            se demande en regardant son épreuve : <quote>« Maintenant que se disent ces              gens-là ? »</quote> Il les écoute parler ou plutôt il les devine parler, et il devine            juste. Supposez que, du premier ou du second étage, vous regardiez dans la cour deux            personnes qui causent : vous voyez leurs gestes, leur jeu de physionomie, et vous            n’entendez qu’imparfaitement leurs paroles ; elles ne vous arrivent qu’en bruit confus.            Or, il s’agit de trouver, de ressaisir exactement ce propos, et à l’endroit le plus            intéressant, le plus significatif. — J’ai vu ou entrevu autrefois en Suisse un bien            savant homme et des plus sagaces, M. de Gingins ; il était sourd, mais complètement            sourd, comme une souche ou un rocher ; de jour, dans le tête-à-tête, personne ne s’en            serait douté ; il en était venu, à force de finesse, à deviner les paroles au mouvement            des lèvres. Une fois, dans une voiture publique, il était en face d’un individu qui, ne            le connaissant pas, se mit à causer avec lui ; M. de Gingins répondait et soutenait la            conversation ; mais insensiblement le jour baisse et tombe, l’individu questionne            toujours et s’étonne que M. de Gingins ne lui réponde plus : c’est que le mouvement            indicateur avait fait subitement défaut. Eh bien ! Gavarni fait avec ses personnages,            pour ses légendes, ce que M. de Gingins faisait pour le dialogue avec son            interlocuteur : il met sur leurs lèvres les paroles qui en doivent naturellement et            nécessairement sortir.</p><quote><p>« Un soir que nous parlions à Gavarni de ses légendes, racontent MM. de Goncourt, et              que nous lui demandions comment elles lui venaient : « Toutes seules, nous dit-il ;              j’attaque ma pierre sans penser ‘a la légende, et ce sont mes personnages qui me la              disent… Quelquefois ils me demandent du temps… En voilà qui ne m’ont pas encore              parlé… » Et il nous montrait les retardataires, des pierres lithographiques adossées              au mur, la tête en bas. »</p></quote><p>Ces mots décisifs, ces paroles stridentes qui ouvrent des jours soudains sur une            action, sur un ordre habituel de sentiments, et qui sont comme des sillons de lumière à            travers la nature humaine, font de Gavarni un littérateur, un observateur qui rentre,            autrement encore que par le crayon, dans la famille des maîtres moralistes. La légende            de Gavarni, c’est une forme à part, et qui porte avec elle son cachet distinct,            original, comme la maxime de La Rochefoucauld. On jouait aux maximes autour du fauteuil            de Mme de Sablé, dans le même temps que La Rochefoucauld, de son côté, faisait les            siennes : on pourrait de même jouer aux légendes, le soir, autour de la table où Gavarni            dessine ses figures non encore baptisées, et pendant qu’elles se succèdent de quart            d’heure en quart d’heure sous sa plume rapide. Mais avec Gavarni, quand c’est lui qui            baptise, cela sort du jeu ; il frappe sa médaille comme pas un, il bat sa monnaie au bon            coin, et elle entre dès lors dans la circulation ; elle court le monde.</p><p>Gavarni littérateur a écrit d’autres choses que ses légendes, et j’ai sous les yeux, en            épreuves, un petit recueil projeté et non publié, se composant des divers morceaux qu’il            a insérés çà et là, et qui devaient paraître réunis sous ce titre : <hi rend="i">Manières de voir et façons de penser</hi>. J’y distingue une nouvelle de fantaisie,              <hi rend="i">Madame A cher</hi>, l’histoire d’une jolie fille languedocienne, qui            sacrifie tout, sa liberté, son amoureux, son propre bonheur, à l’envie d’avoir le pied            mignon et de chausser de petits souliers. Mais, en général, ce côté du talent de Gavarni            manque de développement et est trop elliptique. L’humoriste épargne trop les            transitions. Le recueil est plus intéressant pour le biographe que pour le public.</p><p>Comme Gavarni n’est qu’un amateur en ce genre, qu’il n’écrit pas pour écrire, mais pour            se faire plaisir à lui-même, on trouverait là, en cherchant bien, le fin mot et le fond            de sa pensée sur toutes choses. On y voit, et je l’ai déjà dit, ce qu’il pense de la            politique ; on n’y voit pas moins ce qu’il pense de cette philosophie essentiellement            idéale et illusoire qui, sans tenir compte de la pratique humaine et de l’expérience,            prétend que <quote>« le beau n’est que la forme du bon. »</quote> Et il a même, à ce            sujet, une manière de parabole ou d’apologue assez remarquable. On est à bord d’un            navire ; le capitaine veille à la manœuvre : la mer est calme, le ciel serein, le vent            propice ; la folle galère bondit de vague en vague et fend les flots. Les passagers,            oisifs, attablés, s’amusent et chantent, et dissertent entre deux vins. <hi rend="i">Dans quelle image est la beauté</hi> ? c’est là le thème débattu et qui est sur le            tapis. Chacun en juge à sa guise et en décide selon ses goûts :</p><p>— <quote>« La beauté, c’est, ma mie, a dit l’écolier, le bonheur est dans              l’amour. »</quote></p><p>— <quote>« Le bonheur est en campagne, dit le soldat ; rien n’est beau comme un              cavalier le sabre au poing. »</quote></p><p>— <quote>« Si ce n’est un coffret plein et bien gardé »</quote>, répond l’avare.</p><p>Au tour du laboureur : — <quote>« Ce qui plaît le mieux à nos regards est un champ              d’épis jaunes. »</quote></p><p>Mais le poète : — <quote>« C’est de laurier que la beauté se couronne. Par Apollon !              point de bonheur sans la pensée. »</quote></p><p>Le joueur de flûte : — <quote>« A quoi bon la pensée ? sait-on ce que dit le              rossignol ? on l’écoute. »</quote></p><p>Et le peintre : — <quote>« La beauté n’a point d’images : c’est une            image. »</quote></p><p>— <quote>« La beauté, affirme le philosophe, c’est la vérité. »</quote></p><p>— <quote>« C’est le succès »</quote>, s’écrie le partisan.</p><p><quote>« Oui ! ajoute l’aventurier, une belle fille au sein nu, elle tient les dés du              joueur heureux. »</quote></p><p>— <quote>« Oh ! fait le marchand, le bonheur ne joue pas, il calcule. »</quote></p><p>Le moine vient à son tour : — <quote>« L’heureux croit, mes frères, la beauté              prie. »</quote></p><p>Mais tout à coup : — <quote>« Malédiction ! » — C’est la voix du maître qui vient              effrayer les chanteurs. — « Malédiction ! taisez-vous… serrons la            voile ! »</quote></p><p>Pour le marin, la beauté, tête de bois, rit à la poupe du vaisseau quand on rentre au            port après l’orage.</p><p>Et, en cet instant, une troupe de joyeux requins suivaient dans le sillage et pensaient            entre eux : — <quote>« Rien n’est beau comme une galère qui va sombrer en mer toute              pleine de passagers. »</quote></p><p>Et dites après cela, philosophes, que <quote>« le beau est la forme du bon. »</quote>            Cet apologue est digne de Stendhal. — Voulez-vous quelque chose de plus gai ? voici la            définition d’un bal :</p><p><quote>« Un bal, c’est une corbeille de rubans et de gazes, confusément pleine de              fleurs fraîches, de fleurs fanées et de fleurs artificielles, parmi lesquelles, à la              lumière des bougies, se joue un essaim de papillons noirs. »</quote></p><p>Il y a là toute une aquarelle vivante, claire, légère, comme il les sait faire, et            tachetée de noir par places avec caprice et agrément.</p><label rend="center">I.</label><p>Mais je reprends notre Gavarni dessinateur ; c’est sous cette forme que tous            l’acceptent et le comprennent. Il y eut dix années, où, à partir de 1837, il s’empara de            la curiosité publique, de la vogue ; et lui et Balzac, ils se mirent à peindre, à            silhouetter dans tous les sens la société à tous ses étages, le monde, le demi-monde et            toutes les espèces de mondes. ; ils prirent la vie de leur temps, la vie moderne par            tous les bouts. Les <hi rend="i">Artistes</hi>, les <hi rend="i">Actrices</hi>, les <hi rend="i">Lorettes ; Paris le matin, Paris le soir</hi> ; la <hi rend="i">Physiologie              de la vie conjugale</hi>, toutes les physiologies illustrées d’alors, celle de            l’Étudiant, de l’Écolier, de l’Amoureux, du Provincial, etc. : on se perd à suivre            Gavarni dans cette fécondité multiple et simultanée<note place="bottom" resp="author">Un catalogue              complet de Gavarni est à faire ; un premier essai, et très-utile, se trouve à la fin              de l’agréable volume intitulé <hi rend="i">Masques et Visages</hi> (1857), dû à l’un              de ses meilleurs amis, M. Morère, mort depuis peu. Ce petit volume est un premier              canevas qui mériterait d’être repris plus en grand ; cela deviendrait un guide, un fil              conducteur dans l’œuvre de Gavarni, qui est bien comme un labyrinthe.</note>. Rien            d’imité, rien de cherché ailleurs ; il nage en pleine eau, et on nage avec lui dans le            courant et le torrent des mœurs du jour.</p><p>On a très justement remarqué<note place="bottom" resp="author">M. Henri Delaborde, dans son savant et              intéressant article sur la lithographie <hi rend="i">(Revue des Deux Mondes</hi> du                1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1863).</note> que, dans cette comparaison inévitable            entre Balzac et lui, il a un rôle plus net, plus sûr, plus incontestable. Balzac, que je            ne prétends nullement diminuer sur ce terrain des mœurs du jour, et de certaines mœurs            en particulier, où il est expert et passé maître, Balzac pourtant s’emporte et manque de            goût à tout moment ; il s’enivre du vin qu’il verse et ne se possède plus ; la fumée lui            monte à la tête ; son cerveau se prend ; il est tout à fait complice et compère dans ce            qu’il nous offre et dans ce qu’il nous peint. C’est une grande avance, je le sais, à qui            veut passer pour un homme de génie auprès du vulgaire que de manquer absolument de bon            sens dans la pratique de la vie ou dans la conduite du talent. Balzac avait cet            avantage. Gavarni se possède toujours. Il a dans son crayon de cette aisance et de cette            grâce dégagée qu’avait ce premier élève dis Balzac, qui eût pu être supérieur au maître            si un disciple l’était jamais, et si surtout il eût plus fait, et si enfin il eût vécu ;            je veux parler de Charles de Bernard. Gavarni a de cette élégance dans le crayon, avec            la verve en sus et l’inépuisable facilité. En présence de cette mascarade variée de la            vie parisienne, si Balzac l’a plus fastueusement affichée et accusée, Gavarni l’a            montrée plus naïvement. Gavarni, crayon et légende à part, est un esprit fin,            silencieux, nourri de solitude et de méditation, qui ne donne pas exactement la note de            sa valeur dans le monde ; mais ce qu’il dit compte et ressemble par le tour et la            qualité au meilleur de son talent. Je lui ai entendu faire sur Balzac cette observation            fine et juste :</p><quote><p>« Il va des gens qui ont peu d’esprit en leur nom ; — ainsi…, ; — ainsi Balzac              lui-même : ils ont besoin, pour avoir tout leur esprit et toute leur valeur, d’être              dans la peau d’un autre, d’être un autre<note place="bottom" resp="author"><p>Corneille, le grand                  Corneille, dans un petit portrait de lui, en vers, qu’il adressait à Pellisson                  pour le donner au Surintendant Fouquet, et qui est fort spirituel, n’a pas dit                  autre chose sur son propre compte :</p><quote><l>Et l’on peut rarement m’écouter sans ennui</l><l>Que quand je me produis par la bouche d’autrui.</l></quote><p>Il ajoutait dans le billet d’envoi : « Monseigneur le Surintendant a voulu avoir                  ces six vers, et je ne suis pas fâché de lui avoir fait voir que j’ai toujours eu                  assez d’esprit pour connaître mes défauts, malgré l’amour-propre qui semble être                  attaché à notre métier. » — L’ancien Balzac n’aurait pas écrit ce petit billet-là,                  ni le moderne Balzac non plus : l’amour-propre les empêchait de se voir et de se                  juger.</p></note>. Pour Balzac, la personnalité individuelle n’existait pas,              qu’elle se marquait trop ; elle était assommante ; il ne valait quelque chose que              quand il s’était fait autrui, un des personnages de ses créations ou de ses rêves. Lui              personnellement n’était que comme le concierge et le portier de ses curiosités et de              ses merveilles dramatiques ; sa <hi rend="i">ménagerie</hi>, comme il la nommait,              était des plus curieuses : celui qui la montrait était insupportable. »</p></quote><p>Critiques de profession, trouvez donc mieux que cela !</p><p/><p>Est-ce à dire pourtant que Gavarni, maître comme il est de ses sujets et se tenant            au-dessus, soit un moraliste dans un autre sens que celui de peintre de mœurs, et qu’il            ait prétendu, dans la série et la succession de son œuvre, donner une leçon ? Ce point            est assez délicat à traiter, et je ne le trancherai pas absolument. Sans doute Gavarni            ne fait pas fi de la morale, et lui-même ne serait pas fâché qu’on mît à son œuvre,            entre autres épigraphes, celle-ci : <quote>« Jamais l’honnêteté ne lui a paru méprisable              ni grotesque. » Il s’est moqué des maris fats ou benêts et ridicules : il ne les a pas              systématiquement sacrifiés. Il a vu l’ironie, la moquerie partout où elle était              naturelle et de bonne prise, et dans sa série des <hi rend="i">Maris vengés</hi> il              n’a pas épargné les amants ; il les a surpris à leur tour dans les inconvénients du              rôle, et les jours où ils sont eux-mêmes pris au piège. De même, dans <hi rend="i">les                Lorettes vieillies</hi>, dans ces figures de portières, de mendiantes et de              balayeuses, au-dessous desquelles on lit : « … a <hi rend="i">figuré dans les                ballets</hi> » ; ou bien : « <hi rend="i">On a fait des folies pour              Dorothée</hi> » ; ou bien : « <hi rend="i">Et moi, ma livrée était bleu de              ciel</hi> »</quote> ; dans cette autre série des <hi rend="i">Invalides du              sentiment</hi>, où figurent tous les éclopés de l’amour et des passions, il a montré            et étalé l’affreux revers. Mais y a-t-il eu précisément dessein de moraliser, de            détourner du vice en effrayant ? je ne le pense pas du tout. L’observateur n’a fait que            suivre le cours des années et nous rendre, avec une légère teinte de misanthropie et de            tristesse, la juste et rigoureuse vicissitude des choses.</p><p>Ce qui est vrai, c’est que son goût primitif l’eût peut-être tourné davantage vers les            sujets de grâce et de sentiment ; mais on avait affaire, dans les journaux auxquels il            collaborait, à un public mêlé auquel on portait un grand respect. Il fallait à tout prix            l’amuser et le satisfaire ; plus d’une fois Gavarni a été obligé d’interrompre une série            philosophique, celle des <hi rend="i">Leçons et conseils</hi> par exemple, de peur de            lasser. Les éditeurs le poussaient vers le commun, il s’en tirait par le comique : il se            voyait obligé ainsi de combiner les diverses exigences, celles du dehors et celles du            dedans, les siennes propres, et d’être à la fois comique, pittoresque et profond, mais            en attrapant toujours un côté vulgaire : ce dernier côté, il ne faisait que l’atteindre            et l’effleurer. En avançant, Gavarni, devenu plus maître et sentant qu’il dominait mieux            son public, s’est accordé plus volontiers la série philosophique : mais ceci touche à            une seconde manière que nous aurons à caractériser.</p><p>Ce qui est également vrai et l’un des traits les plus essentiels à noter chez Gavarni,            c’est l’humanité : il est satirique, mais il n’a rien de cruel ; il voit notre pauvre            espèce telle qu’elle est et ne place pas très-haut sa moyenne mesure : il ne lui prête            rien d’odieux à plaisir. Qu’on se rappelle, au milieu même des joies, des accidents            burlesques ou des turpitudes de <hi rend="i">Paris le soir</hi>, cette figure de femme            au bras d’un jeune homme, et qui se baisse vers un groupe de pauvres petits mendiants            couchés à terre et endormis, avec cette légende : <quote>« <hi rend="i">Le plaisir rend                l’âme si bonne</hi> ! » — et plus loin ces deux figures d’un petit mendiant accroupi              et d’un malheureux adossé à la muraille, avec ces mots au bas : « <hi rend="i">Souperont-ils</hi> ? » — et dans la série de <hi rend="i">Clichy</hi>, entre tant              de fausses gaietés et de misères, cette admirable scène du détenu visité le premier              jour par sa femme et son petit enfant qu’il couvre de baisers, et la femme dont on ne              voit pas le visage sans doute mouillé de larmes, et qui lui dit d’un ton gai, tout en              vidant son panier : « <hi rend="i">Petit homme, nous t’apportons ta casquette, ta pipe                d’écume et ton Montaigne.</hi> » Gavarni, au milieu de ses ironies et de sa veine              railleuse, a toujours eu le respect du bon ouvrier, et il est resté fidèle en cela à              de bonnes impressions premières ; il a fait un <hi rend="i">Jour de Van de                l’ouvrier</hi>, qui est une glorification des joies de famille dans le peuple. Trop              sensé et de trop bon goût pour ne pas admettre et respecter les rangs, il n’est pas de              ceux qui croient à la distinction des classes. Dans une lettre à Forgues sur les <hi rend="i">Petites miser es de la vie humaine</hi> qui ne put être insérée qu’en              partie au <hi rend="i">National</hi><note place="bottom" resp="author">Voir le <hi rend="i">National</hi> du 8 décembre 1842.</note> à cause du trop d’irrévérence en              politique, il y a une page des plus vraies et des plus touchantes d’humanité et de              sentiment d’égalité, que je citerai peut-être un autre jour. En un mot, Gavarni              résumant sa philosophie morale répéterait volontiers, pour son compte, avec ces deux              bons vieux qui descendent de quelque barrière : « <hi rend="i">Vois-tu, Sophie, il n’y                a que deux espèces de monde, les braves gens et puis les autres.</hi> »</quote></p><p>Que de choses il me reste à dire encore ! Je n’ai qu’à peine entamé ce fécond            sujet.</p></div></body>
</text>
</TEI>

