<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres inédites de Michel de Montaigne – et de quelques autres personnages du XVIe siècle</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1866</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-11-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-11-09"><head>Lettres inédites de Michel de Montaigne <lb/>et de quelques autres personnages du            XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle</head><head type="sub">Publiées par M. Feuillet de Conches<note place="bottom" resp="author">C’était un chapitre            du troisième volume des <hi rend="i">Causeries d’un Curieux</hi>, alors sous presse ;            l’auteur en avait fait un extrait à part, tiré à 240 exemplaires ; imprimerie de Pion,            rue Garancière, 8.</note>.</head><head type="sub">Montaigne, maire de Bordeaux.</head><dateline><docDate when="1863-11-09">Lundi 9 novembre 1863</docDate>.</dateline><p>Nos superstitions sont de plus d’un genre, et toutes elles tiennent de près à des          religions. La religion de l’histoire, en ce qu’elle a de fondamental, repose sur des          pièces authentiques, actes et papiers d’État, traités, instructions, dépêches et          correspondances, etc. La superstition historique et biographique s’attache aux moindres          lettres et billets des personnages célèbres, aux signatures, aux reliques insignifiantes.          Mais comment distinguer et marquer le point précis où la religion finit, où la          superstition commence ? Comment dire à la curiosité : <hi rend="i">Tu iras jusque-là, et            tu ne t’enquerras pas plus loin</hi> ? Comment prévoir à l’avance que telle découverte          ou trouvaille sera importante et capitale, telle autre piquante et singulière, telle autre          futile ? Il faut donc en prendre son parti et laisser faire les curieux, les laisser          courir et battre la campagne en tous sens à leur guise, sauf ensuite à distinguer et à          choisir dans ce qu’ils nous rapporteront. J’ai en ce moment présent à la pensée plus d’un          exemple de chaque genre de recherche et de chaque nature de résultats. C’est ainsi, pour          citer un cas des plus considérables, que le savant M. Teulet, ce modèle de l’éditeur          historique consciencieux et grave, nous apportera des séries complètes et suivies des          relations de la France et de l’Écosse au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Nous          y verrons un à un tous les fils dont se compose la trame la plus solide de l’histoire, le          dessous et l’envers de la tapisserie ; nous apprendrons à y connaître au naturel quelques          figures de diplomates guerriers, d’hommes d’État, gens d’esprit ou même écrivains          originaux, que les récits du dehors et le spectacle de l’avant-scène laissaient à peine            soupçonner<note place="bottom" resp="author">Voici le titre de l’ouvrage de M. Teulet : <hi rend="i">Relations politiques de la France et de l’Espagne avec l’Écosse au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle</hi> (5 volumes in-8° ; chez M<hi rend="sup">me</hi> veuve Jules            Renouard, rue de Tour-non, 6). Les quatre premiers volumes contiennent les            correspondances françaises, et le cinquième renferme tous les documents espagnols,            particulièrement relatifs à Marie Stuart.</note>. L’histoire sévère se détend un peu et          se diversifie, la libre curiosité commence dans les recherches que je vois faire depuis          quelque temps au comte Hector de Laferrière : il trouve ou on lui communique, par exemple,          un livre de dépenses de Marguerite, reine de Navarre, la sœur de François I<hi rend="sup">er</hi>, et il en profite pour nous donner une Étude ingénieuse et plus précise qu’on          ne l’avait fait encore sur les dernières années de cette bonne et estimable princesse<note resp="author"><hi rend="i"> Marguerite d’Angoulême</hi>, son livre de dépenses, un            vol. in-18, chez Aubry, rue Dauphine, 16.</note>. Depuis lors, M. de Laferrière est          passé à l’histoire pure, en allant prendre copie en Russie des nombreuses lettres de          Catherine de Médicis que possède la Bibliothèque impériale de Saint-Pétersbourg ; mais il          est resté fidèle à la variété de ses goûts et à sa littérature première en y ajoutant,          chemin faisant, quantité de menu butin recueilli ou glané sur d’autres branches plus          agréables qui s’offraient à lui. Nous arrivons ainsi par degrés à tant de collecteurs et          amateurs d’autographes qui, dès qu’ils ont réuni un certain nombre de pièces ou de          bagatelles auxquelles ils s’amusent, ont hâte de les publier, et, qui, s’ils n’éclairent          pas grand’chose, aident du moins à orner ou à égayer parfois des points de biographie          littéraire. Tout cela trouve sa place, son usage ; et l’excès, quand il y en a, tombe de          lui-même.</p><p>Il ne saurait y avoir excès dans ce que nous donne et nous donnera en tous ces genres          divers le curieux par excellence, le possesseur du plus beau et du plus riche cabinet          particulier qui se puisse voir. M. Feuillet de Conches a, depuis des années, réuni avec          une ardeur, avec une passion qui n’a d’égale que son obligeance, des raretés sans nombre,          depuis les pièces qui sont le plus faites pour éclairer l’histoire jusqu’à celles qui ne          sont que des amusements, des singularités biographiques et morales. Il a commencé à nous          ouvrir son trésor, y compris celui de son érudition, dans deux volumes, où il est un peu          question de tout et où il a tenu à faire montre d’abord de ce qui concerne l’antiquité ;          mais l’antiquité n’est pas précisément ce qu’on lui demande, et, si instruit qu’il soit,          il n’est pas là non plus dans son domaine : on l’attendait avec impatience sur les époques          modernes, et aujourd’hui il vient nous en offrir un avant-goût en extrayant de son          tome troisième des lettres de Henri IV, de la reine Marguerite, de Du Plessis-Mornay, et          aussi de Montaigne. C’est à ces dernières que nous nous attacherons. Elles proviennent des          papiers de la famille de Matignon et appartiennent au prince actuel de Monaco. M. Feuillet          de Conches les a encadrées dans un récit animé qui les explique et leur rend toute leur          signification. Je reprendrai à mon tour le chapitre de la vie de Montaigne auquel elles se          rapportent, et qui est l’époque de sa mairie à Bordeaux. J’ai déjà montré Montaigne en            voyage<note place="bottom" resp="author">Voir au tome II des <hi rend="i">Nouveaux          Lundis.</hi></note> ; on va le voir ici dans l’exercice d’une magistrature publique.          Toutes ces parties se rejoignent : le miroir est comme brisé ou à facettes, mais chaque          facette, chaque fragment nous présente bien le même homme.</p><label rend="center">I.</label><p>Montaigne, lorsqu’il apprit sur la fin de son voyage d’Italie, aux bains de Lucques où            il se trouvait à ce moment (septembre 1581), son élection inopinée à la mairie de            Bordeaux, et quand après une première hésitation il crut devoir accepter, Montaigne            n’était nullement étranger aux fonctions publiques. Il avait été autrefois conseiller au            Parlement, et durant treize années. Treize années employées à une profession, même quand            on ne s’y adonne pas de tout cœur, cela ne peut être indifférent dans la vie d’un homme            comme lui, ni dans la vie d’aucun homme. Il en était sorti en 1570, à l’âge de            trente-sept ans, et avait déposé sans regret la robe pour reprendre l’épée de ses pères.            S’il parut d’abord un peu gauche à la porter, à ce que dit Brantôme, il finira par s’y            accoutumer, et il aura même jusqu’à un certain point une carrière militaire, bien qu’on            ne sache trop où la placer. Ce qui est plus certain, c’est qu’il avait passé les dix            années qui avaient suivi sa sortie du Parlement, tantôt à la Cour et mêlé à plus d’une            négociation, tantôt dans son château à composer ses <hi rend="i">Essais</hi>. C’était un            usage établi, et qui datait de François I<hi rend="sup">er</hi>, que les gentilshommes            vinssent à la Cour et s’y fissent présenter sans y être amenés par aucun office            particulier. Montaigne profita de la permission, dans les intervalles du temps où il            écrivait les deux premiers livres des <hi rend="i">Essais</hi>, et plus d’un passage            fait allusion au spectacle qu’il y avait eu sous les yeux. Il obtint même en ces années            le titre et la charge de gentilhomme ordinaire de la Chambre du roi, qui lui donnait de            droit un pied au Louvre.</p><p>Quel contingent la Cour, la familiarité des grands et des princes, apporta-t-elle à            l’expérience de Montaigne ? pour quelle part entra-t-elle dans la morale des <hi rend="i">Essais</hi> ? On peut se faire cette question, de même qu’on a pu se demander            quelle part sa profession de magistrat avait apportée dans sa connaissance et son            jugement des lois et coutumes qui régissent les sociétés. La réponse à ces diverses            questions est facile depuis que M. Grün a établi les divers temps et les principaux            chapitres de la vie publique de Montaigne. On peut différer avec lui sur la mesure de            ses conclusions et sur ce qu’elles ont parfois de trop marqué ; mais il a le mérite            d’avoir posé les cadres de la discussion et d’en avoir, le premier, rassemblé avec            méthode les éléments.</p><p>Nous avons vu Montaigne en voyage, ajoutant chaque jour par sa curiosité à ses            connaissances et à ses plaisirs : et en général, il semble n’avoir voulu prendre de            chaque état nouveau, de chaque profession ou fonction accidentelle où il entrait, que ce            qu’il en fallait pour compléter son éducation personnelle, pour perfectionner son outil            intérieur par une application fréquente et variée. L’action ne semblait être pour lui            qu’une occasion à mieux voir et à tout comprendre. Il traversait ses divers rôles, il ne            s’y tenait pas. Il ne devenait un autre personnage que pour un temps et un passage assez            courts. Cela même, quand il entrait dans une affaire, circonscrivait sa portée d’action            et limitait son succès.</p><p>Ainsi, pour le dire tout d’abord et sans crainte d’anticiper sur ce qu’on sait déjà, ce            n’avait pas été un grand magistrat pas plus que ce ne fut un grand négociateur que            Montaigne, pas plus que ce ne fut un grand citoyen et maire de sa ville ; il ne prenait            pas assez les choses du dehors à cœur pour y primer et exceller ; il ne prenait à cœur            que les choses de l’homme en général, et celles de Michel de Montaigne en particulier.            Mais il fut et il parut, dans toutes ces charges et conditions de rencontre et de            circonstance, avec les qualités de bon sens, de modération et d’humanité qu’on lui            connaît, avec un excellent esprit et un zèle qui, dans ses intermittences, avait des            accès assez vifs, bien que ne se soutenant pas. Il ne fut pas grand, mais il fut bon en            tous ses emplois.</p><p>C’est bien tel et sous ces traits tout conformes à son caractère que nous allons le            retrouver et le reconnaître dans la charge nouvelle qui lui était déférée. Ici pourtant            il semblait qu’un plus grand zèle, et plus soutenu, était nécessaire, et qu’en devenant            le premier magistrat de sa cité, il prenait, comme nous dirions aujourd’hui, une            responsabilité plus grande qu’il ne l’avait jamais fait jusqu’alors.</p><p>Il le sentit bien. Aussi hésita-t-il, et son premier mouvement fut de refuser et de            s’excuser. C’est en ce sens qu’il répondit d’abord aux jurats de Bordeaux qui, en lui            annonçant sa nomination, le priaient instamment de venir y faire honneur. Mais il se            ravisa : <quote>« On m’apprit, dit-il, que j’avais tort, le commandement du roi s’y              interposant aussi. »</quote> Il se mit en route pour revenir, avant d’avoir reçu la            lettre et l’injonction du roi datée du 25 novembre 1581. Montaigne, qui avait quitté            Rome dès le 15 octobre, était de retour dans son château le 30 novembre, juste à temps            pour y recevoir cette lettre du roi qui ne lui eût pas laissé la liberté du refus. La            voici en propres termes :</p><quote><p>« Monsieur de Montaigne, pour ce que j’ai en estime grande votre fidélité et zélée              dévotion à mon service, ce m’a été plaisir d’entendre que vous avez été élu major de              ma ville de Bourdeaux, ayant eu très agréable et confirmé ladite élection, et d’autant              plus volontiers qu’elle a été sans brigue et en votre lointaine absence. A l’occasion              de quoi mon intention est, et vous ordonne et enjoins bien expressément que, sans              délai ni excuse, reveniez, au plus tôt que la présente vous sera rendue, faire le dû              et service de la charge où vous avez été si légitimement appelé. Et vous ferez chose              qui me sera très agréable, et le contraire me déplairait grandement. Priant Dieu,              Monsieur de Montaigne, qu’il vous ait en sa sainte garde. »</p></quote><p>Montaigne s’honora fort, et avec raison, de cette charge de maire ; il y fut réélu            après deux années, en 1583. Il la remplit donc étant âgé de 48 à 52 ans            (1581-1585) :</p><quote><p>« C’est une charge qui doit sembler d’autant plus belle, dit-il, qu’elle n’a ni loyer              ni gain autre que l’honneur de son exécution. Elle dure deux ans ; mais elle peut être              continuée par seconde élection : ce qui advient très rarement. Elle le fut à moi et ne              l’avait été que deux fois auparavant, quelques années y avait, à M. de Lansac et              fraîchement à M. de Biron, maréchal de France, en la place duquel je succédai ; et              laissai la mienne à M. de Matignon, aussi maréchal de France… La fortune voulut part à              ma promotion par cette particulière circonstance qu’elle y mit… Alexandre dédaigna les              ambassadeurs corinthiens qui lui offraient la bourgeoisie de leur ville ; mais quand              ils vinrent à lui déduire comme Bacchus et Hercule étaient aussi en ce registre, il              les en remercia gracieusement. »</p></quote><p>Montaigne s’égaye et badine. Il semble vraiment que, comme Alexandre fit pour la            bourgeoisie de Corinthe, il n’ait accepté lui-même la mairie de Bordeaux que quand il            connut que des maréchaux de France ne l’avaient pas dédaignée.</p><p>Le fait est que c’était une charge très-honorable et considérable que d’être maire de            Bordeaux. Le maire était pris d’ordinaire parmi les nobles de haute qualité,              <quote>« parmi les plus vaillants et capables seigneurs du pays. »</quote> Il montait            à cheval selon les occurrences, ayant une compagnie dressée pour pourvoir aux désordres            en temps de paix et de guerre. Si le maire de Bordeaux avait quelque chose de plus            militaire que les maires des autres cités, le bourgeois de Bordeaux aussi était plus            militaire, plus près du gentilhomme que les autres bourgeois. Les Bordelais avaient des            privilèges dont ils étaient fiers et jaloux. Au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le bourgeois de Bordeaux avait le droit de porter toujours des            armes ; il ne reconnaissait pour chef militaire que le maire. Condamné au dernier            supplice, il avait l’honneur d’être décapité comme les gentilshommes. Le bourgeois de            Bordeaux n’était aucunement taillable ; il pouvait tenir tous biens noblement, etc. Ces            prérogatives et privilèges, maintenus et respectés par les rois d’Angleterre pendant            leur domination en Guienne, ne le furent pas autant par les rois de France, malgré leur            première promesse. On sait ce que fit le connétable de Montmorency en 1548. Envoyé par            le roi pour châtier une rébellion et venger le meurtre du gouverneur de Bordeaux,            Monneins son propre parent, qui y avait péri odieusement massacré, il arriva devant            cette ville, enflammé de colère, n’y voulut entrer que par la brèche et en ennemi, après            avoir fait abattre trente toises de murailles, désarma les bourgeois, en envoya cent            cinquante au dernier supplice ; et en outre il fit dresser un épouvantable arrêt par le            maître des requêtes, Étienne de Nully, le plus violent des hommes, arrêt par lequel il            interdit le Parlement, fit enlever toutes les cloches de la ville, supprima les            privilèges des bourgeois, les contraignit d’en brûler eux-mêmes les titres et chartes,            et de plus, ils durent déterrer le corps du gouverneur Monneins <quote>« avec leurs              ongles »</quote>, aller en habits de deuil devant le logis du connétable lui crier            miséricorde, et lui payer en fin de compte 200 mille livres pour les dépenses de son              armée<note place="bottom" resp="author">Voir le vieux Mézeray, excellent rapporteur de ces choses du                  <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</note>. Le spectacle de cette entrée            épouvantable et de cette exécution laissa une longue horreur imprimée aux âmes, et quand            on lit ensuite le traité de <hi rend="i">la Servitude volontaire</hi> d’Étienne de La            Boëtie, l’ami de jeunesse de Montaigne, on ne peut s’empêcher d’y reconnaître un profond            sentiment de représailles autant et plus peut-être qu’un ressouvenir et une imitation de            l’antiquité. Le récit de l’entrée du connétable à Bordeaux est la préface indispensable            à lire au Traité de La Boëtie. De tels royalistes font de tels républicains.</p><p>Cependant il y avait eu réparation et en grande partie réintégration depuis. Les traces            de l’exécution terroriste de 1548 avaient disparu peu à peu. La grande cloche de la            ville avait retrouvé sa voix en 1561 ; son silence, qui rappelait une grande calamité            publique, avait cessé. Le reste des honneurs et privilèges avait été rendu, ou à peu            près. C’est à cette mairie dès longtemps restaurée et remise en son lustre que Montaigne            fut élu, et dans des circonstances et avec des particularités si honorables et si            flatteuses pour lui.</p><p>Tout d’abord Montaigne procéda avec ceux qui venaient de l’élire comme il avait fait            avec les princes qui, durant ses séjours à Paris, l’avaient pris pour médiateur et            négociateur : il ne se donna pas pour meilleur et plus grand qu’il n’était ; il les            prévint de ses défauts et de ses manquements ; il fit toutes ses réserves pour qu’ils            n’eussent ensuite aucun mécompte et ne se crussent pas en droit de se plaindre de            l’objet de leur choix.</p><p>Il faudrait relire ici le chapitre tout entier de ses <hi rend="i">Essais</hi> (le X<hi rend="sup">e</hi> du livre III) qui lui a été inspiré par les souvenirs de sa mairie ;            c’est encore lui qui nous en dit plus que personne sur sa gestion publique et sur            l’esprit qu’il y apporta. En accordant toute autorité à son témoignage, à sa déposition            concernant lui-même, il ne s’agit que de le bien entendre et de ne pas le prendre au mot            sur tous ses aveux. Ces gens de goût, Montaigne et Horace, quand ils nous parlent d’eux            et qu’ils se jugent, doivent être écoutés avec intelligence et sourire, avec quelque            chose de ce sourire fin qu’eux-mêmes ils ont en nous parlant.</p><p>Dès son arrivée, il se <hi rend="i">déchiffra</hi> donc fidèlement et se détailla tel            qu’il était ou croyait être à MM. de Bordeaux, <quote>« sans mémoire, sans vigilance,              sans expérience et sans vigueur, sans haine aussi, sans ambition, sans avarice et sans              violence. »</quote> C’était en grande partie en souvenir de son respectable père et en            reconnaissance des services autrefois rendus par lui à la ville, qu’ils l’avaient élu.            Montaigne aimait et admirait fort son père, <quote>« l’âme la plus charitable et la plus              populaire qu’il eût connue. »</quote> Mais lui, il n’est point tel ni débonnaire de            nature et d’humeur à ce degré ; il n’est point disposé à être, comme son père,            perpétuellement agité et tourmenté des affaires de tous ; il confesse ne pouvoir le            suivre et l’égaler en cela ; il n’est pas homme à se jeter à tout moment, comme un            Curtius, dans le gouffre du bien public. Pour lui, la sagesse elle-même a ses mystères,            son double sanctuaire, comme Bacchus, comme Cybèle et Cérès. Or, le secret de la sagesse            est de trouver le vrai point de l’amitié que chacun se doit à soi-même, ni plus ni            moins. Ce vrai point de l’amour de soi n’est ni dans l’égoïsme proprement dit, ni dans            le trop de dévouement non plus. Ni sacrifice, ni égoïsme. Ce n’est pas qu’on ne puisse            et qu’on ne doive même se sacrifier au besoin, une fois s’il le faut, à l’occasion et            dans quelque grande circonstance ; mais habituellement, non :</p><quote><p>« Je ne veux pas qu’on refuse aux charges qu’on prend l’attention, les pas, les              paroles et la sueur, et le sang au besoin… : mais c’est par emprunt et              accidentellement ; l’esprit se tenant toujours en repos et en santé, non pas sans              action, mais sans vexation, sans passion. »</p></quote><p>Cet équilibre intérieur, cette possession de soi est ce que Montaigne a à cœur plus que            tout le reste. Il se loue donc d’avoir gardé la juste mesure dans l’exercice des charges            publiques, de s’être donné à autrui sans s’être ôté à soi-même, <quote>« sans s’être              départi de soi de la largeur d’un ongle. »</quote> On ne conduit jamais mieux la chose            publique que lorsqu’on se possède ainsi. En dehors des choses sérieuses et même au jeu,            cela sert de se posséder toujours. Il va plaider ainsi dans tout ce chapitre pour son            propre tempérament ; il fait la théorie de sa manière d’être. Que voulez-vous ? il est            trop tard pour se changer, quand on a passé la plus grande partie de sa vie ;              <quote>« il n’est plus temps de devenir autre. »</quote> De propos en propos, il            oublie un peu son point de départ, et il en vient, selon sa coutume, à se développer à            nous et à se dévider tout entier. Il nous débite d’un trait tout son système de morale            pratique. Ce ne sont que des rôles que nous jouons dans la vie ; ne les prenons que            comme des rôles. Que l’homme demeure sous le comédien. Sachons distinguer <hi rend="i">la peau de la chemise ;</hi><quote>« c’est assez de s’enfariner le visage, sans s’enfariner la poitrine. »</quote>            Lui, il juge son métier, tout en le faisant. Il juge son parti, même en s’y engageant ;            et, d’un camp à l’autre, il rend justice à l’adversaire. Jusque dans les brouilleries            politiques où il se trouve mêlé, il réserve, la santé et clarté de son entendement.            Quand il faut absolument se décider pour ou contre, il y a un point principal, un <hi rend="i">nœud</hi> du débat qui le décide à prendre un parti plutôt qu’un autre. ;            hors de là, il reste quasi neutre et indifférent. Et de discours en discours, revenant            au propos de sa mairie, il répond à ceux qui lui ont reproché d’y avoir trop peu fait.            Il leur oppose ses raisons. <quote>« J’aime le bruit, je ne m’en défends pas »</quote>,            disait un grand philosophe (ou professeur de philosophie) de ce temps-ci, qui est en            tout le contraire de Montaigne. <quote>« Pour moi, dit à l’opposé Montaigne, je loue une              vie glissante sombre et muette. »</quote> Et il faut voir comme il justifie et motive            son goût, cette antipathie qu’il a de toutes les parades et de tous les charlatanismes.            C’est songer à sa réputation personnelle plus qu’au bien de la chose, que              <quote>« d’attendre à faire en place publique ce qu’on peut faire en la chambre du              Conseil, et de venir étaler en plein midi ce qu’on eût mieux fait la nuit              précédente. »</quote> Il n’est pas de ceux qui pensent <quote>« que les bons              règlements ne se peuvent entendre qu’au son de la trompette. »</quote> Et puis il            s’exagère si peu l’honneur de ces postes secondaires ! Passe pour l’ambition d’un            Alcibiade, d’un Alexandre, d’un Achille, cela en vaut la peine ; mais pour ces honneurs            municipaux et ces dignités de quartier dont tout le bruit se mène d’un carrefour à            l’autre, il n’y a pas de quoi s’en entêter. Montaigne se moque des maires trop            orgueilleux.</p><p>En somme, il conclut juste : il n’a pas fait monts et merveilles dans sa charge, il ne            s’est pas entièrement satisfait lui-même ; il a fait pourtant mieux et plus qu’il            n’avait promis à son entrée : il n’aura laissé après lui que de bons souvenirs et des            regrets.</p><label rend="center">II.</label><p>Maintenant, si nous écoutons d’autres que Montaigne, nous en saurons un peu plus, non            sur l’esprit de sa conduite, mais sur ses actes mêmes, et le tout s’appuiera et se            confirmera en définitive.</p><p><quote>« Sa mairie, dit M. Grün, peut se diviser en deux périodes : la première, calme              et pacifique, fut consacrée presque exclusivement aux affaires municipales, et              Montaigne s’en acquitta si bien, qu’il fut réélu. La seconde période devint moins              facile ; l’agitation politique s’y mêla aux soins des intérêts de la ville. »</quote>            Ce fut durant cette seconde mairie que Montaigne plus exposé montra à un moment beaucoup            de zèle, bien de l’habileté et de l’activité, et aussi, vers la fin, quelque faiblesse            ou du moins quelque lassitude.</p><p>Il est à croire (et cela a une certaine importance à cause des derniers actes qui            pourraient compromettre l’honneur de la mairie de Montaigne) qu’il entra en fonction dès            la fin de l’année 1581, ce qui ferait expirer sa seconde mairie à la fin de l’année            1585.</p><p>Le lieutenant général du roi en Guienne à cette époque était le maréchal de Matignon,            bon capitaine, et encore meilleur politique, très-fin, modéré et des plus capables. Lui            et Montaigne devaient naturellement s’entendre. Les lettres de Montaigne, à lui            adressées, font foi d’un parfait concert entre eux.</p><p>Tout s’était bien passé pendant trois années ; Montaigne avait suffi aux affaires de la            ville au-dedans, aux négociations du dehors et aux sollicitations en Cour ; il était            même populaire ; sa réélection, un moment contestée comme contraire aux statuts, avait            été maintenue à la satisfaction générale ; on était au commencement de la quatrième            année (1585) : ce fut cette fin de magistrature qui devait accumuler en quelques mois            tous les ennuis et garder en quelque sorte pour le bouquet tous les genres de            difficultés et de périls.</p><p>Le duc de Guise avait pris les armes ; la Ligue se formait et s’étendait : Henri III            était débordé ou bien près de l’être. Bordeaux, capitale de la province, et dont le roi            de Navarre était gouverneur titulaire, devenait naturellement le point de mire des plus            ardents ligueurs. Le Château-Trompette qui bridait la ville était aux mains du baron de            Vaillac, qu’on savait dévoué de cœur et d’âme à la Ligue ; des prédicateurs violents et            fanatiques excitaient le peuple. Pour des catholiques purement politiques tels que le            maréchal de Matignon et Montaigne, la position devenait délicate et difficile.</p><p>Le maréchal fit preuve de grande habileté ; il fit avorter l’émeute. Il assembla chez            lui dans le courant d’avril le maire, les jurais, les principaux du Parlement ; il y            manda le baron de Vaillac sous prétexte d’avoir à lui communiquer quelques ordres du            roi. Quand tout le monde fut réuni, le maréchal commença à discourir sur les desseins            des ligueurs, sur les troubles qu’ils excitaient au cœur du royaume, et sur le danger où            ils mettaient Bordeaux en particulier ; puis, se tournant brusquement vers le baron de            Vaillac, il lui dit que sa fidélité était suspecte au roi, et qu’en conséquence il eût à            remettre incontinent le Château-Trompette entre ses mains. Vaillac surpris essaya de se            justifier et de payer de paroles ; mais le maréchal, coupant court aux beaux semblants,            lui dit que, s’il n’obéissait sur l’heure et n’ordonnait à ses officiers, et à sa femme            qui était dedans, de lui ouvrir et rendre le château, il le ferait pendre haut et court            à la vue du château même. Et pour preuve que c’était sérieux, il fit venir à l’instant            Le Londel, capitaine de ses gardes, et lui ordonna de désarmer Vaillac :</p><quote><p>« Il s’adressa ensuite à M. de Montaigne, maire, et lui commanda de faire savoir dans              toute la ville les intentions du roi et celles de son lieutenant général, afin de              disposer les bourgeois, bons et fidèles serviteurs du roi, à se joindre à ses troupes              pour forcer la garnison du château à se rendre, si la punition de Vaillac ne les              décidait pas à se soumettre. »</p></quote><p>Vaillac, pressé de toutes parts, se soumit et commanda lui-même à ses gens de sortir et            de rendre le château.</p><p>Brantôme, qui raconte le fait, se demande si toutes ces adresses et subtilités dont le            maréchal de Matignon savait si bien se servir, et qui lui avaient fait une réputation à            part d’homme habile autant qu’heureux, ne venaient point de quelque démon ou esprit            familier qu’il avait à son service, comme le bruit en courait parmi le peuple. Nous            pouvons dire, sans abuser des mots, que Montaigne, avec son bon sens, tant qu’il eut            l’honneur d’être l’associé et le collaborateur du maréchal, dut être, à sa manière, l’un            de ces esprits familiers, et le plus sur.</p><p>Neuf lettres de lui au maréchal, écrites pendant des absences, courses ou séjours            qu’ils firent l’un ou l’autre hors de Bordeaux, et toutes se rapportant aux cinq            premiers mois de cette année 1585, avant et après l’acte de vigueur du mois d’avril,            marquent assez à quel point l’union de pensée et de conseil était étroite et entière            entre l’habile, lieutenant général et le sage maire de la cité.</p><p>Le roi de Navarre, avons-nous dit, avait titre et qualité de gouverneur de la Guienne            pour le roi. Il était naturel qu’on l’informât du fait important qui venait de se passer            au sujet du Château-Trompette. Mais, écrire est toujours périlleux. Il y avait            d’ailleurs beaucoup de mesure à observer dans ces communications avec le roi de Navarre,            pour ne pas donner ombrage à l’esprit ultra-catholique et ligueur. Le maréchal de            Matignon, au lieu d’écrire, aima mieux communiquer verbalement les nouvelles, et            Montaigne fut chargé de les porter en personne à Bergerac où se trouvait alors Henri.            Aucun messager ne pouvait être plus agréable.</p><p>Montaigne connaissait de longue main le roi de Navarre. Quelques mois auparavant (19            décembre 1584), il avait eu l’honneur de le recevoir, de lui donner à souper et à            coucher en son château de Montaigne : honneur qui se renouvellera trois ans plus tard en            octobre 1587 ; il lui donnera même alors le plaisir de la chasse dans un de ses bois.            Henri IV était bien le roi que Montaigne prévoyait de loin et souhaitait de tout point à            la France.</p><p>Des lettres de Du Plessis-Mornay à Montaigne, d’une date antérieure à 1585, mais            écrites dans le même temps de cette mairie de Bordeaux, nous montrent combien, du côté            du roi de Navarre, on se fiait en lui à titre de caractère modéré et conciliant, et nous            prouvent qu’on aimait en toute circonstance à le prendre pour témoin et garant des            intentions, comme quelqu’un qui, <quote>« en sa tranquillité d’esprit, n’était ni              remuant ni remue pour peu de chose. ».</quote></p><p>Henri III, également satisfait de la prise du Château-Trompette, en remercia le            maréchal et y ajouta l’ordre de marcher sur Agen, dont la reine Marguerite prétendait se            faire une place de guerre et de sûreté. Pendant cette expédition du maréchal, Montaigne            se trouva seul, en qualité de premier magistrat, chargé de la police et de l’ordre de la            cité (mai 1585). Il y avait dans le courant du mois une revue générale indiquée de            toutes les compagnies bourgeoises, et comme qui dirait de la garde nationale de            Bordeaux. Dans l’état d’agitation des esprits, on pouvait craindre non seulement une            manifestation, mais des accidents et même des coups de vengeance au milieu des salves et            mousquetades des soldats citoyens. Plusieurs, parmi les magistrats municipaux,            hésitaient à y paraître ; Montaigne donna le conseil très sage de ne témoigner aucune            crainte, <quote>« de se mêler parmi les files, la tête droite et le visage              ouvert »</quote>, de demander même aux capitaines de faire faire à leur monde              <quote>« les salves les plus belles et les plus gaillardes qu’il se pourrait en              l’honneur des assistants, et de n’épargner la poudre. »</quote> La prudence ici            consistait à se montrer hardiment. Cette bonne contenance, que chacun tint d’après son            conseil, eut son effet, et le péril fut conjuré.</p><p>La lettre mémorable de Montaigne, écrite au maréchal de Matignon et datée de la nuit du            22 mai, est déjà connue depuis une quinzaine d’années ; elle a été amplement discutée et            commentée par plus d’un et par moi-même. Elle fait le plus grand honneur à celui qui l’a            écrite. On y voit Montaigne actif, aux aguets, prêtant l’oreille à tous les bruits,            ayant l’œil à tout, et à la garde des portes, et du côté de la mer au mouvement des            galères, et à celui des troupes dans la campagne ; informant le maréchal avec détail,            avec un surcroît d’exactitude, et surtout pressant le plus possible son retour. Mais il            était temps qu’une situation si tendue cessât ; on l’entrevoit, pour peu qu’elle se            prolonge, un peu trop forte et trop onéreuse pour Montaigne. Une autre lettre de lui au            maréchal, donnée pour la première fois par M. Feuillet de Conches et datée de cinq jours            après (27 mai), nous le fait voir dans cette même crise d’inquiétude et de vigilance,            mais poussant décidément le cri d’alarme. Le baron de Vaillac, après sa soumission            forcée et au lieu d’être allé rendre compte au roi de sa conduite, comme il s’y était            engagé, continuait ses menées aux alentours de Bordeaux :</p><quote><p>« Le voisinage de M. de Vaillac, écrivait Montaigne, nous remplit d’alarmes, et n’est              jour qu’on ne m’en donne cinquante bien pressantes. Nous vous supplions très              humblement de vous en venir, incontinent que vos affaires le pourront permettre. J’ai              passé toutes les nuits ou par la ville en armes, ou hors la ville sur le port ; et              avant votre avertissement, y avait déjà veillé une nuit sur la nouvelle d’un bateau              chargé d’hommes armés qui devait passer. Nous n’avons rien vu, et avant-hier soir, y              fûmes jusques après minuit, où M. de Gourgues se trouva ; mais rien ne vint. Je me              servis du capitaine Saintes, ayant besoin de nos soldats. Lui et Massip remplirent les              trois pataches. Pour la garde du dedans de la ville, j’espère que vous la trouverez en              l’état que vous nous la laissâtes. J’envoie ce matin deux jurats avertir la Cour de              Parlement de tant de bruits qui courent et des hommes évidemment suspects que nous              savons y être. Sur quoi, espérant que vous soyez ici demain au plus tard, je vous              baise très humblement les mains, etc. »</p></quote><p>Le maréchal revint et soulagea Montaigne de son fardeau. Approuvons en tout ceci M. le            maire, mais pourtant ne l’admirons pas trop. Que l’enthousiasme pour une lettre            retrouvée ne nous emporte pas. Il fit bien, il fit très bien, et voilà tout.</p><label rend="center">III.</label><p>Ici, on va le voir, finit son beau rôle, et il est à regretter pour lui que son temps            de mairie n’ait pas expiré en cet été de 1585, vers ce mois de juin : il sortait de            l’exercice de sa charge avec tous les honneurs de la guerre. Mais la suite et la fin            sont un peu moins belles, quoique je ne voie pas que personne, en ce temps-là, lui en            ait fait un sujet formel de reproche. C’est nous aujourd’hui qui sommes plus délicats et            plus sévères. Quoi qu’on en pense, il restera du moins évident pour tous qu’après cet            effort et ce déploiement de vigueur et de zèle pendant les six premiers mois de l’année,            Montaigne avait jeté son feu ; il avait donné son coup de collier, et il se crut            quitte : il retomba aisément dans cette modération naturelle, éloignée de tout            héroïsme.</p><p>Il faut savoir qu’il existait à Bordeaux du côté du couchant, et non loin des jardins            de l’archevêché, un marais qui exhalait pendant l’été des miasmes pestilentiels. Des            quartiers de la ville s’en ressentaient périodiquement et presque chaque année. En 1585,            la maladie fut d’une intensité extraordinaire ; de juin jusqu’à décembre, il ne mourut            pas moins de quatorze mille personnes. En de telles circonstances, le devoir d’un maire            semble tout tracé : il est à son poste d’honneur au fort du danger ; il fait ce que            firent, à Dreux le poète Rotrou, victime de son zèle ; l’évêque Belzunce à Marseille, et            d’autres encore ; — ce que fit le maréchal d’Ornano, maire lui-même de Bordeaux, dans            une autre épidémie de 1599. Il se plonge au milieu du danger, au foyer du cloaque. Or,            où est Montaigne, dont la seconde mairie expirait précisément en ces mois-là, à cette            fin d’année ou de saison, — où est-il ? — Il est absent.</p><p>Quelqu’un, je le répète, lui a-t-il dans le temps reproché cette absence ? Je ne le            vois pas. A-t-il cru devoir s’en justifier dans ses <hi rend="i">Essais</hi> ? Non. Il            semble n’avoir pas pensé qu’il en fût besoin. M. Grün lui-même, en ceci le plus sévère            de ses juges, prend soin de relever quelques circonstances qui sont tout à fait à sa            décharge. Montaigne n’a pas quitté la ville à cause de la peste ; il est simplement            absent quand la peste éclate. — Ah ! il est bien vrai qu’il n’y est pas revenu. Il faut            être un Malesherbes par le cœur pour s’en revenir exprès de Lausanne après le 10 août,            sans nécessité, tout exprès pour offrir ses bons offices à Louis XVI et mettre sa propre            tête au hasard du couteau. Montaigne était donc absent, son château au pillage, les            siens en marche et à l’aventure dans une contrée également pestiférée. Il se mit à la            tête de sa petite caravane. Peste, guerre et famine, Montaigne, sans les chercher, en            eut sa bonne part alors, durant ces six mois de calamité.</p><p>Après cela, il est toujours singulier et un peu fâcheux que, sollicité par les jurats            de venir, suivant l’usage, présider, dans les premiers jours d’août, à l’élection de son            successeur et à celle des nouveaux conseillers municipaux, il n’ait pas cru devoir se            hasarder jusque dans la ville, <quote>« vu le mauvais état où elle était »</quote>, et            qu’il ait proposé, pour preuve de dévouement et pour sacrifice extrême, de se rendre            tout au plus à un petit village voisin. <quote>« Je m’approcherai mercredi le plus près              de vous que je pourrai, c’est-à-dire à Feuillasse, si le mal n’y est arrivé. »</quote>            On voit qu’il prend toutes ses précautions avant de communiquer avec les atteints et            soupçonnés de contagion. La lettre est là qui subsiste et parle plus clair qu’on ne            voudrait.</p><p>Cicéron, dans une de ses plus admirables pages, se souvenant de ce sage pratique et de            cet heureux épicurien, de ce voluptueux exquis et raffiné, Thorius, n’hésite pas à            déclarer, ou plutôt c’est la vertu elle-même, nous dit-il, qui proclame par sa bouche            que Régulus mourant dans les tourments de la faim et de l’insomnie a été plus heureux            que Thorius buvant dans la rose. Ce n’était pas un Thorius ni précisément un raffiné en            délices que Montaigne ; c’était encore moins un Régulus. La vie et les actions se            ressentent toujours de la philosophie qu’on a embrassée. Il y a un beau mot de            Mirabeau : <quote>« Tout homme de courage devient un homme public le jour des              fléaux. »</quote> Montaigne, homme public, n’a pas fait ni senti qu’il devait faire ce            qu’eût fait un Mirabeau et d’autres, qui, dans l’habitude, valaient moins que lui.</p><p>Les excuses, encore un coup, ne manquent pas, et le bon sens les suggère. Sans parler            des graves raisons qu’il avait d’être absent et éloigné, protection des siens, pillage            de sa maison, il ne faisait défaut à l’appel que pour deux ou trois mois au plus, <hi rend="i">in extremis</hi>, pour ainsi dire, et tout à la fin d’une seconde            magistrature dont il était quasi dépouillé dès lors, et où un autre, déjà nommé,            l’allait remplacer. Il ne tient qu’à nous, à le voir errant à la tête de sa petite tribu            et cherchant pour elle les gîtes les plus sûrs, de louer en lui un bon et courageux père            de famille qui sut remplir tous ses devoirs envers ceux dont le salut lui était plus            particulièrement confié.</p><p>J’entre autant que personne dans l’esprit de ces raisons, et je reconnais même dans            cette conduite le véritable Montaigne tel que je me le suis toujours représenté, avec            toutes ses qualités de bon esprit, de modération, de prudence, de philosophie et de            parfaite sagesse ; à quoi il ne manque que ce qui n’est plus en effet de la philosophie            et de la sagesse, ce qui est de la sainte folie, de la flamme et du dévouement. Et de            même que, conseiller au Parlement de Bordeaux, il faisait toutes les remarques que le            bon sens et l’humanité pouvaient suggérer à un aussi excellent et aussi libre esprit,            témoin des chicanes, des procédures sans fin, des misères et des horreurs, des <hi rend="i">géhennes</hi> et des tourments, mais sans s’attacher toutefois à une réforme,            sans la prendre à cœur et s’y vouer par zèle pour l’humanité et la justice, comme il            appartenait à l’âme d’un L’Hôpital ; de même, en qualité de maire et de chef d’une cité,            il n’avait rien d’un Eustache de Saint-Pierre, ou d’un Guiton, maire de la Rochelle, de            ceux qui se sacrifient et s’immolent volontiers pour un peuple ou pour une cause. Calme,            modéré, de bon conseil, actif et vigilant même quand il le fallait, mais prudent avant            tout, il eût été, j’imagine, s’il eût vécu en 1814, un des chefs de cette municipalité            de Paris qui consentit à capituler, après une journée de combat, plutôt que de risquer            plus longtemps le salut et la sécurité d’une capitale. Honnête homme, oui ; mais grand            cœur, non. Si vous l’appelez ainsi, monsieur Feuillet, vous allez trop loin et je vous            arrête. Il suffisait, en ces meilleurs moments, de l’appeler un noble cœur, et qui avait            des sentiments délicats. La grandeur et la force de Montaigne (et il en a), il faut les            chercher ailleurs et pu elles sont, dans les monuments de sa pensée et de son            esprit.</p></div></body>
</text>
</TEI>

