<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>(Les Pleurs, poésies nouvelles. — Une Raillerie de l’Amour, roman.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits contemporains</title>, <edition>nouvelle édition revue, corrigée et très augmentée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel-Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1833-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1833-01-01_a"><pb n="91" xml:id="p91"/><head>M<hi rend="sup">ME</hi> DESBORDES-VALMORE.</head><dateline>1833</dateline><head>(Les Pleurs, poésies nouvelles. — Une Raillerie de l’Amour, roman.)</head><p>C’est une chose bien remarquable, comme, en avançant dans la vie et en se laissant faire avec simplicité, on apprécie à mesure davantage un plus grand nombre d’êtres et d’objets, d’individus et d’œuvres, qui nous avaient semblé d’abord manquer à certaines conditions, proclamées par nous indispensables, dans là ferveur des premiers systèmes. Les ressources de la création, que ce soit Dieu qui crée dans la nature, ou l’homme qui crée dans l’art, sont si complexes et si mystérieuses, que toujours, en cherchant bien, quelque composé nouveau vient déjouer nos formules et troubler nos méthodiques arrangements. C’est une fleur, une plante qui ne rentre pas dans les familles décrites ; c’est un poëte que nos poétiques n’admettaient pas. Le jour où l’on comprend enfin ce poëte, cette fleur de plus, où elle existe pour nous dans le monde environnant, où l’on saisit sa convenance, son harmonie <pb n="92" xml:id="p92"/>avec les choses, sa beauté que l’inattention légère ou je ne sais quelle prévention nous avait voilée jusque-là, ce jour est doux et fructueux ; ce n’est pas un jour perdu entre nos jours ; ce qui s’étend ainsi de notre part en estime mieux distribuée n’est pas nécessairement ravi pour cela à ce que les admirations anciennes ont de supérieur et d’inaccessible. Les statues qu’on adorait ne sont pas moins hautes, parce que des rosiers qui embaument, et des touffes épanouies dont l’odeur fait rêver, nous en déroberont la base.</p><p>Depuis trois années le champ de la poésie est libre d’écoles ; celles qui s’étaient formées plus ou moins naturellement sous la Restauration ayant pris fin, il ne s’en est pas reformé d’autres, et l’on ne voit pas que, dans ces trois ans, le champ soit devenu moins fertile, ni qu’au milieu de tant de distractions puissantes les belles et douces œuvres aient moins sûrement cheminé vers leur public choisi, bien qu’avec moins d’éclat peut-être et de bruit alentour. Aussi, nous qui regrettons personnellement, et regretterons jusqu’au bout, comme y ayant le plus gagné à cet âge de notre meilleure jeunesse, les commencements lyriques où un groupe uni de poëtes se fit jour dans le siècle étonné, — pour nous, qui de l’illusion exagérée de ces orages littéraires, à défaut d’orages plus dévorants, emportions alors au fond du cœur quelque impression presque grandiose et solennelle, comme le jeune Riouffe de sa nuit passée avec les Girondins (car les sentiments réels que l’âme recueille sont moins en raison des choses elles-mêmes qu’en proportion de l’enthousiasme <pb n="93" xml:id="p93"/>qu’elle y a semé) ; nous donc, qui avons eu surtout à souffrir de l’isolement qui s’est fait en poésie, nous reconnaissons volontiers combien l’entière diffusion d’aujourd’hui est plus favorable au développement ultérieur de chacun, et combien, à certains égards, cette sorte d’anarchie assez pacifique, qui a succédé au groupe militant, exprime avec plus de vérité l’état poétique de l’époque. Dans cette jeune école, en effet, au sein de laquelle fut un moment le centre actif de la poésie d’alors, il y avait des exclusions et des absences qui devaient embarrasser. En fait de hauts talents, Lamartine n’en était que parce qu’on l’y introduisait religieusement en effigie ; Béranger n’en était pas. En fait de charmantes muses, on n’y rattachait qu’à peine M<hi rend="sup">me</hi> Tastu, on y oubliait trop M<hi rend="sup">me</hi> Valmore. M. Mérimée serait toujours demeuré à côté ; M. Alexandre Dumas avait pris rang plus au large. D’autres encore allaient surgir. Enfin, parmi ceux qui étaient jusque-là du groupe, les plus forts n’en auraient bientôt plus été, par le progrès même de la marche ; ils s’y sentaient à la gêne en avançant ; plus d’un méditait déjà son évasion de cette nef trop étroite, son éruption de ce cheval de Troie. Le flot politique vint donc très à propos pour couvrir l’instant de séparation et délier ce qui déjà s’écartait. On a demandé quelquefois si ce qu’on appelait <hi rend="i">romantisme</hi> en 1828 avait finalement triomphé, ou si, la tempête de Juillet survenant, il n’y avait eu de victoire littéraire pour personne ? Voici comment on peut se figurer l’événement, selon moi. Au moment où ce navire Argo qui portait les poëtes, après maint <pb n="94" xml:id="p94"/>effort, maint combat durant la traversée contre les prames et pataches classiques qui encombraient les mers et en gardaient le monopole, — au moment où ce beau navire fut en vue de terre, l’équipage avait cessé d’être parfaitement d’accord ; l’expédition semblait sur le point de réussir, mais on n’apercevait guère en face de lieu de débarquement ; les principaux ouvraient des avis différents, ou couvaient des arrière-pensées contraires. La vieille flotte classique, radoubée de son mieux, prolongeait à grand’peine des harcèlements inutiles. On en était là, quand le brusque ouragan de Juillet bouleversa tout. Ce qu’il y a de très-certain, c’est que le peu de classiques qui tenaient encore la mer y périrent corps et biens ; les récits qu’on a faits depuis de MM. Viennet<note place="bottom">Voilà M. Viennet déclaré mort, et on dit pourtant qu’il a longtemps encore survécu. En réalité, je n’ai jamais pu me repentir de ce mot, dit une fois pour toutes, sur cet auteur qui n’avait que des boutades sans talent, sans style, et qui était surtout poëte par la vanité. — Mais il a eu du piquant dans ses Fables, dira-t-on. — Oui, peut-être, comme le chardon a des piquants. — Si j’avais à écrire un article sur lui, je ne pourrais m’empêcher de le commencer en ces termes : « Il faut avoir quelque esprit pour être parfaitement sot : Töpffer l’a dit et Viennet l’a prouvé. » Vers la fin sa vie, il me disait en me parlant des poëtes : « Je n’en reconnais que <hi rend="i">huit</hi> avant moi. — Et lesquels ? — Malherbe, Corneille, Racine, Molière, La Fontaine, Boileau, Regnard et Voltaire. » — Il faisait cette énumération sans rire. Il ne choquait plus, on s’y était accoutumé, et personne ne le prenait au sérieux, si ce n’est l’Institut en corps à la séance annuelle des quatre Académies. Avec son air rogue, sa voix rouillée, sa mèche en l’air, ses coups de boutoir usés et ses épigrammes communes, il avait le don de dérider dès les premiers mots la grave assemblée. La fête n’était pas complète sans lui. Tel maréchal-académicien lui écrivait le lendemain de la séance : « Mon cher Viennet, j’ai hier usé mes deux mains à vous applaudir. » A la bonne heure ! c’est une nation éminemment poétique que la France !</note> et autres, qu’on prétend avoir <pb n="95" xml:id="p95"/>rencontrés et ouïs, ne se rapportent qu’à leurs Ombres inhonorées qui se démènent sur le rivage. Quant au navire Argo, tout divin qu’il semblait être, il ne tint pas, mais l’équipage fut sauvé. Je crois bien que deux ou trois des moindres héros se noyèrent avant d’atteindre le rivage ; mais le reste, les plus vaillants, y arrivèrent sans trop d’efforts, la plupart à la nage, et l’un même sans presque avoir besoin de nager. Or, depuis ce moment, l’expédition collective fut manquée ou accomplie, selon qu’on veut l’entendre, et chaque chef, poussant individuellement de son côté, poursuit à travers le siècle, par des voies plus ou moins larges, sa destinée, ses projets, la conquête de la glorieuse Toison.</p><p>Les deux sentiments les plus opposés qui se développèrent au sein de la fraternité première peuvent se rapporter au lyrique d’une part et au dramatique de l’autre. La pensée lyrique, et surtout la portion la plus molle, la plus délicate de celle-ci, la pensée élégiaque, intime, craignait un peu le moment de la victoire à cause du bruit et de l’invasion des profanes ; elle insistait avec une sorte de timidité superstitieuse sur cette interdiction quasi pythagoricienne : <hi rend="i">Odi profanum vulgus et arceo.</hi> Elle se serait trouvée satisfaite de fonder en quelque golfe abrité, sur la côte la moins populeuse, une petite colonie brillante et cultivée ; pour elle la conquête de la Toison d’or était là : c’était <pb n="96" xml:id="p96"/>de foi en soi-même et d’audace. La pensée dramatique au contraire, qui, en passant par le lyrique, n’y voyait qu’un début et un prélude, ne se sentait pas satisfaite à si peu de frais ; elle croyait, elle, énergiquement à la <hi rend="i">poétisation</hi> possible du siècle ; et, plus vaste en désirs, moins effarouchée du bruit des profanes, elle insistait plutôt sur l’autre devise confiante et conquérante : <hi rend="i">L’avenir est à nous</hi> ! La portion la plus ardente et la plus ferme de cette pensée dramatique ne se préoccupait même pas d’une initiation graduelle et indirecte de la foule à l’œuvre moderne, moyennant d’habiles reproductions d’œuvres antérieures ; elle était pour une application immédiate et franche, pour une mêlée décisive, pour une descente et un assaut au cœur du siècle. Surtout elle ne prenait pas, comme la pensée élégiaque, les langueurs de la traversée pour le but de ses espérances. C’était accepter la question tout entière comme on l’avait posée, c’était ne l’éluder en rien et la soutenir dans sa complète importance, dans la hardiesse du premier défi. Du moment en effet qu’il s’agissait de fonder, non pas une poésie dans le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais la poésie du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle lui-même ; du moment qu’on s’était mis en marche, non pour jeter quelque part une colonie furtive, mais pour faire une révolution réelle dans l’art, la pensée dramatique avait toute raison de prévaloir ; l’épreuve décisive était et elle est encore dans cette arène ; quiconque ne l’y met pas désespère plus ou moins de cette aimantation poétique du siècle en masse, qui a été le rêve des avant-dernières années. Celui à qui est dû l’honneur d’avoir <pb n="97" xml:id="p97"/>le moins désespéré assurément, et qui persévère, sans indice de fatigue ni de mollesse, dans sa ligne d’alors, est M. Victor Hugo. La pensée dramatique à laquelle nous faisions allusion plus haut, et qui est la sienne, préexistait déjà à sa pensée lyrique ; elle a traversé elle-ci sans s’y attiédir, et en est sortie impétueuse, inflexible, comme d’un lac où, à sa source, elle était tombée.</p><p>Mais la pensée intime, élégiaque, mélancolique, que fera-t-elle ? Séparée de l’autre qui fut sa sœur, privée désormais du mouvement qu’elle reçut d’elle au temps de leur union, où cherchera-t-elle à s’enfuir et à s’écouler ? Y a-t-il lieu, en ces temps plus graves, de songer à reconstituer quelque école artificiellement paisible et rêveuse, de tenter encore à l’horizon cette petite colonie qui nous apparut dans un mirage du matin ? Ces naïves chimères ne sont séduisantes qu’une fois ; il y a mieux à faire. Vivre, puisqu’il le faut, de la vie de tous, subir les hasards, les nécessités du grand chemin, y recueillir les enseignements qui s’offrent, y fournir au besoin sa tâche de pionnier ; puis se dédoubler soi-même, et dans une part plus secrète réserver ce qui ne doit pas tarir ; l’employer, l’entretenir, s’il se peut, à l’amour, à la religion, à la poésie ; cultiver surtout sa faculté de concevoir, de sentir et d’admirer : n’est-ce pas là une manière d’aller décemment ici-bas, après même que le but grandiose a disparu, et de supporter la défaite de sa première espérance ?</p><p>En lisant M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, ces pensées nous revenaient. Elle est un poëte si instinctif, si tendre, si éploré, si <pb n="98" xml:id="p98"/>prompt à toutes les larmes et à tous les transports, si brisé et battu par tous les vents, si inspiré par l’âme seule, si étranger aux écoles et à l’art, qu’il est impossible près d’elle de ne pas considérer la poésie comme indépendante de tout but, comme un simple don de pleurer, de s’écrier, de se plaindre, d’envelopper de mélodie sa souffrance. C’est dans la vie réelle, à travers les passions et les épreuves, que ce cœur de femme, sans autre maître que la voix secrète et la douleur, a dès l’abord modulé ses sanglots. Il y a deux sortes de poëtes : ceux qui sont capables d’invention, d’art à proprement parler, doués d’imagination, de conception en sus de leur sensibilité ; qui possèdent cet organe applicable à divers sujets, qu’on nomme le <hi rend="i">talent</hi> : et il y a ceux en qui ce talent n’est nullement distinct de la sensibilité personnelle, et qui, par une confusion un peu débile mais touchante, ne sont poëtes qu’en tant qu’amants et présentement affectés. M. Ulric Guttinguer, dans une épître adressée à M. Hugo, a dit avec bonheur :</p><quote><l>Il est aussi, Victor, une race bénie</l><l>Qui cherche dans le monde un mot mystérieux,</l><l>Un secret que du ciel arrache le génie,</l><l>Mais qu’aux yeux d’une amante ont demandé mes yeux.</l></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore aussi est toute poëte par l’amour. Son talent est lié à sa passion comme l’écho à la vague du rivage, comme la vague au lac désolé. Si ce talent n’a pas cessé de gémir et de grandir, c’est que l’âme elle-même, après tant de flots versés, s’est trouvée inépuisable :</p><quote><l><pb n="99" xml:id="p99"/>Car je suis une faible femme ;</l><l>Je n’ai su qu’aimer et souffrir ;</l><l>Ma pauvre lyre, c’est mon âme…</l></quote><p>Tout enfant, aux environs de Douai où elle est née, sur les rives de cette Scarpe, accoutumée, ce semble, à moins de rêverie, la jeune Hélène aimait déjà<note place="bottom"><p>A cette biographie un peu fabuleuse, tracée par conjecture, d’après les seules poésies, nous joignons la lettre suivante, où M<hi rend="sup">me</hi> Valmore a bien voulu répondre elle-même à des questions plus précises :</p><quote><p>« Mon père m’a mise au monde à Douai son pays natal (20 juin 1786). J’ai été son dernier et son seul enfant blond. J’ai été reçue et baptisée en triomphe, à cause de la couleur de mes cheveux, qu’on adorait dans ma mère. — Elle était belle comme une vierge, on espérait que je lui ressemblerais tout à fait, mais je ne lui ai ressemblé qu’un peu : et si l’on m’a aimée, c’était pour autre chose qu’une grande beauté.</p><p>« Mon père était peintre en armoiries ; il peignait des équipages, des ornements d’église. — Sa maison tenait au cimetière de l’humble paroisse Notre-Dame, à Douai. Je la croyais grande, cette chère maison, l’ayant quittée à sept ans. Depuis je l’ai revue, et c’est une des plus pauvres de la ville. C’est pourtant ce que j’aime le plus au monde, au fond de ce beau temps pleuré. — Je n’ai vu la paix et le bonheur que là. — Puis une grande et profonde misère quand mon père n’eut plus à peindre d’équipages ni d’armoiries.</p><p>« J’avais quatre ans à l’époque de ce grand trouble en France. — Les grands-oncles de mon père, exilés autrefois en Hollande à la révocation de l’Édit de Nantes, offrirent à ma famille leur immense succession, si l’on voulait nous rendre à la religion protestante. Ces deux oncles étaient centenaires ; ils vivaient dans le célibat à Amsterdam, où ils avaient transporté et fondé une librairie. — J’ai des livres imprimés par eux.</p><p>« On fit une assemblée dans la maison. — Ma mère pleura beaucoup. Mon père était indécis et nous embrassait. — Enfin on refusa la succession dans la peur de vendre notre âme, et nous restâmes dans une misère qui s’accrut de mois eu mois, jusqu’à causer un déchirement d’intérieur où j’ai puisé toutes les tristesses de mon caractère.</p><p>« Ma mère, imprudente et courageuse, se laissa envahir par l’espérance de rétablir sa maison en allant en Amérique trouver une parente qui était devenue riche. De ses quatre enfants qui tremblaient de ce voyage, elle n’emmena que moi. — Je l’avais bien voulu, mais je n’eus plus de gaieté après ce sacrifice. J’adorais mon père comme le bon Dieu même. Les rues, les villes, les ports de mer, où il n’était pas, me causaient de l’épouvante ; et je me serrais contre les vêtements de ma mère comme dans mon seul asile.</p><p>« Arrivées en Amérique, elle trouva sa cousine veuve, chassée par les nègres de son habitation ; — la colonie révoltée, la fièvre jaune dans toute son horreur. Elle ne porta pas ce coup. — Son réveil, ce fut de mourir à quarante et un ans ! Moi j’expirais auprès d’elle, on m’emmena en deuil hors de cette île dépeuplée à demi par la mort, et, de vaisseau en vaisseau, je fus rapportée au milieu de mes parents devenus tout à fait pauvres.</p><p>« C’est alors que le théâtre offrit, pour eux et pour moi, une sorte de refuge ; — on m’apprit à chanter, — je tâchai de devenir gaie, — mais j’étais mieux dans les rôles de mélancolie et de passion. — C’est tout à peu près de mon sort.</p><p>« Je vivais souvent seule par goût. — On m’appela au théâtre Feydeau. Tout m’y promettait un avenir brillant ; à seize ans j’étais sociétaire, sans l’avoir demandé ni espéré. Mais ma faible part se réduisait alors à quatre-vingts francs par mois, et je luttais contre une indigence qui n’est pas à décrire.</p><p>« Je fus forcée de sacrifier l’avenir au présent, et, dans l’intérêt de mon père, je retournai en province.</p><p>« A vingt ans, des peines profondes m’obligèrent de renoncer au chant, parce que ma voix me faisait pleurer ; mais la musique roulait dans ma tête malade, et une mesure toujours égale arrangeait mes idées, à l’insu de ma réflexion.</p><p rend="lmarg1">« Je fus forcée de les écrire pour me délivrer de ce frappement fiévreux, et l’on me dit que c’était une élégie (<hi rend="i">le Pressentiment</hi>).</p><p>« M. Alibert, qui soignait ma santé devenue fort frêle, me conseilla d’écrire, comme un moyen de guérison, n’en connaissant pas d’autre. — J’ai essayé sans avoir rien lu ni rien appris, ce qui me causait une fatigue pénible pour trouver des mots à mes pensées. — Voilà sans doute la cause de l’embarras et de l’obscurité qu’on me reproche, mais que je ne pourrais pas corriger moi-même. Je déferais sans pouvoir réparer, et je n’ai jamais eu la force de m’arrêter longtemps sur ces espèces de notes des impressions que je voulais oublier, — j’en ai tant d’autres à subir ! Je suis, comme tout le monde, à la vie pour souffrir ; — c’est plutôt apprendre à penser qu’à parler. Le bien parler me jette dans le ravissement quand j’écoute, mais je n’entretiens guère en moi qu’une délicieuse rêverie, et je n’en suis pas plus savante pour connaître mes fautes, etc., etc. »</p></quote><p>La lettre est signée <hi rend="i">Marceline</hi>, et non pas <hi rend="i">Hélène.</hi> — Enfin j’ajouterai quelques détails précis concernant sa vie de théâtre, sur laquelle elle a glissé. M<hi rend="sup">lle</hi> Desbordes (Marceline-Félicité-Josèphe) débuta au théâtre de Lille, puis fut engagée au Théâtre-des-Arts à Rouen pour remplir l’emploi des <hi rend="i">ingénuités.</hi> Elle y fut remarquée par des acteurs de l’Opéra-Comique de Paris, qui y étaient de passage ; ils en parlèrent à Grétry, qui se chargea de l’éducation musicale de la jeune fille. Il lui portait un intérêt tout paternel, et, touché de sa noble physionomie tout empreinte de mélancolie, il l’appelait <hi rend="i">un petit roi détrôné.</hi> Elle débuta à l’Opéra-Comique dans le rôle de <hi rend="i">Lisbeth</hi> de l’opéra du même nom et y eut du succès. Peu après elle eut le rôle de <hi rend="i">Julie</hi> dans l’opéra de <hi rend="i">Julie ou le Pot de fleurs</hi>, dont la musique était de Spontini. Elle avait la voix touchante, sympathique. Elleviou, Martin, en l’entendant des coulisses, avaient des pleurs dans les yeux. Le <hi rend="i">Journal des Débats</hi>, dans son feuilleton du 25 ventôse an <num>xiii</num> (16 mars 1805), disait d’elle beaucoup de bien. Mais elle dut bientôt s’engager pour Bruxelles, puis pour Rouen, où elle jouait les <hi rend="i">jeunes premières</hi>, elle y était fort goûtée du public. Elle ne revint à Paris qu’en 1813, où elle débuta à l’Odéon, le 27 mars, dans le rôle de <hi rend="i">Claudine</hi> de la pièce de Pigault-Lebrun, la <hi rend="i">Claudine de Florian</hi> ; elle avait beaucoup de succès, notamment dans le rôle de <hi rend="i">Clary</hi> du <hi rend="i">Déserteur</hi>, drame de Mercier ; dans le rôle d’<hi rend="i">Eulalie</hi>, de <hi rend="i">Misanthropie et Repentir</hi> : elle faisait verser d’abondantes larmes. Cette veine sensible en elle n’excluait pas des accents de gaieté légère et d’enjouement. En 1815, elle retourna à Bruxelles où elle se maria, le 4 septembre 1817, à M. Lanchantin <hi rend="i">Valmore</hi> qui faisait partie du même théâtre. En mars 1821, son mari et elle s’engagèrent pour le théâtre de Lyon : ils y restèrent deux ans, et c’est alors qu’elle quitta définitivement cette carrière.</p></note>.</p><p><pb n="100" xml:id="p100"/>Comme elle nous le dit en vraie fille de La Fontaine, <hi rend="i">à quelque chère idole en tout temps asservie</hi>, elle aimait <pb n="101" xml:id="p101"/>une fleur, elle adorait quelque arbrisseau ; elle lui parlait à genoux, lui confiait ses peines, jouissait des <pb n="102" xml:id="p102"/>mêmes printemps ou souffrait des mêmes vents d’hiver. Jugez quand ce fut <hi rend="i">lui</hi>, quand l’idéal un moment fut trouvé ; alors les orageuses amours commencèrent, la vie devint errante. Elle pleura son amie d’enfance, Albertine, qui mourait ; elle eut Délie qui fut une autre amie pour elle ; mère, elle aima, elle pleura sur un berceau et fit de charmants récits et des prières. Mais ce fut <hi rend="i">lui</hi> surtout, <hi rend="i">lui</hi> fidèle ou infidèle, digne ou indigne, qu’elle aima sans cesse, qu’elle suivit, qu’elle évita : Rouen, Bordeaux, Lyon, vous pûtes montrer à la trace sa fuite saignante ; elle ne voulut pas guérir. Sous son masque de <hi rend="i">Thalie</hi>, pour parler ici comme elle ce mythologique langage, elle ne sécha pas une seule de ses larmes. Son existence heureuse n’avait duré qu’un éclair, alors, dit-elle avec souffle,</p><quote><l>Alors que dans l’orgueil des amantes aimées</l><l>Je confiais mon âme aux cordes animées.</l></quote><p>Mais à partir du jour où le charme se brisa, ce ne fut plus sur cette figure mélancolique et frappée, sous ces longs cheveux cendrés, éplorés, qui pendent, ce ne fut plus qu’une pâleur mortelle. Malgré les diversions inévitables, les sourires donnés à la foule et reçus, le monde devint comme une plage solitaire de Leucate <pb n="103" xml:id="p103"/>à cette Sapho désespérée ; et sa plainte éternellement déchirante répète à travers tout :</p><quote><l>Malheur à moil je ne sais plus lui plaire,</l><l>Je ne suis plus le charme de ses yeux ;</l><l>Ma voix n’a plus l’accent qui vient des cieux,</l><l>Pour attendrir sa jalouse colère ;</l><l>Il ne vient plus, saisi d’un vague effroi,</l><l>Me demander des serments ou des larmes</l><l>Il veille en paix, il s’endort sans alarmes,</l><l>Malheur à moi !</l></quote><p>Ou encore, un souvenir obstiné lui crie :</p><quote><l>Quand il pâlit un soir, et que sa voix tremblante</l><l>S’éteignit tout à coup dans un mot commencé ;</l><l>Quand ses yeux, soulevant leur paupière brûlante,</l><l>Me blessèrent d’un mal dont je le crus blessé ;</l><l>Quand ses traits plus touchants, éclairés d’une flamme</l><l>Qui ne s’éteint jamais,</l><l>S’imprimèrent vivants dans le fond de mon âme,</l><l>Il n aimait pas, j’aimais !</l></quote><p>Quiconque, à une heure triste, recueille, en passant sur la grève, ces accents éperdus, ces notes errantes et plaintives, se surprend bien des fois, longtemps après, à les répéter involontairement, à l’infini, sans suite ni sens, comme ces mots mystérieux que redisait la folie d’Ophélia.</p><p>Les poésies de M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore, qui, nées ainsi du cœur, n’ont aucun souci d’art ni d’imitation convenue, réfléchissent pourtant, surtout à leur source, la teinte particulière de l’époque où elles ont commencé, et rappellent un certain ensemble <pb n="104" xml:id="p104"/>d’inspirations environnantes. Dans ces <hi rend="i">Idylles</hi> en vers libres, pleines de moutons à la Des Houlières, d’<hi rend="i">agneaux volages ou gémissants</hi> qu’enchaînent des rubans fleuris ; dans ces premières élégies où voltige l’Amour en bandeau et où il est tant question de <hi rend="i">tendres feux</hi>, de <hi rend="i">doux messages</hi> et de <hi rend="i">fers imposteurs</hi>, on est, en souriant, reporté à cette génération sentimentale nourrie de M<hi rend="sup">me</hi> Cottin, de M<hi rend="sup">me</hi> Montolieu, que <hi rend="i">Misanthropie et Repentir</hi> attendrissait sans réserve, que <hi rend="i">Vingt-quatre Heures d’une Femme sensible</hi> n’exagérait pas, et qui lors du grand divorce de 1810, s’apitoya avec une exaltation romanesque sur la pauvre châtelaine de la Malmaison. Cette veine lactée s’est prolongée dans la poésie jusque vers 1820, où nous l’avons vue finir ; nous tous, en nous en souvenant bien, nous avons eu, adolescents, notre période de Florian et de Gessner ; nous réciterions avec charme encore <hi rend="i">la Pauvre Fille</hi> de Soumet. Pour tout ce qui est paysage, couleur, accompagnement, les premières pièces de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore rappellent cette littérature ; Parny et M<hi rend="sup">me</hi> Dufrenoy s’y joignirent sans doute, mais elle a plus d’abandon, d’abondance et de mollesse que ces deux élégiaques un peu brefs et concis. Ses paysages, à elle, ont de l’étendue ; un certain goût anglais s’y fait sentir ; c’est quelquefois comme dans Westall, quand il nous peint sous l’orage l’idéale figure de son berger ; ce sont ainsi des formes assez disproportionnées, des bergères, des femmes à longue taille comme dans les tableaux de la Malmaison, des tombeaux au fond, des statues mythologiques dans la verdure, des bois peuplés d’urnes et <pb n="105" xml:id="p105"/>de tourterelles roucoulantes, et d’essaims de grosses abeilles et d’âmes de tout petits enfants sur les rameaux ; un ton vaporeux, pas de couleur précise, pas de dessin ; un nuage sentimental, souvent confus et insaisissable, mais par endroits sillonné de vives flammes et avec l’éclair de la passion. Des personnifications allégoriques, l’Espérance, le Malheur, la Mort, apparaissent au sein de ces bocages. Ainsi dans <hi rend="i">le Berceau d’Hélène</hi> :</p><quote><l>Mais au fond du tableau, cherchant des yeux sa proie,</l><l>J’ai vu… je vois encor s’avancer le Malheur :</l><l>Il errait comme une ombre, il attristait ma joie</l><l>Sous les traits d’un vieil oiseleur.</l></quote><p>Nous n’insistons sur ces alentours que pour les caractériser, et sans idée de blâme. Qu’importe, après tout, le costume, le convenu inévitable qu’on revêt à son insu ! il en faut un toujours. Nous qui avons succédé à ce goût, qui en avons d’abord senti les défauts et avons réagi contre, nous commençons à discerner les nôtres ; à force de prétention au vrai et au réel, un certain factice aussi nous a gagnés ; quel effet produiront bientôt nos couleurs, nos rimes, nos images, nos étoffes habituelles ? Beaucoup de ce qui nous frappe dans le cadre et le vêtement ne sera pardonné que pour le génie qui rayonnera, pour l’âme qui palpitera derrière. Les épithètes métaphysiques de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore m’ont remis en idée ce que j’ai eu le tort de trancher autrefois. Non, l’épithète propre et pittoresque ne remplace pas toujours la première avec avantage ; non, <pb n="106" xml:id="p106"/>toutes les nuances du prisme, en les supposant exprimables par des paroles, ne suppléent pas, ne satisfont pas aux nuances infinies du sentiment ; non, le <hi rend="i">ciel en courroux</hi> n’est pas nécessairement détrôné par le <hi rend="i">ciel noir et brumeux</hi> ; les <hi rend="i">doigts délicats</hi> ne le cèdent pas à jamais aux <hi rend="i">doigts blancs et longs.</hi> Lamartine a dit admirablement :</p><quote><p rend="lmarg1">Assis aux bords déserts des lacs mélancoliques…</p></quote><p rend="noindent">Il n’y a pas de <hi rend="i">lac bleu</hi> qui équivaille à cela. Les métaphores elles-mêmes, les images prolongées qui ne sont en jeu que pour traduire une pensée ou une émotion, n’ont pas toujours besoin d’une rigueur, d’une analogie continue, qui, en les rendant plus irréprochables aux yeux, les roidit, les matérialise trop, les dépayse de l’esprit où elles sont nées et auquel, en définitive, elles s’adressent ; l’esprit souvent se complaît mieux à les entendre à demi-mot, à les combler dans leurs négligences ; il y met du sien, il les achève. Je ne prétends, au reste, conclure de ce qui précède qu’à une simple correction, et pas du tout à une réaction : les réactions ont toujours un côté polémique étranger et contraire à l’art. Mais c’était le cas de rectifier ce point à propos de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, comme c’eût été le cas à propos de Lamartine<note place="bottom">J’y suis en effet revenu dans l’article sur <hi rend="i">Jocelyn</hi> (voir précédemment, tome I, p. 332).</note>.</p><p>Elle et lui, Lamartine et M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, ont de grands rapports d’instinct et de génie naturel ; ce n’est point <pb n="107" xml:id="p107"/>par simple rencontre, par pure et vague bienveillance, que l’illustre élégiaque a fait les premiers pas au-devant de la pauvre plaintive ; toute proportion gardée de force et de sexe, ils sont l’un et l’autre de la même famille de poëtes. Comme Lamartine, M<hi rend="sup">me</hi> Valmore n’eut de maître que le cœur et l’amour ; comme lui, elle ignore l’art, la composition, le plan ; mais elle est femme, elle est faible, elle n’a rien de l’ampleur ni de la volée du grand cygne ; elle s’écrie de sa branche comme la fauvette veuve (<hi rend="i">miserabile carmen</hi> !), elle pousse nuit et jour des chants aigus et saccadés comme la cigale sur l’épi. A ses heures riantes, ce qui est rare, quand elle oublie un moment sa peine et qu’elle se met à décrire et à conter, il lui arrive le défaut tout contraire à la diffusion éthérée de Lamartine, elle tombe dans le petit, dans l’imperceptible, dans la vignette scintillante :</p><quote><l>Un tout petit enfant s’en allait à l’école…</l><l>O mouche, que ton être occupa mon enfance !</l><l>Petite philosophe, on a médit de toi ;</l><l>J’en veux à la fourmi qui t’a cherché querelle…</l><l>Quoi ? vous voulez courir, pauvres petits mouillés…</l><l>Cher petit fanfaron…, etc., etc.</l><l>Cher petit oreiller…, etc., etc.</l></quote><p rend="noindent">Toutes ces gentilles petitesses, ce joli grasseyement enfantin, ces amours de l’éphémère et du liseron, qui font le charme de quelques-uns, ne me sont guère appréciables, je l’avoue ; et je me fatigue à tâcher de les aimer. En ce genre, l’idylle intitulée <hi rend="i">le Soir d’Été</hi> est la seule pièce dont l’adorable simplicité m’enchante. <pb n="108" xml:id="p108"/>Mais comme élégies passionnées, comme éclats de cœur et élancements d’amante, les premiers volumes de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore ne nous laissent que l’embarras de choisir et de citer. Toutes les pièces <hi rend="i">à Délie</hi> respirent la grâce, l’esprit uni au sentiment ; la dernière, <hi rend="i">le Retour chez Délie</hi>, déroule l’âme d’Hélène dès l’enfance, et les orages du passé ; la première, encore souriante,</p><quote><p rend="lmarg1">Du goût des vers pourquoi me faire un crime ?</p></quote><p rend="noindent">ressemble à quelque épître amicale et tendre de Voltaire. Dans <hi rend="i">le Retour à Bordeaux</hi>, les souvenirs de Montaigne et de <hi rend="i">son amour pour l’amitié</hi>, ceux de M<hi rend="sup">me</hi> Cottin et de ses héroïnes touchantes, sont ramenés avec une aimable effusion. Il n’est pas jusqu’à Montesquieu lui-même sur qui ne s’épanche cette tendresse crédule ; lui qui ne savait pas de chagrin dont une demi-heure de lecture ne le consolât, elle se figure qu’il a gémi. Mais surtout, mais à tout moment, soit dans le courant d’une pièce, soit au début, la pensée part subitement du sein de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore comme un essaim effaré ; on ne peut rendre l’essor de ces échappées violentes ; ceux qui ont entendu M<hi rend="sup">me</hi> Dorval, en quelques-uns de ses cris sublimes, ont éprouvé une impression également irrésistible. Ainsi, dans la pièce <hi rend="i">Peut-être un jour</hi>, etc., le mot final : <hi rend="i">Dieu ! s’il ne venait pas</hi> ! Ainsi, dans <hi rend="i">l’Indiscret</hi>, lorsqu’un de ces colporteurs désœuvrés et gauches, qui remuent sans s’en douter les secrets les plus chers, jase devant elle au hasard des infidélités de son amant, elle écoute <pb n="109" xml:id="p109"/>d’abord avec patience, elle se contient et se dévore ; puis tout d’un coup :</p><quote><p rend="lmarg1">Ah ! j’aurais dû crier : C’est moi… je l’aime… arrête !</p></quote><p rend="noindent">Ainsi, dans <hi rend="i">l’Attente</hi>, cette ouverture glorieuse et triomphale comme un lever de soleil :</p><quote><l>Il m’aima. C’est alors que sa voix adorée</l><l>M’éveilla tout entière et m’annonça l’amour, etc.,</l></quote><p rend="noindent">Je recommande encore la pièce <hi rend="i">A mes Enfants, le Présage</hi>, et tant de romances rêveuses ou délirantes, qui reviennent, aux heures de mélancolie, comme des chansons <hi rend="i">de saule.</hi> Je suis, en lisant ces épars chefs-d’œuvre, de l’avis de M<hi rend="sup">me</hi> Tastu, de <hi rend="i">celle</hi>, comme la désigne M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, <hi rend="i">dont le cœur s’enferme et bat si vite</hi> : « Qu’importe, a-t-on dit du chanteur Garat, que ce ne soit pas un musicien, si c’est la musique elle-même ? qu’importe aussi que M<hi rend="sup">me</hi> Valmore ne soit pas un poëte selon l’art, si elle est la poésie et l’âme ? » Lamartine a merveilleusement exprimé comment, de tous ces fragments brisés d’une vie si douloureuse, il résultait une plus touchante harmonie ; ce tendre et bienfaisant consolateur, que nul désormais ne consolera<note place="bottom">Allusion à la mort de sa fille Julia.</note>, a dit en s’adressant à M<hi rend="sup">me</hi> Valmore :</p><quote><l>Du poëte c’est le mystère :</l><l>Le luthier qui crée une voix</l><l>Jette son instrument à terre,</l><l>Foule aux pieds, brise comme un verre</l><l>L’œuvre chantante de ses doigts</l><l><pb n="110" xml:id="p110"/>Puis d’une main que l’art inspire,</l><l>Rajustant ces fragments meurtris,</l><l>Réveille le son et l’admire,</l><l>Et trouve une voix à sa lyre</l><l>Plus sonore dans ses débris !…</l><l>Ainsi le cœur n’a de murmures</l><l>Que brisé sous les pieds du sort !… etc.</l></quote><p rend="noindent">Cette image du violon brisé, puis rajusté et trouvé plus sonore, cette particularité technique, si difficile, ce semble, à rencontrer et à exprimer, et qui prouve que les poëtes savent toujours ce dont ils ont besoin, s’applique en toute exactitude à M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore, sauf que le rajustement mystérieux est demeuré inachevé en quelques points ; imperfection, d’ailleurs, qui nuit peu à l’ensemble et qui est une grâce<note place="bottom">Dans une série d’articles insérés au <hi rend="i">Publiciste</hi> (pluviose an <num>xii</num>), M<hi rend="sup">lle</hi> de Meulan (depuis M<hi rend="sup">me</hi> Guizot), examinant le discours prononcé par Garat à l’Institut lors de la réception de Parny, a recherché ingénieusement les causes qui, en favorisant l’Élégie à Rome, l’avaient fait négliger chez nous. Elle attribue beaucoup, pour l’inspiration élégiaque des Latins, aux obstacles que rencontrait l’amant dans la situation sociale de la femme, obstacles qui ne pouvaient être écartés que par elle ; elle ajoutaït en finissant : « S’il se trouvait donc un individu dont le sort, en aimant, dépendit absolument de la volonté, des désirs, des penchants d’un autre, sans qu’il lui fût permis de rien faire pour se le rendre favorable ; dont tous les sentiments éternellement réprimés se consumassent en souhaits inutiles, n’aurait-il pas un grand avantage pour la peinture des agitations du cœur ? Telle est parmi nous la situation des femmes, et, malgré l’exception qu’a formée le nouveau récipiendaire de l’Académie, je crois que, généralement parlant, il est vrai de dire que, pour atteindre maintenant au degré d’intérêt dont elle est susceptible, l’Élégie doit parler par la bouche des femmes, ou du moins en leur nom ; elles seules, dit-on, savent donner de la grâce aux passions malheureuses : en vérité, on peut leur laisser cet avantage-là. » Nulle femme ne se trouva plus que M<hi rend="sup">me</hi> Valmore dans la situation supposée par M<hi rend="sup">me</hi> Guizot, et aucun poëte élégiaque n’a tiré en effet de son cœur des accents plus plaintifs et plus déchirants.</note>.</p><p><pb n="111" xml:id="p111"/><hi rend="i">Les Pleurs</hi>, qui viennent de paraître, avec plus de rhythme et de couleur que les précédents volumes. offrent aussi, l’avouerai-je ? plus d’obscurité par moments et de <hi rend="i">manière.</hi> Le paysage, quand il y a un paysage, est beaucoup plus vif et distinct que celui que nous avons vu dans les Idylles ; tous les objets s’y dessinent et quelquefois y reluisent trop. Le rhythme serré a remplacé les vers libres, dont l’usage était familier à M<hi rend="sup">me</hi> Valmore ; enchâssées là dedans, parsemées de paillettes étrangères et d’un brillant minutieux, les ellipses de la pensée échappent, se dérobent davantage, et de là cette obscurité de sens au milieu et à cause du plus de couleur. Il y a une ou plusieurs épigraphes à chaque pièce : en lisant les poëtes dont les écrits ont eu la vogue dans ces dernières années, M<hi rend="sup">me</hi> Valmore s’en est affectée et teinte peut-être à son insu ; la blonde et grise fauvette a été prise au miroir, et les fleurs du nid, comme elle le dit quelque part, <hi rend="i">ont lustré son plumage ardé par le soleil.</hi> Le vocabulaire habituel de son chant ne lui a plus suffi, et elle a trouvé plaisir et fraîcheur aux vieux mots rajeunis ou aux nouveaux hasardés :</p><quote><p rend="lmarg1">Une ceinture noire <hi rend="i">endeuille</hi> un jeune enfant.</p></quote><p rend="noindent"><pb n="112" xml:id="p112"/>Les petits enfants, qu’elle aime à peindre, ont été plus précoces et ont parlé un langage plus impossible que jamais. Ils se sont détachés, frêles et angéliques, parmi les étoiles, les rossignols, les fleurs humides de rosée, et comme sur un fond imité des feuillages chatoyants de Lawrence. Moi, j’aurais mieux aimé M<hi rend="sup">me</hi> Valmore fidèle à sa précédente manière, non pas précisément à celle des Idylles, mais à celle des dernières Élégies, avec l’absence du rhythme, comme un ruisseau qui court sans trop savoir, avec l’insouciance et le hasard des teintes, un sentiment borné à peu d’images, et sous le gris de lin de sa parure. Ce n’est pas à dire pourtant que <hi rend="i">les Pleurs</hi> ne renferment pas des trésors ; la passion jeune et presque virginale y reparaît dans une auréole nouvelle ; l’amour malheureux y a des transes, des agonies et d’éternels retours, dont M<hi rend="sup">me</hi> Valmore est seule capable entre nos poëtes. Le cri <hi rend="i">Malheur à moi</hi> ! se trouve dans <hi rend="i">les Pleurs. La Jalouse</hi>, qui débute comme une folle gaieté, finit en délire amer. L’idée de l’ancienne élégie de <hi rend="i">l’Indiscret</hi> est reprise dans <hi rend="i">Réveil</hi>, et le premier mouvement a toute la secousse d’un effroi ressenti :</p><quote><l>C’est qu’ils parlaient de toi, quand, loin du cercle assise,</l><l>Mon livre trop pesant tomba sur mes genoux ;</l><l>C’est qu’ils me regardaient, quand mon âme indécise</l><l>Osa braver ton nom qui passait entre nous.</l></quote><p rend="noindent">Je ne fais qu’indiquer <hi rend="i">Tristesse, Abnégation, l’Impossible, Lucrétia Davidson.</hi> Dans les morceaux intitulés. <hi rend="i">Pardon</hi> et <hi rend="i">la Crainte</hi>, l’idée religieuse se mêle <pb n="113" xml:id="p113"/>tendrement au poids de la faute, à l’amertume du calice : M<hi rend="sup">me</hi> Valmore n’a jamais proféré en poésie de plus hautes paroles. Répondant avec une belle effusion aux vers de Lamartine, elle a dit, toute noyée, comme Ruth, dans ses pleurs reconnaissants :</p><quote><l>Je suis l’indigente glaneuse</l><l>Qui d’un peu d’épis oubliés</l><l>A paré sa gerbe épineuse,</l><l>Quand ta charité lumineuse</l><l>Verse du blé pur à mes pieds.</l></quote><p>Il n’y a qu’un mot à dire du roman qui a pour titre <hi rend="i">Une Raillerie de l’Amour</hi>, et que M<hi rend="sup">me</hi> Valmore vient de publier ; c’est une heure et demie de lecture légère et gracieuse, qui reporte avec charme au plus beau temps de l’Empire, à cette société éblouie et pleine de fêtes, après Wagram. Les amours étourdis, élégants, et là-dessous profonds peut-être, les jeunes et belles veuves, les pensionnaires à peine écloses d’Écouen et de Saint-Denis, les valeureux colonels de vingt-neuf ans, tout cela y est agréablement touché ; l’exaltation romanesque pour Joséphine, à propos du grand divorce, ajoute un trait et fixe une date à ces bouderies jaseuses. Tout ce petit volume de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore est une nuance, et une nuance bien saisie. « A vingt ans, dit-elle en un endroit, la souffrance est une grâce, quand elle n’a pas trop appuyé, et que ses ailes n’ont fait qu’effleurer une belle femme. » M<hi rend="sup">me</hi> Valmore a fait partout comme elle dit là si bien ; elle n’a nulle part trop appuyé.</p><p>Mais M<hi rend="sup">me</hi> Valmore poëte, celle qui perce et qui <pb n="114" xml:id="p114"/>déchire, c’est à elle qu’on reviendra ; qui l’a lue une fois, la relira souvent. Il ne nous appartient pas de lui assigner une place parmi les talents de cet âge ; on aime mieux d’ailleurs la goûter en elle-même que la comparer. Son rôle dans la création lui a été donné, cruel et simple : toujours souffrir, chanter toujours ! Elle n’y a pas manqué jusqu’ici ; et si, contre l’usage, ses paroles harmonieuses n’ont pas été guérissantes pour elle, elles n’ont pas du moins été inutiles à d’autres ; elles ont aidé dans l’ombre bien des cœurs de femmes à pleurer. L’avenir, nous le croyons, ne l’oubliera pas ; tout d’elle ne sera pas sauvé sans doute ; mais, dans le recueil définitif des <hi rend="i">Poetæ minores</hi> de ce temps-ci, un charmant volume devra contenir sous son nom quelques idylles, quelques romances, beaucoup d’élégies ; toute une gloire modeste et tendre. Ce devra être, même plus tard, dans ce monde éternellement renaissant de la passion, une lecture à jamais vive et pleine de larmes. A part quelques grands poëtes qui soutiendront de l’ensemble de leur œuvre l’assaut du temps, qui de nous oserait en désirer pour lui, en espérer davantage ? En lisant M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, on se fait à cette idée que la vie, l’amour, la poésie et la gloire ne s’échappent qu’en débris.</p><dateline>Août 1833.</dateline></div></body>
</text>
</TEI>

