<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. ALFRED DE MUSSET</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits contemporains</title>, <edition>nouvelle édition revue, corrigée et très augmentée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel-Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1833-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1833-01-01_b"><pb n="177" xml:id="p177"/><head>M. ALFRED DE MUSSET.</head><dateline>1833</dateline><p>Au moment où l’Angleterre et l’Allemagne semblent avoir épuisé le magnifique essor poétique qui les emportait depuis plus de quarante ans, et dans ce double silence qui se fait autour de nous du côté des tombes de Byron et de Gœthe, il est bon de voir le mouvement de la France grandir et s’étendre par des productions multipliées de poëtes, et, au lieu de symptômes de lassitude, d’y découvrir une émulation croissante et d’actives promesses. Il y a bien quelque quarante ans aussi que la rénovation poétique, qui est en pleine vogue à cette heure, a débuté chez nous dans les vers d’André Chénier, et à fait route latéralement dans la prose des <hi rend="i">Études</hi>, des <hi rend="i">Harmonies de la Nature</hi>, dans celle de Corinne, René, Oberman et des romans de Nodier, tous ces fils des <hi rend="i">Rêveries</hi>, toute cette postérité de Jean-Jacques. Mais ce n’est que depuis moins de quinze ans, c’est-à-dire depuis la mise au jour d’André Chénier et l’apparition des premières <hi rend="i">Méditations poétiques</hi>, ces deux portes d’ivoire de l’enceinte nouvelle, que notre poésie, à proprement parler, a trouvé sa <pb n="178" xml:id="p178"/>langue, sa couleur et sa mélodie, telles que les réclamait l’âge présent, et qu’elle a pu exprimer ses sentiments les plus divers sur son véritable organe. Jusque-là, cette poésie, en ce qu’elle avait de particulier, et j’oserai dire d’essentiel, semblait décidément subalterne, inférieure à la prose, incapable dans ses vieilles entraves d’atteindre à tout un ordre d’idées modernes et d’inspirations, qui s’élargissait de jour en jour. Jean-Jacques, M. de Chateaubriand, Benjamin Constant et M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, essayant de s’exprimer en vers, m’ont toujours fait l’effet de Minerve, qui, voulant jouer de la flûte au bord d’une fontaine, s’y regarde et se voit si laide, qu’elle jette de dépit la flûte au fond des eaux. J’en demande pardon à ces admirables prosateurs qui, révérant l’art des vers dans Corneille, Racine et La Fontaine, comme une rareté ensevelie, désespéraient de le faire renaître. Ils avaient cent autres dons excellents ; un seul, mais qui n’était pas le moindre, leur a manqué. M. de Musset a cavalièrement raison contre eux tous dans la stance suivante :</p><quote><l>J’aime surtout les vers, cette langue immortelle.</l><l>C’est peut-être un blasphème et je le dis tout bas ;</l><l>Mais je l’aime à la rage. Elle a cela pour elle,</l><l>Que les sots d’aucun temps<note place="bottom">Le poëte oublie un peu trop que parmi les dépréciateurs de la rime et des vers sont Pascal, Malebranche, La Motte, et l’abbé Prévost (voir <hi rend="i">le Pour et Contre</hi>, nombres 78, 79, 122, 146 et 147). Enfin il oublie encore que la manie de versifier a, de tout temps, été le lot de bien des sots proprement dits, sots fieffés à la Lemierre, à la Delrieu ou à la Viennet, qui poursuivent les gens de leurs rimes jusque dans la rue. Il n’est pire fléau qu’un méchant poëte, ni de plus acharné, sous prétexte qu’il parle la langue des dieux.</note> n’en ont pu faire cas,</l><l>Qu’elle nous vient de Dieu, — qu’elle est limpide et belle,</l><l>Que le monde l’entend et ne la parle pas.</l></quote><p><pb n="179" xml:id="p179"/>Or, depuis 1819, ce qu’on pourrait appeler l’école poétique française n’a pas cessé de marcher et de produire : son développement non interrompu se partage assez bien en trois moments distincts ; on y compte déjà trois générations et comme trois rangées de poëtes. De 1819 à 1824, sous la double influence directe d’André Chénier et des <hi rend="i">Méditations</hi>, sous le retentissement des chefs-d’œuvre de Byron et de Scott, au bruit des cris de la Grèce, au fort des illusions religieuses et monarchiques de la Restauration, il se forma un ensemble de préludes, où dominaient une mélancolie vague, idéale, l’accent chevaleresque, et une grâce de détails curieuse et souvent exquise. MM. Soumet et Guiraud appartiennent purement à cette phase de notre poésie, et en représentent, dans une espèce de mesure moyenne, les mérites passagers et les inconvénients. Deux autres talents plus fermes, qui s’y rapportent également, quoique issus du libéralisme, MM. Lebrun et de Latouche, l’un dans ses poëmes, l’autre dans ses trop rares élégies, réfléchissent aussi, avec une fidélité diverse, l’émotion et la teinte poétique de ce moment d’initiation, auquel M. Delavigne demeura, lui, complètement insensible. Béranger restait aussi tout à fait en dehors ; mais il le pouvait, grâce à la maturité originale de son génie, au caractère expressément politique de sa mission, à la spécialité unique de son genre.</p><p><pb n="180" xml:id="p180"/>Les secondes <hi rend="i">Méditations, la Mort de Socrate</hi>, les premières odes de M. Hugo, divers poèmes de M. de Vigny, datent et illustrent la période dont il s’agit ; mais, à part M. de Lamartine qui l’avait ouverte, ces autres poëtes, plus jeunes, n’étaient pas arrivés à leur expansion définitive : ce ne fut guère que de 1824 à 1829, dans la seconde phase du mouvement que nous décrivons, qu’ils montèrent à leur rang, groupant autour d’eux et suscitant une génération fervente. Les principaux traits de cet autre moment si bien rempli furent la suprématie, le culte de l’Art considéré en lui-même et d’une façon plus détachée, un grand déploiement d’imagination, la science des peintures, l’histoire entamée dramatiquement, évoquée avec souffle, comme dans le <hi rend="i">Cinq-Mars</hi> et le <hi rend="i">Cromwell</hi>, la reproduction expressive du Moyen-Age mieux envisagé, de Dante et de Shakspeare compris à fond ; on perfectionna, on exerça le style ; on trempa le rhythme ; la strophe eut des ailes ; on se rapprochait en même temps de la vérité franche et réelle dans les tableaux familiers de la vie. Vers la fin, comme cela a été récemment indiqué à propos de M. Antony Deschamps<note place="bottom">Par M. Brizeux, <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi>, janvier 1833.</note>, on essayait d’infuser dans cette poésie pittoresque une philosophie platonicienne, dantesque, un peu alexandrine. Les tentatives passionnées du théâtre faisaient seules diversion à ces études intimes et délicieuses du moderne Musée.</p><p>Ces tentatives toutefois, en redoublant, commençaient à donner une direction assez divergente à <pb n="181" xml:id="p181"/>plusieurs talents jusqu’alors unis, et l’école poétique était en plein train de se transformer par la force des choses, quand la révolution de Juillet, en éclatant brusquement, abrégea l’intervalle de transition, et lança par contre-coup tout ce qui avait haleine dans une troisième marche dont nous pouvons déjà noter quelques pas. Jusqu’ici, depuis deux ans passés, il ne paraît plus qu’il existe aucun centre poétique auquel se rattachent particulièrement les essais nouveaux d’une certaine valeur. La dispersion est entière ; chacun s’introduit et chemine pour son propre compte, fort chatouilleux avant tout sur l’indépendance. Les poëtes renommés, cependant, ont continué de produire. M. de Lamartine, en moisson dans l’Orient, a chanté de beaux chants de départ ; Béranger va nous donner ses adieux. <hi rend="i">Les Feuilles d’Automne</hi> ont révélé des richesses d’âme imprévues, là où il semblait que l’imagination eût tout tari de ses splendeurs. La prose de <hi rend="i">Stello</hi> si savante, si déliée, a fait acte de poésie, autant par les trois épisodes qu’elle décore, que par cette analyse pénétrante de souffrances délicates et presque inexprimables qu’il n’est donné qu’à une sensibilité d’artiste de subir à ce point et de consacrer. Mais, indépendamment de ces talents établis qui poursuivent leur œuvre, en la modifiant la plupart, et avec raison, selon une pensée sociale, voilà qu’il s’élève et se dresse une troisième génération de poëtes, dont on peut déjà saisir la physionomie distincte et payer l’effort généreux. C’est au premier abord quelque chose de plus varié, de plus épars qu’auparavant, de plus dégagé des questions d’école, de plus préoccupé <pb n="182" xml:id="p182"/>de soi et de l’état de la société tout ensemble. L’art, ou plutôt les vétilles de l’art, la bordure traînante du manteau, qui, chez quelques disciples de la précédente manière, était relevée et troussée en chemin avec un soin superstitieux, fait souvent place ici à un désordre, à une profusion négligente, qui n’est ni sans charme ni sans affectation. L’auteur de <hi rend="i">Marie</hi> pourtant a gardé chaste et noué le long vêtement de la Muse ; espèce de Bion chrétien, de Synésius artiste, en nos jours troublés ; jeune poëte alexandrin qui a maintenant rêvé sous les fresques de Raphaël, et qui mêle sur son front aux plus douces fleurs des landes natales une feuille cueillie au tombeau de Virgile. La philosophie discrète et sereine, qui transpire dans sa poésie, continue peut-être trop celle du moment antérieur ; elle est douée toutefois d’un sentiment exquis du présent. Qu’il ose donc, sous de beaux symboles, à l’exemple du chantre de Pollion, toucher quelques points de la transformation profonde qui s’opère ! Son ami, l’auteur des <hi rend="i">Iambes</hi>, et aujourd’hui du <hi rend="i">Pianto</hi>, a osé beaucoup : proférant des paroles ardentes, et d’une main qui n’a pas craint quelque souillure, il a fouillé du premier coup dans les plaies immondes, il les a fait saigner et crier. Son <hi rend="i">Iambe</hi>, non pas personnel et vengeur comme celui d’Archiloque ou de Chénier, ressemblait plutôt à l’hyperbole des stoïciens Perse et Juvénal. Chez M. Barbier, artiste, sinon stoïcien, sectateur de Dante et de Michel-Ange, sinon de Chrysippe et de Crantor, il y avait un idéal de beauté et d’élévation qu’il confrontait violemment avec la cohue de vices qu’un brusque orage avait <pb n="183" xml:id="p183"/>soulevée. Cet idéal, qu’attestait déjà <hi rend="i">la Tentation</hi>, ressort désormais et se compose en plein sous une harmonieuse tristesse dans <hi rend="i">le Pianto</hi>, dont l’éclat est trop voisin de nos pages<note place="bottom">Le poëme du <hi rend="i">Pianto</hi> paraissait dans le même numéro de la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi> qui contenait l’article sur M. de Musset.</note> pour que nous puissions l’y juger. On saisira toute la portée de l’idée dont l’Italie n’est, à vrai dire, que la plus auguste figure. La religion sans âme, la beauté vénale et souillée, ce n’est pas seulement Rome ou Venise ; le peuple méprisé et fort, c’est partout <hi rend="i">la Terre de labour</hi> ; Juliette assoupie et non pas morte, Juliette au tombeau, appelant le fiancé, c’est la Vierge palingénésique de Ballanche, la noble Vierge qui, des ombres du caveau, s’en va nous apparaître sur la plate-forme de la tour ; c’est l’avenir du siècle et du monde.</p><p>On ne devra pas demander de pensée de ce genre à un <hi rend="i">Spectacle dans un Fauteuil</hi>, que M. de Musset vient de publier, bien que ce livre classe définitivement son auteur parmi les plus vigoureux artistes de ce temps ; mais l’esprit de l’époque, en ce qu’elle a de brisé et de blasé, de chaud et de puissant en pure perte, d’inégal, de contradictoire et de désespérant, s’y produit avec un jet et un jeu de verve admirables en toute rencontre, et qui effrayent de la part d’un si jeune poëte. M. Alfred de Musset n’a guère plus de vingt-trois ans, si encore il les a : il a commencé à versifier dès dix-huit. Lié d’abord avec les poëtes de la seconde période, avec ce groupe qu’on a désigné un peu mystiquement <pb n="184" xml:id="p184"/>sous le nom de <hi rend="i">Cénacle</hi>, il lançait au sein de ce cercle favorable ses premières études de poésie, quelques pastiches d’André Chénier, des chansons espagnoles d’une heureuse turbulence de page, mais visiblement chauffées au large soleil couchant des <hi rend="i">Orientales.</hi> La forme dramatique et les petites compositions à la Mérimée le tentèrent vite. Un Mathurin Regnier, qui lui tomba sous la main, lui ouvrit une copieuse veine de style franc et nourrissant qu’il versa sans tarder sur la scène du corps de garde et du cabaret borgne dans <hi rend="i">Don Paez.</hi> Puis Shakspeare et Byron le saisirent, et ce dernier ne le lâcha pas. Entre ces deux divins maîtres, Crébillon fils se glissa en marquis par ses jolies fantaisies libertines, <hi rend="i">Ah ! quel conte</hi> ! et <hi rend="i">la Nuit et le Moment</hi> ; Clarisse Harlowe elle-même, plus révérencieuse, eut son tour. Que dirai-je ? de réaction en réaction, ce jeune homme en vint, chose monstrueuse en 1829, à admirer et à préconiser les vers de Voltaire. En un mot, M. de Musset, dans toute la crudité de l’adolescence <hi rend="i">(proterva zelas)</hi>, se comporta comme un bachelier impétueux qui brise, chaque matin, ses adorations de la veille, et talonne, un peu injurieusement peut-être, en le quittant, le degré où il s’accoudait tout à l’heure. Il faut ajouter que, pour sa peine, il fut quelque temps à débarrasser le seuil de son talent de ce pêle-mêle de statues, et des débris qu’il en avait faits<note place="bottom">C’est ce qui a fait dire à quelqu’un de plus sévère que nous : « Musset a un merveilleux talent de pastiche : tout jeune, il faisait des vers comme Casimir Delavigne, des élégies à l’André Chénier, des ballades à la Victor Hugo ; ensuite il est passé au Crébillon fils. Plus tard, il s’est acquis quelque chose de très-semblable à la fantaisie shakspearienne ; il y a joint des poussées d’essor lyrique à la Byron, il a surtout refait du Don Juan avec une pointe de Voltaire. Tout cela constitue bien une espèce d’originalité ; <hi rend="i">e pure</hi>… On dirait de la plupart de ses jolies petites pièces ou <hi rend="i">saynètes</hi> que c’est traduit on ne sait d’où, mais cela fait l’effet d’être traduit. »</note>.</p><p><pb n="185" xml:id="p185"/>Les <hi rend="i">Contes d’Espagne et d’Italie</hi>, publiés en janvier 1830, annonçaient hautement un poëte. Les bonnes gens n’y virent que la <hi rend="i">Ballade à la Lune</hi>, et n’entendirent pas raillerie sur ce <hi rend="i">point</hi> d’invention nouvelle : ce fut un haro de gros rires. Tous ceux qui avaient un cœur capable de passion relurent <hi rend="i">Portia</hi> et palpitèrent, Le noble Farcy en raffolait. Ce tableau d’alcôve au retour du bal, la blancheur de l’aube qui fait pâlir le croissant et l’ombre, tandis qu’une femme lasse, couchée et à demi sommeillante, livre aux yeux un bras nu qui pend ; le parfum qu’elle exhale, comme une fleur sous la brise des nuits, ce chant incertain accompagné de guitare au pied du balcon, toute cette scène mystérieuse qui aboutit au soupçon dans le cœur de l’époux, forme une ouverture d’un calme inquiétant, assez approchante, pour l’effet, du début de <hi rend="i">Parisina.</hi> Après cette suavité première, succède aussitôt la grandeur : l’entrée du jeune inconnu dans l’église, sans respect et aussi sans mépris, son attente agitée, ses pas distraits sous les voûtes sonores, contrastent avec le génie des solitudes de Dieu. Sa fuite empressée, le soir, quand son coursier l’emporte au rendez-vous, provoque la bénédiction imprévue et presque tendre que le poëte envoie à l’amant. Puis, tout à côté, jaillit l’apostrophe <pb n="186" xml:id="p186"/>outrageante et impie aux vieillards, dérision dure qui les traîne devant nous par les cheveux, afin qu’ils nous récitent, un pied dans la tombe, leurs joies de vingt ans, comme s’il n’y avait de sacré au monde que la jeunesse, la beauté et l’amour. Ainsi, d’élans en élans, d’émotion en impiété, tout nous mène à la volupté enivrante de la nuit, au meurtre de l’époux, à la volupté encore, sur cette mer de Venise, où reparaissent voguant, pleins d’oubli, le meurtrier aimé et la belle adultère :</p><quote><l>Peut-être que le seuil du vieux palais Luigi</l><l>Du pur sang de son maître était encor rougi ;</l><l>Que tous les serviteurs, sur les draps funéraires,</l><l>N’avaient pas achevé leurs dernières prières ;</l><l>Peut-être qu’à l’entour des sinistres apprêts,</l><l>Les prieurs, s’agitant comme de noirs cyprès,</l><l>Et mêlant leurs soupirs aux cantiques des vierges,</l><l>N’avaient pas sur la tombe encore éteint les cierges,</l><l>Peut-être de la veille avait-on retrouvé</l><l>Le cadavre perdu, le front sous un pavé ;</l><l>Son chien pleurait sans doute et le cherchait encore :</l><l>Mais, quand Dalti parla, Portia prit sa mandore,</l><l>Mêlant sa douce voix, que la brise écartait,</l><l>Au murmure moqueur du flot qui l’emportait…</l></quote><p>Les deux autres drames de ce volume, <hi rend="i">Don Paez</hi> et <hi rend="i">la Camargo</hi>, renfermaient des beautés du même ordre, mais moins soutenues, moins enchaînées, et dans un style trop bigarré d’enjambements, de trivialités et d’archaïsmes. En somme, il y avait dans ce jeune talent une connaissance prématurée de la passion humaine, une joute furieuse avec elle, comme d’un nerveux écuyer <pb n="187" xml:id="p187"/>cramponné, à force de jarret et d’ongles, au dos d’une cavale fumante. Le <hi rend="i">durus Amor, l’Amour, fléau du monde, exécrable folie</hi><note place="bottom">Ce qui n’a pas été remarqué, c’est que cette apostrophe si admirée à l’Amour n’est autre qu’un passage de la Notice de Latouche sur André Chénier ; Latouche y apostrophait déjà en propres termes « ce sentiment <hi rend="i">qui tient à la douleur par un lien, par tant d’autres à la volupté.</hi> »</note>, n’avait jamais été étreint plus au vif, et, pour ainsi dire, plus au sang. Le poëte de dix-neuf ans remuait l’âme dans ses abîmes, il en arrachait la vase impure à une étrange profondeur ; il culbutait du pied le couvercle de la tombe : à lui les femmes en cette vie, et le néant après ! La vieillesse était apostrophée, foulée en maint endroit, secouée par le menton, comme décrépite. Sous le masque de son Mardoche, irrécusable bâtard de Cunégonde et de Don Juan dans leur vieillesse, il ricanait quelque part, à voix intelligible, de <hi rend="i">ce bon peuple hellène</hi>,</p><quote><l>Dont les fois ont rougi la mer Hellespontienne</l><l>Et taché de leur sang tes marbres, ô Paros !</l></quote><p rend="noindent">Quel était donc ce cœur de poëte qui avait tant de pitié de la blancheur des marbres ? comment fallait-il l’entendre ? était-il sérieux et sincère ? car, pour poëte, il l’était manifestement, même au fort de sa débauche. Dans ses plus mauvais chemins, la vérité rayonnante, l’image inespérée, l’éclat facile et prompt, jaillissaient de la poussière de ses pas. Ce que ne donnent ni l’effort, ni l’étude, ni la logique d’un goût attentif et perfectible, il l’atteignait au passage ; il avait dans le style cette vertu <pb n="188" xml:id="p188"/>d’ascension merveilleuse qui transporte en un clin d’œil là où nul n’arrive en gravissant. Ce n’étaient pas des couleurs combinées, surajoutées par un procédé successif, mais bien le réel se dorant çà et là comme un atome à un rayon du matin, et s’envolant tout d’un coup au regard dans une transfiguration divinisée. J’en veux indiquer deux ou trois exemples frappants pour ceux qui savent comprendre :</p><quote><l>Ulric, nul œil des mers n’a mesure l’abîme,</l><l>Ni les hérons plongeurs ni les vieux matelots ;</l><l>Le soleil vient briser ses rayons sur leur cime,</l><l>Comme un guerrier vaincu brise ses javelots !</l></quote><p>Dans les vers déjà cités plus haut :</p><quote><l>…… à l’entour des sinistres apprêts,</l><l>Les prieurs, s’agitant comme de noirs cyprès…</l></quote><p>Ailleurs, dans <hi rend="i">Mardoche</hi> :</p><quote><l>Heureux un amoureux ! — il ne <hi rend="i">s’enquéte</hi> pas</l><l>Si c’est pluie ou gravier dont s’attarde son pas.</l><l>On en rit ; c’est hasard s’il n’a heurté personne ;</l><l>Mais sa folie au front lui met une couronne,</l><l>A l’épaule une pourpre, et devant son chemin</l><l>La flûte et les flambeaux, comme au jeune Romain !</l></quote><p>Dans <hi rend="i">Don Paez</hi> enfin, en parlant de Juana :</p><quote><l>Comme elle est belle au soir ! aux rayons de la lune,</l><l>Peignant sur son col blanc sa chevelure brune !</l><l>Sous la tresse d’ébène on dirait, à la voir,</l><l>Une jeune guerrière avec un casque noir !</l></quote><p>Ce sont là, à mon sens, des vers d’une telle qualité <pb n="189" xml:id="p189"/>poétique, que bien des gens de mérite qui sont arrivés à l’Académie par les leurs (M. Delavigne lui-même, si l’on veut) n’en ont peut-être jamais fait un seul dans ce ton. Ces sortes d’images se trouvent et ne s’élaborent pas. Je donne la moindre en cent à tous faiseurs, copistes, éplucheurs, gens de goût, etc.</p><p>Les <hi rend="i">Contes d’Espagne et d’Italie</hi>, en mettant hors de ligne la puissance poétique de M. de Musset, posaient donc en même temps une sorte d’énigme sur la nature, les limites et la destinée de ce talent. Quelques fragments imprimés depuis dans <hi rend="i">la Revue de Paris</hi>, et un petit drame en prose, représenté sans succès et lu avec plaisir, n’avaient pas contribué à éclaircir l’énigme : aujourd’hui <hi rend="i">Un Spectacle dans un Fauteuil</hi> l’a-t-il résolue ?</p><p>Ce volume nouveau contient une dédicace à M. Alfred T… (Tattet), très-décousue, mais étincelante, un grand drame sérieux en cinq actes, intitulé <hi rend="i">la Coupe et les Lèvres</hi>, une charmante petite comédie en deux actes, <hi rend="i">A quoi rêvent les Jeunes Filles</hi>, et enfin un soi-disant conte oriental, <hi rend="i">Namouna</hi>, dont le sujet n’est qu’un prétexte de divagation sinueuse, et dans lequel se trouvent, après vingt folles échappées, les deux cents plus beaux vers qu’ait jamais écrits M. de Musset, toute sa poésie en résumé et tout son amour. — Le personnage principal de <hi rend="i">la Coupe et les Lèvres</hi>, Charles Frank, n’est pas d’une autre famille que <hi rend="i">Manfred, Conrad, le Giaour</hi>, quoiqu’il nous offre une individualité bien retrempée, et que sa médaille soit sortie d’un seul jet. Lui aussi, le plus intrépide et le plus adroit des chasseurs tyroliens, <pb n="190" xml:id="p190"/>l’orgueil l’égare ; l’envie de toute supériorité l’ulcère ; il repousse ses joyeux compagnons et la vie simple ; il incendie en un jour de frénésie sa chaumière natale, rencontre un palatin avec sa maîtresse en croupe, dans une gorge étroite, se prend de querelle, tue l’un et emmène l’autre, délaissant sa douce fiancée d’enfance, la pure Déidamia. En proie au jeu, à la débauche, à l’épuisement aux bras de l’impure Belcolore, il s’en arrache pour les aventures de la guerre. Victorieux capitaine de hussards, il fait le mort un jour, et simule son enterrement pour assister lui-même à sa renommée. Las de toutes choses, l’image de sa fraîche Déidamia le poursuit cependant ; un bouquet d’églantine, qu’elle lui a jeté au départ, ne l’a jamais quitté ; il la revoit, il veut redevenir bon, simple, frapper sur l’épaule à tous voisins, et reprendre la vie de gai chasseur. Un baiser, le premier qu’il ait donné à sa <hi rend="i">Mamette</hi>, comme il appelle Déidamia, va lui être rendu. Mais Belcolore, l’impure acharnée, cette Sirène au beau corps, <hi rend="i">à l’épaule charnue</hi>,</p><quote><l>A la gorge superbe et toujours demi-nue,</l><l>Sous ses cheveux plaqués le front stupide et fier,</l><l>Avec ses deux grands yeux qui sont d’un noir d’enfer,</l></quote><p rend="noindent">Belcolore, le brutal génie des sens, la volupté meurtrière, a suivi Frank ; elle s’est glissée sur le seuil nuptial, et entre le chaste baiser donné, et pas encore rendu<note place="bottom"><p>C’est de là que vient ce titre <hi rend="i">la Coupe et les Lèvres</hi> ; il y avait chez les Grecs un vers devenu proverbe :</p><quote><l>Πολλὰ μεταξὺ πέλει ϰύλιϰος ϰαὶ χεὶλεος ἄϰρου,</l></quote><p>Multa cadunt inter calicem supremaque labra :</p><p>ce que nos bons aieux traduisaient bourgeoisement : « <hi rend="i">Entre la bouche et la cuiller</hi> il arrive souvent du détourbier. » Et le vieux Caton en son temps disait de même : « <hi rend="i">Inter os et offam</hi>, » entre la bouche et le morceau.</p></note>, elle trouve place pour un poignard au cœur innocent de Déidamia :</p><quote><l><pb n="191" xml:id="p191"/>Ah ! malheur à celui qui laisse la débauche</l><l>Planter le premier clou sous sa mamelle gauche.</l><l>Le cœur d’un homme vierge est un vase profond :</l><l>Lorsque la première eau qu’on y verse est impure,</l><l>La mer y passerait sans laver la souillure,</l><l>Car l’abîme est immense, et la tache est au fond<note place="bottom"><p>Ce trait en rappelle un assez pareil de Shakspeare, lorsque Macbeth après son crime entend du bruit, et s’effraye, et s’écrie : « Quelles mains j’ai là ! Ah ! elles me font sortir les yeux de la tête. Est-ce que tout l’Océan du grand Neptune pourra laver ce sang de ma main ? Non ; cette main que voilà serait plutôt capable de rougir l’infinité des mers, changeant leur couleur verte en sang. » (Acte II, scène II.) — Et encore (acte V, scène <num>i<hi rend="sup">er</hi></num>), lorsque lady Macbeth se parle dans son délire, en frottant la tache à sa main : « Il y a ici une odeur de sang toujours ; tous les parfums de l’Arabie ne sauraient purifier cette petite main. » — Et dans l’<hi rend="i">Œdipe-roi</hi>, acte V, scène <num>i</num>, sur les horreurs de la maison de Cadmus :</p><quote><p>Non, les eaux du Danube et du Phase épanchées</p><p>Ne laveraient jamais les souillures cachées</p><p>Dans cet abominable et sinistre séjour…</p></quote></note> !</l></quote><p>Est-ce là la moralité, la fatalité de ce drame ? Je le crois ; il le faut ; elle ressort presque forcément, quoique le poëte ne l’ait pas ramenée vers la fin, et qu’il semble abandonner le dénoûment à un caprice cruel du hasard. Il est fâcheux toutefois que la conception morale ne soit pas embrassée en entier ni poussée à bout ; que le chœur qui débute si magnifiquement se taise <pb n="192" xml:id="p192"/>bientôt, et nous laisse retomber dans l’incertitude inex tricable des apparences. Pourtant, dès l’origine, quand Frank s’était égaré jusqu’à s’écrier :</p><quote><l>Tout nous vient de l’orgueil, même la patience :</l><l>L’orgueil, c’est la pudeur des femmes, la constance</l><l>Du soldat dans le rang, du martyr sur la croix.</l><l>L’orgueil, c’est la vertu, l’honneur et le génie ;</l><l>C’est ce qui reste encor d’un peu beau dans la vie,</l><l>La probité du pauvre et la grandeur des rois ;</l></quote><p rend="noindent">quand Frank avait dit cela, le chœur avait su divinement répondre :</p><quote><l>Frank, une ambition terrible te dévore.</l><l>Ta pauvreté superbe elle-même s’abhorre ;</l><l>Tu te hais, vagabond, dans ton orgueil de roi,</l><l>Et tu hais ton voisin d’être semblable à toi. —</l><l>Parle, aimes-tu ton père ? aimes-tu ta patrie ?</l><l>Au souffle du matin sens-tu ton cœur frémir,</l><l>Et t’agenouilles-tu, lorsque tu vas dormir ?</l><l>De quel sang es-tu fait, pour marcher dans la vie</l><l>Comme un homme de bronze, et pour que l’amitié,</l><l>L’amour, la confiance et la douce pitié,</l><l>Viennent toujours glisser sur ton être insensible,</l><l>Comme des gouttes d’eau sur un marbre poli ?</l><l>Ah ! celui-là vit mal qui ne vit que pour lui.</l><l>L’âme, rayon du ciel, prisonnière invisible,</l><l>Souffre dans son cachot de sanglantes douleurs ;</l><l>Du fond de son exil elle cherche ses sœurs ;</l><l>Et les pleurs et les chants sont les voix éternelles</l><l>De ces filles de Dieu qui s’appellent entre elles.</l></quote><p>Pourquoi donc cette sublime et triomphante réponse ne revient-elle nulle part au delà ? Pourquoi ces deux <pb n="193" xml:id="p193"/> M. voix mystérieuses, qui ont parlé à Frank endormi, n’ont-elles plus à retentir à son oreille ? Pourquoi, quand la lumière a percé, redonner champ libre au chaos, et livrer le lecteur sans réplique à ce monologue incohérent qui couronne la mystification du cercueil, à ce conflit de beautés aveuglantes et de pensées qui se heurtent,</p><quote><p rend="lmarg1">Telles par l’ouragan les neiges flagellées ?</p></quote><p rend="noindent">Poëte si jeune d’ans et qui pourriez être si mûr, pourquoi ne pas accomplir un dessein ?</p><p>M. de Musset ne paraît pas s’être inquiété jusqu’ici d’établir en son talent une force concentrique et régnante : il embrasse beaucoup, il s’élance très-haut et très-avant en tous sens ; mais il brise, il bouleverse à plaisir ; il se plaît à aller, puis soudain à rebrousser ; il accouple exprès les contraires. Bien des talents d’une moindre étendue sont plus sphériques en quelque sorte, et, suivant moi, plus parfaits que le sien. Il suffirait qu’on le louât de préférer et de pratiquer une chose, pour qu’il s’applaudît à l’instant d’aimer également toutes les autres. Sa préface exprime très-vivement ce goût, oserai-je dire cette manie de diversité ? qui se retrouve à la fin dans <hi rend="i">Hassan</hi>, que <hi rend="i">Beppo</hi> avait déjà eue, je crois. L’adorable drôlerie, <hi rend="i">A quoi rêvent les Jeunes Filles</hi>, imbroglio malicieux et tendre qu’on peut lire entre <hi rend="i">le Songe d’une Nuit d’Été</hi> ou <hi rend="i">Comme il vous plaira</hi> et le cinquième acte de <hi rend="i">Figaro</hi>, n’est que le gracieux persiflage de cette idée de chaos où il se joue, de même que Frank m’en paraît la personnification <pb n="194" xml:id="p194"/>sombre, fatiguée et luttante. Le plus beau passage du volume, ces stances du milieu de <hi rend="i">Namouna</hi>, que nul ne se chantera sans larmes, ce Don Juan vraiment nouveau, réalisé d’après Mozart, qu’est-ce encore, je le demande, sinon l’amas de tous les dons et de tous les fléaux, de tous les vices et de toutes les grâces ; l’éternelle profusion de l’impossible ; terres et palais, naissance et beauté ; trois mille<note place="bottom"><hi rend="i">Trois mille</hi>, c’est une traduction libre, et très-libre, du <hi rend="i">mille etre</hi> du Don Juan antérieur.</note> noms de femmes dans un seul cœur ; le paradis de l’enfer, l’amour dans le mal et pour le mal, un amour pieux, attendri, infini, comme celui du <hi rend="i">vieux Blondel pour son pauvre roi</hi> ? Si j’ai dit que l’œuvre manquait d’unité, je me rétracte ; l’insaisissable unité se rassemble ici comme dans un éclair, et tombe magiquement sur ce visage : voilà l’objet d’idolâtrie.</p><p>A travers tout le premier drame qui se passe au Tyrol, un air vif des montagnes circule ; on entend l’<hi rend="i">hallali</hi> des chasseurs qui fait bondir ; on croit boire à pleine main la saveur glacée des neiges dont la franche âcreté répare un sang affadi. Mais, dans les jardins du duc Laërte, sous le double bosquet où les deux sœurs soupirent, ce sont de tièdes et languissants parfums, mille Zéphires moqueurs et la mélodie lutine des fées.</p><p>Le style du <hi rend="i">Spectacle dans un Fauteuil</hi> n’a plus rien du système ni du pastiche, comme certains endroits des <hi rend="i">Contes d’Espagne et d’Italie</hi> ; mais, en revanche, les incorrections et les négligences n’y sont pas ménagées : <pb n="195" xml:id="p195"/>la <hi rend="i">plupart meurt</hi>, etc., etc. Il y a force obscurités par manque de liaison ; ainsi, je n’ai pas compris le duc Laërte disant (page 168) :</p><quote><p rend="lmarg1">Nous voulons la beauté pour avoir la tristesse.</p></quote><p rend="noindent">Belcolore dit quelque part à Frank :</p><quote><p rend="lmarg1">Prétends-tu me prouver que j’aie un cœur de pierre ?</p></quote><p rend="noindent">Frank lui répond :</p><quote><p rend="lmarg1">Et ce que je te dis ne te le lève pas !</p></quote><p rend="noindent">Les rimes sont partout réduites à leur minimum, <hi rend="i">griser</hi> et <hi rend="i">lévrier</hi> par exemple, <hi rend="i">Danaé</hi> et <hi rend="i">tombé</hi> : le poëte en cela a trouvé moyen de renchérir sur Voltaire. De plus, grâce à l’emploi des rimes entre-croisées comme dans <hi rend="i">Tancrède</hi>, on croirait de temps à autre lire des vers blancs ; on peut trouver en effet quatre vers de suite qui forment un sens complet sans rimer. Il s’en est même glissé un tout à fait blanc, page 55, et, dans l’absence générale de rhythme, j’ai eu quelque peine à l’apercevoir<note place="bottom">« Musset, a dit l’un de nos amis déjà cité, a l’affectation et la prétention de la négligence. Il a voulu rompre avec l’école dite de la <hi rend="i">forme</hi>, et, en rimant mal exprès, il a cru donner une ruade au Cénacle. Sa ballade <hi rend="i">andalouse</hi> était mieux rimée dans le premier jet ; il l’a <hi rend="i">dérimée</hi> après coup, comme s’il avait craint de montrer le bout de la cocarde. Un aimable esprit qui donnait dans un autre abus, Émile Deschamps, pendant ce temps-là, n’avait pas de cesse qu’il n’eût remis sur de meilleures rimes les ballades de Moncrif. <hi rend="i">Sua quemque…</hi> On touche en ces deux exemples les deux excès opposés, et l’un des deux explique l’autre. »</note>.</p><p><pb n="196" xml:id="p196"/>Bien qu’un poëte ne soit pas nécessairement un critique, que mille éléments suspects animent les jugements littéraires qu’il laisse tomber d’un ton d’oracle, et qu’on ne doive pas lui en demander un compte trop scrupuleux, pourtant la préface en vers de M. de Musset renferme, entre autres opinions contestables, un rapprochement entre Mérimée et Calderon, qui m’a semblé dépasser toutes les bornes de la licence poétique en pareille matière :</p><quote><l>L’un, comme Calderon et comme Mérimée,</l><l>Incruste un plomb brûlant sur la réalité, etc.</l></quote><p rend="noindent">Nous avons peu pratiqué Calderon ; mais nous en avons assez entrevu pour ne jamais rapprocher ce grand dramatiste catholique, presque canonisé par les Schlegel, du talent fort médiocrement spiritualiste de notre énergique et sobre contemporain. Les comédies de cape et d’épée, par lesquelles il peut coudoyer un moment Mérimée, ne sont qu’une portion secondaire de son œuvre. L’image du <hi rend="i">plomb incrusté dans la réalité</hi>, de l’<hi rend="i">effigie d’airain emportée d’un coup de ciseau</hi>, cette image si juste quand elle s’applique au père de <hi rend="i">Mateo Falcone</hi>, de <hi rend="i">Tamango</hi> et de <hi rend="i">Catalina</hi>, jure énormément avec la nature tout ailée du génie à qui l’on doit <hi rend="i">Psyché, le Lis du Carmel</hi>, et ces <hi rend="i">Actes</hi> sans nombre d’où les chants séraphiques s’exhalent comme des bouffées de chauds aromes ou les nuées d’encens dans les sanctuaires<note place="bottom">A l’appui de ce jugement sur M. Mérimée, et pour mieux distinguer un talent contemporain qu’on n’a pas eu encore l’occasion d’analyser avec plus de détail, on citera ici un passage du <hi rend="i">Globe</hi> (janvier 1831) ; il y faut faire la part de la phraséologie légèrement saint-simonienne : « En relisant le <hi rend="i">Théâtre de Clara Gazul</hi>, toutes les autres productions de l’auteur me sont revenues à l’esprit, et je me suis confirmé dans l’idée que c’était l’un des artistes les plus originaux et les plus caractéristiques de cette époque souverainement individuelle. Né, j’imagine, avec une sensibilité profonde, il s’est bientôt aperçu qu’il y aurait duperie à l’épandre au milieu de l’égoïsme et de l’ironie du siècle ; il a donc pris soin de la contenir au dedans de lui, de la concentrer le plus possible, et, en quelque sorte, sous le moindre volume ; de ne la produire dans l’art qu’à l’état de passion àcre, violente, héroïque, et non pas en son propre nom ni par voie lyrique, mais en drame, en récit, et au moyen de personnages responsables. Ces personnages mêmes, l’artiste les a poussés d’ordinaire au profil le plus vigoureux et le plus simple, au langage le plus bref et le plus fort ; dans sa peur de l’épanchement et de ce qui y ressemble, il a mieux aimé s’en tenir à ce qu’il y a de plus certain, de plus saisissable dans le réel ; sa sensibilité, grâce à ce détour, s’est produite d’autant plus énergique et fière qu’elle était nativement peut-être plus timide, plus tendre, plus rentrée en elle-même ; elle a fait bonne contenance, elle s’est aguerrie et a pris à son tour sa revanche d’ironie sur le siècle : de là une manière à part, à laquelle toutes les autres qualités de l’auteur ont merveilleusement concouru. — Esprit positif, observateur, curieux et studieux des détails, des faits, et de tout ce qui peut se montrer et se préciser, l’auteur s’est de bonne heure affranchi de la métaphysique vague de notre époque critique, en religion, en philosophie, en art, en histoire, et il ne s’est guère soucié d’y rien substituer. Éclectiques, romantiques, doctrinaires, républicains ou monarchistes ; systématiques de tout bord et de toute conviction, il les a laissés dire ; il n’en a repoussé ni épousé aucun, se taisant, n’écoutant pas toujours, s’abstenant d’avoir là-dessus le moindre avis ; mais il relisait de temps à autre <hi rend="i">le Prince</hi> de Machiavel, qui lui semblait une œuvre solide à méditer ; il relisait l’<hi rend="i">Art poétique</hi> d’Horace, pour y rctiouver quelques détails sur les procédés scéniques des anciens, ou les <hi rend="i">Confessions</hi> de saint Augustin, pour y voir comment un jour le saint prit goût, malgré lui, aux jeux du cirque. Il s’attachait aux faits, interrogeait les voyageurs, s’enquérait des coutumes sauvages comme des anecdotes les plus civilisées ; s’intéressait à la forme d’une dague ou d’une liane, à la couleur d’un fruit, aux ingrédients d’un breuvage ; il rétrogradait sans répugnance et avec une nerveuse souplesse d’imagination aux mœurs antérieures, se faisait à volonté Espagnol, Corse, Illyrien, Africain, et de nos jours choisissait de préférence les curiosités rares, les singularités de passions, les cas étranges, débris de ces mœurs premières et qui ressortent avec le plus de saillie du milieu de notre époque blasée et nivelée ; des adultères, des duels, des coups de poignard, de bons scandales à notre morale d’étiquette. En s’appliquant à ces faits, pour leur imprimer le cachet de son génie, pour les tailler en diamants et les enchâsser dans un art très-ferme et très-serré, l’auteur n’a jamais songé, ce semble, à les rapporter aux conceptions générales, soit religieuses, soit politiques, dont ils n’étaient que des fragments ou des vestiges ; la vue d’ensemble ne lui sied pas ; il est trop positif pour y croire ; il croit au fait bien défini, bien circonstancié, poursuivi jusqu’au bout dans sa spécialité de passion et dans son expression matérielle ; le reste lui paraît fumée et nuage. Sans croyance aux doctrines générales du passé, sans confiance aux vagues pressentiments d’avenir ni aux inductions d’une critique conjecturale, s’il abordait des actes et des passions tenant par leur milieu à une époque <hi rend="i">organique</hi>, il les verrait mal et les peindrait incomplétement. S’il s’attaquait au vrai moyen âge, aux siècles de Hildebrand et de Bernard, il n’accorderait pas assez à l’influence universelle, à la splendeur du soleil catholique ; les exceptions et les points obscurs le distrairaient de la vérité d’ensemble. De nos jours, quand il a abordé certaines parties du règne de Napoléon, ç’a été la critique et l’ironie qui ont prévalu ; il nous a peint des lieutenants de la vieille armée espions, de jeunes fils de famille bonapartistes grossiers ; et sa sublime <hi rend="i">Prise d’une Redoute</hi> n’est que le côté lugubre de la gloire militaire : il n’a pas embrassé, dans les peintures détachées qu’il en a données, l’harmonie de ce grand règne. Aussi M. Mérimée, dans le choix de ses sujets, se prend-il de préférence à des époques où les particularités ne sont pas trop commandées par un ordre dominant, ou à des races qui sont demeurées dans leur sauvagerie primitive. Le XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle lui va à merveille, parce que le moyen âge, en s’y brisant, le remplit d’éclats, et qu’en crimes et en vertus l’énergie individuelle, poussée à son comble, y hérite directement de tout ce qu’avait amassé, durant des siècles, l’organisation féodale et catholique. Son talent d’observation et son génie de peintre y triomphent dans le choc violent des événements et l’originalité des caractères. De nos jours les histoires de bandits corses, de peuplades slaves, les aventures de négriers, lui conviennent encore ; il s’y complaît et y excelle. Ou bien c’est ce que notre civilisation raffinée a de plus piquant et de plus relevé dans son insipidité habituelle : des comédiennes héroïques, des prêtres amoureux, des retours subtils de jalousie ou de remords. Le procédé d’exécution répond tout à fait à ce qu’on peut attendre : une simplicité parfaite, une force continue ; point de <hi rend="i">pomposo</hi> ni de bavardage ; point de réflexions ni de digressions ; quelque chose de droit qui va au but, qui ne se détourne ni d’un côté ni de l’autre, et pousse devant, en marquant chaque pas, comme un bélier sombre ; point de vapeurs à l’horizon ni de demi-teintes, mais des lignes nettes, des couleurs fortes dans leur sobriété, des <hi rend="i">ciels</hi> un peu crus, des tons graves et bruns ; chaque circonstance essentielle décrite, chaque réalité serrée de près et rendue avec une exactitude sévère ; chaque personnage conséquent à lui-même de tout point ; vrai de geste, de costume, de visage ; concentré et viril dans sa passion, même les femmes ; et derrière ces personnages et ces scènes, l’auteur qui s’efface, qu’on n’entend ni ne voit, dont la sympathie ni l’amour n’éclatent jamais dans le cours du récit par quelque cri irrésistible, et qui n’intervient au plus que tout à la fin, sous un faux air d’insouciance et avec un demi-sourire d’ironie. Tel nous semble M. Mérimée. C’est assurément l’artiste le moins chrétien d’aujourd’hui, celui dont le caractère individuel est le plus purgé de toutes réminiscences doctrinales et sentimentales du passé. » — M. Vinet a défini M. Mérimée un <hi rend="i">esprit à la fois exquis et dur.</hi></note>.</p><p><pb n="197" xml:id="p197"/>Mais c’est épiloguer bien longtemps : quoi qu’il en soit des détails, un poëte nouveau, par cette éclatante <pb n="198" xml:id="p198"/>récidive, nous est dûment acquis et constaté. Ainsi les rangs se pressent ; le ciel poétique de la France se <pb n="199" xml:id="p199"/>peuple. A chaque heure, de plus jeunes étoiles lèvent le front ; d’autres, qui n’étaient que pâles et douteuses <pb n="200" xml:id="p200"/>encore, grossissent, se dégagent ; et, à mesure que l’importance de chacun diminue, la gloire et l’ornement du pays s’augmentent.</p><p>Pour nous, critique, chargé d’enregistrer à temps ces choses nouvelles, nous tâcherons de n’y jamais manquer, et nous gardant, s’il se peut, de la précipitation enthousiaste qui prophétise inconsidérément des splendeurs par trop nébuleuses, nous ne serons pas des derniers à signaler les vraies apparitions dignes du regard. Nous ferons l’office de la vigie, et notre cri de découverte sera toujours mêlé d’émotion et de joie. Quand on a soi-même des portions de l’artiste, qu’on l’a été un moment, ou du moins qu’on a désiré de le devenir à quelque degré, la vigilance sur les créations naissantes est extrême ; le clin d’œil est rapide et peu trompeur ; on reconnaît avec un instinct vif, presque jaloux, ces lumières qui pointent à l’horizon et vont à mesure éteindre les anciennes. Il y a quelque chose qui nous parvient vite dans tout ce qui hâte l’oubli qu’on fera de nous, dans tout ce qui rappelle les honneurs et les palmes exclusives auxquelles on avait songé. Qu’y faire ? Il faut se répéter chaque matin, quand on ne vit pas dans un âge de barbarie, quand les rivaux abondent et que les rangs se pressent, ce que disait à Dante le peintre Oderic, puni d’orgueil au purgatoire : « Après moi, disait cette âme en rougissant, après moi, Francesco de Bologne qui déjà m’efface ; après Cimabué, le Giotto ; après le premier Guido, le second ! chacun a le cri à son tour. » Tieck, dans une <hi rend="i">Vie de Poëte</hi>, a bien fidèlement décrit ce <pb n="201" xml:id="p201"/>mouvement de tristesse jalouse, quand Marlov se voit d’abord en présence du drame levant de Shakspeare. Mais Marlow se décide à admirer ; c’est par là qu’il se sauve de la souffrance ; cette première émotion, qui pouvait rentrer en envie, déborde en louange. Rotrou fit de même devant Corneille. — A plus forte raison la critique le doit-elle faire à l’égard des œuvres de prix qui se succèdent. Quand elle a quelque fonds d’artiste en elle, disions-nous, elle est promptement avertie par un tact chatouilleux de ce qui se remue de poétique alentour ; qu’elle se réjouisse donc d’avoir à le dire ; qu’elle mette sa gloire à saluer la première : sa consolation comme son devoir est de ne se lasser jamais.</p><dateline>Janvier 1833.</dateline></div></body>
</text>
</TEI>

