<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. de Latena : Étude de l’homme</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-02-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-02-04"><head>M. de Latena : Étude de l’homme<note place="bottom" resp="author">Nous reproduisons ici la suite et            la fin de cet article que M. Sainte-Beuve n’a donné qu’en partie dans l’appendice du            tome IX des <title>Causeries du Lundi</title>, p. 522.</note></head><dateline><docDate when="1851-02-04">4 février 1851</docDate>.</dateline><p>Les femmes, leur société, la connaissance des sentiments et des affections qui leur          conviennent, leur genre de faiblesses, et même leurs vertus, ont heureusement inspiré M.          de Latena ; il a sur ce sujet des remarques fines, spirituelles et souriantes. La          bienveillance habituelle qui règne dans son observation générale de l’homme, et qui ne          permet point à l’amertume de se glisser sous le fruit de son expérience, n’empêche          pourtant pas qu’il ne dise des choses assez vives à ce sexe qu’il paraît avoir bien          connu :</p><p><quote>« Il n’est pas adroit de se montrer très-clairvoyant avec les femmes, à moins que            ce ne soit pour deviner ce qui leur plaît. »</quote></p><p><quote>« Il n’est pas rare de voir une femme, miraculeusement échappée aux dangers de la            jeunesse et de la beauté, perdre le fruit de ses sacrifices en se donnant dès qu’on            cesse de l’attaquer. C’est une citadelle qui a courageusement repoussé les assauts, et            que la famine force enfin de se rendre. »</quote></p><p><quote>« Une femme nous semble un peu moins jolie quand nous avons entendu contester sa            beauté. »</quote></p><p>Je ne sais si l’auteur a raison de refuser aux femmes la faculté d’être amies entre          elles ; il ne la leur refuse du reste que dans leur première jeunesse et quand une autre          sorte de passion plus vive est en jeu.</p><p><quote>« Une amitié vraie et durable</quote>, ajoute-t-il, <quote>ne peut guère s’établir            qu’entre deux femmes dont le cœur est calme et bon, dont les sentiments sont élevés, et            dont l’esprit a du moins quelques côtés sérieux. Peut-être serait-elle plus sûre encore,            si toutes deux avaient passé l’âge de plaire. »</quote></p><p>En revanche, il croit fort à l’amitié d’un sexe à l’autre. Après madame de Lambert, après          Droz et Meister, il a là-dessus des paroles d’une douce justesse :</p><p><quote>« Entre un homme et une femme dont le cœur n’est plus accessible à l’amour,            l’amitié prend une nuance particulière où viennent se fondre les différences            essentielles de leurs organisations. Une union de cette sorte offre une partie des            charmes de l’amour, sans en avoir les agitations ni les incertitudes. L’amitié de deux            hommes, si profonde et si vraie qu’elle soit, n’exclut pas, dans un commerce habituel,            des moments de froideur et de vide. Celle d’un homme et d’une femme ne cesse guère            d’être attentive et empressée ; le sexe y conserve une partie de son            influence… »</quote></p><p>La douceur de l’âge moins ardent, la vie égale et encore sensible d’une maturité apaisée          est très-bien rendue par M. de Latena :</p><p><quote>« Entre quarante et cinquante ans, le soleil de la vie commence à descendre vers            l’horizon, et tous les objets récemment éclairés d’une lumière éclatante prennent des            teintes obscurcies qui font présager la nuit. L’âme s’attriste, la pensée s’assombrit,            et les souvenirs de la jeunesse ne se présentent plus que comme les images d’un bonheur            perdu sans retour. C’est alors qu’on sent le prix d’une existence simple et dégagée de            sensualités ; c’est alors qu’on trouve, dans le calme d’un cœur pur et dans l’énergie            d’un corps sain, la récompense de la modération et des sacrifices de la jeunesse ; c’est            alors enfin qu’on reconnaît combien la morale serait bonne encore quand même elle            n’aurait pas de sanction dans une autre vie. » — « Jeunesse sensuelle, dit-il aussi,            vieillesse douloureuse. » — « Un vieillard sans dignité est comme une femme sans            pudeur. »</quote></p><p>Lorsqu’il en est particulièrement aux qualités et aux passions sociales, M. de Latena a          de bonnes analyses et des définitions judicieuses. Sur les diverses impressions et les          divers états de l’âme, tranquillité, calme, quiétude, etc. ; sur les qualités qu’on est          porté à confondre, bonté, bienveillance, générosité, indulgence, etc. ; sur les formes en          usage dans la bonne compagnie, civilité, urbanité, politesse, etc., il a des descriptions          plus encore que des définitions, et qui donnent à l’esprit une idée exacte, qui lui          apprennent à distinguer des expressions presque synonymes. En peignant la haine,          l’ingratitude, la vengeance, il arrive même à une certaine énergie et concision. Cette          partie de son ouvrage m’a rappelé d’anciens livres oubliés, ou connus seulement de ceux          qui, dans leur bibliothèque et sur les rayons des moralistes, ne s’en tiennent pas à la          première rangée : c’est ainsi qu’au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle l’abbé de Bellegarde,          par exemple, écrivait sur la Politesse ou sur le Ridicule ; que l’abbé Goussault,          conseiller au Parlement, écrivait son Portrait d’une femme honnête et celui d’un Honnête          homme. L’ouvrage de M. de Latena, avec plus d’élévation, appartient à cette branche          d’écrits estimables et qui laissent après eux un bon témoignage de l’art moyen d’une          société. En terminant son livre, M. de Latena dit avec un sentiment de respect pour le          public et une circonspection qui n’est pas ordinaire de notre temps :<quote> « Tout, dans            la vie, est un jeu de hasard, tout, excepté la vertu. Elle seule procure un bénéfice            certain. Je le crois ; et cependant, en publiant ce livre, avec un vif désir de faire            quelque bien, je songe aussi à l’approbation des hommes : c’est contre elle que je joue            mon repos »</quote>, Je voudrais, d’après le peu que j’ai indiqué ici, pouvoir rassurer          le digne auteur ; il a moins risqué qu’il ne croit. Son livre lui vaudra l’estime          affectueuse de tous ceux qui l’auront lu, et ne fera que redoubler chez ceux qui le          connaissent les sentiments dus à des pensées justes et si bien mûries, couronnant une vie          utile et un caractère aimable.</p></div></body>
</text>
</TEI>

