<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Profession de foi</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1831-01-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1831-01-18"><head>Profession de foi<note place="bottom" resp="author">Voir, sur cette Profession de foi, ce qui est dit            dans l’Avertissement en tête de ces Mélanges, page 344.</note></head><dateline><docDate when="1831-01-18">18 janvier 1831</docDate>.</dateline><p>Aujourd’hui que <hi rend="i">le Globe</hi> est placé plus qu’il ne l’a jamais été depuis          la révolution de Juillet sur un terrain solide et nettement dessiné ; aujourd’hui que sa          nouvelle position en politique, en économie, en philosophie, en art et en religion,          devient de plus en plus appréciable et notoire ; aujourd’hui enfin, pour tout dire, que            <hi rend="i">le Globe</hi> est le journal reconnu et avoué de la doctrine          saint-simonienne ; nous, qui ne l’avons abandonné dans aucune de ses phases, nous qui          avons assisté et contribué à sa naissance il y a sept ans, coopéré à ses divers travaux          depuis lors, qui avons provoqué et produit plus particulièrement ses transformations          récentes ; nous qui avons suivi toujours, et, dans quelques-unes des dernières          circonstances, dirigé sa marche ; qui, sciemment et dans la plénitude de notre loyauté,          l’avons poussé et mis là où il est présentement, nous croyons bon, utile, honorable de          nous expliquer une première et dernière fois par devant le public, sur les variations          successives du journal auquel notre nom est demeuré attaché ; de rendre un compte sincère          des idées et des sentiments qui nous ont amené où nous sommes ; et de montrer la raison          secrète, la logique véritable de ce qui a pu sembler pur hasard et <hi rend="i">inconsistance</hi> dans les destinées d’une feuille que le pays a toujours trouvée dans          des voies d’honneur et de conviction.</p><p>La première idée, la conception du <hi rend="i">Globe</hi>, lorsqu’il fut fondé il y a          près de sept ans (et celui qui parle ici est plus compétent que personne pour décider ce          point), consistait à recueillir et à présenter au public français tous les travaux          scientifiques, littéraires et philosophiques de quelque importance dans le grand mouvement          pacifique qui commençait à emporter de concert les nations civilisées du monde. Le titre          même du journal avait été choisi en rapport avec ce caractère d’investigation          encyclopédique. Par des extraits de voyages, par des traductions et des analyses          d’ouvrages étrangers, par des études de toute espèce sur le passé, <hi rend="i">le            Globe</hi> cherchait à mettre sous la main de ses lecteurs les principaux éléments des          questions ; à leur représenter les travaux antérieurs et l’état de la science          contemporaine sur chaque point de controverse ; à leur apporter et à leur distribuer en          ordre les matériaux les plus complets pour les solutions les plus larges et les plus          conciliantes. Une telle pensée tendait évidemment à l’association générale des peuples          dans le domaine de la science, de la philosophie et de l’art.</p><p>Mais cette pensée, toute de curiosité, de patience et d’impartialité, se trouva bientôt          ne pas suffire à l’application. Dans ce grand travail de recherche et d’analyse, le besoin          de règle et de plan se faisait à chaque instant sentir. Il fallait un centre de doctrine          auquel on pût ramener ces investigations : la <hi rend="i">liberté</hi> le donna. Le          principe de liberté, professé en toute franchise et en toute rigueur, poussé à toutes ses          conséquences en économie politique, en philosophie, en art, telle fut la doctrine générale          du <hi rend="i">Globe</hi> jusqu’à la révolution de Juillet. Si l’on se reporte au temps          où il arbora ce principe, si l’on se souvient des inconséquences étroites et puériles des          libéraux les plus francs, de leur intolérance hostile contre tout ce qui était catholique          en religion, Allemand ou Anglais en poésie, on comprendra que la marche suivie par <hi rend="i">le Globe</hi> fût à la fois une nouveauté très-originale et un progrès          très-réel. Il aida puissamment à la chute des préjugés, des barrières qui existaient          encore sur le terrain du libéralisme. il était mu dans ce travail de démolition, non plus          par haine et par colère, comme les autres feuilles libérales, mais par une sympathie          généreuse pour une ère d’avenir qu’il entrevoyait confusément et dont il voulait bâter la          venue. Destructeur et pacifique tout ensemble, il combattait le catholicisme avec la          liberté et réclamait la liberté pour les jésuites. S’affranchissant des liens étroits          d’une nationalité égoïste, il admirait et glorifiait aux yeux de la France les grands          poëtes de l’Angleterre et de l’Allemagne ; il généralisait les idées d’art, les tirait de          l’ornière des derniers siècles, provoquait des œuvres, applaudissait sans flatterie aux          essais nationaux et méritait que Goethe déclarât apercevoir dans cet ensemble de travaux          et d’efforts les symptômes d’une <hi rend="i">littérature européenne nouvelle</hi>.</p><p>L’idée de liberté, ainsi adoptée dans sa plénitude rejoignait si bien l’autre idée          première d’association pacifique et d’unité intellectuelle à établir entre tous les          peuples ; elle y ramenait si directement en faisant tomber les douanes de diverse nature          qui s’opposaient à la communication libre des nations les unes avec les autres ; le moyen,          en un mot, semblait si bien adapté au but, et le but tellement ressortir du moyen, qu’un          homme dont toute la vie avait été consacrée à produire cette association et cette unité,          Saint-Simon, frappé vivement de l’aspect du journal et de sa tendance définitive, crut un          moment qu’il y avait peu à faire pour élever et consacrer l’idée du <hi rend="i">Globe</hi> à sa propre conception. Il désira à cet effet une entrevue avec les deux          fondateurs du journal : mais le temps n’était pas mûr ; on ne s’entendit pas ; l’homme de          génie avait vu plus loin et plus vite que les deux rédacteurs dans les conséquences de          leur marche et dans la portée de leurs idées.</p><p>C’est qu’en effet il y avait quelque vague dans ces idées, quelque nuage étendu devant          les conséquences dernières vers lesquelles on se poussait avec plus de foi que de          clairvoyance. L’association pacifique des peuples, telle que <hi rend="i">le Globe</hi> la          poursuivait, n’offrait pas un sens bien précis, bien arrêté. Le principe de liberté et de          critique semblait définitif à ceux qui l’appliquaient si délibérément, et ils ne          soupçonnaient que dans des cas assez rares une organisation ultérieure à laquelle il          faudrait tôt ou tard arriver. Et d’ailleurs les circonstances politiques devenant de jour          en jour plus pressantes, le principe, qui n’aurait dû servir que d’instrument à prendre ou          à laisser, devenait lui-même une arme de plus en plus chère, un glaive de plus en plus          indispensable et infaillible ; le but lointain d’association et d’unité s’obscurcissait          derrière le nuage de poussière que soulevaient les luttes quotidiennes ; car <hi rend="i">le Globe</hi> s’y lança sans hésiter dès que les besoins du pays lui parurent réclamer          une pratique plus active ; mais ses tentatives de science générale y perdirent d’autant ;          ce sentiment inspirateur, cette tendance générale et ce but d’avenir que nous signalons          plus particulièrement ici s’éclipsèrent devant une application directe à la situation          politique du moment, et, dans la préoccupation naturelle des rédacteurs comme du public,          notre journal parut se réduira au travail du principe de liberté jouant et frappant dans          toutes les directions.</p><p>Alors pourtant <hi rend="i">le Globe</hi> eut son unité, et cette unité pleine          d’accidents, de saillies, de sentiments probes, de pensées utiles, fut, non plus une idée          générale un peu vague et confuse dans sa réalité lointaine, mais un homme ; un homme de          premier mouvement et d’action, d’une intelligence ouverte, d’une parole incisive, écrivain          loyal, âpre et intrépide, tous les jours sur la brèche, à l’aise et en plein sur le          terrain mouvant de la liberté ; répandant sur l’ensemble parfois discordant du journal          l’unité passionnée, et sans cesse renaissante, de sa physionomie ; liant, non par des          liens, mais par des étincelles électriques, en quelque sorte, les portions les plus          excentriques du cercle ; nature impressive et rapide, embrassant par son impartialité la          nuance doctrinaire, et par sa verdeur la nuance républicaine : c’est assez désigner M.          Dubois. L’unité pratique du <hi rend="i">Globe</hi> parut résider en lui ; nul en effet ne          porta plus constamment et ne soutint plus haut dans la lutte le drapeau de liberté, en          ralliant alentour bien des défenseurs inégaux du principe, et en les maintenant jusqu’au          bout dans une sorte d’harmonie, malgré les diversités profondes et croissantes. Mais          c’était un tour de force, un équilibre de jour en jour plus instable ; l’association qu’un          principe purement négatif unissait se relâchait à chaque instant davantage ; le chef          lui-même se lassait à la peine : aussi dès que le triomphe du principe arriva, dès que le          drapeau de liberté, reprenant ses vraies couleurs, flotta par toute la France, le chef          actif sentit le besoin du repos, et l’association politique se rompit.</p><p>Mais la dissolution du <hi rend="i">Globe</hi> n’en résultait pas nécessairement ; l’idée          première, la conception fondamentale dont le développement avait dévié en se resserrant          dans la politique de la Restauration ; qui pourtant s’était reproduite plus d’une fois          dans des applications partielles, dans des pressentiments organiques ; qui, en plus d’une          page, à l’occasion de <hi rend="i">l’union européenne</hi> et de la <hi rend="i">politique            de Napoléon</hi>, à l’occasion du <hi rend="i">Comité de salut public</hi> et de sa          tentative avortée ; qui, plus récemment, au sujet du <hi rend="i">libéralisme</hi> de          Benjamin Constant, jugé par le noble et infortuné Farcy, avait percé au point d’offenser          dans le journal le principe dominant, et d’y scandaliser les politiques pratiques ; cette          idée qui nous en avait inspiré le début ; qui, par le choix intérieur des matières et des          faits, en alimentait le fond ; qui, par des renseignements nombreux, par d’amples informés          sur l’instruction primaire aux frais de l’État, sur l’émancipation des artisans, sur les          essais divers de système coopératif et sur une foule d’autres sujets, avait sourdement          lutté contre les doctrines économiques d’indifférence et de <hi rend="i">laisser-faire</hi> professées dans des colonnes plus officielles ; cette idée qu’une          plume ingénieuse et délicate avait autrefois effleurée, sans l’entamer, dans un article          intitulé <hi rend="i">de la Critique de la critique</hi>, et qui s’était hardiment résumée          en Juillet sous ce cri prophétique, bien qu’un peu étrange : <hi rend="i">Plus de            criticisme impuissant ;</hi> cette féconde et salutaire idée d’association universelle          et d’organisation future restait entière à exploiter ; elle demeurait à nu, dégagée de          tous les voiles factices, de toutes les subtilités prestigieuses que la Restauration avait          jetées devant. La question sociale et humaine était posée désormais dans une latitude          majestueuse et avec une invincible clarté. C’est ce qu’un trop petit nombre des anciens          rédacteurs du <hi rend="i">Globe</hi> comprirent dans le premier moment. Nous fûmes, grâce          à Dieu, mieux inspiré ; nous vîmes, dès l’abord, de quoi il s’agissait ; nos idées          antérieures revinrent à l’assaut dans notre esprit ; nos pressentiments s’accumulèrent et          s’éclaircirent. L’avenir nous parut avoir avancé d’un demi-siècle ; au lieu d’en gémir ou          de nous taire, il nous sembla beau et bon d’en être joyeux et d’y aider. Nous gardâmes          donc à tout prix notre tribune, et, dans le vaste retentissement de la crise politique,          nous tâchâmes de parler de manière à être entendus.</p><p>Ce n’était plus, comme il y a sept ans, par des investigations historiques que l’œuvre          d’association des peuples devait être servie ; on en était dorénavant à la pratique et à          l’action. Ce n’était plus dans une fermentation lente et obscure qu’on pouvait couver au          fond de sa pensée un rêve d’organisation à venir ; on en était déjà à sentir le besoin de          préciser les doctrines, et à prévoir le moment de les appliquer. Cependant voici quelle          fut notre idée durant les trois mois qui suivirent Juillet. Nous crûmes qu’avec les          éléments actuels de la société, avec un peuple et une bourgeoisie qui avaient fraternisé,          avec une monarchie républicaine et une représentation nationale purgée d’aristocratie, il          y aurait lieu de fonder un ordre de choses, transitoire sans doute, et qui n’était pas          encore l’âge d’or de l’humanité, mais du moins un ordre stable et progressif, à l’exemple          duquel l’Europe pût se modeler dans son affranchissement, et qui donnât le temps aux idées          futures de mûrir. Nous étions loin de regarder les quatre grandes lois, municipale,          électorale, de la garde nationale et du jury, comme la conception définitive qui allait          désormais régler et clore les destinées de l’humanité ; mais nous pensions qu’en          s’appuyant là-dessus conformément à l’opinion du grand nombre, un gouvernement intelligent          et fort aurait pu noblement vaquer à la double tâche qui lui était imposée, d’émanciper          graduellement les classes pauvres et laborieuses, de favoriser et de garantir          l’affranchissement  des nations européennes. Nous lui indiquâmes avec chaleur ce beau rôle          de gouvernement civilisateur au dedans et au dehors. Nous désirions qu’il prît la tête du          progrès ; qu’il ne laissât pas la société, un instant unie dans une sympathie héroïque, se          débander de nouveau et se dissoudre ; qu’il gardât, quelque temps du moins, leur prestige          à ces idées de liberté qui n’avaient pas encore failli. Nous le voulions actif, généreux,          fertile en initiatives de progrès, entretenant la confiance par son mouvement, ayant un          cœur, non pas tel qu’un bourgeois peureux, bonhomme égoïste et cupide ; mais fidèle à son          origine et à sa fin ; tout au vrai peuple, en France et ailleurs ; sans arrière-pensée,          sans système honteux de replâtrage. Ces vœux et ces conseils respirent dans toutes les          pages que nous écrivîmes alors. Nous fûmes vifs, parce que chaque minute était précieuse,          parce que, la méfiance une lois revenue, la dissolution morale une lois rentrée au cœur de          l’État, il nous semblait que les difficultés devenaient presque insurmontables dans les          conditions sociales où l’on était encore. Au fond, et sous nos formes de polémique          démocratique, nous étions évidemment préoccupés d’une économie politique plus réelle que          l’ancienne, d’une constitution plus équitable de la propriété, d’un art nouveau, d’une          religion inconnue.</p><p>A mesure que l’heure irréparable d’asseoir grandement l’état transitoire que nous          concevions s’écoulait dans une inertie impuissante ou dans des tâtonnements rétrogrades,          notre goût pour la lutte passionnée et pour l’attaque immédiate diminuait. Le souci          croissant qui nous irritait contre l’ordre présent, désormais manqué et mesquin, se          convertit en une aspiration confiante vers un état organique que nous avions cru fort          éloigné d’abord, mais dont les fautes des gouvernants dans cette crise avaient de beaucoup          rapproché l’avènement. Une doctrine jeune et pleine d’ardeur, le Saint-Simonisme, se          proclamait de tous côtés autour de nous comme possédant la solution définitive et la clé          de l’avenir. Plus d’une fois, auparavant, nous avions approché de cette doctrine  et de          ces communications imparfaites il nous était resté, du moins, pour elle et pour ceux qui          la cultivaient, un sentiment profond de sympathie et d’estime. Cette fois les promesses de          la doctrine perfectionnée étaient plus attrayantes que jamais ; l’inspiration religieuse          s’y était mêlée à l’industrie et à la science, pour les unir et les féconder. Les derniers          événements d’ailleurs nous avaient appris à ne plus désespérer du progrès, quelque          lointain qu’il parût, et à croire au règne, tôt ou tard nécessaire, des idées les plus          vraies et des sentiments les plus larges. Nous interrogeâmes de plus près la doctrine ; et          à mesure que nous la connûmes davantage, nos doutes et nos objections sur sa vérité          essentielle et sa mise en pratique s’évanouirent successivement. L’émancipation complète          de la classe la plus nombreuse et la plus pauvre, le classement selon la capacité et les          œuvres, avaient de tout temps été pour nous des croyances d’instinct, des idées confuses          et naturelles, pour nous qui sommes du peuple et qui ne prétendons valoir qu’autant que          nous sommes capables et que nous faisons. Un tel dogme achevait de nous révéler à          nous-mêmes notre pensée, et répondait à la prédisposition de notre intelligence, à tous          les désirs de notre cœur. Les moyens pour atteindre au but nous parurent loyaux autant          qu’efficaces, pacifiques, persuasifs, tels enfin que le principe dominant de liberté          n’avait ni droit ni pouvoir pour les restreindre ou les interdire. Dès lors notre          résolution fut prise et nous n’hésitâmes pas à transporter franchement et ouvertement <hi rend="i">le Globe</hi> du terrain mouvant de la critique sur la base positive où il se          fonde aujourd’hui. Nous crûmes en cela être logique non moins que sincère, aboutir aux          conséquences rigoureuses de nos idées, et consommer la réalisation de la pensée première          qui présida au journal. Car, nous y insistons, il y a, depuis le premier numéro du <hi rend="i">Globe</hi> jusqu’au dernier, dans sa pensée première, dans le but général qu’il          poursuivait, dans une portion constante de sa direction et de ses travaux, une raison          profonde pour qu’il ait suivi la marche qu’il a suivie, pour qu’il ait passé par ses          transformations diverses, et pour qu’il soit aujourd’hui aux mains dans lesquelles il est.          Sa gravitation a été invariable, quoique souvent contrariée dans son cours et sujette à          des rebroussements. Il a mis six ans à parcourir l’intervalle que le génie de Saint-Simon          voulait, il y a six ans, lui faire franchir du jour au lendemain. Voilà ce que dans notre          position personnelle il nous a paru convenable d’expliquer au public, et ce que le public          lui-même ne trouvera peut-être pas inutile de méditer.</p></div></body>
</text>
</TEI>

