<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Du point de départ et des origines de la langue et de la littérature française</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1858-11-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1858-11-08"><head>Du point de départ et des origines de la langue et de la littérature française<note resp="author">Cet article, publié par M. Sainte Beuve dans la <title>Revue              contemporaine</title>, avait été le texte d’une conférence à l’École          normale.</note></head><dateline><docDate when="1858-11-08">8 novembre 1858</docDate>.</dateline><salute>Messieurs,</salute><p>A notre dernier semestre, j’arrivais à un milieu d’année ; j’ai cru ne pas devoir          m’adresser tout d’abord aux premières origines de notre langue, de notre littérature, ne          pas devoir remonter si haut, attaquer mon sujet par ses hauteurs : les fruits à cueillir          se seraient trop fait attendre. J’ai donc pris la littérature française dans sa partie la          plus ouverte, la plus en vue, la plus éclairée et aussi la plus féconde, à son troisième          ou quatrième commencement, c’est-à-dire à Malherbe.</p><p>Aujourd’hui, c’est bien à l’origine, c’est à son vrai commencement, à ses racines et dans          toute sa continuité qu’il nous convient d’étudier cette littérature et cette langue qui          sont nôtres depuis près de huit cents ans, et qui ont été deux fois universelles, — au          moyen âge et aux deux derniers siècles. Les premiers monuments littéraires proprement          dits, que nous aurons à analyser pour certaines beautés simples ; — beautés, est-ce trop          dire ? — pour quelques qualités fortes et généreuses, pour la fraîcheur du souffle ou la          franchise de la sève, seront des œuvres du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle ou des          premières années du XII<hi rend="sup">e</hi>, Villehardouin pour l’histoire, la            <title>Chanson de Roland</title> ou telle autre chanson de Geste pour la poésie.          Cependant, nous ne pouvons ouvrir tout d’abord ces écrits des XII<hi rend="sup">e</hi> et            XIII<hi rend="sup">e</hi> siècles, ces vigoureuses ébauches marquées d’une touche déjà          puissante, sans nous être posé auparavant plus d’une question, sans nous demander d’où          elles sortent, elles et la langue qui nous y semble parfois si heureusement balbutiée.          — Ne serait-ce pas nous plutôt, qui balbutions en les lisant ? — Il est donc indispensable          que j’établisse devant vous quelques faits généraux antérieurs, que j’expose l’état des          choses, et comment le français d’alors était né, — un français intermédiaire et qui n’est          pas encore tout à fait le nôtre, mais qui y mène par une route et une pente désormais          ininterrompues.</p><label rend="center">I</label><p>La manière la plus complète et la plus sûre de faire une histoire littéraire générale            de la France sans omettre aucun des éléments qui la constituent, serait de suivre la            marche des Bénédictins, celle de M. Ampère, et qui consiste à prendre les choses <hi xml:lang="lat">ab ovo</hi> dès l’époque latine ; mais les Bénédictins, messieurs,            n’ont pas consacré moins de cinq gros volumes in-4° à la littérature de la France            antérieure au X<hi rend="sup">e</hi> siècle (et huit gros avant le XII<hi rend="sup">e</hi>), et M. Ampère a donné trois volumes in-8° d’introduction avant le XII<hi rend="sup">e</hi>. Il faudrait avoir des années, des lustres devant soi, pour aller            s’embarquer dans une étude conçue et tracée sur cette échelle et dans cette            proportion.</p><p>Quand on commence, comme les Bénédictins, à Pythéas, le navigateur grec de Marseille,            antérieur de 400 ans environ à Jésus-Christ, qui se dirigea au Nord à la recherche de la            mystérieuse Thulé, et qui racontait tant de choses et si merveilleuses, qu’il passa en            son temps pour menteur, comme Marco Polo dans le sien, et qu’on lui appliquait déjà le            proverbe : <hi rend="i">A beau mentir, qui vient de loin</hi> ; quand on s’arrête à            montrer les premiers établissements des Romains dans le midi de la Gaule, qu’on énumère            les nombreux rhéteurs et grammairiens latins que produisit cette contrée, dès lors si            prompte au beau langage : qu’on n’omet ni Marc-Antoine Gniphon, qui tint école à Rome,            l’un des maîtres de César, et qui eut Cicéron pour auditeur ; — ni Valère Caton, le            grammairien et le poète, que les Romains, novices encore à l’harmonie, avaient surnommé            la <hi rend="i">Sirène latine</hi>, pour son talent de lire les poètes et de les former,            qui faisait lui-même d’assez beaux vers, assez énergiques et touchants (il avait été            dépossédé de son champ par les vétérans, cela l’inspira), et qu’a imité Virgile ;            — quand on est heureux de rencontrer sur son chemin le grand comédien honnête homme            Roscius, sous prétexte qu’il naquit dans la Narbonnaise ; — quand on embrasse ce cadre            et qu’on tient à le remplir en détail, on écrit tout simplement un livre intéressant qui            comprend une riche province de la culture latine, une province entièrement romaine            depuis César. Beaucoup de noms s’y rencontrent, dont quelques-uns célèbres : — Varron            d’Atace, le poêle didactique, né dans la Narbonnaise, auteur d’un poème sur la <hi rend="i">Navigation</hi>, et qui traduisit Apollonius de Rhodes ; — Cornelius Gallus,            qui imita Euphorion, dont Virgile a immortalisé la passion en quelques vers, et qui n’a            rien de commun avec le<hi rend="i"> Pseudo-Gallus</hi> contemporain de Théodoric ;            — l’historien Trogue-Pompée, que Justin a tué en l’abrégeant (on a sauvé l’Abrégé et            laissé périr l’histoire originale). Si l’on ajoute à ces noms celui de Domitius Afer,            l’heureux et habile avocat des mauvaises causes, éloquent jusqu’à faire ombrage à            Caligula (comme Lucain poète faisait ombrage à Néron), trop perdu de mœurs, trop            aisément accusateur, démentant le<hi xml:lang="lat"> vir probus dicendi peritus</hi>,            mais qui garde auprès de la postérité le mérite d’avoir eu pour disciple Quintilien ;            — Marcus Aper, célèbre à meilleur titre, l’honneur du barreau sous Vespasien, qui joue            un grand rôle et le principal dans le <hi rend="i">Dialogue sur la corruption de              l’éloquence</hi>, dont quelques personnes même l’ont cru auteur, tant il y plaidé bien            la cause des modernes ; — le sophiste Favorinus, né à Arles, célèbre dès le règne de            Trajan, en haut crédit et en faveur sous Adrien, et le maître d’Aulu-Gelle ; qui parlait            disertement sur tous sujets, qui fit en plaisantant l’éloge de la fièvre quarte (il            écrivait en grec), mais qui ne portait pas seulement de l’esprit, qui avait quelquefois            de la raison dans les thèses paradoxales qu’il soutenait ; — Fronton, le maître de            Marc-Aurèle, dont les lettres retrouvées par M. Maï un peu en lambeaux, et reparues pour            la première fois de nos jours, confirment assez la manière sèche attribuée à            l’auteur ;</p><p>— Pétrone, enfin, avant eux chronologiquement, Pétrone, le voluptueux, l’élégant, le            corrompu et pourtant énergique écrivain, qui est né à Marseille, s’il n’est pas né à            Naples, mais qui, dans tous les cas, est sorti du sein d’une cité amollie et pétrie par            la Grèce,</p><quote><l xml:lang="lat">Qaam romanus honos et graeca licentia miscet ;</l></quote><p>— si l’on parcourt toute cette série, messieurs, on aura à peu près épuisé les noms            principaux des Gallo-Romains célèbres dans les lettres, avant l’introduction et le            succès du Christianisme dans les Gaules.</p><p>On est bien loin de la littérature française : pourtant, à voir cette quantité de            grammairiens et de rhéteurs produits par la Gaule méridionale, et chez lesquels se            vérifiait l’<hi xml:lang="lat">argute loqui</hi> propre aux Gaulois<note resp="author">Le mot est de Caton l’ancien, qui dit <quote>« Pleraque Gallia duas res                industriosissime consequitur, <hi rend="i">rem militarem</hi> et <hi rend="i">argute                  loqui</hi>. »</quote> Nation belliqueuse et bien parleuse ; c’est à nous de juger              (en tant qu’on peut se juger soit même) si le double trait s’est bien conservé à              travers les siècle.</note>, l’historien littéraire, sagace et un peu subtil comme            l’est M. Ampère, a droit de faire remarquer que le génie des lieux et des races se            maintient et subsiste à travers les siècles, que je ne sais quoi de doux, de suave et de            clair, s’est retrouvé, bien longtemps après, dans la bouche et sur les lèvres de            certains orateurs français, sortis de cette contrée voisine de Marseille : Massillon et            Fléchir, Maury et Cazalès, et d’autres plus modernes. — Plus tard ou même déjà, les            écoles de Bordeaux étaient célèbres et présageaient les succès oratoires de la              <title>Gironde</title>. Lyon aussi avait ses rhéteurs, et peut-être, avec un peu de            bonne volonté, eût-on déjà pressenti en eux quelque chose de ces formes rondes, un peu            molles, un peu émoussées, élégantes, qu’on reconnaît dans les périodes de tel écrivain            lyonnais moderne (Ballanche, Camille Jordan, etc.). Ce sont là, je vous en avertis, des            indications bien fugitive.</p><p>Le Christianisme s’introduisit dans les Gaules avec saint Pothin sorti d’Asie, disciple            de saint Polycarpe, — et avec saint Irénée, né en Asie Mineure, disciple de saint            Polycarpe également, lequel Polycarpe avait vu les apôtres. C’est une Église grecque qui            s’introduit dans la Gaule, à Lyon ; le premier évêque de Lyon, saint Pothin, est un            Grec ; le premier père de l’Église de la Gaule (père, c’est-à-dire défenseur contre les            hérétiques et controversiste) est un père grec, saint Irénée.</p><p>L’Église, dans les Gaules, débute, comme presque partout ailleurs, par le martyre. La            lettre qui contient le récit des<hi rend="i"> premiers martyrs de Lyon</hi>, sous            Marc-Aurèle (177), s’est conservée dans Eusèbe ; c’est une des pages les plus touchantes            de l’Église primitive (<hi rend="i">Acta sincera</hi>), une de celles qui rejoignent le            plus immédiatement par le ton, par la simplicité et la sublimité d’héroïsme évangélique,            les Actes des apôtres. Cette lettre (en grec) fut écrite probablement par quelques-uns            des témoins qui échappèrent à la mort, après avoir assisté à tout le supplice, et            peut-être avoir eu leur part des tortures. Joseph Scaliger ne pouvait lire cette lettre            sans être ravi <quote>: « Pour moi, déclare-t-il, je puis dire que je n’ai jamais rien              lu dans l’histoire ecclésiastique qui m’emporte si fort hors de moi-même, qui me              laisse si transporté de zèle et d’ardeur pour la foi, et qui me change en une autre              personne que je ne suis. »</quote> Nulle histoire, en effet, nulle légende sainte ne            justifie mieux ce mot de Pascal, qu’avec Jésus-Christ, le <hi rend="i">nouveau modèle              d’une âme parfaitement héroïque</hi> a été créé et proposé aux hommes. Marc-Aurèle, un            sage selon l’ancien modèle (et selon l’ancien modèle approchant aussi près que possible            du nouveau), est sur le trône ; il permet, il laisse s’accomplir en son nom cette            persécution atroce contre de simples fidèles dont la plus magnanime est une jeune            esclave, sainte Blandine. Rien de plus touchant ni de plus grand dans l’ordre de la            charité. Cette histoire est à lire tout entière dans Tillemont. Marc-Aurèle avait dit            dans ses <hi rend="i">Pensées</hi> : <quote>« Il faut passer cet instant de vie              conformément à notre nature et nous soumettre à notre dissolution avec douceur, comme              une olive mûre qui, en tombant, semble bénir la terre qui l'a portée et rendre grâce              au bois qui l’a produite. »</quote> L’esclave Blandine faisait ce qu’a dit            Marc-Aurèle, et elle le faisait au milieu des tortures subies au nom de Marc-Aurèle.            Elle était bien vraiment comme <hi rend="i">l’olive mûre</hi>, mais dans le <hi rend="i">Jardin des Oliviers</hi>.</p><p>A partir de ce jour, l’Église des Gaules est fondée véritablement et scellée dans sa            première pierre, et elle croîtra, elle grandira sans interruption jusqu’à Bossuet qui            apparaît debout au sommet ; grâce à cette sève de christianisme, profonde et si            longtemps puissante, la branche la plus brillamment profane de notre littérature se            couronnera elle-même par des chefs d’œuvre, Polyeucte et Athalie.</p><p>L’histoire littéraire des siècles suivants, III<hi rend="sup">e</hi> et IV<hi rend="sup">e</hi> siècles, devient double dans les Gaules : la littérature païenne            continue d’y fleurir, de s’y développer et d’y prédominer jusqu’à Ausone ; la            littérature chrétienne semble se taire depuis la mort d’Irénée (au commencement du              III<hi rend="sup">e</hi> siècle), jusqu’à l’Africain cicéronien Lactance, venu à            Trêves au <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui donna une <title>Apologie du              Christianisme</title> assez éloquente et brillante.</p><p>Les rhéteurs, les panégyristes à la suite de Pline, les Eumène, les Nazaire, les            Pacatus, que vous pouvez chercher dans le recueil des Panegyrici veteres, continuent de            justifier la réputation des Gaulois, et leur prétention à bien dire, à parler avec            hardiesse, subtilité et bel esprit. M. Ampère a pu sans effort les rapprocher du grand            rhéteur Balzac. Les écoles d’Autun, de Trêves, de Reims, de Besançon, de Toulouse (j’ai            déjà nommé celles de Bordeaux), sont alors célèbres.</p><p>La littérature païenne et la littérature chrétienne se retrouvent en présence et comme            aux prises au IV<hi rend="sup">e</hi> siècle dans la personne d’Ausone et de saint            Paulin. Ausone, né à Bordeaux, où il professa la rhétorique pendant trente ans, puis            appelé à Trêves par l’empereur Valentinien pour être le précepteur de son fils Gratien,            Ausone, dans ses poésies subtiles, recherchées, maniérées, délicates toutefois et par            instants rêveuses y est à la fois le dernier des Anciens et, à certains égards, un            moderne. Il y a du <hi rend="i">Delille</hi> en lui quand il décrit les beautés de la              <hi rend="i">Moselle</hi> ; il y a même mieux qu’un Delille, si la petite idylle des              <title>Roses</title> est réellement de lui. On a pu comparer la <title>pêche à la              ligne</title> de Delille et celle d’Ausone, les <title>Roses</title> d’Ausone et            celles de Calderon. Ausone est quelquefois un charmant poète. Ses ouvrages d’ailleurs            sont des plus intéressants par les côtés historiques ; ils sont riches en détails de            toutes sortes sur la vie littéraire, sur ce monde des rhéteurs et des grammairiens, et            sur les nuances précises qui séparaient les uns des autres, sur la vie domestique, sur            les mœurs de cette société avancée qui ne songe qu’à couler la vie dans de charmantes            villas, sur les rives du Rhin et de la Moselle, et qui s’amuse à analyser ses            jouissances en vue des Barbares qui déjà s’amoncellent, et à la veille de la grande            invasion qui va déborder sur le monde.</p><p>Saint Paulin, ami, disciple et compatriote d’Ausone, bien plus jeune que lui, nous            offre le départ de la littérature chrétienne d’avec la païenne, et comme le rameau vert            et vierge qui se détache du vieil arbre qui va mourir. Né à Bordeaux, d’une famille            illustre et opulente, d’abord célèbre comme avocat et comme poète, Paulin, durant un            séjour de quelques années qu’il fit eu Espagne, arriva aux idées religieuses et y fut            confirmé par les conseils de son épouse, <hi rend="i">Therasia</hi>, sainte personne            avec laquelle il finit par vivre comme avec une sœur. La correspondance entre Ausone et            Paulin à cette date, les pièces de vers qu’ils s’adressent mutuellement, sont pleines            d’intérêt : c’est une controverse piquante, non sans grâce, et qui nous initie à la vie            nouvelle qui sera celle de toute une race pieuse qui se retrouvera dans l’avenir.</p><p>Le duc de Luynes, retiré un moment parmi les solitaires de Port-Royal et veuf de sa            sainte épouse, y traduisait, pour se consoler et s’édifier, quelques lettres de saint            Paulin : <quote>« <hi rend="i">Paulin et Théraise, pécheurs, aux saints et très-chers                frère et sœur en Jésus-Christ, Apre et Amande</hi><note place="bottom" resp="author">Ce disciple de                Luynes, qui était un disciple de Descartes, fut dans un temps un disciple de saint                Paulin : <quote>« Il est à Port-Royal avec les ermites, écrivait la mère Angélique                  Arnauld (23 décembre 1651), en attendant qu’une maison qu’il a fait bâtir tout                  auprès soit logeable. Elle se faisait avant la mort de madame son épouse, et ils                  étaient résolus de s’y retirer tous les deux et d’y passer le reste de leurs                  jours, y vivant comme saint Paulin et sa femme sainte Thérèse                  (Thérasie)… »</quote></note>. »</quote></p><p>La littérature chrétienne, dans sa rudesse de forme, triomphe décidément : elle seule a            assez de vie pour lutter avec les calamités qui menacent le monde et pour prendre racine            dans la tempête. Le <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sur sa fin, compte encore            Sévère Sulpice, ami de saint Paulin, l’historien abréviateur, le biographe un peu            légendaire de saint Martin ; — saint Hilaire de Poitiers, l’adversaire des Ariens et le            vengeur de l’orthodoxie un moment opprimée. — Saint Ambroise naquit à Trêves, mais vécut            et s’illustra hors des Gaules. — L’île de Lérins dans le Midi, séminaire fécond de            savants hommes, fleurit avec ses anachorètes et ses cénobites sous saint Honorat. La            solitude, avec ses pures délices, est célébrée par saint Eucher, évêque de Lyon, et            racontée dans ses détails, exprimée dans ses mœurs par Cassien, né peut-être dans la            petite Scythie, au bord de la mer Noire, mais qui vécut et écrivit à Marseille.</p><p>Je ne poursuivrai pas cette énumération, messieurs, pour le <num>v</num><hi rend="sup">e</hi> siècle : qu’il suffise de signaler Salvien, prêtre de Marseille, puissant dans            l’accusation et dans l’invective, éloquent et déclamatoire, et Sidoine Apollinaire,            évêque et politique, qui mêle un reste d’Ausone à la littérature chrétienne, — tous deux            témoins curieux, expressifs, des malheurs et des mœurs du temps, et le dernier surtout            (Sidoine), dont les ouvrages sont le répertoire le plus complet pour faire retrouver au            vrai et pour nous représenter la société de ces âges dans sa civilisation raffinée            encore, bien qu’expirante.</p><p>Avec le <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle commence la grande invasion des            Barbares (405-406) ; la barrière du Rhin est forcée. M. Fauriel a très-bien analysé            cette invasion confuse, au début de son <title>Histoire de la Gaule            méridionale</title> : tenons-nous aux résultats, et en tant qu’ils amenèrent le grand            mélange des langues, et la décomposition de la langue latine, ce qui nous importe            ici.</p><p>Les Alains et les Vandales ouvrirent la marche en passant sur le corps des Franks, qui            avaient essayé de défendre la barrière de l’Empire en se protégeant eux-mêmes. Ils            passèrent le Rhin probablement un peu au-dessous de l’embouchure du Mein, assiégèrent et            saccagèrent Mayence, Worms, se répandirent dans la Gaule-Belgique, de là dans la            première Lyonnaise, dans l’Aquitaine, et le flot alla battre les Pyrénées.</p><p>Les Visigoths d’Italie envahirent le midi de la Gaule en 412, sous la conduite            d’Ataulfe. Les Burgundes, à la mort d’Honorius (423), franchissant les limites de la            première Germanie, s’étaient avancés jusqu’à Toul et à Metz. Des tribus frankes (on ne            peut dire précisément lesquelles) avaient de nouveau passé le Rhin et commis en Belgique            les dévastations déjà accoutumées. L’invasion des Franks de 440 avait surtout été            terrible et signalée par les désastres de Cologne, saccagée pour la première fois, de            Mayence, ravagée pour la seconde, et de Trêves pour la quatrième. C’est à cette invasion            de 440 que se rapporte très-probablement l’établissement de la tribu franke qu’on trouve            occupant le pays de Tongres en 445, ayant pour chef Clodion, puis Mérovée, le <hi rend="i">vrai noyau des Franks, conquérants de la Gaule, le groupe privilégié</hi>,            destiné un jour à l’empire. Les Bretons armoricains s’étaient émancipés, et depuis ce            jour ils purent bien être les alliés, mais non plus les sujets de Rome.</p><p>Ainsi en 448, au milieu du <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il y avait déjà            dans la Gaule quatre peuples distincts qui ne reconnaissaient plus la domination            romaine ; l° au midi de la Loire, les <hi rend="i">Visigoths</hi> ; 2° au nord-est, en            deçà et au-delà des Vosges, les <hi rend="i">Burgundes</hi> ; 3° au nord dans la            Germanie seconde, les <hi rend="i">Franks</hi> sous Mérovée ; 4° dans la Bretagne            armoricaine, les <hi rend="i">Bretons</hi> émancipés. Or, maintenant, que peut-on            conjecturer de l’état de la langue ou des langues parlées en Gaule à cette époque, et de            ce qui dut résulter de la ruine de la prédominance romaine ?</p><p>César avait distingué dans la Gaule trois races d’hommes parlant chacune une langue            tout à fait diverse, à savoir : <hi rend="i">l’aquitain, le celtique </hi>et le <hi rend="i">belge ou gaulois</hi>. De ces trois langues, il y en a deux qui sont restées            à l’état de débris et de résidus vivants, le <hi rend="i">basque</hi>, retranché dans            les Pyrénées occidentales, le <hi rend="i">bas-breton</hi>, qui persiste cantonné aux            extrémités de l’Armorique. — Quant à la troisième langue dont parle César, Fauriel, qui            la nomme proprement le gaulois, ne sait trop où en placer le siège ; il ne croit pas            qu’il en reste aujourd’hui de vestige vivant, mais il ne doute pas qu’elle ne fût parlée            au <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans quelques cantons particuliers de la            Gaule, et il cite à ce propos un passage curieux de la vie de saint Martin, par Sévère            Sulpice :</p><p><quote>« On sait, dit Fauriel, que cette vie de saint Martin est écrite dans la forme              d’un dialogue où figurent trois interlocuteurs, Posthumianus, Gallus, et Sulpice              Sévère lui-même. Posthumianus, qui a visité les moines de la Thébaïde dans leurs              solitudes, fait d’abord un récit de tout ce qu’il y a vu ; après quoi, s’adressant à              Sulpice, il le prie de lui raconter les traits de la vie de saint Martin, qu’il avait              omis dans sa biographie de ce saint ; mais Sulpice, écartant de lui cette tâche, la              rejette sur Gallus, comme particulièrement apte à la remplir eu sa qualité de disciple              du saint évêque. Gallus accepte la tâche, mais avec une sorte de honte, et avec le              souci de ne pas s’en acquitter à la satisfaction d’auditeurs aquitains, lui Gaulois,              discoureur inexpert et grossier. C’est alors que, pour le rassurer et l’encourager,              Posthumianus lui dit : « Parle celtique, ou si tu l’aimes mieux « parle <hi rend="i">gaulois</hi>, pourvu que tu parles de Martin. » (<hi xml:lang="lat"> Ti vero… vel                celtice, aut si mavis, gallice loquere, dummodo jam Martinum loquaris.</hi>) A moins              de prendre ces paroles pour un insipide pléonasme qu’il n’est pas facile d’imputer à              un écrivain élégant et soigné comme Sulpice Sévère, il faut y voir, conclut M.              Fauriel, une allusion formelle à deux des anciens idiomes de la Gaule encore existants              alors, au celtique et au gaulois<note place="bottom" resp="author">Je dois dire cependant que M.                Edélestand Du Méril ne voit, dans ce passage et dans l’emploi qu’on y fait des mots                de (<hi xml:lang="lat">celtice, gallice</hi>, que quelque chose de plus vague ; il                n’attribue pas à ces mots d’autre sens que celui de langage grossier ; comme qui                dirait : <quote>« Parle nous patois, parle nous wetche, pourvu que tu nous parles de                  Martin. »</quote> (<title>Essai philosophique sur la formation de la Langue                  française</title>, p. 113.) — A si grande distance et dans la pénurie de                documents, on s’attache à ce que l’on peut, à des vestiges.</note>. »</quote></p><p>Reprenant cette question dans son <title>Histoire de la Poésie provençale</title> (t.            I, chap. vi, p. 182), M. Fauriel y insiste et l’approfondit.</p><p>Selon César et en y joignant ce que dit Strabon qui le complète, il y avait donc trois            peuples ou races parlant trois langues principales primitives dans la Gaule            antérieurement à la domination romaine : 1° les Aquitains (qui habitaient l’espace            triangulaire compris entre le cours de la Garonne et la moitié occidentale de la chaîne            des Pyrénées) parlaient une langue qui se rapprochait fort de l’ibère ou de l’espagnol            d’alors ; 2° les Celtes qui parlaient une autre langue très-distincte étaient            principalement concentrés entre la Garonne et la Seine ; 3° les tribus <hi rend="i">belges</hi> ou <hi rend="i">gauloises</hi> qui parlaient une langue regardée comme            distincte par César, mais certainement moins différente de la celtique que de            l’aquitaine, occupaient tout l’espace de la rive droite de la Seine à la rive gauche du            Rhin et à l’Océan.</p><p>La langue latine, en se répandant universellement sur la Gaule à partir de la conquête            de César, avait recouvert ces idiomes primitifs, mais ne les avait pas détruits.</p><p>Dans les grandes villes, dans les centres et aux environs, dans le rayon de la            puissance administrative et dans le cercle de la haute société gallo-romaine, on parlait            latin ; dans les cantons écartés et hors des grandes voies romaines, les idiomes du            pays, qu’on sait être si tenaces, devaient persister.</p><p>On parlait latin même dans les campagnes qui formaient le district rural des grandes            villes, et les grandes populations de celles-ci entendaient également le latin. La            politique impérieuse de Rome était d’imposer non seulement son joug, mais aussi sa            langue aux peuples soumis ; et comme le lui disait, en la célébrant, un Gallo-Romain et            très-Romain du <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Rutilius Numatianus :</p><quote><l>Fecisti patriam diversis gentibus unam…</l><l>   Urbem fecisti quod prius orbis erat.</l></quote><p>Pour atteindre à ce résultat, ou du moins pour en approcher, il était prescrit que la            justice se rendît en latin ; c’est en latin que se plaidaient les causes, et une loi            expresse défendait au préteur de promulguer un décret en aucune autre langue qu’en            langue latine. L’intérêt de chaque jour est le plus puissant maître des langues. A cette            école, les paysans mêmes des Gaules apprirent presque partout à parler, à écorcher du            moins le latin. La vanité s’en mêla aussi : <quote>« Les paysans gaulois, dit un auteur              que nous citerons souvent (M. de Chevallet), firent alors pour le latin ce que font              aujourd’hui pour le français les paysans de l’Alsace, de la Bretagne, et ceux de nos              provinces méridionales qui, de jour en jour et de plus en plus, s’évertuent à              comprendre et à parler notre langue littéraire. Tel d’entre eux qui, avec ses égaux,              ne fait usage que du patois du pays, est très-mortifié et se montre parfois              très-piqué, si quelqu’un d’une classe plus élevée vient à lui adresser la parole en ce              même patois ; c’est en effet lui dire tacitement : <hi rend="i">Je juge à votre air et                à vos manières que vous ne devez pas comprendre le langage des gens bien                élevés.</hi> »</quote> Dès la fin du <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le            résultat était obtenu ; l’homme du peuple n’avait plus besoin d’interprète, il parlait            lui-même le latin ; il en jargonnait assez pour se faire comprendre. Le passage de            Sévère Sulpice, cité tout à l’heure, nous montre un homme d’assez humble condition, qui            craint d’estropier le latin et qui s’en excuse ; mais enfin estropier le latin, c’est le            parler. On entendait, tant bien que mal, le beau latin, celui de la ville, et on en            parlait un mauvais, un rustique. Sidoine Apollinaire, étant évêque, composa un discours            en latin, très-travaillé et maniéré selon son usage, pour être récité devant la            population réunie de Bourges où il avait été appelé comme médiateur entre les factions            opposées qui se disputaient pour le choix d’un évêque. Sidoine nous avertit que, dans ce            discours, il visa à être simple, familier, populaire : il fut pourtant académique malgré            lui et précieux. Le discours fut prononcé, très-bien entendu de la population, et            produisit son effet.</p><p>Cette intelligence, cette demi-intelligence du latin dura encore selon les lieux deux            ou trois siècles, ou peut-être au-delà. Au commencement du <num>ix</num><hi rend="sup">e</hi> siècle elle n’existait plus<note place="bottom" resp="author">Au <num>ix</num><hi rend="sup">e</hi> siècle, les conciles de Tours (813), de Reims (813), et celui de Mayence              (847), prescrivant aux évêques et prédicateurs de prêcher aux populations, de leur              traduire les homélies dans la langue du pays, pour que tous pussent comprendre : <hi rend="i">Ut Episcopi sermones et homelius sanctorum Patrum, prout omnes intelligere                possint, secundum preprietatel linguoe predicare studeant : quo facilius cuncti                poscrint intelligere quoe dicuntur</hi>. Ce facilius pourtant semblerait indiquer un              reste d’intelligence du latin. Charlemagne publia, dans cette même année 813, un              capitulaire dont l’article XV portait : <quote>« les prêtres doivent prêcher de                manière que le simple peuple puisse comprendre : ut juxta quod tene vulgaris popules                intelligere possit, assidue fiat. »</quote></note>.</p><p>Quant au gaulois, selon le témoignage de Grégoire de Tours et de Fortunat, il ne se            parlait déjà plus que dans quelques cantons au <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num>            siècle, et dès la fin du<num> vii<hi rend="sup">e</hi></num> il avait entièrement            disparu. Le celtique proprement dit ne se parlait plus que dans une partie de la            Bretagne.</p><p>Revenons au <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, terme extrême de la langue latine            encore pure.</p><p>Il y avait aussi dans les villes des restes dégénérés du théâtre antique, des espèces            de <hi rend="i">farces</hi> ou <hi rend="i">discours scéniques</hi> en latin, qui ne            nous sont guère connus que par les déclamations et les invectives des écrivains            ecclésiastiques qui les proscrivent : — petits théâtres où le peuple gallo-romain se            précipitait avec fureur. Il y avait également des <hi rend="i">chants</hi> ou <hi rend="i">chansons</hi> en latin, très-profanes, appliqués aux divers usages de la vie            domestique (le pendant des <hi rend="i">scholies</hi> des Grecs) ; appropriés à la danse            ou aux chœurs, aux noces, aux banquets.</p><p>Mais ces chansons, ces farces, étaient-elles en latin classique ? il est plus que            permis d’en douter. Ces populations gauloises, qui entendaient à la rigueur le latin            raffiné de Sidoine, comment parlaient-elles le latin elles-mêmes ? avec quelles            altérations, avec quels solécismes ?</p><p>A Rome même, vous le savez, il y avait une grandedifférence entre le latin fixé par la            culture littéraire, le latin de Cicéron et de Pline le Jeune, et celui que parlait la            populace des faubourgs, le peuple des campagnes. Rappelez-vous seulement les formes du            latin chez Plaute, chez Térence, le latin de la conversation. On lit dans Plaute <hi rend="i">dorsus</hi> pour <hi rend="i">dorsum</hi>, <hi xml:lang="lat">cevus</hi> pour              <hi xml:lang="lat">œvum</hi>, <hi xml:lang="lat">arvus</hi> pour <hi xml:lang="lat">arvum</hi>, <hi xml:lang="lat">gutturem</hi> pour <hi xml:lang="lat">guttur, ipsus              pour ipse, solæ pour soit, aliæ pour alii</hi>, au datif féminin du singulier ; on            trouve dans Térence <hi xml:lang="lat">servibo</hi> pour <hi xml:lang="lat">serviam,              potesse</hi> pour <hi xml:lang="lat">posse, poteretur</hi> pour <hi xml:lang="lat">potiretur</hi>, soit que la familiarité du style fit excuser chez ces comiques            quelques négligences, soit qu’ils missent à dessein tel ou tel barbarisme grammatical            dans la bouche de leurs personnages pour plus de vérité, pour faire rire. On sait par            saint Augustin que de son temps le peuple disait <hi rend="i">floriet</hi> pour <hi rend="i">florebit</hi> et <hi rend="i">ossum</hi> pour <hi rend="i">os</hi>. On            n’entrevoit qu’à de rares endroits et comme par de rares fissures ce latin vulgaire, qui            filtre accidentellement à travers le latin écrit. Un passage du <num>ix</num><hi rend="sup">e</hi> livre de l’<title>Ane d’Or</title> d’Apulée nous rend bien sensibles            ces infractions habituelles aux règles de la grammaire, qui devaient être d’usage dans            le peuple. Un légionnaire romain rencontre un jardinier qui chassait un âne devant lui :              <quote>« Où conduis-tu cet âne sans qu’il soit chargé ? lui dit-il en très-bon latin :                <hi rend="i">Quorsum ducis vacuum asellum ?</hi> »</quote> Le jardinier ne comprend            pas ; le légionnaire renouvelle sa demande avec humeur ; seulement, au lieu d’employer              <hi xml:lang="lat">quorsum</hi>, il se sert de <hi xml:lang="lat">ubi</hi>, se            rappelant sans doute quelles sont à cet égard les habitudes du langage populaire : <hi xml:lang="lat">Ergo igitur œgre subjiciens miles : ubi, inquit, ducis asinum              istum ?</hi> Il n’eut pas besoin fois de répéter la question, il fut compris à              l’instant<note place="bottom" resp="author"><p>La lettre suivante, que nous retrouvons dans le                dossier de M. Sainte Beuve, se rapporte à ce passage :</p><p><quote>« Monsieur et                  cher collègue, je vous remercie d’abord de votre obligeante et gracieuse réponse.                  Puis, votre article devant un jour ou l’autre être réimprimé au grand profit de                  ceux qui aiment l’érudition curieuse unie à une fine critique, je m’encourage par                  cet espoir à vous signaler un passage où la première main (je la connais, cette                  première main, mais à quoi bon la nommer ?) vous a trompé. Le texte d’Apulée                  qu’elle cite comme relatif à la dégradation du latin parmi les paysans n’a aucun                  rapport à cette langue. Apulée raconte (<title>Metam</title>., IX, 39) qu’un                  soldat romain parlant à un jardinier grec et lui parlant latin ne fut pas compris,                  ce que voyant, il répéta sa question en grec (græce) ; et alors le paysan comprit                  à merveille. Dans tout cela, rien de ce qu’on y a vu. Quant à la différence de                  leçon <hi xml:lang="lat">ubi et quorsum</hi>, elle est apparemment un pur accident                  sous la plume d’Apulée. Sinon, Apulée seul est en défaut comme                latiniste.</quote></p><p xml:lang="eng"><quote>Voilà, cher confrère, mon écot de                  philologie. Prenez-le pour ce qu’il vaut, c’est-à-dire pour fort peu de chose,                  mais attachez-y, je vous prie, le souvenir de mes sentiments bien                  dévoués. »</quote></p><p>« E. Ec. GF R. »</p><p>« 21 décembre, 1858. »</p></note>.            — Il nous manque, pour savoir en quoi consistaient précisément les altérations que le            peuple romain lui-même faisait subir à la langue de Cicéron, et pour nous faire une            juste idée du latin vernaculaire, de posséder quelques-unes de ces petites comédies            populaires que l’on désignait sous le nom d’Atellanes ; mais ce qu’on peut affirmer,            c’est que, là comme partout, la multitude tronquait, altérait les formes des mots, les            désinences caractéristiques destinées à en nuancer la valeur grammaticale<note resp="author">Toutes les remarques qui précèdent sont textuellement tirées de              l’ouvrage de M. de Chevallet : <title>Origine et formation de la Langue                française</title>.</note> ; ou plutôt elle continuait de faire comme avaient fait            ses pères, elle suivait les habitudes commodes et la voie large de l’idiome vulgaire,            lequel était probablement antérieur à la création du latin savant, qui s’était plus ou            moins modelé sur le grec. Il y avait là, en Italie et jusqu’à deux pas de Rome, comme un            frère aîné demeuré rustique et manant, tandis qu’un frère cadet était devenu citadin,            avocat, consulaire, et se piquait d’urbanité et d’élégance. Des érudits ont même voulu            tirer directement l’italien de cette espèce de dialecte vulgaire du latin qu’aurait            parlé le gros de l’ancienne population romaine. Et pour suivre la même image, l’humble            aîné, toujours vivant, se serait présenté après le décès de l’illustre cadet et aurait            simplement repris ses droits au patrimoine.</p><p>Si cela était vrai, même à Rome et aux portes de Rome, si, au premier siècle de notre            ère, l’osque ou telle autre forme de langage italiote primitif étaient encore parlés            dans des districts peu éloignés de la Ville éternelle, que devait-il donc arriver en            Gaule, au cœur du pays, chez des populations qui avaient un fonds d’idiomes tout à fait            différents de famille et réfractaires à la fusion ? Toutefois, tant que la domination            romaine y prévalut, c’est-à-dire jusqu’à la fin du <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num>            siècle, le latin rustique de la multitude, au moins sur les lignes principales, dut            tendre plutôt à se rapprocher du latin grammatical et à s’y assimiler de plus en plus.            Depuis la conquête des Romains jusqu’à celle des Barbares, a dit M. de Chevallet, ce fut            la langue des hautes classes qui de plus en plus tendit à dominer dans les Gaules : au            contraire, du moment que les invasions germaniques vinrent rompre le lien et délier le            faisceau, ce fut le latin populaire qui prit le dessus ; ce latin rustique, débarrassé            de l’autre, dut faire à sa guise et se donner des licences ; il se remit à faire ses            Bagaudes et à battre la campagne<note place="bottom" resp="author">Soit que ce latin rustique (en              Gaule) fût une suite, un développement, une variété de l’idiome populaire latin              importé autrefois par les conquérants en même temps que la langue savante, et              s’émancipant désormais sur tous les points à la fois, — auquel cas les langues romanes              seraient elles-mêmes, comme on l’a voulu pour l’italien, une simple dérivation et un              dégagement presque organique des idiomes populaires latins soumis à une quantité de              circonstances locales accidentelles, et modifiées à l’infini ; — soit qu’il fut déjà              un corruption, une dégradation du latin littéraire, un abominable et un cas hautement              de barbarismes et de solécismes, ce qui aurait tout l’air d’avoir « t », si on en              jugeait par ce qui est ensuite advenu dans toutes ces contrées de la langue romaine              (on voit chez Muratori, que, de 712 à 744, on gravait ses mots sur un monument              public : <hi xml:lang="lat">Edificatus est hanc civorius sub tempore domino nostro                lioprendo rege</hi>).</note>.</p><p>Par le fait des invasions germaniques, trois nouveaux idiomes furent introduits en            Gaule, le gothique au sud-ouest, le burgunde au sud-est, et le francique au nord.            L’invasion des Huns n’avait été qu’un grand tumulte, un grand bruit, un torrent furieux            qui fît une trouée, mais qui ne déposa rien. Ainsi, à la fin du V<hi rend="sup">e</hi>            siècle, il y eut jusqu’à sept ou huit langues différentes dans la Gaule<note resp="author">L’aquitain, le celtique, le belge, le gothique, le burgunde, le              francique, le latin, le latin rustique, etc. ; en voilà huit de compte fait.</note>.            Le grec s’y était maintenu sur Quelques points jusque vers la fin de la domination            romaine. Deux siècles plus tard, les Arabes ayant conquis la Septimanie, et Narbonne            étant devenu le siège de leur puissance, il s’y introduisit encore une langue nouvelle.            La variété des dialectes et (comme dit Pasquier) des ramages particuliers devait être            sans nombre.</p><p>C’est du <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> au X<hi rend="sup">e</hi> siècle que se fait            le grand mélange, le travail sourd et comme le broiement d’où sortirent les idiomes            modernes. Qui dira le mystère exact de cette formation ? Il y a des choses qui ne            s’écrivent point. Le propre de la langue rustique, vulgaire, populaire, est de se            pratiquer sans s’écrire. A peine si on peut en saisir quelque indice, quelque vestige            imprévu qui se glisse dans des productions et des monuments d’un autre ordre, et qui est            ainsi arrivé par hasard jusqu’à nous.</p><p>Je ne saurais rien vous dire, messieurs, de plus précis à cet égard qu’une page de M.            Fauriel, qui résume avec une exactitude approximative les divers temps de ce            mouvement :</p><p><quote>« On ne trouve plus, passé le <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, aucun              indice romaine (on voit chez Muratori, que, de 712 à 744, on gravait ces mots sur un              monument public : <hi xml:lang="lat">Edificatus est hanc civorius sub tempore domino                nostro Lioprando rege</hi>), de l’usage du grec. Avant la fin du<num> viii</num><hi rend="sup">e</hi>, l’arabe avait été refoulé, avec la domination musulmane, au-delà              des Pyrénées. Dès le commencement du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> le latin avait              cessé d’être parlé, et n’était plus que la langue du culte, des lois et de              l’administration. Enfin, il y a toute apparence que, vers le même temps, les Visigoths              et les Burgundes avaient renoncé à leurs idiomes teutoniques.</quote></p><p><quote>« Au <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’histoire ne trouve plus, dans              les limites de la Gaule, que quatre différentes langues. Le francique était              généralement parlé sur la rive gauche du Rhin, dans les portions de l’ancienne              Belgique où la population franke s’était jetée en masse, et d’où elle avait banni la              population gallo-romaine.</quote></p><p><quote>« Dans l’Armorique de César, alors nommée Bretagne, on continuait à faire usage              du celtique, dès lors, ou bientôt après, désigné par le nom de breton.</quote></p><p><quote>« Dans les vallées des Pyrénées occidentales, persistait l’ancien idiome              aquitain, qui avait pris le nom de basque, aussi bien que le peuple qui le              parlait.</quote></p><p><quote>« Dans tout le reste du pays, les Gallo-Romains parlaient une langue en grande              partie dérivée du latin, à laquelle les historiens donnent le nom de langue romaine              rustique, ou simplement de langue romaine. C’était, comme nous le reconnaîtrons plus              expressément par la suite (disait Fauriel), ce même idiome que j’ai distingué plus              haut par la dénomination de latin rustique, et qui fut un peu plus tard nommé langue              romane, ou roman ; il se divisait en nombreux dialectes, dont les deux plus tranchés,              aux deux extrémités du pays, formèrent, l’un le français, ou roman du Nord ; l’autre,              le provençal, ou roman du Midi<note place="bottom" resp="author"><title>Histoire de la Poésie                  provençale</title>, I, p. 193-195.</note>. »</quote></p><p>Tel est l’état général des choses au moment où notre étude proprement dite            commence.</p><p>Il y a quelques années, messieurs, je me serais contenté de vous dire que nous nous            trouvons ici en présence de trois guides, très-savants et très-sûrs, dont j’aurais            essayé de vous résumer les idées générales : — M. Raynouard d’une part, le fondateur de            cette branche de philologie en France ; — et, de l’autre, M. Fauriel, qui aurait pu le            devenir, s’il n’avait été de ceux qui ajournent trop l’exécution de ce qu’ils projettent            et de ce qu’ils savent à fond depuis longtemps, de ceux que possède le démon de la            procrastination, comme disait Benjamin Constant. — M. Fauriel complète et corrige            heureusement ce qu’il y a de systématique et quelquefois d’un peu court, d’un peu étroit            et municipal dans les vues de M. Raynouard. — Nous aurions eu M. Ampère, enfin,            troisième guide, qui suit volontiers M. Fauriel, le perfectionne et le précise sur            quelques points, et auquel il n’a manqué que plus de patience pour donner à son arbre le            temps de prendre racine, à son drapeau le temps d’être reconnu. Mais depuis lors, depuis            une dizaine d’année ? surtout, cette étude de nos origines linguistiques et littéraires,            qui est en cours de développement, n’a cessé de marcher : de laborieux et nombreux            défricheurs n’ont cessé de publier des textes ; des esprits ingénieux ont multiplié les            remarques, les conjectures, les rapprochements ; enfin, des esprits philosophiques, tels            que ne l’était pas Raynouard, tels que l’étaient déjà Fauriel et M. Ampère, mais plus            hardis ou plus affermis que ces derniers, parce qu’ils venaient plus tard et sur un            terrain mieux préparé, ont commencé à reconnaître et à établir assez positivement des            lois. On prévoit aujourd’hui le moment où la connaissance de cette vieille langue, et de            la littérature qu’elle porte avec elle, sera pleinement constituée ; où les grands faits            seront mis en lumière, et où il n’y aura plus que des détails à ajouter dans des cadres            fixes et selon des directions tracées ; on prévoit, dis-je, ce moment, on y touche.            Laissez-moi aujourd’hui, après vous avoir amenés au point où nous ayons à choisir entre            les guides, vous parler de cette suite de travailleurs méritants, infatigables, qui            n’ont cessé de se succéder, de se suppléer ou de se compléter depuis trente ans, et qui            forment, à l’heure qu’il est, une vaillante phalange, composée et des praticiens de la            vieille langue, qui y ont été rompus de bonne heure, sans avoir toutefois cm égal souci,            un soin suffisant des langues savantes, et des plus distingués philologues, hellénistes            ou latinistes classiques, non pas déserteurs de l’antiquité, maisralliés, bien qu’un peu            tard, à la vieille étude nationale, et organisateurs d’emblée (grâce à leur procédé            sévère, à leur méthode comparative) dans ces nouveaux champs d’exploration où, avant            eux, il régnait bien de la confusion et du hasard. Je ne saurais prétendre sans doute à            faire la part exacte des uns et des autres et à distribuer les rangs ; mais, par cela            même que je caractériserai à peu près le rôle principal de chacun et le genre de service            rendu, je vous aurai déjà donné bien des idées préalables et des aperçus du sujet que            nous aurons à parcourir à leur suite dans les leçons prochaines. — Ce sera la seconde            partie, le second point de cette première leçon.</p><label rend="center">II</label><p>J’ai dit que de la langue du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on était venu            sans interruption à la nôtre ; cela n’est pas tout à fait exact. Il y eut, vers le            milieu du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, par suite des affreux malheurs de            la guerre de Cent-Ans, une interruption véritable, une demi-dissolution de la monarchie,            de la société, et, par une inévitable conséquence, il se fit une lacune, il se produisit            un oubli, une défaillance dans les choses de l’esprit, dans les règles de la langue. Ces            règles, qui essayaient de se fixer depuis deux siècles, furent négligées, oblitérées :            les œuvres, — une grande moitié des œuvres qui avaient le plus occupé les imaginations            populaires, sortirent de la mémoire et tombèrent en désuétude, — au moins sous la forme            littéraire épique qu’elles avaient d’abord revêtue. Le moyen âge en France (si l’on            donne ce nom à toute l’époque intermédiaire qui précède la Renaissance) achevait donc,            dès l’entrée du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de se traîner comme un            vieillard à qui un grave accident a ôté plus qu’à demi la conscience de lui-même. Quand            la Renaissance, plus retardée chez nous qu’en Italie, vint donner un tout autre cours            aux idées, aux études, et communiquer un véritable rajeunissement aux esprits,            l’imprimerie, qui s’inventait et se perfectionnait dans le même temps, se mit au service            des grandes résurrections d’abord, grecque et latine, et seulement, pour le langage            vulgaire, des productions nouvelles ou de celles de la veille encore et qui allaient            devenir surannées ; mais elle ne s’adressa point aux œuvres déjà vieilles de deux ou            trois siècles, et depuis cent ans déjà sorties de la mémoire des hommes. Un oubli            profond les submergea.</p><p>Villon, Marot, à plus forte raison Ronsard, étaient, de fait, plus éloignés que nous du            moyen âge, dans ce sens qu’ils y étaient plus étrangers. C’est qu’être plus voisin des            choses et des hommes par la date, une fois qu’on vient à plus de cinquante ans de            distance, cela ne signifie trop rien et que tout est également à rapprendre, à            recommencer. Or, il arrivait précisément, au sortir du moyen âge, ce qu’on éprouve en            redescendant des montagnes ; d’abord on ne voit derrière soi à l’horizon que les            dernières pentes qui vous cachent les autres ; ce n’est qu’en s’éloignant qu’on retrouve            peu à peu les diverses cimes et qu’elles s’échelonnent à mesure, dans leur vraie            proportion. Ainsi le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et le <num>xiii</num><hi rend="sup">e</hi> siècles littéraires, dans leur chaîne principale, ont été longs à se            bien détacher et à réapparaître. Il fallait qu’on fût arrivé à un endroit assez distant            et d’où l’on eût toute liberté de voir et, de plus, qu’on eût l’idée de se            retourner.</p><p>Quelques curieux pourtant, dans la seconde moitié ou vers la fin du <num>xvi</num><hi rend="sup">e</hi> siècle, eurent cette idée. Antoine Du Verdier et La Croix du Maine            en leurs Bibliothèques françaises, Étienne Pasquier dans ses Recherches, Claude Fauchet            dans ses Origines, s’avisèrent de s’inquiéter de ces vieux poètes, de ces vieilles rimes            et de ces vieux romans oubliés. Fauchet, notamment, dressa un catalogue de cent            vingt-sept de ces poètes français vivant avant l’année 1300. Il en parut le Restaurateur            et le Père ; c’est le titre que lui donnait en 1594 l’avocat Loisel, en lui dédiant un            vieux poème de la Mort attribué à Hélinand, qu’il publiait sans le bien comprendre. Mais            ce mouvement de retour vers la vieille poésie ne se suivit point alors. Le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle littéraire, qui s’inaugurait sous les auspices de            Malherbe et de Balzac, avait trop à faire, trop à songer à ses propres œuvres, à sa            propre gloire pour revenir ainsi en arrière ; il avait sa langue immortelle à épurer, à            fixer : il eût craint de se gâter l’élocution et le goût en retournant à de vieux            jargons. Il eût fait beau voir qu’un de ces jargons de province se fût rebellé contre            Paris en se prétendant un dialecte ; on ne voulait pas plus d’un dialecte que Richelieu            ou Louis XIV n’eussent voulu d’un baron féodal indépendant : on lui eût rabattu la tête.            Il fallait que Racine, lisant de l’Amyot à Louis XIV, en ôtât subtilement tout ce qui            sentait le gaulois, et y substituât couramment le mot le plus français. Tout le siècle,            sauf une ou deux grandes exceptions (sauf Molière et La Fontaine), était comme            Louis XIV. On était au régime de Vaugelas, au pôle le plus opposé aux dialectes et aux            patois. Qu’ai-je parlé tout à l’heure de baron féodal ? quand règne la langue de la            Cour, et que l’urbanité est maîtresse, les patois sont comme des parents pauvres que            l’on consigne à la porte, que l’on fait chasser par ses gens, s’ils osent passer le            seuil, et que l’on ne reconnaît plus. On laissait l’étude de la barbarie aux Du Gange,            aux Baluze, aux érudits purs, aux feudistes. Un jour (et c’était pourtant avant l’heure            la plus brillante du règne), Chapelain, homme instruit, sinon poète, fut surpris par            Ménage et Sarasin sur le roman de Lancelot, qu’il était en train de lire. Il n’eut pas            le temps de le cacher, et Ménage, le classique érudit, et qui s’occupait pourtant des            Origines de la langue, lui en fit une belle querelle<note place="bottom" resp="author">Aussi Chapelain              lui répondit-il, non sans esprit, qu’il était un ingrat et que l’envie ne lui avait              pris à lui-même de jeter les yeux sur ce bouquin que pour y observer un peu le langage              et le style de nos ancêtres : <quote>« Et je m’y déterminai principalement,                ajouta-t-il, par l’espérance que j’eus d’y rencontrer un fonds d’importance pour le                traité des Origines de notre langue que ce dédaigneux a entrepris. »</quote> (De la              Lecture des vieux romans, par Chapelain, dans la Continuatum des Mémoires de              Sallengre, t. VI.)</note>. — Au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, Galland, Caylus,            l’abbé Le Beuf, l’abbé Sallier, un peu Duclos, Lèvesque de La Ravallière, des membres de            l’Académie des Inscriptions, commencèrent à entrer petit à petit, par un point ou par un            autre, dans étude de notre passé ; mais Sainte-Palaye surtout, Sainte-Palaye, initié par            la lecture de Froissart à l’amour de notre vieille poésie fut possédé d’une véritable            passion du moyen âge français ; il en eut l’enthousiasme, il eut comme une vision            anticipée de tout ce qu’il renfermait de riche et de renouvelant. Il eut mieux qu’une            vision, puisqu’il amassa pendant des années, avec un zèle méritoire, tous les éléments            d’un vaste lexique ou Glossaire resté en grande partie inédit, et où l’on va puiser            encore. Mais il faut voir avec quel dédain de spirituels et doctes amis de Sainte-Palaye            jugeaient de cette passion, si singulière à leurs yeux, qu’il avait pour le moyen âge.            De Brosses, le continuateur et restaurateur de Salluste, voyageant avec Sainte-Palaye en            Italie en 1740, — avec le gaulois Sainte-Palaye, comme il l’appelle, — le montre tout            impatient de se faire exhiber par Muratori, le savant bibliothécaire de Modène, je ne            sais quel recueil de vieux jongleurs provençaux.</p><quote>« L’heure de notre dîner faisant une lacune dans notre journée, écrivait de            Brosses, nous la donnâmes à la Bibliothèque et à Muratori. Nous trouvâmes ce bon            vieillard avec ses quatre cheveux blancs et sa tête chauve, travaillant, malgré le froid            extrême, sans feu et nu-tête dans cette galerie glaciale, au milieu d’un tas            d’antiquités ou plutôt de vieilleries italiennes ; car en vérité je ne puis me résoudre            à donner le nom d’antiquités à tout ce qui concerne ces vilains siècles d’ignorance. Je            n’imagine pas que, hormis la théologie polémique, il y ait rien d’aussi rebutant que            cette étude : il est heureux que quelques gens veuillent s’y adonner, et je loue fort            les Du Cange et Muratori qui, se dévouant comme Curtius, se sont précipités dans ce            gouffre ; mais je serais peu curieux de les imiter<note place="bottom" resp="author">De Brosses s’est              occupé de la formation mécanique des langues ; s’il s’était plus occupé de leur              formation historique, de celle de la nôtre en particulier, il n’aurait pas écrit ces              étranges paroles : <quote>« Assurément le français de Molière est plus éloigné de                celui de Villehardouin qu’il ne l’est de l’italien de Goldoni. »</quote></note>.            Sainte-Palaye, au contraire, s’extasiait de voir ensemble tant de paperasses du                <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Nous y fîmes diversion par quelques            inscriptions romaines… »</quote><p>Comme si ces inscriptions romaines, dans lesquelles on a souvent relevé des solécismes            introduits par l’ignorance et l’habitude populaire (cum conjugem suam, etc.), ne            menaient pas tout droit aux racines et origines de ces langues nouvelles, si recherchées            par Sainte-Palaye. L’étude de ces dernières ne devait être, un jour, tout à fait            constituée que lorsque le secret mépris et le divorce entre les deux ordres d’érudits            auraient cessé et auraient fait place à un effort commun, à un concours de direction et            de méthode.</p><p>Cette méthode, cette critique, il ne faut pas l’attendre de ces premiers chercheurs,            avant tout empressés et zélés. Ils amassent, ils rassemblent, ils inventorient les            matériaux ; ils n’ont aucune idée d’une règle, d’une philologie exacte, d’une            philosophie de langue. Ce sont des textes tels quels, en gros, qu’ils reproduisent,            qu’ils finissent par comprendre à force d’en copier, mais dans l’examen desquels ils            n’apportent aucune vue philologique subtile et fine, ou supérieure. De Sainte-Palaye à            Méon et même après, nous ne voyons que des fouilleurs, qu’on ne saurait en aucune sorte            appeler des guides. Ils sont perdus dans leur sillon ; ils ne portent pas leur regard            au-delà. Ils ne contrôlent jamais leur texte moyennant certains principes rationnels.            Quand ils sont des transcripteurs exacts, on a ce qu’on peut en attendre de mieux. La            comparaison des formes, les vues d’ensemble et de suite, l’idée de lois grammaticales            nécessaires, le fil et la clef des étymologies précises, le sens naturel des            permutations et altérations dans les mots, les analogies cachées, en un mot l’            organisation de leur sujet d’étude, ils ne s’en doutent pas. Je les ai déjà appelés des            praticiens ; ils le sont en effet, et des empiriques.</p><p>M. Raynouard, le premier, mit fin à cette méthode désordonnée, qui n’en était pas une,            qui n’était qu’une routine, et qui, en supposant un pêle-mêle inextricable, le            continuait et le prolongeait. Dans son culte exclusif pour la langue romane du Midi, il            ne put la croire sans règles et sans lois : il finit par les découvrir ; il les aurait            plutôt, sans cela, inventées. Il inventa réellement l’idéal d’une langue romane            intermédiaire, la même et commune chez tous les peuples de langues néo-latines, chez les            Français, les Provençaux, les Italiens, les Espagnols, les Portugais, et qui se serait            interposée, à l’origine, entre le latin et la langue propre à chacun de ces peuples.            S’adressant à eux tous avec sa vivacité méridionale, il s’écriait : <quote>« Français !              Espagnols ! Portugais ! Italiens ! et vous tous dont l’idiome vulgaire se rattache aux              idiomes de ces peuples, vous êtes sans doute surpris et charmés des identités              frappantes, des analogies incontestables que vous découvrez sans cesse entre vos              langages particuliers. Permettez-moi de vous en expliquer la cause : c’est qu’il a              existé, il y a plus de dix siècles, une langue qui, née du latin corrompu, a servi de              type commun à ces langages. Elle a conservé plus particulièrement ses formes              primitives dans un idiome illustré par des poètes qui furent nommés              troubadours. »</quote></p><p>Il imagina donc qu’il y avait eu, au moment où la langue latine expirait, et où            naissaient les idiomes modernes, une espèce de langue médiatrice, fille (un peu bâtarde)            de l’une, mère très-légitime des autres, qui aurait eu ensuite son développement à part,            et son plus direct, son plus précoce et son plus favori rejeton dans l’idiome des            troubadours.</p><p>Ou, si vous me permettez une autre image, il y aurait eu, à un certain moment, vers le                <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (et en ce qui est de la langue), un grand            lac commun universel, couvrant toute l’Europe méridionale et presque toute la France ;            et ce ne serait que par une sorte de dessèchement graduel que se seraient formés ensuite            les différents lacs séparés, c’est-à-dire les idiomes distincts.</p><p>Mais on ne voit aucune raison suffisante à cette grande uniformité première, et tout            indique, au contraire, que la diversité, d’abord, dut être extrême, infinie ; que sur            chaque point, dans chaque bassin, les choses ont dû se former d’après quelques            conditions générales sans doute, mais aussi d’après les éléments particuliers            préexistants et avec des différences que la raison indique, et que deux ou trois mots,            une phrase grossière transmise par hasard, dans quelque chronique latine, et commentée à            grand renfort de science, ne sauraient effacer ni démentir.</p><p>Que si, pour limiter la question au sujet qui surtout nous intéresse, on veut que les            langues d’oc et d’oïl se soient fort rapprochées à l’origine et aient moins différé            alors que dans la suite, ce n’a pu être qu’à la manière de deux sources qui, sortant            d’un même marais (le latin corrompu), étaient naturellement plus voisines, au moment où            elles en sortaient, que lorsqu’elleseurent parcouru un long chemin, chacune dans sa            direction propre.</p><p>L’hypothèse de M. Raynouard est donc aujourd’hui ruinée ; il demeure bien prouvé que la            langue d’oïl est la sœur, et non la fille de la langue d’oc, et une sœur qui n’est            nullement cadette. Chacune est sortie en même temps de la souche et a poussé de son            côté. Mais ce qu’a fait Raynouard d’essentiellement utile par l’ensemble de ses travaux,            par sa Grammaire, par son Lexique, ç’a été d’ouvrir (sinon d’accomplir), pour son idiome            favori, le cercle des études méthodiques qu’il ne s’agissait plus que d’appliquer            parallèlement à l’idiome de l’autre côté de la Loire. Le premier, il a reconnu et            indiqué les règles grammaticales, restes et vestiges transformés de l’ancienne syntaxe            latine, et qui se marquèrent également aux <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et                <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles dans la langue des trouvères. Il a fait            voir la conformité des deux langues, et leur égale industrie à cet égard, dans ses            Observations philologiques et grammaticales sur le Roman de Rou, publiées en 1829. Cette            règle du cas-sujet et du cas-régime dans les noms, que Sainte-Palaye, malgré son immense            lecture, n’avait pas soupçonnée, qu’ont niée ou infirmée tant qu’ils ont pu quelques            érudits sceptiques, Daunou, Génin même en dernier lieu, et qui est aujourd’hui            pleinement démontrée dans les meilleurs textes, c’est Raynouard qui l’a retrouvée le            premier, et on peut dire (je donne ici le jugement de M. Littré) <quote>« que c’est un              des plus grands services qui aient été rendus à l’étude de notre vieil idiome. Sans              cette clef, tout est exception ou barbarie ; avec clef on découvre un système écourté              sans doute si on le compare au latin, mais régulier et élégant »</quote> Un des plus            habiles philologues qui ont Irai té de la langue d’oïl, et qui vient d’essayer, dans une            savante Grammaire, d’en déterminer les diverses formes, en élevant, pour ainsi dire, les            patois à la dignité de dialectes, et en montrant qu’ils ont été réellement tels pendant            deux siècles, M. Burguy a voulu venger Raynouard des injustes dédains par lesquels les            nouveaux venus remercient trop souvent leurs devanciers en chaque carrière. Dans le tome            III de sa <title>Grammaire</title> (publié à Berlin, en 1856) il a dit :</p><quote>« Je dois réclamer encore en faveur d’un autre de mes compatriotes (il vient de            parler de Ménage), qu’on s’habitue aussi à traiter un peu de haut en bas, bien que tous            ceux qui ont écrit sur les langues romanes aient puisé à pleines mains dans ses            ouvrages : on voit que je veux parler de Raynouard. Nous avons beau jeu, nous autres,            pour grouper les mots par ordre de famille, de racine, d’analogie ; nous ouvrons le            riche <title>Lexique de la langue des Troubadours</title>, et quatre-vingt-dix-neuf fois            sur cent, nous y trouvons tout ce qu’il nous faut, dans le plus bel arrangement du            monde. Quelles que soient les erreurs auxquelles son système l’a en traîné, l’œuvre de            Raynouard n’en est pas moins celle d’un homme d’un éminent talent, si l'on ne veut pas            lui concéder le génie. »</quote><p>Nous n’avons rien à ajouter après de tels suffrages. En résumé, Raynouard, dans son            patriotisme méridional, a eu une prétention excessive, à la fois ingénieuse et bizarre,            qui d’ailleurs, même lorsqu’elle est détruite, laisse subsister le mérite positif du            reste de son travail, il faut payer les éclairs de génie, surtout de génie philologique,            par ces singularités et ces outrances de système.</p><p>Fauriel, qui a rectifié Raynouard, qui l’a réfuté avec avantage sur plus d’un point, et            qui était un esprit bien plus ouvert et plus philosophique (Raynouard était surtout doué            d’une grande sagacité philologique pratique), a eu sa part de système aussi, ou du moins            de prévention. Il a trop accordé peut-être aux grandes compositions provençales, qu’on            n’a pas, ou dont on n’a qu’un petit nombre, et il a trop peu accordé certainement aux            grandes compositions narratives des trouvères, qui se sont conservées. Dans maint cas            douteux, pour cette branche de l’épopée, il a mis l’invention trop absolument du côté de            ses troubadours, qui ont déjà pour eux la palme lyrique ; et, comme l’a dit Guillaume            Schlegel, <quote>« il veut que la France méridionale, féconde en créations poétiques,              ait toujours donné à ses voisins et qu’elle n’en ait jamais rien reçu. »</quote> Mais            que de sagesse d’ailleurs ! quelle étendue ! quelle impartialité dans la discussion de            ces questions d’origine ! quelle riche connaissance comparée des langues, quelle analyse            ingénieuse et fine des procédés inhérents à l’esprit humain ! comme il a pensé à tout !            comme on sent que ce qu’il sait, il ne le sait pas d’hier ! La manière d’écrire et de            composer de Fauriel lui a nui ; il cherchait toujours et il n’en finissait jamais. Pour            ces études de littérature de moyen âge, il s’était levé plus matin que tous, et il            n’arriva que tard, après beaucoup d’autres. Le jour que Raynouard alla pour la première            fois à la Bibliothèque impériale pour y compulser les manuscrits provençaux, ce fut            Fauriel (il se trouvait là par hasard) qui lui montra à lire, à déchiffrer les premières            lignes du premier manuscrit. Sismondi, qui s’occupait également des littératures du            Midi, venu à Paris au commencement de l’année 1813, écrivait à un ami, le 26 de            janvier :</p><quote>« Ce matin, j’ai fait une visite à M. et madame Guizot… M. Guizot m’attendait pour            me conduire chez Fauriel, qui est un ami de Benjamin (Constant). Fauriel travaille            depuis trois ans à une histoire des troubadours et de leur influence sur le            renouvellement des littératures du Midi. Il fait son travail en conscience, avec            beaucoup de savoir, et en rassemblant d’immenses matériaux. Son livre pourrait être            meilleur que le mien, mais il a un défaut, c’est qu’il ne le fera pas ; il n’a jamais            rien publié, et il est incapable d’amener rien à terme. Le nombre de jeunes gens qui ont            été ainsi doués par la fée Guignon est considérable ; ils ont de tout, invention,            esprit, travail, mais ils ne savent pas circonscrire leurs forces ; ils veulent faire            entrer l’univers entier dans chacun de ses parties, et meurent à la peine. Benjamin est            de ce nombre ; il ne fera jamais rien qui soit digne de son esprit… »</quote><p>J’ai voulu vous lire tout le passage, qui est piquant. Quoi qu’en dise Sismondi,            Fauriel mena à terme quelques-uns de ses travaux ; mais il ne les acheva point, en            effet, à titre d’écrivain : ce fut comme professeur qu’après 1830 il fut mis en demeure            par ses amis, par M. Guizot alors ministre et qui le connaissait si bien, de débiter de            vive voix ou de lire par cahiers ce qu’il hésitait à considérer comme définitivement            écrit et comme digne d’être imprimé en corps d’ouvrage. Depuis sa mort, ses excellents            Cours sur Dante, sur la Littérature provençale, ont paru, et il est donné à tous            aujourd’hui de puiser à cette science si vraie, si désintéressée, si profonde, où la            sagacité et la circonspection se combattent ou concourent avec une honorable            candeur.</p><p>Les résultats de renseignement de M. Fauriel sur ces origines des langues modernes, et            en tant qu’ils s’appliquaient à la langue et à la littérature des trouvères, nous ont            été présentés d’une manière plus nette et plus vive, par un des anciens maîtres de cette            école, M. Ampère, qui a été, à quelques égards, un Fauriel plus jeune et plus dispos. M.            Ampère a cru même quele moment était venu pour lui de donner, sous le titre              d’<title>Histoire de la formation de la Langue française</title>, une espèce de            grammaire de la langue d’oïl ; c’était un peu tôt, bien que Conrad d’Orell, de Zurich,            eût déjà frayé la voie (1830). Des imperfections de détail, des inadvertances            d’exécution qui ont été relevées par des critiques gens du métier<note place="bottom" resp="author">Il              faut voir deux articles de M. Guessard dans la <title>Bibliothèque de l’Ecole des                Chartes</title>, t. II, p. 479, et t. III, p. 63. En lisant ces articles piquants et              rigoureux, on comprendra toute la difficulté de l’entreprise.</note>, des            généralisations trop hâtives, ne sauraient enlever à cette Histoire et au Cours professé            par M. Ampère (dont une première partie seulement a été imprimée) le mérite qui tient à            la justesse des vues et des directions, à l’ingénieuse fertilité des aperçus.</p><p>Cependant, les érudits français purs, j’appelle ainsi ceux qui ne se souciaient pas de            travaux allemands, des principes généraux de linguistique, et de cette science de            formation récente due aux travaux de Guillaume de Humboldt, de Jacob Grimm et de Franz            Bopp, mais qui pratiquaient et maniaient les vieux textes et qu’animait le zèle louable            de les produire, allaient leur train et étaient à l’œuvre ; avertis et éclairés par            l’exemple de Raynouard, ils portaient désormais dans ces publications une exactitude et            un désir de précision que les Méon et les Barbazan n’avaient pas connus. Les services            que, depuis près de trente ans, n’ont cessé de rendre M. Paulin Paris, qui tient la tête            dans cette armée de travailleurs, M. Francisque Michel, l’infatigable pionnier, qui,            pour l’utilité, n’a pas eu son pareil, et bien d’autres, M. Jubinal, M. Trébutien, M.            Monmerqué, M. Chabaille, qui surveilla d’abord les textes donnés par Crapelet, M. Le            Roux de Lincy, M. de Martonne, M. Edward Le Glay, M. Arthur Dinaux<note place="bottom" resp="author">.              Plus récemment, M. Tarbé à Reims, M. Luzarche à Tours. — M. Edélestand Du Méril, qui a              d’autres titres que ceux d’éditeur, a droit d’avoir sa place à part.</note> ; en            Belgique, M. de Reiffenberg, etc.<note place="bottom" resp="author">Et même en Allemagne (car ces              laborieux et doctes Allemands se retrouvent sur toutes les voies), M. Bekker a publié,              à Berlin, quelques-uns de nos vieux romans de chevalerie. — M. Michelant est allé              publier l’un des plus célèbres de ces vieux poëmes à Stuttgart. — En Angleterre, il              faut citer, au moins, M. Thomas Wright, comme l’un de nos plus actifs              auxiliaires.</note>, méritent la reconnaissance. Ils publièrent textes sur textes,            chansons de Geste, chansons proprement dites, lais, fabliaux, miracles et mystères, tout            un fonds de littérature longtemps perdu et ignoré, souvent agréable pour le lecteur            instruit, et qui appelle surtout l’attention du critique et du philosophe. La règle que            se sont imposée ces modernes éditeurs a été, en général, de reproduire fidèlement le            manuscrit qu’ils avaient sous les yeux : règle excellente, mais provisoire. Ils ont            laissé à d’autres le soin de discuter à loisir et de rectifier, s’il y a lieu, les            textes. Or, il y a lieu souvent. Ce second travail est à faire, et ne sera possible            (s’il l’est jamais) que lorsqu’on aura une grammaire et un dictionnaire complet de cette            langue, si estropiée et simal figurée, même par les copistes du moyen âge.</p><p>L’École des Chartes, de laquelle sont sortis plus d’un de ceux que je viens de nommer,            produisait de savants élèves qui, devenus maîtres à leur tour, ont porté dans ces            questions de linguistique nationale un genre de critique bien essentielle pour            contrebalancer les théories absolues des Allemands. Je ne nommerai que le plus spirituel            et le plus sûr, M. Guessard, contradicteur net, armé, incisif, excellent redresseur du            faux, et guide sur tous les points auxquels il a touché.</p><p>Un homme d’un esprit étendu et d’une noble ambition intellectuelle, Gustave Fallot, le            premier chez nous, entreprit de donner à des études jusqu’alors partielles, éparses,            fragmentaires, un ensemble, une constitution scientifique, et de les mettre en rapport            par l’esprit et la méthode avec les travaux des illustres linguistes d’outre-Rhin.              <quote>« En reprenant le sujet au point où l’avaient laissé M. Raynouard et M. d’Orell              de Zurich, non-seulement il a complété, perfectionné, agrandi les recherches de ces              deux savants philologues par une foule d’observations très-fines et très-justes, mais              encore il a conçu et exécuté sur les dialectes français un travail dont personne avant              lui ne paraît avoir eu l’idée<note place="bottom" resp="author">M. Guérard, notice sur G.                Fallot.</note>. »</quote> Il divisa la langue d’<hi rend="i">oïl</hi> et la rangea            en trois principaux dialectes, le picard, le normand et le bourguignon. Cette            classification naturelle, qui répond à des diver-silés fondamentales, et que Génin a eu            la légèreté de railler, a servi de base, quinze ans plus tard, aux travaux si précis et            si solides de M. Burguy.</p><quote>« Gustave Fallot, dit ce savant grammairien (et je citerai le passage tout entier,            comme exposant bien l’état actuel et dernier de la question), Gustave Fallot fut le            premier qui essaya de débrouiller le chaos des formes dialectales de la langue des            trouvères ; par malheur pour la science, la mort vint le surprendre au milieu de ses            travaux, et son ouvrage resta imparfait. Néanmoins ses données sont en général fort            exactes, et j’en ai souvent profité. « Les règles grammaticales étaient les mêmes pour            tous les dialectes de la langue d’<hi rend="i">oïl</hi> : tous, sans exception, étaient            régis par la même grammaire. « Après avoir posé cette règle générale, Fallot divise le            vieux langage français en trois dialectes principaux, qu’il nomme non point du nom d’une            province dans laquelle ils fussent exclusivement parlés, mais du nom de celle dans le            langage de laquelle leurs caractères se trouvent le plus saillants, le mieux réunis et            le plus complètement en relief : <hi rend="i">normand, picard, bourguignon</hi>.</quote><p><quote>« On a prétendu que cette division était beaucoup trop générale ; quant à moi              (c’est M. Burguy qui parle), je n’ai rien trouvé qui pût justifier ce grave reproche,              Fallot, ne l’oublions pas, avait l’intention d’écrire une grammaire générale des              dialectes français et non pas d’un dialecte particulier ; il a donc été obligé de              généraliser autant que possible, s’il ne voulait pas accumuler une masse de              particularités locales et secondaires, qui auraient fait de son travail une indigeste              composition. Sans doute, le dialecte de chaque province, de chaque canton même,              mériterait un traité à part et en fournirait aisément la matière ; j’espère que le              jour n’est pas éloigné où nous posséderons cette collection aussi intéressante              qu’utile. Fallot avait reconnu que les caractères distinctifs du dialecte de telle              province se retrouvaient, avec quelques différences secondaires, dans les dialectes de              plusieurs autres ; il a fait de celui-là une espèce de type auquel il a rapporté les              autres. Je me range à sa manière de voir, et j’ajoute avec lui que les limites des              trois dialectes picard, normand et bourguignon, ne correspondaient point avec              exactitude aux limites politiques des provinces dans lesquelles on les              parlait. »</quote></p><p>C’est là, après quinze ans d’intervalle et dans des études encore si mobiles, une            confirmation remarquable, et qui montre que Fallot avait eu le coup d’œil supérieur. Ce            jeune savant, mort en 1836 à l’âge de vingt-neuf ans, n’eut point la satisfaction de            publier lui-même ses recherches : ce furent ses amis qui prirent ce soin et qui            donnèrent son livre, resté imparfait, en 1839.</p><p>J’ai nommé Génin : il est un de ceux qui s’étaient le plus occupés, dans les dernières            années, de ces questions de vieille langue ; il y portait du savoir, de l’esprit, de la            passion, et il avait su piquer l’attention du public. Il faut dire que s’il a rencontré            juste quelquefois, il s’est trompé souvent. Quand une fois une idée l’a saisi, il n’en            démord plus. Il a parlé de Fallot comme d’un homme qui s’égare et fait fausse route ; il            a raillé cette classification par patois, par dialectes. En général, Génin, dans ces            questions de langue et d’érudition, aimait à prendre quelqu’un à partie, cela            l’animait : finge tibi adversarium quemdam. Il ne manquait pas d’en rencontrer sur sa            route. Nodier, par exemple, cet homme de tant de grâce et d’esprit, mais étranger aux            vraies méthodes, et qui, « dans tout ce qui tient à l’étude des langues, s’est fait            remarquer par de bonnes intentions plutôt que par de bons ouvrages » (la définition est            de Génin), s’était écrié dans un accès d’enthousiasme pour le simple, comme en ont les            littérateurs des époques blasées : <quote>« Les patois ont donc une grammaire aussi              régulière, une terminologie aussi homogène, une syntaxe aussi arrêtée que le pur grec              d’Isocrate et le pur latin de Cicéron. Moins sujets aux caprices de la mode, ils sont              peut-être en général plus harmonieusement, plus rationnellement composés. »</quote>            C’était une boutade. Génin la lui rendit et au-delà, et, opposant boutade à boutade, se            déclara contre les patois et en proclama l’étude inutile. Par une singulière            contradiction, il combattait en même temps M. Ampère pour avoir tenté de reconnaître et            d’établir des règles de syntaxe qui eussent tiré la vieille langue de cette condition            irrégulière propre aux patois. Il dit quelque part que le premier auteur du mal est M.            Raynouard. C’est le contrepied de ce qu’il fallait dire : M. Raynouard est le premier            auteur et promoteur du bien qui s’est fait et qui se continue en cette branche de la            linguistique. Génin pourtant a rendu des services ; il a contribué, par l’édition et la            traduction qu’il en a données, et par l’encadrement un peu artificiel qu’il y a mis, à            populariser parmi les lettrés la <title>Chanson de Roland</title>. Il lui a même créé, à            force de bonne volonté, un auteur distinct, Théroulde, l’abbé Théroulde ou le père de            cet abbé ; il en a presque fait quelqu’un. Mais c’est surtout dans ce qu’il dit de la            langue pour les siècles suivants, pour la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et            pour le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans cet âge de la farce de Pathelin,            qu’il a eu de bonnes observations de détail, et qu’il a ressaisi par endroits le fil de            la tradition. Il a proposé, notamment, sur la prononciation de nos pères, tout un            système ingénieux, tantôt plausible, tantôt contestable<note place="bottom" resp="author">On est              pourtant amené à penser que le contestable l’emporte dans ce système sur le plausible,              quand on lit l’examen critique qu’en a fait M. Guessard dans la <title>Bibliothèque de                l’École des Chartes</title>, 2<hi rend="sup">e</hi> série, t. II, p. 189,              289.</note>. Dans son livre des <title>Récréations philologiques</title>, on trouve,            dit M. Littré, <quote>« une érudition quelquefois paradoxale, souvent heureuse, toujours              spirituelle. »</quote> En in mot, Génin a quelquefois raison avec esprit sur des            points particuliers<note place="bottom" resp="author">L’honneur d’avoir, le premier, appliqué la              critique littéraire proprement dite à nos vieux monuments, étant compromis chez Génin              par trop de paradoxes et de partis pris, on doit lui savoir gré surtout d’avoir amené              deux excellents esprits, M. Magnin et M. Vitet, à s’occuper après lui des mêmes sujets              et à y répandre, en le rectifiant, de justes, d’agréables lumières. Ce que ces deux              hommes de goût ont écrit sur la <title>Chanson de Roland</title> laisse peu à dire à              ceux qui viennent après. — M. Francis Wey, dans son <title>Histoire des révolutions du                Langage français</title> (1848), avait très-bien parlé, avant Génin, de quelques              épisodes où figure Roland soit dans la <title>Chanson de Roncevaux</title>, soit dans              celle de Gérard de Vienne.</note>.</p><p>Il est temps de signaler le progrès qui s’est fait depuis Fallot dans ces intéressantes            études. Je le rapporterai volontiers au nom de M. Littré, non pas que je veuille            attribuer tout l’honneur ou même le principal honneur (jusqu’ici) à ce savant aussi            équitable qu’éminent, qui, intervenu depuis une dizaine d’années seulement dans ces            questions, repousserait un éloge excessif, mais parce qu’on lui doit d’avoir enfin un            pont régulier établi entre la philologie d’outre-Rhin s’appliquant aux langues romanes            et la pratique française. Il a, depuis quelques années, dans d’excellents, et parfois            admirables articles (je ne crains pas de risquer le mot) du Journal des Savants, analysé            les travaux des Diez, des Fuchs, et tout récemment ceux de M. Burguy, en y joignant ses            propres vues et remarques. Il nous met à même de bien mesurer les pas qu’on a faits et            ceux qui restent à faire, auxquels il est en voie autant que personne de contribuer.</p><p>Avec ces savants d’outre-Rhin, M. Littré a un rapport essentiel de ressemblance. Il            pense avec la plu-part d’entre eux que dans la transformation de l’ancien latin, dans ce            renouvellement d’où sont nés les quatre idiomes vulgaires, provençal, français, italien,            espagnol, il y a lieu de constater plus d’ordre et de régularité qu’on ne le soupçonne            d’ordinaire. Dans ce grand choc que les invasions multipliées donnèrent à l’édifice île            la langue latine comme à tout le reste, et qui semblait d’abord devoir tout confondre,            il estime qu’après tout les influences destructives et dispersives ne prévalurent pas.            Il aime à constater les ressemblances entre le provençal, le français, l’italien,            l’espagnol, les tendances connexes de ces quatre langues. Toute part faite à la            corruption, à l’ignorance, il préfère toutefois au mot de barbarie (pour exprimer ce qui            s’est passé dans ce sourd et lent travail) les termes plus physiologiques de            décomposition et de recomposition. Il compare encore ce grand phénomène aux formations            géologiques : <quote>« Ce ne sont pas, dit-il, des amas çà et là disséminés par l’action              turbulente et saccadée de mille courants variables, mais ce sont des dépôts lents et              uniformes produits par l’action également lente et uniforme de vastes mers et de              grands lacs. »</quote> Il cherche et retrouve la filiation jusque dans le désordre            apparent ; il la dégage et la démontre souvent avec bonheur à travers tous les            déguisements qui la masquent, et les irrégularités qui sautent aux yeux. Un avantage de            cette méthode courageuse, inquisitive, c’est qu’en insistant pour ressaisir plus            peut-être qu’on ne peut atteindre, on trouve certainement plus de choses que si tout            d’abord on désespérait.</p><p>M. Diez, de Bonn, qui s’est dès l’origine occupé des troubadours, a produit surtout de            beaux et consciencieux travaux sur l’étymologie des idiomes modernes néo-latins. Il            appartient à cette école qui, cherchant dans une exacte comparaison des langues sorties            du centre de l’Asie, des langues indo-européennes, les affinités fondamentales, a eu le            mérite de tirer l’étymologie du vague domaine de la divination, et de l’asseoir sur des            principes certains. Considérant par exemple un mot commun au français, au provençal, à            l’italien, à l’espagnol, il s’attache à rendre compte des formes qu’il a prises, à            suivre pas à pas chaque lettre qui entre dans la composition. <quote>« C’est une              opération (observe M. Littré) analogue à l’analyse chimique de la substance mise dans              le creuset et réduite en ses éléments ; le chimiste doit retrouver le poids              équivalent. Ici les éléments sont les lettres, et l’analyse est incomplète et partant              incertaine, tant que les éléments n’ont pas été rigoureusement retrouvés. Cette              exactitude n’est possible qu’à une condition, c’est que chaque langue aura un système              qu’elle suivra, et que les permutations ne seront pas indéterminées d’une langue à une              autre. Cela est en effet, et l’expérience le démontre. »</quote></p><p>M. Diez excelle en cette sorte d’analyse linguistique délicate ; M. Littré l’y suit de            près et l’y rectifie souvent.</p><p>Il y a une loi : <quote>« L’accent en latin (vous le savez) est sur la pénultième quand              cette pénultième est longue et l’antépénultième quand la pénultième est brève. Eh              bien, cet accent latin a exercé la plus grande influence sur la formation de la langue              française : il a constamment déterminé la conservation de la syllabe sur laquelle il              portait, de sorte que les retranchements et les contractions ont agi sur les syllabes              non accentuées dans le latin. »</quote></p><p>Pour peu qu’on y réfléchisse, on voit que cela devait être. Quand on n’écrivait plus,            quand on ignorait l’orthographe du mot, quand on ne démêlait plus bien les cas, les            désinences, le mot s’est altéré, s’est déformé, s’est tronqué. Mais autour de quelle            syllabe s’est-il ainsi contracté, croqué en quelque sorte (<foreign xml:lang="lat">corripere</foreign>), sinon autour de celle sur laquelle portait l’accent, l’âme du            mot ? Ainsi, du midi au nord, le mot masculus, par exemple, est devenu : en italien,              <foreign xml:lang="lat">maschio</foreign> ; en espagnol, <foreign xml:lang="lat">macho</foreign> ; en provençal, <foreign xml:lang="lat">mascle</foreign> ; en            français, <foreign xml:lang="lat">mâle</foreign> ; en wallon (c’est-à-dire dans            l’extrême français du pays de Liège, faisant pointe entre l’allemand et le flamand),              <foreign xml:lang="lat">mâie</foreign><note place="bottom" resp="author"><title>Journal des                Savants</title>, septembre 1857, p. 548.</note>.</p><p>Dans cet exemple parfait et en quelque sorte idéal (et par malheur tous les mots ne se            prêtent pas à un tel rangement), on suit l’altération qui a eu lieu sur toute ]a ligne,            au gré des prononciations, — j’allais dire des mâchoires — plus ou moins souples,            faciles, lentes, paresseuses. A la fin, il ne reste plus que la syllabe accentuée qui a            fait noyau.</p><p>Pourtant l’on rencontre quelques exceptions, c’est-à-dire quelques cas qui prouvent            qu’au moment de la transformation, les populations accentuaient certains mots, déformés            déjà, autrement que ne faisait la latinité : rogitus pour rogatus, provitus pour            probatus, etc.</p><p>Car, en beaucoup de cas, les mots ne dérivent que médiatement du latin, et il a existé            un mot qu’on peut appeler bas-latin et qui sert d’intermédiaire. Mais M. Diez a grand            soin de distinguer deux sortes de bas latin : <quote>« L’un, qui appartient aux premiers              siècles, alors que les langues populaires étaient plus voisines de la source latine :              celui-là est une mine féconde. L’autre, dû aux notaires et aux moines, alors que les              langues nouvelles commençaient à s’écrire, est dénué d’importance. »</quote> La haute            période du bas-latin était une époque encore vivante.</p><p>Quand je parle de l’accent latin déterminant le point essentiel des mots dans le            travail de transformation, il n’est pas question, bien entendu, des mots qui ne            s’introduisirent que tard depuis la Renaissance, et qui sont copiés et pris du latin lu            et non parié. Ainsi, en français, on a fait de <foreign xml:lang="lat">minimus</foreign>, minime ; <hi rend="i">durbanitas</hi>, urbanité ; de <foreign xml:lang="lat">grandiloquentia</foreign>, grandiloquence ; de jubilare, jubiler, etc.            Ces mots-là sont des mots morts qu’on a calqués à plat sur le papier<note resp="author">De <foreign xml:lang="lat">minimus</foreign>, accent étant sur mu, on avait fait dans              l’ancien français moime, qui, dans le patois du Morvan, veut dire le plus petit ; de                <foreign xml:lang="lat">jubilare</foreign>, dans le patois du Berri, <hi rend="i">                jeûler</hi> ; de ruminare, non pas ruminer, mais roinger, d’où ronger.                (<title>Journal des Savants</title> 1857, p. 681.)</note>.</p><p><quote>« En mettant rigoureusement sur le terrain de la mutation des lettres et des              formes l’étymologie des langues romanes, M. Diez a travaillé à augmenter la précision              des recherches et des résultats, et plus que jamais il faudra, dans les investigations              qui auront ces langues pour objet, suivre maintenant son exemple<note place="bottom" resp="author">.                Voir, dans le <title>Journal des Savants</title> d’avril, mai, août, septembre 1855,                les articles de M. Littré.</note>. »</quote></p><p>Fuchs, qui a consacré un livre à l’étude de la transmission du latin aux langues            romanes, a mis en avant une opinion, une doctrine qui, bien qu’elle semble d’abord            excessive, a trouvé des partisans éclairés. Il pense <quote>« que les langues romanes              sont une évolution naturelle du latin, qui s’est opérée à peu près comme si les              Barbares n’étaient pas intervenus, et par la marche simultanée, bien que contraire,              d’un latin classique qui s’éteignait, et d’un latin vulgaire qui se perfectionnait.              Dans ce système, dont il a été le principal défenseur (je me sers de l’exposition              qu’en a donnée M. Littré), on considère toutes les modifications qu’a subies la langue              latine pour devenir langue romane comme un produit régulier de la loi de changement.              En d’autres termes, ce n’est point le mélange et l’influence des Barbares qui ont              causé des altérations ; ce n’est pas la décadence politique et intellectuelle de              l’Empire qui a réagi sur le parler et y a introduit toutes sortes de fautes contre              l’analogie ; il n’y a eu dans ce grand phénomène ni vicieuse intervention de              l’étranger, ni appauvrissement graduel des sources du savoir et de la grammaire : mais              les germes analytiques qu’on peut voir poindre sous la forme synthétique de l’idiome              latin se sont développés. Et pour tout dire, quand même l’Empire, au lieu de succomber              sous l’effort de ses ennemis et d’être en proie à une longue invasion, eût continué à              exister ou se fût dissous par la seule réaction des éléments contenus en son propre              sein, le latin ne s’en serait pas moins transformé en langues romanes avec tous les              caractères qu’elles possèdent. Ces langues sont pures dans leur transmission ; elles              ont suivi, ou plutôt le latin a suivi en elles une marche nécessaire et ascendante,              qui l’appropriait au nouvel esprit des temps nouveaux. C’est devant influence qu’ont              disparu les cas et le passif. Les différences ne sont pas des solécismes ; l’analogie              a été non faussée, mais étendue, et entre le latin et le roman, il ne faut admettre              qu’un néologisme qui devint de jour en jour plus indispensable<note resp="author">Journal des Savants, 1856, p. 232. — C’est la vue la plus opposée à celles d’autres                érudits, qui cherchent la source du roman dans la seule corruption du latin et qui                disent : <quote>« L’origine du roman remonte donc au premier barbarisme que les                  Gaulois ajoutèrent à la langue latine. »</quote> (Edélestand Du Méril, Essai                philosophique sur la formation de la langue française, 1852,              p. 135.)</note>. »</quote></p><p>Il y a au fond, et derrière ce système, tout un système philosophique de la            perfectibilité de l’esprit humain, qui le domine et qui l’enhardit. — Mais même de ces            systèmes excessifs, quand ils sont maniés et appliqués par des hommes de talent et de            forte étude, il reste toujours de certains points acquis et de profitables dépouilles,            comme de ces conquêtes poussées trop loin et dont on est forcé de rendre une partie,            mais dont on garde quelque chose.</p><p>M. Burguy, le savant auteur de la <title>Grammaire de la Langue d’oïl</title>, s’est            rangé (ce qui étonne un peu) à l’opinion de Fuchs. Cet habile grammairien pense, comme            lui, que les langues romanes sont un développement organique du vieil idiome latin            vulgaire. Pour preuve de l’étroite liaison qui existe entre les langues romanes et ce            vieil idiome vulgaire latin dans le genre des substantifs, il cite les mots : <hi xml:lang="lat">frons</hi>, le front, masculin dans Plaute ; pulvis, la poudre, féminin            dans Ennius ; cupressus, laurus, masculins dans Ennius. Ces genres, qui ont changé            depuis dans le latin littéraire, se retrouvent les mêmes dans le français. Ce sont là,            il faut l’avouer, des analogies bien légères et bien lointaines.</p><p>M. Littré, tout en inclinant à la conclusion de M. Burguy, que <quote>« les langues              romanes doivent être considérées comme un progrès sinon total, du moins partiel, par              rapport à la langue latine »</quote>, n’accueille pas sans de grandes réserves cette            idée d’évolution et cet idéal de pureté. Il fait la part irrécusable de la période de            corruption, de dégradation, d’écrasement ; mais aussi il admet un autre agent latent,            progressif, analytique, conforme à la marche et à l’exigence croissante de l’esprit            humain : <quote>« Ainsi, dit-il, dans ces langues novo-latines<note place="bottom" resp="author">Et non                pas néo-latins qui est un mot hybride.</note> qu’au premier abord on prend pour des              types dégradés, on voit apparaître l’un des éléments les plus précieux pour la              précision et la clarté, à savoir l’article. L’article manque en latin, et c’est              certainement une imperfection réelle ; mais il existe dans les langues romanes, chez              qui c’est certainement aussi un perfectionnement. »</quote> Vous savez, messieurs,            qu’à l’époque la plus brillante et la plus pure de la langue latine, Auguste était            tellement préoccupé de la clarté et de la précision qu’il sentait bien que cette noble            langue n’avait pas au même degré que la dignité ou la grâce, qu’il n’hésitait pas à            ajouter des prépositions aux verbes, à répéter les conjonctions : <quote xml:lang="lat">« Præcipuamque curam duxit, sensum animi quam apertissime exprimere : quod quo              facilius efficeret, aut necubi lectorem vel auditorem obturbaret ac moraretur, neque              proepositiones verbis addere, neque conjunctioncs sœpius iterare dubitavit, quoe              detractae afferunt aliquid obscuritatis, etsi gratiam augent<note resp="author">Suétone, Octav. August., Lxxxvi. M. Egger a remarqué qu’Auguste écrivait plus                volontiers <hi rend="i">includere in carmen</hi> que <hi rend="i">includere cunnine,                  et impendere in aliquam rem que impendere alicui rei</hi>.</note>. »</quote> Les            langues romanes, le vieux français en particulier, tout en défigurant à tant d’égards et            en étant si prodigieusement loin de valoir la langue d’Auguste, s’acheminaient du moins            à répondre, en fait de clarté et de précision, à la grande préoccupation d’Auguste.</p><p>Je ne fais que vous poser toutes ces questions, non pour vous les résoudre, non pour            les discuter même en grand détail devant vous, mais pour vous avertir qu’elles sont            posées, et pour que quelqu’un de vous, un jour peut-être, s’y applique et se fasse            honneur à son tour dans ces études ingénieuses et sévères qui exigent, vous le voyez, la            connaissance approfondie de la latinité, — de toutes les latinités. Je ne suis et ne            puis être que le doigt qui indique le chemin.</p><p>M. Littré promet de donner, d’ici à un an ou deux, un <title>Dictionnaire complet de la              langue française</title>, y compris la vieille langue : le Glossaire de Roquefort            n’est qu’une ébauche dès longtemps insuffisante. Ce <title>Dictionnaire</title>, tel            qu’on peut l’attendre de M. Littré, joint à la Grammaire de M. Burguy, fournira un            nouveau point de départ et une nouvelle base solide aux travailleurs.</p><p>Je ne dois pas vous dissimuler que ces résultats assez imprévus, et plus précis qu’on            n’était accoutumé à les obtenir et à les attendre en pareille matière, n’ont pas            commencé à se produire sans soulever des objections parmi nos érudits. Un homme du plus            grand mérite et des plus savants, qui l’est presque trop, tant il sait de choses à la            fois, et que j’aurais déjà dû nommer, si je ne l’avais tenu en réserve pour ce moment,            M. Edélestand Du Méril, qui a publié lui-même des ouvrages approfondis sur le moyen âge            français et bas-latin, et qui a regardé de très-près à toutes ces questions d’origines,            a exprimé des doutes, et soutenu que tenter d’appliquer à notre vieux français cette            rigueur grammaticale, cette précision philologique, vouloir en traiter les textes            manuscrits comme l’on a fait les livres venus de l’antiquité, c’était rapprocher des            choses profondément dissemblables, c’était faire une création rétroactive, supposer aux            monuments du vieux français une pureté systématique qui lui est le plus étrangère, et            chercher, dans ce qui est de soi informe et variable à l’infini, un ordre et une règle            qu’on peut y mettre à toute force, mais qui ne s’y trouvent point<note resp="author">Floire et Blanceflor, Introduction, p. <num>ccx-cxxiv</num>, 1856.</note>. De telles            objections, qui nous avertissent nous-mêmes de ne nous avancer en tout ceci qu’avec            prudence, me feraient encore plus d’impression, je l’avoue, s’il ne me semblait qu’elles            supposent entre d’aussi estimables hommes d’étude plus de dissidences qu’il n’en            subsistera après éclaircissement, et je ne doute pas que les esprits sévères auxquels            elles s’adressent ne soient disposés à tenir compte de tout ce qu’il y aura de fondé            dans une opinion qui se fait plus contraire qu’elle ne peut l’être : car enfin on ne dit            pas, d’un côté, qu’il n’y a, du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> au<num> xiii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle, qu’une seule langue française uniforme, de même que, de            l’autre côté, on ne peut pas vouloir dire qu’il y a autant de langues françaises            différentes qu’il y a de manuscrits ou de clochers.</p><p>Quand je vois la Commission de l’Histoire littéraire de France composée comme elle            l’est aujourd’hui, et les écoles diverses, les diverses qualités d’esprit si bien            représentées en son sein, sous la présidence du respectable M. Victor Le Clerc, qui y            est autre chose encore qu’un modérateur et arbitre, qui est un travailleur zélé et qui a            su trouver pour les monuments de nos vieux âges une flamme égale à celle qu’il eut jadis            pour Cicéron ; quand je vois M. Paulin Paris à côté de M. Littré, j’ai bon espoir ; il            me semble que c’est d’un concours et non d’un conflit que sortira le progrès désiré, et            que l’expérience, l’esprit philosophique, la méthode philologique et la pratique            consommée des textes s’appuient de tous côtés, se corrigent et se complètent :</p><quote xml:lang="lat"><l>……………………. Alterius sic</l><l>Altera poscit opem res, et conjurat amice</l></quote><p>Il ne me reste plus qu’à mentionner un livre tout récent, produit direct de l’érudition            française, celui de M. de Chevallet, qui, reprenant la question au point où l’avait            laissée Fallot, l’a traitée avec une méthode tout expérimentale, n’a épargné ni            recherches ni comparaisons de toutes sortes, pour discerner les éléments du vieux            français, élément latin, celtique, germanique, pour en établir le compte autant que            possible et en fixer les proportions, pour faire l’histoire et dresser comme l’état            civil des mots provenant des trois races ; et l’auteur s’y est consacré avec une telle            ardeur, il s’est tellement prodigué de sa personne dans des voyages et des séjours en            divers pays, partout où il espérait recueillir des vestiges utiles, qu’il s’y est à la            lettre consumé : la mort l’a saisi comme Fallot à la fleur de l’âge, mais du moins après            qu’il avait pu voir ce premier et considérable résultat de son effort conduit à bonne            fin et couronné. Le livre de M. de Chevallet, plein de faits, de considérations            prudentes, incontestables, me paraît être l’œuvre la plus complète d’un homme sorti de            l’école française et formé à la méthode de M. Guessard.</p><p>J’ai voulu, messieurs, dans ce long exposé, vous donner une juste et pleine idée de            l’importance du problème qui se présente d’abord à quiconque veut étudier la littérature            française à son origine. Maintenant, ce problème, qui en est un, à proprement parler, de              <hi rend="i">haute chimie linguistique</hi>, je ne le traiterai pas à fond devant            vous. En fussé-je capable, ce ne serait point le lieu : car notre objet et notre devoir,            bien que nous ne soyons point ici pour cueillir seulement des fleurs, et que nous ne            craignions point de rechercher les racines, c’est avant tout de vous offrir et de vous            faire goûter les fruits. Ces fruits de la littérature dumoyen âge, nous y atteindrons le            plus tôt possible ; après avoir passé par les rudiments indispensables et nous être            rendu compte, seulement pour la bien comprendre, de la question primordiale et de            formation, nous arriverons après deux ou trois journées, nous nous arrêterons devant les            premiers monuments, et de ceux-ci nous passerons à d’autres, et ainsi de suite sans plus            cesser, en quête par-dessus tout de l’excellent : car, encore une fois, nous sommes ici            pour professer la langue, la littérature cultivée, perfectionnée, celle qui ne reste pas            à l’état acéphalique, anarchique, mais qui a une tête, qui, maîtresse d’elle-même, se            gouverne, réagit en tous sens et s’impose, qui enfin, comme la race et comme l’esprit            français qu’elle représente, a et gardera longtemps, nous l’espérons, son unité, sa            grandeur et son empire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

