<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Maurice de Guérin. Lettre d’un vieux ami de province</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1840-05-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1840-05-05"><head>Maurice de Guérin. <lb/>Lettre d’un vieux ami de province<note place="bottom" resp="author">Selon            l’indication donnée par M. Sainte-Beuve dans la note qui sert de Préface à ces Mélanges,            nous extrayons cette lettre de la belle Étude de George Sand sur l’auteur du <hi rend="i">Centaure</hi> (voir le volume intitulé <hi rend="i">Autour de la table</hi>,            publié par Michel Lévy. On sait que M. Sainte-Beuve a beaucoup écrit, par la suite, sur            les deux Guérin (Maurice et sa sœur Eugénie). La lettre que nous allons reproduire se            rattache directement aux travaux qui précèdent, dans ce volume même, sur les Origines de            notre langue et de notre littérature, et qui ont pour point de départ, dans l’Œuvre de            M. Sainte-Beuve, le <hi rend="i">Tableau de la Poésie française au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>.</note></head><dateline><docDate when="1840-05-05">5 mai 1840</docDate>.</dateline><p>Cette ébauche du <hi rend="i">Centaure</hi> me frappe surtout comme exprimant le          sentiment grec grandiose, primitif, retrouvé et un peu <hi rend="i">refait</hi> à distance          par une sorte de réflexion poétique et philosophique. Ce sentiment-là, par rapport à la          Grèce, ne se retrouve dans la littérature française que depuis l’école moderne. Avant            l’<hi rend="i">Homère</hi> d’André Chénier, les <hi rend="i">Martyrs</hi> de          Chateaubriand, l’<hi rend="i">Orphée</hi> et l’<hi rend="i">Antigone</hi> de Ballanche,          quelques pages de Quinet (<hi rend="i">Voyage en Grèce</hi> et <hi rend="i">Prométhée</hi>), on en chercherait les traces et l’on n’en trouverait qu’à peine dans          notre littérature classique.</p><p>1º Il n’y a eu de contact direct entre l’ancienne Gaule et la Grèce que par la colonie          grecque de Marseille. Ces influences grecques dans le midi de la Gaule n’ont pas été          vaines. Il y eut toute une culture, et dans le chapitre <num>v</num> de son <hi rend="i">Histoire littéraire</hi>, M. Ampère a très bien suivi cette veine grecque légère, comme          une petite veine d’argent, dans notre littérature. Encore aujourd’hui, il y a quelques          mots grecs restés dans le provençal actuel, il y a des tours grammaticaux qui ont pu venir          de là ; mais ce sont de minces détails. Au moyen âge, toute trace fut interrompue. À la          renaissance du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la langue et la littérature          grecques rentrèrent presque violemment et à torrent dans la littérature française : il y          eut comme engorgement au confluent. L’école de Ronsard et de Baïf se fît grecque en          français par le calque des compositions et même la fabrique des mots ; il y eut excès.          Pourtant des parties belles, délicates ou grandes, furent senties par eux et reproduites.          Henri Estienne, l’un des meilleurs prosateurs du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et des plus grands érudits, a fait un petit traité de la <hi rend="i">conformité</hi> de la langue française et de la langue grecque : il a relevé une grande          quantité de locutions, de tours de phrase, d’idiotismes communs aux deux langues, et qui          semblent indiquer bien moins une communication directe qu’une certaine ressemblance de          génie. M. de Maistre, dans les <hi rend="i">Soirées de Saint-Pétersbourg</hi>, est de          l’avis de Henri Estienne, et croit à la ressemblance du génie des deux langues. Pourtant,          il faut le dire, toute cette renaissance grecque du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en France, fut érudite, pédantesque, pénible ; le seul Amyot, par          l’élégance facile de sa traduction de Plutarque, semble préluder à La Fontaine et à          Fénelon.</p><p>2º Avec l’école de Malherbe et de ses successeurs classiques, la littérature française se          rapprocha davantage du caractère latin, quelque chose de clair, de précis, de concis, une          langue d’affaires, de politique, de prose ; Corneille, Malherbe, Boileau n’avaient que          très peu ou pas du tout le sentiment <hi rend="i">grec</hi>. Corneille adorait Lucain et          ce genre latin, Boileau s’attache à Juvénal. Racine sent bien plus les Grecs ; mais, en          bel esprit tendre, il sent et suit surtout ceux du second et du troisième âge, non pas          Eschyle, non pas même Sophocle, mais plutôt Euripide ; ses Grecs, à lui, ont monté          l’escalier de Versailles et ont fait antichambre à l’Œil-de-Bœuf. On voit dans la querelle          des Anciens et des Modernes, où Racine et Boileau défendent Homère contre Perrault,          combien il y avait peu, de part et d’autre, de sentiment vrai de l’antique. Mais La          Fontaine, sans y songer, était alors bien plus grec que tous de sentiment et de génie :          dans <hi rend="i">Philémon et Baucis</hi>, par exemple, dans certains passages de <hi rend="i">la Mort d’Adonis</hi> ou de <hi rend="i">Psyché.</hi> Surtout Fénelon l’est par          le goût, le délicat, le fin le négligent d’un tour simple et divin ; il l’est dans son <hi rend="i">Télémaque</hi>, dans ses essais de traduction d’Homère, ses <hi rend="i">Aventures d’Aristonoüs</hi> ; il l’est partout par une sorte de subtilité facile et          insinuante qui pénètre et charme : c’est comme une brise de ces belles contrées qui court          sur ses pages. Massillon aussi, né à Hyères, a reçu un souffle de l’antique Massilie, et          sa phrase abondante et fleurie rappelle Isocrate.</p><p>3º Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en France, on est moins près du          sentiment grec que jamais. Les littérateurs ne savent plus même le grec pour la plupart.          Quelques critiques, comme l’abbé Arnaud, qui semblent se vouer à ce genre d’érudition avec          enthousiasme, donnent plutôt une idée fausse. Bernardin de Saint-Pierre, sans tant          d’étude, y atteint mieux par simple génie ; héritier en partie de Fénelon, il a, dans <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>, dans bien des pages de ses <hi rend="i">Études</hi>,          dans cette page (par exemple) où il fait gémir Ariane abandonnée à Naxos et consolée par          Bacchus, des retours de l’inspiration grecque et de cette muse heureuse ; mais c’est le          doux et le délicat plutôt que le grand qu’il en retrouve et en exprime. L’abbé Barthélemy,          dans le <hi rend="i">Voyage d’Anacharsis</hi> (si agréable et si utile d’ailleurs),          accrédita un sentiment grec un peu maniéré et très parisien, qui ne remontait pas au grand          et ne rendait pas même le simple et le pur. Heureusement André Chénier était né, et par          lui la veine grecque est retrouvée.</p><p>4º Au moment où l’école de David essaie, un peu en tâtonnant et en se guindant, de          revenir à l’art grec, André Chénier y atteint en poésie. Dans son <hi rend="i">Homère</hi>, l’idée du grand et du primitif se retrouve et se découvre même pour la          première fois. Dans l’étude de la statuaire grecque, on en resta ainsi longtemps au pur          gracieux, à l’art joli et léché des derniers âges : ce n’est que tard qu’on a découvert la          majesté reculée des marbres d’Égine, les bas-reliefs de Phidias, la Vénus de Milo.</p><p>Peu après André Chénier, et, avant qu’on eût publié ses poèmes, M. de Chateaubriand, dans            <hi rend="i">les Martyrs</hi>, retrouvait de grands traits de la beauté grecque          antique ; dans son <hi rend="i">Itinéraire</hi>, il a surtout peint admirablement le          rivage de l’Attique. Il sent à merveille le Sophocle et le Périclès.</p><p>Un homme qui ne sentait pas moins la Grèce dès la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, est M. Joubert… quelques pensées de lui sont ce qu’on a écrit de          mieux en fait de critique littéraire des Grecs. Il aurait aimé <hi rend="i">le            Centaure</hi>.</p><p>Vous connaissez l’<hi rend="i">Orphée</hi>, et je n’ai point à vous en parler ; mais à          Ballanche, à Quinet (dans son <hi rend="i">Voyage en Grèce</hi>), il manque un peu trop,          pour correctif de leur philosophie concevant et refaisant la Grèce, quelque chose de cette          qualité grecque fine, simple et subtile, négligée et élégante, railleuse et réelle, de          Paul-Louis Courier, ce vrai Grec, dont la figure, la bouche surtout, fendue jusqu’aux          oreilles, ressemblait un peu à celle d’un faune.</p></div></body>
</text>
</TEI>

