<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>De l’audience accordée à M. Victor Hugo</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1829-08-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1829-08-01"><head>De l’audience accordée à M. Victor Hugo</head><head type="sub">Par S. M. Charles X.</head><dateline><docDate when="1829-08">Août 1829</docDate>,</dateline><argument><p>« Samedi 8 août 1829. — Le Roi a reçu hier, en audience particulière, M. Victor            Hugo. »</p></argument><p>Cette simple annonce excite, en ce moment, plus d’intérêt qu’on n’a coutume d’en accorder          à ces sortes de nouvelles. Tout le monde, en effet, a deviné le motif qui amenait le poëte          devant le roi<note place="bottom" resp="author">La première représentation de <title>Marion de              Lorme</title> avait été interdite par la censure (juillet 1829).</note> ; et ce motif          n’était pas seulement une affaire privée : c’était aussi, et avant tout, une grave          question d’art et de liberté que M. Victor Hugo venait plaider devant le monarque, avec la          franchise de son âge, de ses opinions, et un sentiment profondément respectueux de son          devoir, comme sujet.</p><p>Bien des récits divers circulent déjà sur cette entrevue, qui s’est prolongée, dit-on,          près de trois quarts d’heure, et dont les détails, si la rumeur est vraie, ne manqueraient          ni de piquant, ni de nouveauté, ni d’importance. Chacun arrange et rêve un entretien à sa          manière. Nous essaierons, de notre côté, d’indiquer comment nous le concevons ; et sans          prétendre tout raconter à la lettre, nous tâcherons de ne pas tout supposer          gratuitement.</p><p>Et d’abord ce n’est pas un fait indigne de remarque que, pour la première fois peut-être,          la génération nouvelle, qui jusqu’ici n’a guère eu accès auprès du prince, dont la voix          n’arrive directement au chef suprême de l’État ni dans les Conseils, ni par la tribune, ni          par la chaire, ait comparu devant lui, simple et sérieuse, dans la personne d’un de ses          représentants. Si, en cette circonstance, le poëte a bien compris son rôle, comme nous          pensons qu’il l’a fait, il a dû, dès les premiers mots, et profitant de la faveur d’un          auguste accueil, amener la question de ce qu’elle pouvait avoir de trop personnel à des          termes plus généraux, plus raisonnés, et dans lesquels il se sentait plus à l’aise pour en          appeler à l’esprit éclairé et bienveillant de son royal interlocuteur. Les temps actuels,          aurait-il dit, ne sauraient être comparés aux temps de l’ancienne monarchie pour le          théâtre non plus que pour tout le reste. Autrefois, les libertés de la nation étaient mal          définies, obscures, discrètes, obérées sous des formes minutieuses et confuses ; la voix          de l’opposition, qui sort des entrailles de tout gouvernement non despotique, n’avait pas          de quoi se faire jour. Au théâtre, elle devenait volontiers une clameur ; on pouvait en          craindre l’éclat faute d’issues naturelles et suffisantes, et l’applaudissement montait          assez haut pour sembler une explosion. Ainsi <hi rend="i">le Mariage de Figaro</hi> fut un          éclair de la Révolution française, quoiqu’après tout, l’éclair n’apparaisse que quand          l’orage se forme ou est formé. Mais de nos jours, dans notre France constitutionnelle,          sous la Charte de Louis XVIII, et avec la solidité assise et les progrès croissants de nos          institutions perfectibles, qu’y aurait-il de pareil à redouter d’un drame historique ? Ce          que l’histoire consacre, ce qu’elle imprime dans ses livres, professe dans les chaires, et          invoque à tous moments dans les discussions de l’une et l’autre Chambre ; ce que les          journaux répètent et portent à la fois sur tous les points du pays, cela même          deviendrait-il dangereux au théâtre, sous un point de vue tout impartial, et à travers le          prisme purificateur de l’art ? Et d’ailleurs, si le poète avait rappelé au roi qu’en          l’état actuel des esprits, une pièce de théâtre, composée avec conscience et venue d’un          certain côté littéraire, ne devait produire, par sa chute ou son succès, qu’un résultat          bien étranger assurément à toute passion politique, le roi aurait bien pu, sans doute, à          demi-voix et avec un sourire, prononcer ce terrible mot de <hi rend="i">romantisme</hi> ;          mais il eût été facile de démontrer à sa bienveillante attention, que ces débats sont au          fond bien moins frivoles, même sous le rapport politique, qu’on ne pourrait le penser. Las          des querelles de parti, presque saturés des discussions parlementaires, bien des esprits,          jeunes, ardents et généreux, sans déserter leurs devoirs comme citoyens et sujets,          ressentent un vif besoin de ces distractions nobles et légitimes, qui se sont liées de          tout temps à la gloire de la France et à la splendeur du trône. Ils aspirent aux          jouissances de l’art, si puissantes à concilier et à purifier les âmes, que de longs          ressentiments ont aigries ; et s’ils paraissent commencer en cette voie une sorte de          révolution, celle-là du moins se passera tout entière dans la région des idées, dans le          domaine de la poésie, et c’est d’ailleurs presque seulement de l’époque de la Restauration          qu’elle date, et par des hommes de la Restauration qu’elle est tentée. Puis, quand          l’ancienne littérature est partout ; qu’elle occupe les places, les Commissions, les          Académies ; que le gouvernement s’en rapporte à ses décisions en toute matière littéraire          où il a besoin de s’éclairer ; quand, il y a quelques mois à peine, une pétition, signée          de plusieurs auteurs <hi rend="i">classiques</hi> les plus influents, et tendant à obtenir          pour eux le monopole du Théâtre-Français, est venue mourir au pied du trône ; n’y          aurait-il pas, de la part du gouvernement du roi, peu de convenance et d’adresse à frapper          d’interdiction la première œuvre dramatique composée depuis ce temps par un des hommes de          la jeune littérature, une pièce avouée d’elle, réclamée par le public, et sur laquelle on          veut bien fonder quelque espoir ?</p><p>Le poète aurait pu dire encore qu’il avait, fort jeune, et en plus d’une circonstance          mémorable, donné à la monarchie et au prince d’humbles gages qu’il ne séparait point, dans          sa pensée, des autres gages qu’on devait donner aussi aux libertés et aux institutions du          pays ; il aurait pu (et le roi l’eût cru sans peine) protester de son aversion contre          toute malice détournée, de sa sincérité d’artiste, de sa bonne foi impartiale à l’égard          des personnages que lui livrait l’histoire ; et, alors, la conversation tombant sur le          caractère de Louis XIII, et sur le plus ou moins de danger ou de convenance qu’il y aurait          à le laisser paraître dans la pièce en litige, le poëte eût pu expliquer à loisir à          l’auguste Bourbon que le drame n’ajoutait rien là-dessus, retranchait bien plutôt à ce          qu’autorisait la franchise sévère de l’histoire, et que l’image de temps si éloignés et si          différents des nôtres ne pouvait le moins du monde paraître une indirecte contrefaçon du          présent. Il eût fini par déposer respectueusement aux mains du monarque <hi rend="i">l’acte redoutable</hi> du drame, et le roi eût daigné lui promettre de prêter intérêt à          cette lecture.</p><p>Toutefois, au milieu des bruits divers dont nous avons tâché de recueillir ici les plus          probables, la discrétion bien concevable du poëte ne nous assure d’autre chose positive          que de l’attention constamment bienveillante de son royal interlocuteur.</p></div></body>
</text>
</TEI>

