<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Armand Carrel. Son duel avec Laborie</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1833-02-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1833-02-04"><head>Armand Carrel. <lb/>Son duel avec Laborie<note place="bottom" resp="author">Ce duel, oublié            aujourd’hui, eut pour cause une polémique qui s’éleva entre <hi rend="i">le              National</hi> et la presse légitimiste, à la suite de l’arrestation de la duchesse de            Berri. — Relire, sur le duel d’Armand Carrel avec Laborie, la Chronique littéraire du            15 février 1833 (<hi rend="i">Premiers Lundis</hi>, t. II, p. 159).</note></head><dateline><docDate when="1833-02-04">4 février 1833</docDate>.</dateline><p>Nous avons dit combien de témoignages d’intérêt et de douleur avaient accueilli la          première nouvelle du danger de M. Carrel. Aujourd’hui tout Paris ayant été informé, par          les journaux, du malheureux événement qui avait fait hier, parmi ses amis, à la Chambre et          dans quelques lieux publics, une sensation si vive, tout Paris s’en est ému. Pour ceux qui          connaissent son caractère de droiture, d’énergie et de franchise, ou qui ont apprécié la          haute portée de son talent, c’était un besoin de manifester les sentiments d’estime et          d’affection qu’ils lui portent : ceux qui partagent ses principes politiques ont dû lui          savoir gré de cette généreuse ardeur toujours prompte à relever les provocations ou à          venger les injures qui s’adressent à la cause de Juillet ; les hommes de cœur, enfin, qui,          sans être attirés vers lui par une communauté d’opinion aussi étroite, ont pris en dégoût          les honteuses palinodies qui font le scandale de notre temps, n’ont pu refuser quelque          marque de sympathie à un écrivain dont la foi politique, éclairée et persévérante, va          jusqu’au sacrifice de la vie.</p><p>M. Carrel a prouvé, dans plus d’une occasion, que son dévouement à la liberté était sans          calcul et sans mesure. Avant de pouvoir prétendre à aucune célébrité, à aucune importance          dans son parti, il n’a pas craint les échafauds de la Restauration. Son opposition de          vingt ans n’était pas moins courageuse que celle de trente : les actes venaient dès lors          au secours des paroles, et il n’a pas tenu aux gens du roi et aux Conseils de guerre de          l’époque d’épargner aux parquets et aux Commissions militaires de la nouvelle monarchie la          besogne qu’il leur a donnée. Voilà ce qu’on s’est rappelé quand on l’a vu de nouveau          personnellement aux prises avec les légitimistes. On a cherché quels gages avaient donnés,          de plus que lui, contre la branche aînée des Bourbons, les modérés qui accusaient lui et          ses amis d’un rapprochement monstrueux avec les carlistes, et l’on a trouvé que la plupart          de ces intrépides calomniateurs étaient bien soumis, bien plein de zèle, et sur tout bien          rentés comme à présent tandis qu’il disputait sa tête aux bourreaux royalistes.</p><p>Il lui eût été facile de détruire l’effet de ces lâches insinuations, même auprès des          intelligences les plus faibles et les plus prévenues, s’il avait poursuivi le parti vaincu          de grossières injures ou de sarcasmes cruels ; mais il y avait trop de noblesse dans sa          nature pour un pareil rôle. Comme tous les écrivains patriotes, il s’est attaqué aux          puissants, à ceux qui abusaient de la force contre le droit, et il ne s’est souvenu des          carlistes que quand de loin en loin ils relevaient la tôle. Conséquent dans ses doctrines,          il a réclamé pour tous l’usage et la protection des lois ; il entendait que chacun pût          librement exprimer son amour ou sa haine, et que la faction même qui avait voulu anéantir          la presse s’en servit pour sa défense. Il savait bien que le jour de la lutte renaîtrait          entre nous et la faction incorrigible, et pensant qu’il serait temps alors de lui faire          bonne guerre, il attendait patiemment le juste milieu à cette épreuve. Ni lui, ni aucun de          nous ne se serait imaginé que cette faction qui a tant besoin d’oubli et de tolérance, en          viendrait à ce degré de hardiesse de vouloir interdire par la menace et le guet-apens la          liberté de discussion, ne le pouvant plus faire par la censure. Dès que cette odieuse          prétention a été mise en avant, il s’est présenté pour la combattre. C’est ainsi qu’il          avait fait respecter par d’autres adversaires l’indépendance de l’écrivain, en leur          portant le défi d’exercer sur lui le prétendu droit d’arrestation préalable. Cette fois          encore, au risque de ses jours, il aura réussi ; la presse et le pays lui-même (notre          deuil et son danger, heureusement diminué, nous autorisent à le dire) lui devront des          remerciements. Ce sont ces remerciements pour un service noblement rendu et          universellement senti, que lui apportaient aujourd’hui les milliers de citoyens qui sont          venus s’enquérir de son état à son domicile et dans nos bureaux. Le talent, si élevé qu’il          soit, n’a point le don de remuer ainsi toute une grande capitale ; et dans tous les signes          d’intérêt et d’approbation qui se manifestent, il faut reconnaître un devoir public          courageusement rempli.</p></div></body>
</text>
</TEI>

