<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Viollet-Le-Duc</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-07-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-07-01"><head>Viollet-Le-Duc</head><dateline><docDate when="1843-07-01">1<hi rend="sup">er</hi> juillet          1843</docDate>.</dateline><p>Sous le titre modeste de Catalogue des livres composant la bibliothèque poétique de M.            Viollet-Le-Duc<note place="bottom" resp="author">C’était le père du célèbre architecte.</note>, le          possesseur spirituel et érudit de cette bibliothèque vient de publier un curieux volume          d’histoire et de biographie littéraire encore plus que de bibliographie. M.          Viollet-Le-Duc, qui dans sa jeunesse s’est essayé contre l’école alors régnante de Delille          par un petit Art poétique qui parut une satire hardie, a depuis pris place parmi les          érudits en vieille littérature par une très-bonne édition de Mathurin Regnier (1822) ; il          y mit en tête, comme Introduction, une histoire de la Satire en France. M. Viollet-Le-Duc          y signalait dès lors à l’attention bon nombre de poëtes distingués etoriginaux du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, tels que d’Aubigné ; il excita plus tard et favorisa, l’un des          premiers, les travaux qui ont été poussés de ce côté par plusieurs d’entre nous. La          collection riche et complète qu’il avait su rassembler des poëtes de cette époque et de la          suivante, dans un temps où la plupart étaient à peine connus de nom par les littérateurs          même instruits, fournissait une base essentielle à une histoire de la poésie, et était          déjà une partie de cette étude. Dans l’ouvrage qu’il publie aujourd’hui, l’auteur, en          décrivant à la manière des bibliographes sa collection précieuse, trouve surtout dans ce          travail un prétexte à des renseignements biographiques, à des appréciations littéraires, à          des citations. Bien citer, quand il s’agit de ces vieux poëtes, c’est les faire apprécier          de la meilleure manière, c’est déjà les juger soi-méme avec sagacité et discernement. Le          goût de M. Viollet-Le-Duc n’est point en défaut à cet égard. S’agit-il de Louise Labé ? il          extrait d’un fonds gracieux, mais assez monotone, les six sonnets qu’il juge les plus          délicats. S’agit-il de Jacques Tahureau ? il nous sert toute vive sa plus jolie pièce, ce          baiser tout enflammé : <hi rend="i">Qui a leu comme Vénus</hi>, etc., qu’on ne pourrait          citer ici, dans une Revue<note place="bottom" resp="author">La <title>Revue des Deux Mondes</title>. — A            propos de cette pièce, je me permettrai pourtant de proposer au texte une petite            correction ; c’est à la seconde strophe, là où il est question de l’amoureux Ovide <hi rend="i">sucrant un baiser humide</hi> pour en tirer les douces fleurs. Quoique les            deux éditions de Tahureau portent <hi rend="i">sucrant</hi>, il me paraît bien plus            naturel de lire <hi rend="i">suçant</hi>.</note>, mais qu’on aime fort à trouver dans un          livre sous le couvert de l’érudition. A l’article d’Olivier de Magny, il n’a garde          d’oublier le singulier <title>Sonnet Dialogue</title> entre le nocher Caron et l’amant,          sonnet qui dans le temps eut une telle vogue, et fut mis en musique à l’envi par Orlande,          Lejeune et d’autres célèbres compositeurs<note place="bottom" resp="author">Je saisis, en passant,            l’occasion de rectifier ici une erreur d’impression qui m’est échappée sur ce nom de            Lejeune (page 96, <title>Tableau de la Poésie française au seizième siècle</title>,            édition Charpentier, 1843.)</note>. A l’article Du Barlas, il le loue d’avoir          quelquefois ennobli ses descriptions en y rattachant des sentiments humains ; ainsi, après          avoir peint dans le cinquième chant de sa Semaine la migration des poissons voyageurs, le          poëte ajoute cette gracieuse comparaison que M. Viollet-Le-Duc ne manque pas :</p><quote><l>Semblables au François qui, durant son jeune aage,</l><l>Et du Tibre et du Pô fraye le beau rivage :</l><l>Car, bien que nuict et jour ses esprits soyent flattez</l><l>Du pipeur escadron des douces voluptez,</l><l>Il ne peut oublier le lieu de sa naissance ;</l><l>Ains, chasque heure du jour, il tourne vers la France</l><l>Et son cœur et son œil, se faschant qu’il ne voit</l><l>La fumée à flots gris voltiger sur son toict.</l></quote><p>Je recommande encore l’article d’Isaac Habert, poëte descriptif et didactique, dont on          lit avec plaisir un fragment noble et pur, et, au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, celui          de Coutel, qui a disputé à madame Des Houlières ses <title>Moutons</title>. M.          Viollet-Le-Duc poursuit, on effet, son catalogue poétique durant tout le XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle ; sa période de Louis XIIl est particulièrement très-riche ; il          a excepte et réservé le théâtre pour un prochain volume. Si nous avions à joindre quelque          remarque critique générale aux éloges de détail que mérite presque constamment le modeste          et ingénieux travail, ce serait surtout en ce que l’auteur, qui sait si bien les époques          poétiques antérieures, semble méconnaître et vouloir ignorer trop absolument celle-ci. Il          parle plus d’une fois de cette génération anti-poétique, et il désespère en un endroit de          faire apprécier d’elle le sonnet, comme si le sonnet n’était pas un des fleurons les mieux          greffés aujourd’hui. Il s’étonne ailleurs de la prédilection que certains écrivains de          l’école dite moderne ont marquée pour ces devanciers du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle :          il les accuse presque d’inconséquence ; mais lui-même il est obligé de convenir pourtant          que les critiques purement classiques sont restés bien courts sur ces matières, et il n’a          d’autre parti à prendre, le plus souvent, que de les contredire et de les réfuter. Le lien          qui unit la forme lyrique de notre temps à celle du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, et          moyennant lequel le style poétique de plus d’un de nos contemporains s’apparente          réellement à celui de Regnier et des vieux maîtres, a été suffisamment indiqué et démontré          en mainte occasion. Mais, en venant ajouter à cet ensemble d’études et de vues ses          indications nombreuses, à la fois agréables et précises, le livre de M. Viollet-Le-Duc          achève d’éclairer et comme de meubler tout ce fond, longtemps vague et obscur, de notre          Renaissance. L’auteur, par  quelques lignes pleines de grâce et de fine malice, a raison          de se rendre à lui-même, en finissant, ce témoignage que dans sa tâche, plus méritoire          pourtant qu’il ne veut bien le dire, il a réussi comme il l’entendait ; en se livrant, non          sans complaisance, aux douceurs presque paternelles de la propriété, il aura servi d’une          manière durable la littérature.</p></div></body>
</text>
</TEI>

