<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>De la liberté de l’enseignement</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1868-05-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1868-05-19"><head>De la liberté de l’enseignement</head><head type="sub">Discours sur les pétitions signalant au Sénat les tendances matérialistes          de l’enseignement dans certaines facultés et demandant la liberté de l’enseignement          supérieur.</head><dateline><docDate when="1868-05-19">19 mai 1868</docDate>.</dateline><p>Messieurs, le droit de pétition qui est accordé à chaque citoyen auprès du Sénat amène          journellement devant lui de bien petites choses et, on peut le dire, bien des inutilités.          D’autres fois, il soulève et suscite les plus graves questions. C’est le cas aujourd’hui.          La pétition qui a été rapportée devant vous a eu tant de retentissement, les commentaires          qu’elle a provoqués au dehors ont pris tant d’extension et d’importance, qu’il n’y a pas à          hésiter quand on a sur ce sujet des convictions profondes, et pour mon compte je me sens          comme obligé de dire mon mot. J’ai eu l’honneur d’être autrefois un élève de cette Faculté          de médecine si attaquée en ce moment dans la personne de ses plus excellents maîtres.          C’est à elle que je dois l’esprit de philosophie, l’amour de l’exactitude et de la réalité          physiologique, le peu de bonne méthode qui a pu passer dans mes écrits, même littéraires.          C’est bien le moins que je vienne rendre témoignage pour elle et la défendre          aujourd’hui.</p><p>D’éminents prélats ont désiré qu’on remît la discussion à un temps où eux-mêmes en          personne pourraient venir, après Pâques, défendre « la foi de leurs diocésains. » Ç’a été          l’expression employée.</p><p>Il est aussi un grand diocèse, messieurs, celui-là sans circonscription fixe, qui s’étend          par toute la France, par tout le monde, qui a ses ramifications et ses enclaves jusque          dans les diocèses de messeigneurs les prélats ; qui gagne et s’augmente sans cesse,          insensiblement et peu à peu, plutôt encore que par violence et avec éclat ; qui comprend          dans sa largeur et sa latitude des esprits émancipés à divers degrés, mais tous d’accord          sur ce point qu’il est besoin avant tout d’être affranchi d’une autorité absolue et d’une          soumission aveugle ; un diocèse immense (ou, si vous aimez mieux, une province          indéterminée, illimitée) ; qui compte par milliers des déistes, des spiritualistes et          disciples de la religion dite naturelle, des panthéistes, des positivistes, des réalistes,          … des sceptiques et chercheurs de toute sorte, des adeptes du sens commun et des          sectateurs de la science pure : ce diocèse (ce lieu que vous nommerez comme vous le          voulez), il est partout, il vient de se déclarer assez manifestement au cœur de l’Autriche          elle-même par des actes d’émancipation et de justice, et je conseillerais à tous ceux qui          aiment les comparaisons et qui ne fuient pas la lumière, de lire le discours prononcé par          le savant médecin et professeur Rokitansky dans la Chambre des seigneurs de Vienne, le 30          mars dernier, sur le sujet même qui nous occupe, la séparation de la science et de          l’Église. Messieurs, ce grand diocèse, cette grande province intellectuelle et rationnelle          n’a pas de pasteur ni d’évêque, il est vrai, de président de consistoire (peu importe le          titre), de chef qualifié qui soit autorisé à parler en son nom ; mais chaque membre, à son          tour, a ce devoir lorsque l’occasion s’en présente, et il est tenu par conscience à          remettre la vérité, la science, la libre recherche et ses droits sous les yeux de          quiconque serait tenté de les oublier et de les méconnaître.</p><p>Me plaçant, messieurs, à un point de vue qui n’est peut-être celui d’aucun d’entre vous,          pour parler de ces choses qui intéressent à quelque degré les croyances, je voudrais que          vous me permissiez d’exposer brièvement mon principe en telle matière : non que j’espère          vous le faire accepter, mais au moins pour vous montrer que je ne parle point à la légère          devant une aussi grave assemblée, ni sans y avoir mûrement réfléchi.</p><p>Que si je développe des considérations qui ne sont point celles qu’admet la grande          majorité du Sénat, je prie qu’on veuille bien se dire que, de sa part, en écouter l’exposé          et le développement, ce n’est point pour cela y adhérer, ce n’est point du tout s’engager          ni s’en rendre à aucun degré responsable : c’est simplement faire preuve de tolérance,          d’attention intellectuelle, de patience peut-être, mais d’une patience qui n’est certes          pas de nature à faire tort à une grande assemblée.</p><p>Je n’ai garde d’ailleurs, moi-même, de venir faire acte de philosophie devant le Sénat.          La philosophie est une chose, et la politique en est une autre. C’est uniquement au point          de vue politique que je viens aborder la question.</p><p>Il y a trois siècles environ (c’est un fait), l’esprit humain, dans notre Occident, la          pensée humaine, en se dégageant des débris et de la décadence du moyen âge finissant, en          brisant les liens de la scolastique et d’une autorité pédantesque à bout de voie, s’est          enhardie, et en même temps que d’un côté on affirmait la figure véritable de la terre et          qu’on découvrait un nouveau monde, en même temps que de l’autre on perçait les sphères          étoilées et qu’on affirmait le véritable système planétaire, en même temps on regardait,          on lisait d’un bout à l’autre les livres dits sacrés, on traduisait les textes, on les          discutait, on les jugeait, on commençait à les critiquer ; on choisissait ce qui semblait          le plus conforme à la religion qu’on n’avait point perdue, et à la raison qui s’émancipait          déjà. Cette application de l’esprit d’examen, toute nouvelle et audacieuse à son heure,          qui aurait été écrasée et foudroyée au moyen âge, qui l’avait été en la personne de          quelques individus novateurs ou même de sectes en masse (comme celle des Albigeois), cette          application, dis je, trouvant des esprits plus préparés, une autorité romaine moins forte          et moins reconnue, très-compromise même moralement par ses vices qui avaient fait          scandale, réussit et rallia en divers pays de nombreux adhérents. D’affreuses guerres          s’ensuivirent, des persécutions et des luttes ; mais les deux causes, la catholique et la          réformée, qui embrassaient et armaient l’un contre l’autre le Nord et le Midi, étaient à          peu près égales dans leur antagonisme : là même où l’une d’elles l’emportait comme en          France, les forces sur bien des points y étaient encore balancées ; et après l’atrocité          des guerres de religion, il fallut bien s’entendre, conclure des trêves et se faire à          chacun sa part en grondant. Honneur au grand, au bon et habile Henri IV d’avoir su          contenir pendant quelques années ces éléments contraires, restés ennemis et insociables,          et qui ne demandaient qu’à s’entre-choquer de nouveau ! Malheur à Louis XIV, malgré sa          grandeur, n’avoir pas su les maintenir coexistants, quand le temps les pacifiait de jour          en jour, et d’avoir rallumé la persécution par faux zèle et ignorance ! Mais, à travers          les fautes et les erreurs des gouvernants, la raison humaine marchait, et avec elle la          tolérance. Elle était imposée au pouvoir lui-même par l’opinion publique. Elle n’avait pas          attendu 89 pour s’établir, grâce à Malesherbes et à Louis XVI.</p><p>Ce n’est pourtant que depuis 89, depuis cette ère historique, où tout s’est retrempé et          d’où nous datons, que le libre examen, l’exercice de la pensée, cet exercice non pas          simplement intérieur, mais se produisant au dehors en des termes de discussion convenable          et sérieuse, est devenu de droit commun ; il l’est devenu surtout pour les régimes qui se          font honneur d’inscrire 89 dans leur acte de naissance et dans leur titre de légitimité.          Il a pu y avoir depuis, à de certaines époques et aux heures de réaction, des reprises de          fanatisme ou d’hypocrisie. Ces temps ont été courts, bien qu’ils aient pu paraître longs à          ceux qui avaient à les traverser. La France, toutes les fois qu’elle a été soumise à de          pareilles épreuves, a frémi ; sa fibre vitale, se sentant atteinte, s’est irritée et          révoltée ; les hypocrites, les hommes de congrégation et d’intrigue, qui compromettaient          les régimes auxquels semblait liée leur existence, ont été tôt ou tard secoués et remis à          leur place. (<hi rend="i">Mouvement</hi>.) Cela s’est toujours vu ainsi. Espérons que nous          en avons fini de ces usurpations, de ces conspirations sourdes et malignes, de ces menaces          intestines à la loyauté, à la franchise héréditaire de notre pays et de notre race, et          que, si elles étaient tentées de recommencer sous un Napoléon, elles seraient arrêtées à          temps. Voyons les choses, pour le moment, comme étant à l’état normal et régulier, et          telles qu’elles se dessinent généralement aujourd’hui, en écartant certains incidents          récents, qui feraient trouble et complication à notre regard.</p><p>Il y a, selon les uns, une diminution effrayante dans les croyances ; selon les autres,          une recrudescence consolante. Prenons garde cependant que, dans le langage officiel, tout          le monde fait semblant, fait profession extérieure de croire, tandis que la grande          majorité du dehors avance pourtant (bien lentement, il est vrai) dans ce qu’on peut          appeler le sens commun. (<hi rend="i">Rumeurs</hi>.) Il y a sans doute bien des          contre-courants et des remous, mais enfin la marée générale (qu’on s’en félicite ou qu’on          le déplore) paraît irrésistiblement monter. Or quelle est, si on me le demande, la          définition du sens commun ? Je dirai qu’il ne se définit pas ; mais, s’il le fallait, je          le définirais, dans sa plus grande généralité, une diminution croissante de la croyance au          merveilleux, au surnaturel, ou, si vous le voulez, le <hi rend="i">minimum</hi> de          croyance au surnaturel. Cet état, qui est celui de la plupart des esprits, qui, s’il n’est          pas la non-croyance absolue, est un état d’examen plus ou moins libre, plus ou moins          raisonné et approfondi, avec tous ses résultats et ses conséquences, cet état, je l’ose          dire, est tout à fait légal depuis 1789 : il a droit à être reconnu, à être respecté. Mais          il est d’habitude, je dirai même de mode, d’injurier cette disposition d’esprit dans          toutes les réunions, les solennités publiques, de la dépeindre comme un malheur, comme une          infériorité morale déplorable. Je ne discuterai point ici ce côté de la question. J’ai ouï          dire seulement à plus d’un esprit convaincu et ferme, que penser de la sorte et à mesure          qu’on s’élevait plus haut dans le monde de la raison, ce n’était pas se sentir inquiet et          souffrir, c’était plutôt jouir du calme et de la tranquillité.</p><p>Mais encore un coup je ne discute pas et ne viens point faire ici de philosophie. La          question est une question politique, c’est une question de fait. Comment les droits          modernes se constatent-ils, messieurs ? Quand un nombre suffisant d’hommes et d’esprits          sont arrivés à penser sur un point donné d’une certaine manière ; quand le groupe est          devenu assez nombreux, assez considérable, bon gré, mal gré, on compte avec lui, on le          reconnaît, on le respecte, ne pouvant l’exterminer, ni l’écraser, ni le proscrire, comme          on faisait autrefois. Cela s’est passé ainsi pour les protestants, pour les juifs.</p><p>Et en ce qui est des juifs notamment, qui sont encore persécutés en certaines parties de          l’Europe, que ne s’est-il point passé en France dès l’origine ? Saint Louis était un saint          et bon roi : or on sait par Joinville l’histoire du savant juif, du rabbin, auquel eut          affaire un vieux et féal chevalier dans un colloque qui allait se tenir entre clercs et          juifs au monastère de Cluny ; aux premières questions du chevalier qui demanda dès le          début à intervenir et qui, entrant en lice, le somma d’emblée de dire s’il croyait en la          Vierge mère du Sauveur, le juif ayant répondu non, le chevalier s’emporta, le frappa à la          tempe de sa canne ou de sa béquille, et le renversa roide étendu par terre, ce qui mit fin          naturellement à la conférence. On dut l’emporter tout sanglant. Et saint Louis qui          racontait l’histoire, ne blâmait nullement, mais approuvait le chevalier, qui n’avait en          cette rencontre agi que comme tout bon laïque devait faire, laissant les clercs disputer à          souhait avec les mécréants et ne connaissant, lui, pour les mettre à la raison, que la          pointe et le tranchant de l’épée. C’était l’époque qui peut à bon droit s’appeler celle du            <hi rend="i">minimum</hi> de tolérance, et cela non point parce que le preux chevalier          trouve tout simple de tomber à bras raccourci sur le juif et le mécréant, — de tout temps          il se rencontre des chevaliers qui seraient disposés à en faire autant (<hi rend="i">Réclamations</hi>, <hi rend="i">murmures</hi>), — mais parce que le plus juste des rois          l’approuve et ne le désavoue pas.</p><p><hi rend="sc">S. Em. le cardinal Donnet.</hi> Je veux arrêter ici M. Sainte-Beuve en lui          rappelant qu’il y a deux sortes de tolérance : la tolérance civile et la tolérance          religieuse. La tolérance civile consiste à aimer ceux même qui ne nous aiment pas et à          laisser en paix dans chaque état tous ceux qui se conforment aux lois, s’appliquant à ne          point troubler la tranquillité publique</p><p>Celle tolérance n’est point condamnée par l’Église. Fénelon la conseillait à tous les          souverains qui avaient des dissidents dans leurs États, et tous les évêques la pratiquent          dans leurs diocèses. La tolérance religieuse consisterait à dire que toutes les religions          sont bonnes. Mais elles ne sont pas toutes bonnes, si elles ne sont pas toutes vraies. Or,          si je suis dans le vrai, quand je proclame que Jésus-Christ est Dieu, pouvez-vous exiger          de moi, au nom de la tolérance et dans un intérêt de paix, que je consente à ne voir dans          cet adorable Sauveur qu’un sage ou un philosophe ? Vous n’avez pas plus le droit d’exiger          de moi un pareil sacrilège que de vouloir me forcer à convenir que deux et deux font cinq,          quand j’ai la conviction avec vous tous que deux et deux font quatre. Et à ce sujet, je          suis tenté de revenir sur des paroles prononcées à cette tribune par le préopinant et qui          provoquèrent une indignation dont MM. le comte de Ségur d’Aguesseau et le baron Dupin se          rendirent les interprètes.</p><p><hi rend="i">Plusieurs sénateurs.</hi> N’interrompez pas, laissez continuer, vous          répondrez.</p><p>S. Em. <hi rend="sc">le cardinal Donnet.</hi> N’ayant pas été présent à cette séance,          j’aurais vivement désiré faire entendre une protestation au nom des catholiques de nos          diocèses ; mais, puisque le Sénat paraît d’avis de laisser M. Sainte-Beuve continuer la          discussion, je trouverai l’occasion de revenir sur ce sujet.</p><p>M. <hi rend="sc">le Président.</hi> J’engage Monseigneur de Bordeaux à laisser parler          l’orateur. Ceux de MM. les sénateurs qui désireront répondre auront la parole.</p><p>M. <hi rend="sc">Rouland.</hi> Continuez, monsieur Sainte-Beuve, parlez librement, le          Sénat vous écoute.</p><p>M. <hi rend="sc">Sainte-Beuve.</hi> Des siècles après, quand l’Assemblée constituante mit          fin à cette oppression, à cette iniquité séculaire, et rendit aux juifs le droit de cité,          savez-vous ce qu’écrivait le lendemain la petite-fille de saint Louis, la digne et          vertueuse Madame Élisabeth ? Elle écrivait à son amie, madame de Bombelles, à la date du          29 janvier 1790 :</p><quote><p>« Comme cette lettre ne verra pas la poste de France, je puis t’écrire avec un peu plus            d’aisance. L’Assemblée a mis bien le comble à toutes ses sottises et ses irréligions en            donnant aux juifs la possibilité d’être admis à tous les emplois. La discussion a été            fort longue, mais les gens raisonnables ont eu, comme de coutume, le dessous. Il n’y a            encore que les juifs qui avaient des privilèges qui sont admis ; mais vous verrez            bientôt que toute la nation aura les mêmes avantages. Il était réservé à notre siècle de            recevoir comme amie la seule nation que Dieu ait marquée d’un signe de réprobation,            d’oublier la mort qu’elle a fait souffrir à Notre-Seigneur et les bienfaits que ce même            Seigneur a toujours répandus sur la France, en faisant triompher ses ennemis et leur            ouvrant avec joie notre sein. Je ne puis te rendre combien je suis eu colère de ce            décret, il faudrait bien mieux se soumettre et attendre avec résignation la punition que            le Ciel nous réserve, car il ne permettra pas que cette faute reste sans            vengeance… »</p></quote><p>Cette noble et vertueuse personne parlait comme une croyante, au nom de sa vérité          religieuse ; elle en était restée au point de vue le plus opposé à celui où doit se placer          l’État moderne et le souverain de cet État. Et ce cas est encore celui de bien des hommes,          personnellement respectables, d’entre nos contemporains, lesquels, si on les laissait          faire, nous ramèneraient sur certains points à l’âge d’or de saint Louis.</p><p>Où en veux-je venir, messieurs ? A ceci, que ce n’est nullement la <hi rend="i">vérité</hi>, ce qui semble tel à un individu, même le plus respectable, qui doit être          la mesure de la loi et du droit dans le régime moderne. La vérité ou ce qu’on appelle de          ce nom en matière de foi, chacun se l’attribue à soi exclusivement et la dénie aux          autres : à ce compte il n’y aurait jamais lieu qu’à une orthodoxie maîtresse et absolue          comme au moyen âge. Ce qui fait que les juifs ont dû être admis comme citoyens, et qu’ils          sont aujourd’hui honorés et respectés dans toute réunion et assemblée publique et          politique, c’est qu’il a été démontré qu’on peut être de cette religion, de cette opinion,          sans être pour cela ni moins honnête homme, ni moins bon citoyen, ni moins fidèle sujet          (dans les pays où il y a des sujets), ni moins exact à remplir tous les devoirs de la          famille et de la société. Eh bien ! c’est là l’unique mesure, messieurs, et cette mesure,          il est temps, selon moi, qu’on rapplique indistinctement, non-seulement aux protestants,          non-seulement aux juifs, aux mahométans, mais à un autre ordre d’opinions et à tous ceux          que, pour un motif ou pour un autre, et à quelque degré que ce soit, on s’est accoutumé à          classer et à désigner sous le nom de <hi rend="i">libres penseurs</hi> (<hi rend="i">Rumeurs. — Exclamations.</hi>)</p><p>M. <hi rend="sc">le marquis de Gricourt.</hi> Auriez-vous la bonté de parler un peu plus          lentement ? nous avons de la peine à suivre vos paroles : c’est dans votre intérêt même          que je me permets cette interruption.</p><p>M. <hi rend="sc">Sainte-Beuve.</hi> Je n’entre pas, encore une fois, dans la discussion          religieuse ou métaphysique : je m’en tiens purement à l’évidence extérieure des faits.          N’est-il pas certain qu’on peut avoir telle ou telle opinion, plus ou moins hypothétique          ou fondée, sur l’origine et la nature des choses (<hi rend="i">de natura rerum</hi>) sur          la formation première du monde, sur la naissance ou l’éternité de l’univers, sur          l’organisation même du corps humain, sa structure, les lois elles conditions des diverses          fonctions (y compris celles du cerveau), sans être pour cela ni moins honnête homme, ni          moins bon citoyen, ni moins irréprochable dans la pratique des devoirs civils et sociaux ?            (<hi rend="i">Mouvement</hi>.) Chacun a présents à l’esprit les noms de contemporains          vraiment exemplaires, d’honnêtes gens modèles ; mais, pour nous en tenir au passé, quel          plus honnête homme, plus modéré, plus sage, plus sobre, plus bienfaisant dans les tous les          jours de la vie que d’Alembert ? Quelle plus aimable, plus affectueuse et plus          bienveillante nature que Cabanis, celui qu’Andrieux, dans un vers, a pu tout naturellement          comparer à Fénelon ! Nous avons honoré, pour l’avoir vu de près, un ancien membre des          assemblées publiques, cet homme de conscience et qui eut le courage de sa conscience le          jour du vote dans le procès de Louis XVI, l’intègre et respectable Daunou. Mais, je le          répète, on n’a pas à démontrer l’évidence. Comment donc le moment ne serait-il pas venu de          reconnaître enfin et de tolérer, — et j’entends tolérer de cette vraie tolérance qui n’est          pas une tolérance de support et de souffrance, mais bien d’une tolérance d’estime et de          respect, — cette classe de plus en plus nombreuse d’esprits émancipés qui ne s’en          remettent qu’à la raison et à l’examen pour les solutions quelconques des questions qui          avaient été précédemment livrées aux religions positives ? Est ce parce que les esprits          faisant partie de cette classe ne sont pas associés, affiliés entre eux, unis comme cela a          lieu pour les sectes et communions religieuses ? Je serais presque tenté de le croire, car          du moment qu’il y a un lien d’association comme dans l’Ordre de la franc-maçonnerie par          exemple, oh ! alors on cesse d’être injurié, répudié, maudit, — je ne dis pas dans les          chaires sacrées, c’est leur droit, — mais dans les assemblées publiques et politiques. Si          l’on parlait ici dans le Sénat des francs-maçons comme on y parle habituellement des          libres penseurs, on trouverait assurément quelqu’un de haut placé pour y répondre<hi rend="sup">1</hi><note place="bottom" resp="author">M. le général de Mellinet, sénateur, est grand            maître de l’Ordre des francs-maçons.</note>. (<hi rend="i">Sourires. — Les regards se            portent sur le général Mellinet, qui prend part lui-même à l’hilarité.</hi>) Ce que je          voudrais donc, messieurs, ce qui me paraîtrait un progrès de tolérance digne du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle, et conforme à l’état vrai de la société, ce serait que dans          les assemblées politiques, et du haut des pouvoirs publics qui représentent l’État, il ne          tombât plus invariablement des paroles de blâme, de réprobation et de mésestime pour cette          classe d’esprits qui prétendent ne relever que du droit d’examen et qu’on appelle libres          penseurs. En effet, quelque opinion qu’on ait personnellement sur telle ou telle de leurs          doctrines, ils présentent évidemment le double caractère qui rend un ordre de citoyens          respectable dans l’État moderne : le nombre d’abord, le nombre croissant (je l’affirme, et          en pourrait-on douter, quoiqu’il n’y ait pas de recensement ni de statistique officielle ?          mais ce nombre, il crève les yeux), — et avec le nombre ils offrent cet autre caractère          qui constitue la respectabilité, je veux dire la pratique de la morale et des devoirs          civils et sociaux.</p><p>Le moment est donc venu, messieurs, où cette tolérance respectueuse, qui a été          successivement et péniblement conquise par la force des choses encore plus que par la          sagesse des hommes, pour les protestants, pour les juifs, pour les diverses sectes          religieuses, pour les musulmans eux-mêmes, doit être acquise aujourd’hui, et dorénavant          s’étendre de plein droit aux esprits philosophiques et scientifiques et aux doctrines          qu’ils professent en toute sincérité. L’heure de la reconnaissance, pour cet ordre          considérable d’esprits, a depuis longtemps sonné. Législateurs, croyez-le bien, il n’est          pas trop tôt pour cela : il n’est plus sept heures, ni dix heures du matin : il est midi.            (<hi rend="i">Rumeurs et chuchotements.</hi>)</p><p>M. <hi rend="sc">le marquis de Gricourt.</hi> Midi ! C’est très-bien !… mais vous ne nous          montrez pas la lumière… (<hi rend="i">On rit</hi>.)</p><p>M. <hi rend="sc">Sainte-Beuve.</hi> J’ajouterai, sans grand espoir de voir mon vœu          exaucé, avec la conviction toutefois d’être dans le vrai : Rien ne détendrait la situation          morale, rien n’apaiserait, ne désarmerait l’animosité et l’hostilité des esprits comme une          pareille tolérance publiquement observée et pratiquée par tous et envers tous. Essayez          seulement.</p><p>Mais j’entends dire qu’il y a telle de ces doctrines qui, si elle était poussée à ses          dernières conséquences, entraînerait l’irresponsabilité et par suite l’immoralité. Ah !          messieurs, je vous en conjure, que les représentants et les organes de l’État moderne, que          les hommes vraiment politiques ne mettent pas le pied sur ce terrain glissant de la          discussion métaphysique ; ce terrain-là, pas plus que celui de la théologie, n’est bonet          sûr pour qui accepte l’établissement de la société présente et à venir. (<hi rend="i">Léger mouvement.</hi>) Ce n’est pas, messieurs, que je ne conçoive qu’il y ait, pour          les politiques eux-mêmes, des doctrines philosophiques plus acceptables, plus désirables          que d’autres ; mais ces doctrines-là, si vous prétendez les imposer et les exiger, vous          les ferez fuir et vous ne réussirez qu’à obtenir leurs contraires. Sans donc aller jusqu’à          nier qu’il y ait telle ou telle opinion, conviction ou croyance, qui puisse ajouter          quelque chose dans les âmes à la sanction morale des prescriptions légales, je maintiens          que le meilleur et le plus sûr principe et fondement de la légitimité des lois qui          régissent les sociétés humaines est encore et sera toujours dans leur nécessité, dans leur          utilité même.</p><p>Ne sortons pas de là, messieurs, ne nous embarquons pas, Gouvernement et corps politique,          dans des questions de <hi rend="i">libre arbitre</hi> et de liberté métaphysique.          Gardons-nous bien d’avoir un avis légal sur ces choses. Milton, dans son <hi rend="i">Paradis perdu</hi>, nous représente les anges déchus, dont Satan est le chef, les          Esprits rebelles et précipités dans l’abîme, qui se livrent encore dans leurs tristes          loisirs à leurs anciens goûts favoris ; et quelques-uns d’entre eux et des plus          distingués, dit le poète, <quote>« assis à l’écart sur une colline solitaire,            s’entretiennent en discours infinis de pensées élevées et subtiles, ils raisonnent à            perte de vue de providence, prescience, volonté et destin : <hi rend="i">destin fixé,              volonté libre, prescience absolue</hi>, et ils ne trouvent point d’issue, ajoute le            poëte, perdus qu’ils sont dans ces tortueux dédales. »</quote> N’imitons pas ces anges          sublimes et déchus. Ayons pied sur terre. Pour moi, les lois sont essentiellement fondées          sur l’utile ; la société a droit à tout ce qui la protège efficacement : rien de moins,          rien de plus ; c’est la pierre solide. La théorie de Bentham me suffit.</p><p>Et Horace, le poète de la modération et du bon sens, ne dit-il pas :</p><quote><l><hi rend="i">Alque ipsa utilitas</hi>, <hi rend="i">justi prope mater et            œqui</hi> ?</l></quote><p>Pour me résumer, messieurs, le vrai rôle moderne, la disposition qui me paraît le plus          désirable pour un Gouvernement, pour un État, dans cet ordre de discussions et de          conflits, ce serait, si je m’en rapportais à une parole de Napoléon I<hi rend="sup">er</hi><note place="bottom" resp="author">Napoléon, dont la forme d’esprit inclinait à une manière de            déisme fataliste, de déisme sémitique, disait : « Nul doute que mon espèce d’incrédulité            ne fût, en ma qualité d’empereur, un bienfait pour les peuples ; et comment autrement            aurais-je pu exercer une véritable tolérance ? comment aurais-je pu favoriser avec            égalité des sectes aussi contraires, si j’avais été dominé par une seule ? comment au            rai s-je conservé l’indépendance de ma pensée et de mes mouvements sous la suggestion            d’un confesseur, qui m’eût gouverné par les craintes de l’enfer ? etc. », 8 juin 1810.)            — Ce que Napoléon disait là du bienfait de l’incrédulité chez un chef d’Etat dans une            monarchie absolue, Frédéric le Grand l’a encore mieux prouvé.</note>, une sorte          d’incrédulité supérieure et bienveillante dans sa protection à l’égard des divers systèmes          et opinions théologiques, métaphysiques et autres, même les plus contraires ; — mais          j’aime mieux une définition moins hautaine, et je dirai plutôt que la disposition vraie          d’un Gouvernement dans ces sortes de questions devrait être une équitable et suprême          indifférence, une impartialité supérieure et inclinant plutôt à la bienveillance envers          tous, de manière toutefois à maintenir et à réserver les libertés et les droits de          chacun.</p><p>Et, par exemple, pour éclairer ma pensée, je me permettrai ici une remarque critique.          Dans le rapport d’ailleurs excellent et plein d’esprit (c’est tout simple), et de justesse          quant aux conclusions, que vous avez entendu, l’honorable rapporteur, M. Chaix d’Est-Ange,          a bien voulu alléguer, en faveur de Broussais, de Bichat et de Cabanis, qui ont pu être          téméraires, a-t-il dit, et s’égarer par moments, des excuses et, pour ainsi dire, des          circonstances atténuantes ; mais je ne crois pas (j’en demande pardon à notre          très-spirituel et éloquent collègue), je ne pense pas que ce doive être là le vrai rôle          actuel de l’homme politique lui-même et de l’homme d’État en présence de la science. La          science n’a pas besoin d’excuses quand elle procède sincèrement et selon son véritable          esprit : elle peut sur certains points aller trop vite, avoir ses hypothèses anticipées,          hasardées même ; mais qu’on la réfute alors ; qu’on oppose raison à raison, expérience à          expérience. Car de quel droit la déclare-t-on téméraire, sur la foi de je ne sais quelle          philosophie ou croyance vague et convenue qui pourrait bien elle-même, si on la serrait de          près, passer pour une témérité ? Car je le demande à tout homme sensé, et qui ne vit pas          sous l’empire d’une révélation religieuse, comment peut-on être sûr et certain de ces          points si fort controversés qui ont fait le doute et quelquefois le tourment des plus          grands esprits ? Politiquement donc, séparons des ordres aussi divers et aussi distincts ;          ne parlons pas à la légère des témérités de la science, car que ne faudrait-il point dire          alors de certains articles et dogmes affirmés : par les opposants orthodoxes, si l'on s’en          remettait au simple témoignage de la raison et du bon sens non éclairés par la foi ? Corps          politique, ne nous engageons point dans ces sortes de conflits qui mènent à des          représailles.</p><p>J’aurais donc mieux aimé dans le cas présent (et je le dis pour tous les cas analogues),          j’aurais aimé voir l’État et la Commission du Sénat se placer à un point de vue plus élevé          et plus indépendant, plus neutre ; on serait bien plus, ferme aujourd’hui pour maintenir          et affirmer les conclusions.</p><p>M. le rapporteur a déjà fait justice des assertions peu précises sur lesquelles la          pétition prétend s’appuyer. Le pétitionnaire n’a voulu, dit-il, dénoncer que les          doctrines, non les hommes. Comme pourtant les doctrines ne se posent point toutes seules          et qu’elles dont dans la bouche de quelqu’un, il a bien fallu en venir à des noms propres          pour pouvoir vérifier le plus ou moins d’exactitude des phrases citées et incriminées. Or,          aucune n’a résisté à l’enquête et à l’examen.</p><p>Il a été démontré que l’honorable professeur (M. le docteur Broca), mis en cause pour          avoir fait l’apologie de la doctrine de Malthus, n’avait point fait l’apologie de Malthus          et n’avait pas prononcé la phrase telle qu’on l’a construite et arrangée, en rapprochant          arbitrairement deux passages d’un discours qui, d’ailleurs, n’avait point été tenu à          l’École de médecine, mais à l’Académie de médecine.</p><p>Il a été prouvé que l’allégation portée contre je ne sais quel médecin de la Salpêtrière,          qui aurait souri ou plaisanté d’une pauvre femme ayant au cou une médaille bénite, n’avait          aucune consistance et s’évanouissait à l’examen. Les docteurs Vulpian et Charcot, médecins          à la Salpêtrière, chargés seuls de donner des soins aux femmes âgées de cet hospice, ont          déclaré que c’était une pure invention. Depuis le rapport de M. Chaix d’Est-Ange, M.          Vulpian, qui est professeur d’anatomie pathologique à l’École, où il a succédé à M.          Cruveilhier, M. Vulpian, remontant pour la première fois dans sa chaire, a dit devant une          salle comble, en face d’un auditoire qui attendait avidement sa réponse à l’attaque où il          était intéressé :</p><quote><p>« Messieurs, je n’avais pas l’intention de vous parler d’un incident que je voulais            laisser tomber dans le mépris ; mais comme vous me paraissez émus, je tiens à vous en            dire quelques mots, et je vais vous renseigner immédiatement sur le degré de moralité            des pétitionnaires. Le fait qu’on a reproché aux médecins de la Salpêtrière est un            mensonge et une pure invention. Du reste, de tels procédés ne nous étonnent pas de la            part de gens dont le mot d’ordre est : « <hi rend="i">Calomniez</hi>, <hi rend="i">calomniez</hi>, <hi rend="i">il en restera toujours quelque chose</hi>. »</p></quote><p>Et le professeur est alors entré dans ce qui fait l’objet de son enseignement.</p><p>MM. Axenfeld et Robin, ne faisant de cours que pendant le semestre d’hiver, n’ont pas eu          l’occasion, depuis la pétition et le rapport, de s’expliquer et de protester publiquement          en ce qui les concernait.</p><p>Mais le plus inculpé des honorables professeurs de l’École était M. Sée, professeur de          thérapeutique, qui a succédé au docteur Trousseau, et qui, pour cette nomination,          quoiqu’il ne fût point agrégé, était appuyé par ce maître respecté et certes au-dessus de          tout soupçon, M. Cruveilhier lui-même. Cette circonstance, pourtant, de n’être point          agrégé, avait éveillé la susceptibilité d’une partie des élèves, et une autre partie lui          était peu favorable pour d’autre raisons. M. Sée est de religion juive ; et en général,          messieurs, une fraction exaltée et intolérante en voulait fort (car nous en sommes là) à          cette promotion de professeurs faite en décembre 1866. Qu’est-ce en effet ? M. Broca,          professeur de pathologie externe ou chirurgicale, est protestant ; M. Axenfeld, d’Odessa,          professeur de pathologie interne ou médicale, est de la religion grecque ;</p><p>M. Sée, je viens de le dire, est israélite. Quelle terrible invasion d’hérétiques, de          schismatiques et de mécréants pour une Faculté de médecine !</p><p>Donc M. le professeur Sée, au moment où il monta dans sa chaire le 22 mars 1867, à sa          première leçon, vit éclater un grand tumulte. D’un côté les cléricaux (puisque c’est leur          nom) le repoussaient à grands cris. D’autre part des élèves peu éclairés sur les          conditions mêmes de la nomination au professorat, qui n’implique point la nécessité de          l’agrégation, croyaient devoir hautement protester. Dans ce tumulte où deux minorités,          sans s’être coalisées, faisaient nombre, où chacun prenait au hasard la parole, M. Sée,          ferme et impassible, attendait que le moment de parler fût venu. Il est faux qu’il se soit          mis sous le patronage de personne, et encore moins sous celui de tels ou tels élèves. Dans          un tumulte tout se passe confusément ; on ne dirige rien. Que de pareilles scènes soient          infiniment regrettables, comme l’a dit M. le rapporteur, je le sais, — je le sais par          expérience et pour y avoir passé moi-même (car j’ai eu aussi, dans mon temps, ma part de          ces tempêtes scolaires) [<hi rend="i">mouvement</hi>] : mais le professeur n’a mérité          aucun blâme. Il n’y a eu, quoi qu’on en ait dit, aucune atteinte, du moins par sa faute, à          la dignité de la chaire. M. Sée a été ferme, patient, impassible, je le répète (et non          passif), énergique enfin sur le point essentiel qui était de ne point déserter sa chaire          sous le coup de l’orage et de lasser les interrupteurs. La leçon a eu lieu. Dès qu’il          trouva jour à parler, M. Sée revendiqua son droit d’être écoulé au nom de la liberté de          conscience et du libre examen. La fermeté et la persuasion agirent et obtinrent de sa part          ce qu’en de semblables tumultes scolaires il est toujours excessif et odieux de demander à          la force. Il n’eut, dès les premiers mots, à faire d’autre profession de foi qu’une          profession scientifique.</p><p>Tout ceci est assez important, messieurs, pour que vous en soyez complètement informés,          car nous sommes ici au corps du délit et au nœud de la dénonciation. Or, M. Sée, dès le          premier moment où il lui fut donné de se faire entendre, a dit (et je redirai, pour m’en          être bien informé, ses paroles mêmes dans leurs propres termes ou très-approchants) :</p><quote><p>« La médecine empirique, messieurs, a-t-il dit, a fait son temps. Nous chercherons à la            combattre, ainsi que toute la routine, partout où elle se trouvera. Nous voulons            instituer une science expérimentale, exacte et rationnelle, basée sur les lois de la            physiologie, telle qu’elle a été formulée par les Magendie, les Claude Bernard et les            Longet… »</p></quote><p>Et savez-vous ce qu’a dit ensuite M. Sée, et ce qui est devenu un des chefs de          l’accusation ? Il a dit :</p><quote><p>« Et comme exemple, messieurs (c’est lui qui parle), je vais vous donner la définition            de la fièvre. Depuis Hippocrate jusqu’à nos jours, dans l’école vitaliste, on            considérait volontiers la fièvre comme un bienfait des dieux, comme une réaction            providentielle contre le principe morbifique. Cette doctrine a encore des partisans            aujourd’hui… Pour nous, la médecine, les maladies et par conséquent la fièvre, ne sont            point le fait d’une intervention occulte, elles sont tout simplement le résultat de            l’exagération ou de la diminution de l’état physiologique. En effet, la fièvre a son            type dans l’état normal, où sans cesse se font des combustions de l’organisme. Les            combustions de nos tissus, de nos organes, sont la source de la chaleur et, par            conséquent, d’après la grande loi de la transmutation des forces, la chaleur se trouve            être indirectement le point de départ de tous les mouvements et de toutes les fonctions,            soit du cœur, soit des artères, soit de la respiration. »</p></quote><p>(Patience, messieurs, nous allons avoir fini de la citation ; mais il est nécessaire de          tout entendre :)</p><quote><p>« Dans l’état de fièvre, il se trouve simplement que les combustions sont exagérées par            suite de l’introduction dans l’organisme d’un miasme ou d’un poison développé au dehors            ou dans l’économie même. Or, comme la chaleur est la source du mouvement, il est naturel            que le cœur et les artères battent avec plus de force que dans l’état normal. Voilà la            fièvre… »</p></quote><p>Eh bien, messieurs, c’est cette théorie de la fièvre qui est devenue l’un des points          d’attaque contre le professeur. Trois mois environ après cette première leçon, une lettre          de M. le ministre de l’intérieur fut adressée à M. le ministre de l’instruction publique          pour lui signaler les faits en question. La calomnie, on le voit, avait mis du temps à          cheminer et à suivre son détour. Là-dessus le professeur, mandé par-devant le vice-recteur          de l’Académie de Paris, eut à se défendre et à se justifier sur deux points : 1° comme          accusé de n’avoir pas fait observer la discipline à son cours ; 2° comme ayant donné une          définition de la fièvre qui, apparemment, n’était pas orthodoxe (ceci devient d’un haut          comique), ni conforme à ce qu’on doit enseigner dans une chaire. Y aurait-il donc une          définition catholique ou hérétique de la fièvre ? Ah ! messieurs, prenons garde de revenir          à des siècles en arrière, quand le Parlement rendait des arrêts contre l’anti-moine ou          contre l’émétique ! (<hi rend="i">Réclamations</hi>.)</p><p><hi rend="i">Voix diverses</hi>. Cela n’est pas sérieux ! C’est une plaisanterie !</p><p/><p>M. <hi rend="sc">Sainte-Beuve.</hi> Je vois, il est vrai, dans une lettre publiée depuis          peu par le plus ardent des évêques adversaires<note place="bottom" resp="author">Voir <hi rend="i">le              Messager du Midi</hi> du 4 mai 1868.</note>, je vois que la doctrine de l’école de          Montpellier est exceptée de l’anathème lancé contre l’école physiologique ; que dis-je ?          cette doctrine (la doctrine ancienne et non actuelle de l’école de Montpellier) est          exaltée, préconisée, par contraste avec les <hi rend="i">abjectes</hi> théories de la          Faculté de Paris. Un évêque a là-dessus un avis formel : c’est son affaire ; mais, Sénat,          gardez-vous de l’imiter et, sous peine de ridicule, n’allons pas décréter la doctrine <hi rend="i">vitaliste</hi> en médecine au préjudice de la méthode expérimentale.</p><p>Ne vous étonnez pas, messieurs, que la pétition et le rapport dont elle a été l’objet          aient produit une sensation profonde. Une grande Faculté s’est sentie atteinte. Les          paroles bienveillantes de M. le rapporteur, entremêlées qu’elles étaient d’une nuance de          blâme et de regret, n’ont pas suffi à la susceptibilité bien juste de la science, qui se          sentait remise en question et comme assise sur la sellette. Vous ne sauriez vous figurer,          messieurs, l’inexprimable attente et la faveur équitable que ce réveil et ces symptômes          d’intolérance qui éclatent de toutes parts ont values dans l’école à ces mêmes savants          professeurs mis en cause devant vous. Et il en sera toujours ainsi ; toujours il en          arrivera de même à tout nouvel assaut de l’intolérance : elle a pour effet immanquable de          créer et d’accroître des popularités qui deviennent des puissances. Vous êtes mal venus          ensuite à vous plaindre de ces ovations décernées à vos adversaires, et ne voyez-vous pas          que c’est vous-mêmes qui les avez préparées ? A la reprise de son cours, M. Sée a débuté          en déterminant plus que jamais son programme et sa méthode ; à savoir, l’indépendance          absolue de la médecine par rapport à aucune secte philosophique, quelle qu’elle soit, et          surtout officielle :</p><quote><p>« Je ferai en peu de mot, a-t-il dit, l’historique de la question. Depuis Hippocrate et            Galien jusqu’à Broussais, la médecine, quand elle a été sous l’empire d’une idée            philosophique, s’est constamment trompée… C’est seulement quand ils se sont livrés à            l’observation pure et simple, ou à l’expérimentation, que ces grands hommes du passé ont            produit leurs impérissables travaux. Le médecin doit faire de la science exacte,            expérimentale, constater des faits, sans se préoccuper aucunement des conséquences            qu’ils peuvent avoir. — Je ne demanderai pas à mes adversaires, a dit ici le professeur,            en insistant avec un accent particulier, ce qu’ils peuvent conclure et penser au fond de            leur conscience, mais je demande qu’ils respectent la mienne : <hi rend="i">s’il y a              quelque chose qui doive être muré, c’est la conscience.</hi> »</p></quote><p>Et puis cette profession faite, M. Sée a repris l’étude d’une substance qui faisait          l’objet de son examen, <quote>« la modeste fève de Calabar<note place="bottom" resp="author">Cette fève              de Calabar agit sur les nerfs moteurs comme le curare.</note>. »</quote></p><p>Ce ne sont point là, messieurs, des détails trop techniques pour être produits devant          vous. Je maintiens de toute la force de la conscience scientifique que, dans          l’enseignement de la physiologie comme des autres sciences, les faits résultant de          l’observation et de l’expérience doivent être acceptés, quels qu’ils soient : les          déductions dernières à en tirer appartiennent ensuite à chacun. Il est tel esprit, telle          forme d’esprit qui, dans les faits les plus précis et les mieux constatés qui tiennent à          la physiologie du cerveau, ne verra aucune nécessité de conclure à la non-existence de la          pensée pur esprit, de la pensée monade essentielle et indestructible : personne plus que          moi n’honore de tels hommes qui procèdent, dans la sincérité de leur conscience, avec          toutes les ressources d’une intelligence élevée et déliée, et qui dans un problème aussi          complexe s’obstinent à réserver, à maintenir les éléments qui échappent à nos sens, à nos          instruments les plus perfectionnés, et qui ne tombent pas sous une prise immédiate : mais          si d’autres venaient à conclure plus nettement et plus simplement, je ne verrais pas ce          qui peut forcer l’État moderne, et le Gouvernement qui en est l’expression, à les          réprouver, à les plaindre ou à les morigéner.</p><p>On me dira : L’enseignement donné par l’État ne doit pas être irréligieux. C’est une          maxime gouvernementale. — Oui, mais dans des matières aussi indépendantes et aussi          distinctes de la religion, l’enseignement, s’il ne doit pas être irréligieux, ne doit pas          être religieux non plus (ce qui n’aurait aucun sens) : il doit être strictement          scientifique. Un illustre physiologiste, M. Claude Bernard, dont le nom a été invoqué dans          cette discussion et qui s’est fait respecter des deux parts, dit un mot qui me paraît la          règle la plus sage : <quote>« Quand je suis dans mon laboratoire, <hi rend="i">je commence              par mettre à la porte le spiritualisme et le matérialisme</hi> ; je n’observe que des            faits, je n’interroge que des expériences ; je ne cherche que les conditions            scientifiques dans lesquelles se produit et se manifeste la vie. »</quote></p><p>Ce sont là des principes de conduite qui font renseignement scientifique irréprochable à          tous les points de vue. Mais qu’on n’aille pas, comme aujourd’hui, instituer par          prévention contre tels ou tels professeurs des procès de <hi rend="i">tendance</hi>  : il          suffit que, dans la chaire, les limites légitimes de chaque enseignement spécial ne soient          point outre-passées ni franchies.</p><p>J’en viens au fait peut-être le plus grave du rapport et qui s’y est introduit          subsidiairement, bien qu’il soit étranger à la pétition. Il s’agit de la thèse de médecine          de M. Grenier et des conséquences qu’elle a eues pour cet élève, hier encore docteur.</p><p>J’ai eu cette thèse sous les yeux ; je n’en suis pas du tout juge ; mais si j’avais eu,          littérairement, à donner mon avis, j’aurais dit qu’elle est trop longue. Il y est entré          trop de choses. Une première partie toute philosophique, et pour laquelle le jeune auteur          lui-même se déclare incompétent, est confuse, peu digérée. La fin aussi semble excéder et          entamer une question nouvelle, toute une théorie pénale, sans la traiter et l’embrasser          suffisamment. Quant au milieu et au corps même de la thèse, il est curieux et instructif          par les faits et les extraits qui y sont rassemblés ; s’animant d’un souffle sincère, d’un          sentiment d’humanitarisme parfois éloquent (voir notamment certaine page, la page 43), ce          corps tout médical de la thèse s’appuie, d’ailleurs, et s’autorise des expériences et des          observations les plus complètes et les plus récentes qui ont été faites sur les nerfs et          sur le cerveau. Toute cette partie atteste de l’étude. De savants hommes toutefois, et qui          ne font pas si bon marché de la métaphysique<note place="bottom" resp="author">Voir les articles du            docteur Guardia dansdu 2 et 16 mai 1808.</note>, soutiennent que là même le jeune          auteur, à la suite de ses maîtres, abuse dans les conséquences qu’il prétend tirer. Mais          n’est-il pas étrange, messieurs, que nous ayons à avoir un avis sur pareille chose, un          avis impossible à recueillir et à combiner ? Car enfin comment voulez-vous, rien qu’à          considérer la composition de cette assemblée, que nous puissions statuer et conclure          pertinemment et librement sur de tels sujets ? Que mon excellent et ancien ami et collègue          d’autrefois durant mon court passage dans l’Université, que M. le ministre de          l’instruction publique, si zélé pour le bien, si occupé en ce moment même, avec des          ressources restreintes, de doter la science des instruments qui lui sont indispensables,          que ce parfait et honnête représentant en haut lieu de la classe moyenne éclairée, me          permette de le lui dire : Il a lui-même beaucoup pris sur lui en déclarant que la            thèse<quote> « contient la négation du principe même de la morale et de l’autorité des            lois pénales. »</quote></p><p>Telle n’est point, à mon sens, la conclusion obligée de cette thèse, quelque jugement          qu’on en porte. L’Université a été trop longtemps habituée à vivre sous la doctrine          philosophique de M. Cousin, doctrine spécieuse, œuvre d’éloquence et de talent, mais en          grande partie artificielle, abstraite, étrangère à toute recherche scientifique exacte.          Cette école essaye aujourd’hui, un peu tard et après coup, par quelques-uns de ses          disciples les plus distingués, de réparer le temps perdu et de se mettre tant bien que mal          au courant. Quoi qu’il en soit, la doctrine dite éclectique (il est bon de le savoir et de          le dire) est des plus compromises au fond, des plus entamées à l’heure qu’il est. Or,          c’est sous l’empire de cette philosophie de montre, trop docilement acceptée de          l’Université, que semble avoir été conçu et motivé l’arrêté ministériel. Il est rédigé          comme si la philosophie néo-platonicienne ou éclectique était unique et universellement          reconnue, comme s’il n’y avait pas d’autre théorie qui explique par d’autres raisons et          qui assoie sur un principe différent l’autorité des lois pénales<note place="bottom" resp="author"><p>Il              a semblé à l’éditeur que la note inédite suivante, extraite du dossier de Monsieur              Sainte-Beuve et préparée en cas d’interruption, trouvait assez naturellement sa place                ici :<quote> « Et ne venez pas parler d’immoralité en même temps que de jeunesse.                L’immoralité et la jeunesse sont deux mots qui se repoussent. Ce jeune homme que                vous appelez incrédule et turbulent, il est turbulent peut-être, mais soyez-sûrs                qu’il est moins incrédule que vous. Hélas ! Et c’est peut-être pour cela qu’il est                turbulent. Ce jeune homme, il est un croyant au contraire, soit qu’il s’éprenne de                nobles fantômes, pour des idées plus grande que nature, soit que répugnant aux                croyances proprement dites et ne voulant se fier qu’aux résultats de la science et                de l’examen, il y adhère avec ferveur, avec désintéressement et sacrifice ; et que                se privant même de tous les motifs extra-humains et surnaturels de récompense, il ne                cherche la satisfaction que dans une sorte de stoïcisme un peu âpre et rigide qui                est une manière de religion aussi. J’ai connu bien des jeunes gens qui sont ainsi                des idolâtres de leur conscience. »</quote></p></note>.</p><p>Prenons bien garde, messieurs, de retomber nous-mêmes dans ce que nous trouvons de          blâmable ou de ridicule quand nous lisons l’histoire du passé. Chose singulière ! ce qui          nous frappe et nous choque sous d’autres noms à distance nous paraît tout simple de notre          temps et à nous-mêmes sous des noms différents. Qu’est-ce qui nous paraît plus suranné,          plus ridicule que les disputes du jansénisme et du molinisme ? Eh bien ! quel était le          crime du jansénisme aux yeux du molinisme ? Son grand crime, disait-on, était denier et de          supprimer le <hi rend="i">libre arbitre</hi>, la liberté humaine, la moralité des actions          et ce qui s’ensuit. Et là-dessus, quand le molinisme l’emportait, on refusait les          sacrements aux jansénistes ; on leur refusait même les diplômes, c’est-à-dire d’être          bacheliers ou docteurs en théologie. Prenons garde, messieurs, de renouveler ces          déplorables conflits éteints depuis un siècle. Quant à moi, M. Grenier ne me paraît guère,          sous forme physiologique, qu’un janséniste foudroyé par des molinistes. Il a nié le <hi rend="i">libre arbitre</hi> ! Voilà son crime. Pour moi, messieurs, qui, sur ce chapitre          du libre arbitre, si j’avais à m’expliquer, serais volontiers de l’opinion de Hobbes, de          David Hume et de M. de Tracy, je nie que par cela seul qu’on explique d’une certaine façon          cette entité subtile qu’on a étiquetée sous le nom de <hi rend="i">libre arbitre</hi>, on          ruine pour cela la responsabilité et la culpabilité au point de vue social, le seul qui          nous importe ici<note place="bottom" resp="author">, le libre arbitre ! — <quote>« Oh ! dit Candide, il y              a bien de la différence, car le libre arbitre… En raisonnant ainsi, ils arrivèrent à              Bordeaux. «</quote> (Voltaire, <hi rend="i">Candide</hi>, ch. xx).</note>. Mais quel          chemin a-t-on donc fait depuis M. de Tracy, membre honoré de l’ancien Sénat, pour qu’on en          soit à discuter dans cette enceinte sur ces questions, comme si nous étions un concile          philosophique ou théologique ?</p><p><hi rend="i">Je dis </hi><hi rend="i">quel chemin on a fait</hi> ; et sans sortir même de          ce cercle spécial des thèses soutenues devant la Faculté de médecine, je citerai un          exemple qui peut servir de mesure. Le 25 août 1828, Hippolyle Royer-Collard, fils du          médecin aliéniste distingué, — neveu et digne neveu de l’illustre philosophe, — présenta          et soutint sa thèse, intitulée : <hi rend="i">Essai d’un système général de Zoonomie</hi>.          Elle était des plus remarquables à son moment, et sans entrer dans aucun détail ni dans          une analyse qui serait ici hors de propos, on peut dire que les inductions et les          conclusions en étaient toutes dirigées contre les hypothèses ontologiques, contre les          abstractions, contre les théories <hi rend="i">vitalistes</hi> et <hi rend="i">animistes</hi>. Je ne m’amuserai pas à détacher quelques-uns des passages de cette          remarquable thèse ; mais ils vous paraîtraient formels, à coup sûr. Eh bien ! elle n’eut          pour effet que de classer fort haut Hippolyte Royer-Collard dans l’estime de ses juges et          de ses condisciples. Le président de la thèse, M. Dupuytren, se contenta, en félicitant le          jeune docteur, — on me dit même, en le couvrant, en l’accablant presque d’éloges pour sa          soutenance, — se contenta de glisser un mot d’exhortation paternelle au sujet des          doctrines antispiritualistes qui ressortaient ouvertement de son étude. Ainsi pas un mot          de blâme, quoiqu’on vécût sous le Gouvernement religieux de la Restauration ; personne          alors, personne au monde n’eût conçu l’idée qu’une pareille thèse pût être repoussée,          encore moins cassée ministériellement, et elle devint un des titres qui désignèrent à          l’avance le jeune et brillant physiologiste pour une des futures chaires de l’École. Tant          il est vrai que depuis nous avons beaucoup marché : reste à savoir en quel sens ! Et          croyez bien, messieurs, que la Chambre des pairs de 1828 eût été bien surprise, si elle          s’était trouvée saisie d’un pareil cas ! C’est qu’il y a péril en la demeure, me          dira-t-on. J’accepte le mot et la chose. Un de nos honorables collègues, il y a une année          environ, M. le comte de Ségur d’Aguesseau, croyait devoir parler au Sénat d’un danger          selon lui imminent, et qui menaçait la société, le Gouvernement même, ce Gouvernement          auquel nous sommes tous dévoués. Et moi aussi, je signalerai un danger, et j’aurai de          l’écho au dehors, j’aurai de l’assentiment de la part de tous ceux qui, amoureux du bien          public, de la paix publique, du progrès des idées justes et de l’avancement civil de la          société, ne désirent, dans cette large voie, d’autre guide et d’autre appui que le          Gouvernement impérial, issu du suffrage universel. Un danger en ce moment nous menace, et          une grande partie de la France est inquiète. Elle l’est de l’attitude agressive et          envahissante qu’a prise depuis quelque temps et avec un redoublement d’audace le parti          clérical. (<hi rend="i">Réclamations</hi>.)</p><p>S. <hi rend="sc">ÉM. le cardinal Donnet.</hi> Monsieur Sainte-Beuve, permettez que je          vous interrompe et vous prie de ne pas vous servir d’expressions qui ne doivent pas se          faire entendre dans une assemblée comme la nôtre. En répondant demain à ceux de nos          collègues qui marchent sous un autre drapeau que le mien, je ne les traiterai ni de          francs-maçons ni d’impies. Pourquoi donc deux fois à cette tribune ce mot de cléricaux,          quand vous n’avez ici que des collègues qui n’oublieront jamais ce qui vous est dû ?</p><p>M. <hi rend="sc">Sainte-Beuve.</hi> Je ne puis répondre d’avance. Le mot est dans la          circulation, et je m’en sers. Permettez-moi de reprendre et d’ajouter… Le parti clérical !          Et en le nommant ainsi je voudrais éviter, quoique cela soit bien difficile, de nommer et          d’indiquer l’Église spirituelle ; je voudrais séparer tous ces esprits, toutes ces âmes          respectables et intérieures, tous ces croyants qui ne vivent que du suc intime du          christianisme et dont la vie est soumise à des préceptes de douceur et de charité ; — et          ce n’est pas ici un hommage d’apparat que je leur rends : j’ai le bonheur d’en compter          plusieurs pour amis, et à travers les dissidences de la pensée, je n’ai jamais cessé de          sympathiser avec eux par le cœur ; — mais il faut bien le dire, des circonstances          récentes, des déterminations politiques qui étaient peut-être nécessaires, ont donné aux          hommes actifs et d’humeur ingérante, aux meneurs politiques qui dirigent le parti, des          encouragements et des espérances qui, dans leur exaltation bruyante et leur redoublement          fiévreux, sont faits pour inspirer des craintes, — non pas de l’effroi, — et pour          inquiéter du moins ceux de mon âge, qui, se souvenant des misérables luttes du passé,          voudraient en prévenir le retour.</p><p>Une singulière disposition de la haute société française est venue prêter à ce parti un          surcroît de puissance ou de hardiesse : je veux parler de la connivence qui s’est établie,          au vu et au su de tous, entre les moins croyants, les moins pieux et les moins édifiants          des hommes et ceux qui poussent avec une ferveur plus convaincue au triomphe et à la          suprématie prédominante de l’intérêt religieux. Ce serait pour un moraliste, pour un          nouveau La Bruyère ou pour un nouveau Molière, un bien beau sujet et plus vaste qu’aucun          de ceux qu’a pu offrir une cour ou une classe restreinte de la société en ce temps-là,          sous l’ancien régime. Oh ! qu’il vienne, qu’il s’élève de quelque part ce libre esprit et          peintre à la fois, ce génie dramatique incisif, amer et éloquent ! Il y a eu déjà quelques          esquisses, mais la société française actuelle, dans son hypocrisie de forme nouvelle,          mériterait un grand tableau.</p><p>Le temps du moins est venu, pour qui aime son pays et le Gouvernement de son pays, de          représenter le sérieux danger de la situation au Prince lui-même (si bien informé qu’il          soit) et de donner un signal d’alarme.</p><p>Je sais tout ce que méritent de respect les choses antiques et les institutions          séculaires : mais c’est lorsque, ayant conscience elles-mêmes de leur antiquité et, pour          tout dire, de leur vieillesse, elles s’abstiennent de violence, d’un rigorisme intempestif          et d’une attaque corps à corps contre ce qui est jeune, moderne, et qui grandit. Un          moraliste religieux, un ami de Chateaubriand et de Fontanes, un des hommes qui ont le          mieux senti et pratiqué selon l’esprit le vrai christianisme, M. Joubert, a dit une belle          parole : <quote>« Les vieilles religions ressemblent à ces vieux vins généreux qui            échauffent le cœur, mais qui n’enflamment plus la tête. »</quote> Combien je voudrais          que cette parole se vérifiât parmi nous ! Mais les démentis sont trop évidents. Je ne vois          depuis quelques années que procédés et démarches qui sont les signes de têtes ardentes et          enflammées. Ce ne sont de toutes parts qu’agressions immodérées, dénonciations          intempérantes ; elles abondent. Je me fatiguerais et vous fatiguerais à les énumérer.          Tantôt, au sein de l’institut, au seuil de l’Académie française, si un savant modeste,          profond, exercé, un honnête homme modèle, déjà membre d’une autre classe de l’Institut, se          présente, c’est un pétulant adversaire, un prélat zélé et plus que zélé (je voudrais          rendre ma pensée en évitant toute qualification blessante), qui le dénonce aux pères de          famille, qui le dénonce aux confrères eux-mêmes déjà prêts à l’élire, et par des          considérations tout à fait extra-académiques qui ne laissent pas d’avoir action sur les          timides et tes tièdes, l’écarte, l’exclut et l’empêche d’arriver. Tantôt ce sont des          dénonciations et des émotions d’un autre genre qui ont pour résultat d’éliminer et de          bannir de la chaire d’une de nos grandes Écoles (du Collège de France) un savant éloquent          qui y avait été régulièrement porté et nommé. Tantôt ce sont des accusations, — et non pas          des moins âpres ni des moins envenimées, — émanées du corps même de Episcopat, que          dis-je ? ratifiées par le Pontife romain dans un bref que tout le monde a pu lire,          accusations portées à propos d’une institution utile contre l’un des plus louables          ministres de l’Empereur et contre son secrétaire général, qui s’est vu qualifié, à cette          occasion, de <hi rend="i">sectaire</hi>. Tantôt, comme dans un pamphlet récent, les          imputations téméraires et calomnieuses s’étendent, se généralisent, ne se contiennent          plus ; les plus dignes institutrices sont nominativement désignées à la méfiance et à la          mésestime publiques. Tout ce qui, en matière d’éducation de femmes, n’est pas dans la main          du clergé, a son anathème. Tantôt, comme dans le cas présent, c’est une dénonciation          encore, dénonciation formelle bien qu’incertaine et vague en ses prétextes, qui vient          soulever les plus graves questions de liberté d’enseignement supérieur, et qui s’attaque à          une de nos Facultés qui jusqu’à ce jour avait été respectée dans sa liberté de doctrine.          — Je sais qu’on établit des distinctions entre doctrine et doctrine, et qu’il s’est élevé,          depuis une quarantaine d’années, une sorte de philosophie dont j’ai déjà indiqué le          caractère, philosophie à double fin, en quelque sorte bâtarde et amphibie, tantôt dénoncée          elle-même par le clergé, tantôt, selon les circonstances, accueillie par lui comme alliée          et auxiliaire, laquelle prétend établir un moyen terme entre le symbole religieux et la          recherche rigoureusement philosophique et scientifique, avec ses résultats quels qu’ils          puissent être.</p><p>Cette philosophie, très-sincère chez les uns, est purement officielle et politique chez          les autres. On s’en sert comme d’une chose reçue. On est spiritualiste en paroles, en          public ; on ne croirait pas être un homme comme il faut, si l’on ne se donnait cette          teinte, si l’on ne mettait en avant ce genre de croyances dont les mêmes personnes font          souvent bon marché ensuite dans le discours et l’entretien familier. Ah ! messieurs,          prenons garde que notre pays de France n’en vienne à cet état commandé d’hypocrisie          sociale où le langage public ne saurait se passer de certaines formules convenues, quand          le cœur et l’esprit de chacun n’y adhéreraient pas. Oh ! l’hypocrisie sociale, <hi rend="i">cette grande plaie moderne</hi>, comme l’appelait lord Byron ! C’est là un          triste état moral pour une nation et le plus grand symptôme de l’énervement intellectuel.          Qu’il n’en soit jamais ainsi dans notre noble pays.</p><p><hi rend="sc">M. Dumas.</hi> La sincérité n’appartient pas seulement aux libres penseurs.            (<hi rend="i">Très-bien ! très-bien !)</hi> Les spiritualistes, les hommes religieux,          ont le droit d’être respectés ici. (<hi rend="i">Nouvelle et très-vive approbation</hi>          .)</p><p>M. <hi rend="sc">Sainte-Beuve.</hi> L’honorable M. Dumas n’a pas entendu la parole que je          viens de prononcer ; je reconnais M. <hi rend="sc">Ferdinand Barrot.</hi> L’observation          s’appliquait à l’ensemble du discours…</p><p>S. G. M<hi rend="sup">gr</hi><hi rend="sc">Darboy. Vous</hi> parlez d’un langage d’apparat dont on s’affranchit          quelques instants après dans l’entretien familier. Il faut être sincère ici, même à la          tribune. (<hi rend="i">Très-bien ! très-bien !</hi>)</p><p>M. <hi rend="sc">Sainte-Beuve.</hi> Il nous est donné d’assister à une contradiction          étrange et qui, je le pressens avec douleur (et rien qu’à voir les éléments inflammables          qui s’amassent), est de nature à faire craindre quelque choc, une collision dans l’avenir.          D’un côté, je l’ai dit et j’en ai la ferme conviction, le bon sens humain monte,          s’accroît, s’aguerrit, recrute chaque jour de nombreux esprits vigoureux, sains, robustes,          positifs et qui ne marchandent pas. Mais si le regard se porte dans une autre sphère, dans          la sphère supérieure, ou plutôt à la couche mondaine superficielle, que voyons-nous ? La          mollesse des mœurs, la lâcheté des opinions, la facilité ou la connivence des gens bien          appris, laissent le champ libre plus que jamais en aucun temps à l’activité et au succès          d’un parti ardent qui a ses intelligences jusque dans le cœur de la place et qui semble,          par instants, près de déborder le pouvoir lui-même.</p><p>Parti funeste, parti envahissant, dévorant, insatiable, ingrat de sa nature parce qu’il          croit que tout lui est dû ! tant plus vous lui accordez, tant plus il prend ; tout ce que          vous lui avez donné n’est point une satisfaction pour lui, c’est un point de départ pour          exiger davantage. Vous le comblez, il ne vous dira jamais <hi rend="i">merci</hi> ! vous          faites l’expédition de Rome ; il était à deux doigts de sa perte : vous le sauvez au          temporel ; le lendemain vous lui demandez pour cardinal le plus raisonnable, le plus sage          ecclésiastique de France ; vous son sauveur (après Dieu), vous le lui demandez par vos          ministres, par vos ambassadeurs, — par un mot de votre main : il vous le refuse avec          délices. Et au même moment, dans une lettre adressée au plus compromettant, au plus          brouillon des prélats de France, il trouve moyen d’insulter un de vos ministres il prétend          vous imposer sa destitution : ce qui ne s’était jamais vu de mémoire de roi dans          l’ancienne France, durant les siècles de la religion gallicane.</p><p>Ce parti convoite aujourd’hui renseignement de la jeunesse, tout l’enseignement : là même          où il n’est pas et où il n’a pas pied, il prétend en dicter les règles, en circonscrire la          portée, en resserrer les limites, les imposer en dehors de lui-même aux hommes qui ne          relèvent en rien de sa juridiction, qui ne reconnaissent en rien sa compétence. Si on          outre-passe certaines conclusions qui lui conviennent, on est dénoncé aux pères de          famille ; on est couvert de boue dès qu’on lui déplaît et qu’on ne lui obéit pas.</p><p>Sire, Sire, m’écrierai-je, (et je voudrais que ma voix qui n’est que l’écho de milliers          de voix eût assez de force pour être entendue), Sire, redoublez de fermeté dans voire          sagesse : tenez bon, Sire ; tenez toujours en respect et à distance ces périlleux alliés,          impérieux et intéressés, qui ont été de tout temps, pour qui les a écoutés, des          conseillers de malheur.</p><p>Ceci me ramène à la question de la conclusion , — cette demande de la liberté de          l’enseignement supérieur, car c’est sous cette humble et spécieuse forme de liberté que le          parti aspire à l’ascendant dominant et à la suprématie. Je répondrai simplement et en deux          mots : Si nous vivions dans un pays où toutes choses fussent parfaitement égales,          socialement et politiquement, pour le clergé catholique et pour toute autre catégorie de          citoyens, je pourrais aller sur ce terrain. Mais ici, en France, les conditions ne sont          pas égales ; le clergé catholique jouit de quantité de faveurs, avantages et immunités. Il          est spécialement et magnifiquement protégé, rémunéré ; il prime tout : il a de droit ses          représentants des plus dignes, — les plus élevés en dignité, — les princes français de          l’Église, au sein et à la tête de ce Sénat même. Il n’est point dans la situation          d’égalité et de balance où on le voit dans un pays voisin, souvent cité en exemple, et          dans lequel il possède en effet pour son compte sa propre Université. Je n’examine point          si cela est bon ou mauvais pour le résultat, pour le fond des choses, pour la force et          l’intégrité des études ; mais enfin, en Belgique, l’ascendant que le clergé catholique          possède en certaines provinces est contrebalancé par l’esprit d’autres provinces voisines.          Bruxelles, avec son Université libre, fait vis-à-vis à Louvain : Liège y fait          contre-poids. Si vous concédiez ici au clergé catholique l’enseignement supérieur et les          facultés, laisseriez-vous (par compensation) se former de libres facultés laïques ?          laisseriez-vous, à certains jours, se convoquer tout à côté et se tenir d’orageux congrès          de Liège ? Évidemment non. Ce qui n’est que liberté en Belgique, envisagé d’ici, vous          paraît licence. Vous continueriez, en vertu de certains articles positifs de la loi, de          réprimer, de prévenir l’expression ouverte, la profession déclarée et la prédication de          doctrines philosophiques que vous considérez comme dangereuses et antisociales. La guerre          du clergé et de la science pure, de l’enseignement catholique et de l’enseignement          purement philosophique, ne se mènerait donc point, de part et d’autre, à armes égales et          enseignes déployées. Dans de telles conditions, il ne saurait être raisonnable de faire au          clergé cette concession exorbitante dont il userait aussitôt moins dans le sens de la          science même que dans l’intérêt de sa propre influence à lui. Lui accorder cette liberté          nouvelle serait lui accorder un privilège de plus : je l’estimerais dangereuse et funeste.          Que tout soit pour le mieux dans notre système actuel, qu’il n’y ait pas lieu à modifier          tel rouage, à lever tel empêchement, à introduire des améliorations secondaires, je suis          bien loin de le soutenir. Mais je frémis pourtant lorsque j’entends dire que cette          question de liberté d’enseignement est à l’étude ; car le moment est des moins propices ;          le quart d’heure est mauvais : on vit sous d’étranges pressions ; je tremblerais pour la          science et je me défierais des facilités d’accès qu’on ménagerait désormais aux bien          pensants. Il y aurait la science aisée, comme il y a la dévotion aisée. J’aime la liberté          invoquée comme principe, mais je ne me paye pas de mots, et j’aime encore mieux la          civilisation qui est le but ; je désire pour la jeunesse française, dans l’ordre des          sciences, en présence des jeunesses étrangères, émules et rivales, le plus ferme, le plus          sain et le plus viril enseignement. Je suis trop d’accord sur ce point avec l’honorable          rapporteur pour insister davantage.</p><p>Je vote pour l’ordre du jour.</p><p>A peine avais-je prononcé ces mots : <quote>« je vote pour l’ordre du jour »</quote>,          qu’un sénateur, M. Leverrier, se levant, a ajouté : <quote>« et <hi rend="i">contre la              liberté</hi>  ».</quote> Ce mot, dit <hi rend="i">le Moniteur</hi> a provoqué des          rires d’approbation sur plusieurs bancs. La séance a fini sur cette plaisanterie. Eh !          quoi, parce que je vote pour l’ordre du jour ainsi que je venais de le motiver, j’ai voté          contre la liberté ! — Quoi ! je n’aime pas la liberté et c’est vous qui l’aimez ! cela me          fait rire. La liberté, la voulez-vous sérieuse et tout de bon ? Eh bien, je l’admets :          mais alors table rase complète. Un clergé non présent de droit au Sénat, un clergé non          subventionné, sans un sou des quarante-quatre millions que lui paye le budget ;          s’arrangeant avec ses croyants et ses fidèles : rien que les croyants d’un côté et, de          l’autre, rien que les esprits convaincus et libres, les uns et les autres luttant          ouvertement et les bras nus sous le soleil. <hi rend="i">Enlève moi ou que je            t’enlève</hi> ! comme disait Ajax à Ulysse. Voilà la vraie lutte, voilà la vraie          liberté. Est-ce là ce que vous voulez ? Dans ces termes, je l’accepte. — Mais non ; vous          voulez garder et acquérir ; vous voulez privilège sur privilège<note place="bottom" resp="author"><p>On a              déjà eu occasion de recueillir, dans les <hi rend="i">Lettres à la Princesse</hi> (27              mai 1868), les paroles adressées quelques jours après par M. Sainte-Beuve aux              étudiants qui étaient venus l’acclamer chez lui. Le programme d’enseignement et le              conseil utile qu’elles contiennent sont le complément obligé du Discours qu’on vient              de lire, et nous ne croyons pas faire double emploi en reproduisant ici cette petite              allocution improvisée :</p><quote><p>« Messieurs, ancien élève, trop faible élève de                l’École de médecine, mais fidèle et reconnaissant, rien ne pouvait m’être plus                sensible qu’une démarche comme la vôtre. Il y a longtemps que je l’ai pensé : la                seule garantie de l’avenir, d’un avenir de progrès, de vigueur et d’honneur pour                notre nation, est dans l’étude, — et surtout dans l’étude des sciences naturelles,                physiques, chimiques et de la physiologie. C’est par là que bien des idées vagues ou                fausses s’éclaircissent ou se rectifient ; que dans un temps prochain et futur bien                des questions futiles ou dangereuses te trouveront graduellement et insensiblement                diminuées, et, qui sait ? finalement élirai-nées. Ce n’est pas seulement l’hygiène                physique de l’humanité qui y gagnera, c’est son hygiène morale. A cet égard il y a                encore beau-coup à faire. Étudiez, travaillez, messieurs, travaillez à guérir un                jour nos malades de corps et d’esprit. — Vous avez des maîtres excellents : évitez                surtout de donner à vos ennemis aucune prise sur vous. »</p></quote></note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

