<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Les poètes français</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-01-01_a"><head>Les poètes français<note place="bottom" resp="author">Cette Étude a paru en tête de la publication de            M. Eugène Crépet, Les Poètes français, Recueil des chefs-d’œuvre de la Poésie française            depuis les origines jusqu’à nos jours avec une notice littéraire sur chaque            poète.</note></head><dateline><docDate when="1864">1864</docDate>.</dateline><p>L’idée d’une Anthologie française, d’un choix à faire dans le champ si vaste de notre          poésie, est heureuse. Ceux qui l’avaient eue jusqu’ici ne l’avaient que          très-imparfaitement mise à exécution. Sans vouloir blâmer nos prédécesseurs, on doit dire          à leur décharge que le moment d’un semblable recueil n’était pas venu : comment choisir          dans les œuvres de nos anciens poètes, quand la plupart étaient ignorés, quand les textes          n’étaient point mis en lumière, quand la langue du moyen âge ne se comprenait qu’à peine          et qu’elle passait pour tout à fait grossière ? L’histoire de notre poésie était contenue          dans une vingtaine de vers de Boileau. On commençait à Villon comme au premier anneau de          la chaîne ; après Marot on traversait rapidement le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>          siècle, comme si l’on avait marché sur des charbons ardents, et l’on atteignait d’un bond          au désiré Malherbe, comme à un sauveur qui dispensait de toute autre recherche : une          recherche par-delà Malherbe, c’était un péril.</p><p>Dans le présent recueil notre poésie reprend son cours naturel historique, trop souvent          brisé ; car elle a eu sa perte du Rhône ; elle l’a eue, par malheur, plus d’une fois et          sans jamais en sortir tout entière. Quatre époques importantes font la manière et le sujet          des quatre volumes que l’on publie, et dans lesquels tous les genres de poésie sont          représentés, excepté la poésie dramatique. Le moyen âge, dans tout son développement,          jusqu’au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle où il expire, remplit le premier          volume ; le deuxième s’ouvre par Ronsard, lequel est véritablement le poète inaugurateur          de la Renaissance classique, et celui qui consomma la rupture avec la tradition du moyen          âge, en la remplaçant par la tradition savante. Malherbe ne vient qu’à son rang dans ce          volume ; car, s’il opéra une réforme, ce fut Ronsard qui fit la révolution. Boileau, le          législateur de la poésie française régulière, préside à la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et à tout le <num>xviii</num><hi rend="sup">e</hi>, qui          essaye bien, il est vrai, de se révolter à diverses reprises contre lui : Boileau ouvre          donc le troisième volume ; mais le quatrième, qui appartient en entier aux modernes,          présente à son frontispice le nom de Lamartine, de qui daté, en effet, le renouvellement          de notre muse moderne, son affranchissement éclatant, et par qui la lyre française a pour          la première fois trouvé des cordes nouvelles, inouïes, inaudita prius…</p><p>Ces quatre divisions qui avaient, comme on voit, leur raison dans la nature des choses,          ont dû être traitées un peu diversement. Le moyen âge, dans sa première partie, avec ses          œuvres souvent anonymes ou au moins d’un caractère impersonnel, demandait à être exposé, à          être analysé simplement, nettement, à être enseigné dans son fond même, au moment où l’on          en présentait la fleur ; et c’est ce qu’a fait tout d’abord la plume docte et sûre de M.          Moland. Ses exposés précis, lumineux, sont plus que des notices ; ce sont d’excellents          chapitres d’une histoire littéraire qui est encore toute neuve. D’autres avec lui, M.          Anatole de Montaiglon pour le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, M. d’Héricault          pour l’entrée du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et même pour des branches et des          séries antérieures, se sont partagé ce riche domaine et y ont porté leurs vues, leur          courant d’études dès longtemps accumulées.</p><p>Il s’est créé depuis une douzaine d’années une jeune école d’érudits laborieux,          appliqués, ardents, enthousiastes, qui se sont mis à fouiller, à défricher tous les          cantons de notre ancienne littérature, à en creuser tous les replis, à rentrer jusque dans          les portions les plus explorées et censées les plus connues, pour en extraire les moindres          filons non encore exploités. Cette jeune école de travailleurs, plus épris de l’étude et          de l’honneur que du profit, s’était groupée autour de l’estimable éditeur M. Jannet, dont          la Bibliothèque elzévirienne restera comme un monument de cet effort de régénération          littéraire érudite. Quelque chose du souffle de l’antique Pléiade avait passé sur eux          tous. De même qu’alors chacun, selon le mot du vieil Étienne Pasquier, avait sa maîtresse          qu’il célébrait et magnifiait par ses vers, chacun ici avait son auteur qu’il épousait,          qu’il poussait de son mieux et faisait valoir avec feu, avec science. C’était une ruche          active où il n’y avait pas de reine, et où chaque abeille s’espaçait dans son rayon. Oh !          qu’il y ait eu dans l’ensemble de l’œuvre, et par suite même de cette division à l’infini,          bien des noms surfaits, des auteurs enflés et poussés trop haut, je le sais trop bien, et          un critique qui est obligé, comme je l’ai été souvent, d’embrasser dans toute son étendue          le cadre entier de notre littérature, sent plus vivement qu’un autre ces disproportions,          qui choquent moins quand on prend chaque sujet isolément. Et toutefois, que de services          rendus par ce concert et cette émulation de travaux, par cette mise en œuvre incessante,          par ces résurrections imprévues ! et comme, en fin de compte, toutes contradictions          vidées, on se trouvait avoir plus gagné, plus appris qu’on ne l’eût jamais fait en s’en          tenant au procédé négatif, répulsif et commodément paresseux de l’ancienne école, dite          l’école du goût ! — Non pas au moins que je veuille sacrifier une école à l’autre : mon          désir et mon vœu serait de les associer et de les combiner.</p><p>J’ai parlé de ces jeunes travailleurs, qui pendant quelques années firent groupe, parce          qu’on en retrouve un bon nombre ici. L’homme d’intelligence et de sympathie littéraire          élevée, qui a conçu l’idée de cette Anthologie et qui en a dirigé l’exécution, a pensé          qu’entre ces deux écueils, le trop d’unité ou l’extrême diversité, il y avait pour une          œuvre de ce genre bien plus d’inconvénients d’un côté que de l’autre. On n’a donc pas          craint, à mesure qu’on avançait dans les siècles plus à découvert, d’assembler un nombre          plus grand d’explorateurs et d’amateurs. On est allé, pour la récolte et la vendange,          chercher les plus entendus et les mieux préparés sur chaque production du pays, sur chaque          cru ; on a demandé à chacun ce qu’on savait à l’avance de son goût, ce qu’il préférait, au          risque de le voir un peu se délecter et abonder dans son propre sens. Ainsi s’est étendue          indéfiniment la prairie des Muses ; on n’a rien tiré au cordeau ; quelques herbes folles          ont pu, comme dans un champ naturel, se mêler agréablement aux fleurs. Ce n’est point ici          dans le jardin régulier de Le Nôtre qu’on se promène, ce n’est pas non plus dans un jardin          dit anglais ; ne prenons point hors de chez nous nos images : c’est dans le jardin          français de nos pères, dans le libre et riant enclos du <title>Roman de la Rose</title>,          avec ses détours sinueux, ses doubles haies et ses labyrinthes.</p><p>Je ne puis, après tant de collaborateurs autorisés et curieux qui ont tout dit, qui ont          dit plus et même autrement que je n’aurais su trouver pour mon compte sur chaque sujet en          particulier, je ne puis faire ici qu’une chose : présenter une vue générale et, en me          tenant au point de vue du goût, qui doit se combiner avec le point de vue historique et          non s’y confondre, indiquer les belles saisons, les bons siècles, les vraiment heureux          moments de cette poésie française qui a si souvent brisé avec son passé, qui s’est si peu          souvenue d’elle-même, et à qui il était bon d’offrir une fois ses titres au complet, pour          lui rendre tout son orgueil et son courage.</p><p>Dans un grand concours des poésies européennes, si on le suppose ouvert depuis le moyen          âge, quel serait, quel aurait été le rang de la Poésie française, tant dédaignée de          quelques-uns de nos voisins ? Sans nous faire juges nous-mêmes dans notre propre cause, il          nous semble que, rien qu’à y regarder simplement, il est plus d’un siècle, souverain pour          elle, où elle aurait eu incontestablement le prix, où elle aurait, d’un consentement          unanime, gagné la couronne ; et, lors même qu’elle est primée par de plus grandes et de          plus hautes productions étrangères, elle a encore de quoi consoler et honorer sa défaite          par bien des grâces qui sont à elle et à elle seule.</p><p>Le moyen âge, on le sait et on l’ose dire aujourd’hui, fut pour elle une grande époque ;          je le répète après tant d’autres, mais avec une conviction d’autant plus profonde que j’y          ai été amené avec lenteur et presque à mon corps défendant. Chaque esprit a, pour ainsi          dire, son climat natal ; le mien était plutôt celui des époques civilisées, cultivées,          dans le sens classique et de la Renaissance. J’ai dû me forcer un peu pour remonter plus          haut et m’enfoncer dans des régions d’apparence inculte et âpre. Je continue sans doute de          faire mes réserves, et je demeure récalcitrant ou, si l’on veut, classique sur quelques          points ; mais en lisant certaines Chansons de geste, en étant obligé par profession de les          étudier, de les analyser et de les démontrer à d’autres, comment n’en pas venir à en          apprécier la matière, à en admirer le jet et la sève ? La <title>Chanson de Roland</title>          d’abord, si grandiose dans sa rudesse, si héroïque de souffle, si impériale et nationale,          si admirablement fraternelle dans l’union des deux amis, si sincèrement magnanime par          elle-même, et à laquelle il n’a manqué qu’un digne metteur en œuvre, un meilleur Turold ;          le Roman de <title>Raoul de Cambrai</title>, que je place à côté, non pour l’imagination,          mais pour le cachet historique sévère, franchement féodal, et pour l’intérêt sérieux du          sujet. Il s’agit de l’effort qu’un jeune vassal et frère d’armes a à faire pour se          détacher du seigneur envers qui il s’est lié, même quand ce seigneur est brutal, emporté,          cruel, et qu’il veut mener son jeune vassal au pillage et à la guerre contre les proches          parents de celui-ci. Quel cours de droit féodal nous en apprendrait davantage sur la          sainteté du lien de vassal à seigneur lige ? Avec quelque peine, par quels degrés de          déchirement douloureux le loyal jeune homme en vient, d’offense en offense, à se décider à          rompre, jusqu’au duel final et vengeur auquel il est contraint ! avec quel scrupule ! et          comme il est attentif à mettre jusqu’à la fin ses motifs d’excuse, ses raisons trop          légitimes en pleine évidence, à avoir pour lui l’opinion et le cri public de ses anciens          et de ses pairs ! Au milieu de la grossièreté des mœurs, nous comprenons par là l’une des          délicatesses de l’honneur féodal ; nous en sentons les nuances, et nous mesurons la force          du nœud mieux que nous ne l’aurions pu par toutes les définitions ; nous saisissons aussi          des accents de nature profonde et d’humanité : ces hommes à la rude écorce et au cœur de          chêne avaient des fibres tendres et savaient pleurer. Quel dommage, s’écrie-t-on malgré          soi au milieu de son hommage sincère, que la langue ici fasse défaut (j’en demande pardon          à nos amis plus enthousiastes ou mieux édifiés) ! Pourquoi faut-il que le texte, du moins,          soit si sauvage, si mal digéré, et qu’un poète définitif n’ait pas mis la dernière main à          une si belle matière !</p><p>Il y a, entre autres, une mémorable scène, c’est quand Bernier, le loyal vassal, qui a          retrouvé sa mère religieuse dans un couvent de ce même pays du Vermandois qu’on va          ravager, est tout d’un coup surpris par l’incendie de l’abbaye, à laquelle Raoul, le          fougueux baron, avait pourtant la veille accordé la paix ; mais un incident survenu a          retourné soudainement sa volonté aveugle et enflammé sa colère ; il a commandé qu’on mit          le feu, et il a été trop bien obéi :</p><quote><l>Brûlent les cellules, s’effondrent les planchers ;</l><l>Les vins s’épandent, s’enfoncent les celliers ;</l><l>Les jambons brûlent et tombent les lardiers ;</l><l>Le sain-doux fait le grand feu redoubler ;</l><l>Il (le feu) s’attache aux tours et au maître-clocher :</l><l>Force est bien aux couvertures de trébucher ;</l><l>Entre deux murs est si grand le brasier,</l><l>Que toutes cent (les nonnains) brûlent écrasées ;</l><l>Marcens y brûle, qui fut mère à Bernier,</l><l>Et Clamados, la fille au duc Renier…</l><l>De pitié pleurent les hardis chevaliers.</l><l>Quand Bernier voit la chose si empirer,</l><l>Tel deuil en a qu’il pense perdre le sens :</l><l>Là on l’eût vu saisir son écu ;</l><l>L’épée nue, (il) est venu au moutier ;</l><l>À travers l’huis vit la flamme rayonner.</l><l>De tant que peut un homme un dard lancer,</l><l>Pas un ne peut vers le feu approcher.</l><l>Bernier regarde tout près d’un pilier ;</l><l>Là vit sa mère étendue et couchée,</l><l>Sa tendre face étendue et couchée ;</l><l>Sur sa poitrine vit brûler son psautier.</l></quote><p>Et il s’écrie avec désespoir : <hi rend="i">Il est trop tard ! elle n’a plus besoin de            secours</hi> :</p><quote><l>Ah ! douce mère, vous me baisâtes hier</l><l>En moi avez très-mauvais héritier,</l><l>Je ne vous puis secourir ni aider, etc.</l></quote><p>Nous qui sommes dès l’enfance accoutumés à admirer les grands incendies admirablement          décrits, cet incendie de Troie et du palais de Priam qui se réfléchit aux flancs de l’Ida,          aux flots de la mer de Sigée, et qui est comme un fanal éclairant glorieusement à nos yeux          toutes les hauteurs de l’Antiquité classique :</p><quote><l>……… Jam Deiphobi dedit ampla ruinam,</l><l>Volcano superante, domus ; jam proximos ardet</l><l>Ucalegon ; Sigea igni freta lata relucent ;</l></quote><p>mettons-y du nôtre, cette fois, puisqu’il s’agit des nôtres ; soyons humains et          indulgents ; laissons-nous toucher par cet affreux incendie d’une abbaye en Vermandois. Il          est décrit comme l'a pu faire le trouvère de Laon : grâce pour nos jambons et nos          lardiers ! Mais si l’on se reporte au fond de la situation, que de pathétique, que de          passions et d’émotions naturelles en présence, dans ce déchirant spectacle ! Cette mère          qui avait obtenu merci, la veille, et promesse de sauvegarde pour son abbaye ; ce serment          violé ; ce double sacrilège commis par un féroce baron sur des nonnes innocentes ; ce fils          pieux enchaîné par l’honneur à son seigneur indigne ; approuvé, la veille encore, pour son          effort de loyauté, par sa mère, et qui voit brûler cette mère qu’il vient seulement de          retrouver, d’embrasser, — qui arrive trop tard pour la sauver, et qui, pour consommation          dernière, voit son psautier brûler sur sa poitrine ; image admirable et sainte ! le livre          de prières d’une mère ! Si un Dante français avait décrit cette scène en une cinquantaine          de vers, simples, énergiques, frappés, elle serait dans toutes les mémoires, et chacun          saurait ce vers touchant :</p><quote><l>Sur sa poitrine vit brûler son psautier.</l></quote><p>Prenons du moins ce tableau comme il est, pareil aux tableaux des plus anciens maîtres en          peinture : il y manque le dessin ; il y manque la couleur, la perspective ; il y manque          tout ce que vous voudrez : — il n’y manque pas l’expression, d’autant plus sensible          qu’elle y est toute seule et plus naïve. Ce sont là des traits à retenir et à emporter          avec nous de notre moyen âge épique.</p><p>La mort de Bègues ou Bégon, dans la Chanson des <hi rend="i">Loherains</hi>, est une          grande scène de chevalerie première. Toute cette histoire suprême de Bégon, partant de son          château, sur la marche de Gascogne, où lui, homme du Nord, il s’ennuie, et s’arrachant de          sa belle et riante famille pour s’en aller mourir dans une forêt, près de Valenciennes, au          pied d’un tremble, de la main d’un misérable archer, est d’une haute fierté et d’un effet          des plus dramatiques. On a là un fort bel et fort distinct épisode de la vie féodale dans          les premiers siècles : une scène de famille d’abord, dans le grand salon du château ; un          départ pour un lointain voyage, d’après un vague désir, sur une idée brute et simple de          chasseur en quête d’un merveilleux exploit, d’un monstrueux sanglier ; — une chasse en          pleine forêt ; une grande et noble figure de gentilhomme, de franc homme, séparé de sa          suite, debout sous un arbre, le pied sur sa bête tuée, son cheval à ses côtés, ses chiens          couchés devant lui, son cor d’ivoire au col, et là se défendant contre une bande de gens          de rien enhardis par l’espoir du butin et d’une riche proie. Ce noble Lorrain, à la haute          taille, au visage balafré et resté beau, au geste dominant, à la parole courtoise, est          bien un ancêtre des illustres Guises, de celui qui à la veille d’être massacré, répondait          aux donneurs d’avis <quote>: « On n’oserait ! »</quote> Il y a là un tableau à faire, il y          a un tableau tout fait, et le vieux trouvère, cette fois, a été peintre.</p><p>Mais le poète n’est que passager. Le propre de ces vieux récits, en général, est de se          dessiner comme de soi et de marcher indépendamment presque d’un guide, d’un ouvrier, d’un          poète. Les poètes connus viendront dans l’âge suivant ; mais le plus souvent, au lieu de          s’appliquer à de dignes et sévères sujets, ils s’amuseront alors à des inventions purement          romanesques, aux romans dits d’aventures. Quand l’art ou la main-d’œuvre se perfectionne,          on est déjà en décadence ou en déclin pour l’inspiration et le choix des sujets.</p><p>Lorsqu’aujourd’hui l’on repasse avec quelque attention sur ces anciens âges, sur cette          verte époque première du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, où la palme épique, si flétrie          depuis et si morte, appartenait à la France, on se prend à regretter amèrement que cette          sève vigoureuse ait été perdue, ait été comme non avenue, qu’elle n’ait eu en rien son          effet et sa vertu de nutrition dans la végétation finale du grand arbre ! Car tout cela          (il faut bien nous le dire) s’est perdu, s’est dissipé, s’est oublié, et il n’en est rien          entré dans la formation définitive, je ne dis pas de la langue, mais certainement de la          poésie française. Prenons les plus beaux rameaux de notre poésie classique depuis          Malherbe ; rien, absolument rien n’y est passé, rien ne s’y reconnaît de cette verte sève          qui tenait aux racines mêmes de la vieille France.</p><p>J’ai entendu regretter que lorsque cette poésie française rajeunissante essaya, vers les          années 1820-1830, de remonter par-delà Malherbe, de regarder à son passé, de se rattacher          aux ancêtres et de ressaisir un souffle de la Renaissance ou du moyen âge, nos poètes          modernes aient négligé ces vieux monuments, et ne s’y soient pas directement inspirés et          ralliés, au lieu de se borner à des poètes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,          à Ronsard et à ses contemporains de la Pléiade, et de s’arrêter ainsi à mi-chemin, — au          quart du chemin.</p><p>Jamais on n’a pensé à s’inspirer de Ronsard et de ses contemporains poètes, mais          seulement à leur emprunter quelques expressions heureuses, quelques couleurs neuves et          fraîches, et des formes habiles de rythme. Certes, si on les avait alors connues, il y          aurait eu mieux à faire avec ces vieilles épopées. Il en sort un souffle parfois puissant,          il y court une source d’âpre fraîcheur, et aussi elles renferment bien des traits          saillants de vérité pittoresque, pris sur nature, des beautés éparses, franches, et dont          un grand poète s’attachant à peindre et à ressusciter le moyen âge eût fait son          profit.</p><p>Par exemple, dans la <title>Chanson de Roland</title>, ces chevaux si las, si recrus le          soir d’une bataille, qu’ils mangent l’herbe couchés par terre et étendus.</p><p>Dans <title>Raoul de Cambrai</title>, au commencement et le matin d’une bataille, ces          barons qui chevauchent si serrés que, si l’on jetait un gant sur les heaumes, il ne          tomberait pas à terre d’une grande lieue. <quote>« Sur les croupes des destriers gris de            fer reposent les têtes de ceux qui suivent. »</quote> — Il faudrait voir dans l’Iliade          (chant <num>xvi</num>, vers 212 et suivants) la manière, également admirable, dont Homère          exprime la jointure serrée des rangs des guerriers ; et, dans la course des chars          ([Iliade, <num>xxiii</num>, 380), comment l’un des coureurs presse si fort son devancier,          que les chevaux de l’un ont l’air à tout moment de monter dans le char de l’autre :            <quote>« Et le dos et les larges épaules d’Eumèle sont toutes moites de l’haleine de ces            coursiers, qui posent sur lui leur tête envolant. »</quote> La même réalité, rendue avec          une vérité expresse, a donné les mêmes images.</p><p>Et dans l’épisode de la mort de Bégon, ces limiers fidèles qui s’acharnent éperdument au          cadavre de leur maître, léchant ses plaies, brayant, hurlant et menant grand deuil ; ce          qui fait dire aux assistants attendris : <quote>« Il faut que ce soit un bien gentil            homme, puisque ses chiens l’aimaient tant ! »</quote></p><p>Voilà de belles et sincères images, bien guerrières, bien féodales : il n’a manqué qu’un          poète pour les recueillir et les enchâsser dans un ferme tissu.</p><p>Et les traits moraux non plus ne manquent pas. Ainsi, dans la bouche de Bégon, qui, tout          fort et redouté qu’il est en Gascogne, ne s’y sent pas chez lui, cette belle réponse à          ceux qui lui vantent et lui énumèrent ses richesses :</p><quote><l>Le cœur d’un homme vaut tout l’or d’un pays.</l></quote><p>Beau vers, belle pensée, qui a dû naître bien des fois au cœur d’un baron féodal isolé,          gardien d’une marche, d’une frontière, investi d’un fief éloigné où il n’était pas avec          des gens de sa race, où il se sentait dépaysé et sans racines ; vers qui respire tout          l’esprit de la féodalité, c’est-à-dire de la <hi rend="i">féalité</hi> au seigneur, du          dévouement absolu, et qui exprime au vif la moralité cordiale de ces temps : c’est un vers          d’or.</p><p>La matière épique y est donc, dans ces vieux poèmes, et très-abondante, à moitié brute, à          moitié travaillée, mais des plus riches. On y marche sur de beaux endroits, sur des images          de prix. Un poète moderne, amoureux du moyen âge, aurait pu les encadrer comme l’eût fait          Walter Scott, comme Gœthe l’a fait pour le <hi rend="i">Roman de Renart</hi>. Au lieu de          se créer un moyen âge de fantaisie et presque tout d’imagination, on aurait pu, par une          érudition précise combinée avec une vue d’imagination ferme et nette, sauver, ressaisir,          reproduire et remettre en circulation bien des beautés caractéristiques, sobres et          mâles.</p><p>On l’a tenté depuis, mais trop tard. Il est à jamais à regretter que la connaissance          précise de nos vieux textes n’ait pas coïncidé avec le premier essor de notre poésie          moderne refleurissant il y a trente-cinq ans. Car, je le répète, au lieu d’un moyen âge          inventé, improvisé, et mi-parti de vision ou de système, on aurait eu un fond solide et          des éléments poétiques vrais. Mais l’excuse est dans les dates mêmes : comment, de 1825 à          1830, les poètes, même les plus doués de seconde vue, auraient-ils pu savoir et lire          couramment ce que les érudits alors déchiffraient, épelaient à peine, et qui ne devait          sortir que quelques années plus tard de la poussière des bibliothèques ?</p><p>Le duel d’Olivier et de Roland dans l’île du Rhône est un autre admirable épisode, qu’il          faut détacher d’un poème (Girard de Viane) où manque l’art comme dans presque tous les          poèmes de ce temps. L’épisode était fait pour tenter l’un de nos puissants poètes          romantiques, et, bien que tard, il y a eu rencontre sur ce point. On a vu là une autre          espèce de duel en champ clos entre un glorieux moderne et l’ancien trouvère. C’est à ceux          qui liront le <title>Duel d’Olivier et de Roland</title> dans ce recueil, et qui          compareront avec le <title>Mariage de Roland</title> dans la <title>Légende des            Siècles</title> à prononcer et à donner la palme. M’est-il permis de dire que je crois          qu’après examen attentif personne n’hésitera ? Et M. Victor Hugo lui-même, qui aime si          sincèrement le moyen âge, et qui est habitué à être si souvent vainqueur dans l’arène          lyrique, ne m’en voudra certainement pas si j’estime que, pour cette fois, sur le terrain          d’une épopée limitée, l’avantage reste du côté du vieux trouvère sans renom, Bertrand de          Bar-le-Duc, à qui échoit cet honneur insigne dans le concours ouvert à l’improviste après          six cents ans. Quel astrologue lisant dans l’avenir aurait pu lui promettre une pareille          chance ?</p><p>C’était un si beau siècle et si fécond pour la poésie française que ce <num>xiii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle (car c’est en général au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>          qu’il faut se reporter, sans fixer d’ailleurs de date trop précise) qu’à côté et          au-dessous de cette vaste et forte végétation épique, il y eut là, dans un tout autre          genre, une moisson naturelle et non moins ample qui se produisit spontanément ; il y eut          une branche, — que dis-je ? tout un verger riche et fertile, et qui ploie sous l’abondance          des fruits, fruits de toute sorte, mais bien gaulois de sève et de saveur. Je veux parler          des Fabliaux, qui ont eu assez longtemps le pas sur les grands poèmes primitifs dans la          mémoire d’une postérité légère ; poésie légère aussi et à l’avenant, qui n’en est pas une          et qui est même le contraire de la poésie proprement dite, puisqu’elle est toute de bon          sens, de gaieté, de moquerie, de gausserie, d’expérience pratique et de malice ; poésie          qui n’est plus du tout celle des grands et des nobles, des fiers Garin et des Bégon ; où          plus rien ne respire du génie des Francs d’Austrasie ; de laquelle parlaient avec dédain          les grands trouvères, les trouvères sérieux, et qui n’en était que plus populaire ; tout à          l’usage des vilains, des bourgeois, des marchands et des écoliers.</p><p>Mais admirez le hasard des choses et leur ironie ! tandis que les grands poèmes          chevaleresques et les nobles sujets qu’ils traitaient se sont perdus avec le temps, ont          été oubliés et n’ont laissé de souvenir que ce qu’il en fallait pour être parodiés, tandis          que la grande et hautaine branche des Chansons de geste s’est desséchée et a péri, la          branche plus humble des Fabliaux, et plus voisine de terre, n’a cessé de verdoyer, de          bourgeonner et de fleurir ; ces vieux récits n’ont cessé de vivre, de se réciter, de se          transmettre, et les auteurs connus, qui ont eu l’honneur de nous les conserver en les          variant à leur guise, n’ont fait le plus souvent qu’hériter des inconnus qui leur en ont          fourni la matière et soufflé l’esprit. Un de nos maîtres<note place="bottom" resp="author">M. J. Victor            Le Clerc.</note> l’a dit : <quote>« Ce qui était chez nous au moyen âge comme l’héritage            commun de tout un peuple, est devenu (en passant surtout chez les Italiens, chez Boccace            et ses continuateurs) la propriété de quelques noms restés célèbres. »</quote>          Qu’importe ? il n’y a pas eu interruption. La Fontaine empruntait et reprenait à Boccace          ce que Boccace, qui était fils d’une Parisienne, avait emprunté à nos vieux conteurs. Le          conte, après avoir fait le voyage d’Italie, repassait en France et n’en paraissait que          meilleur ; la circulation ne cessait pas. Et, même sans sortir de chez nous, du moyen âge          à ce temps-ci, de Rutebeuf à Béranger, par Villon, Rabelais, Marguerite de Navarre,</p><p>Bonaventure Des Périers, etc., la veine est visible et continue ; la race gauloise est          demeurée en ce sens fidèle à elle-même, — plus fidèle dans ces choses de la malice et du          rire que dans la poésie élevée et généreuse.</p><p>Que si du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle nous passons à l’âge suivant, nous          trouvons un déclin notable dans la poésie. L’avènement et le succès disproportionné du            <title>Roman de la Rose</title>, quelque indulgence et quelque estime qu’on ait pour          certains détails énergiques ou gracieux de cette œuvre bizarre, marquent une déviation,          une fausse route, malheureusement décisive, dans le courant de l’imagination poétique.          L’ingénieux et le concerté remplacent la verve naturelle et brisent la bonne veine en des          milliers de petits canaux artificiels et de compartiments scolastiques. Mais au              <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle on a, pour se consoler de ce faux triomphe          allégorique, une autre allégorie bien supérieure, la vraie satire transparente,          emblématique à peine et toute parlante, sous le couvert du Roman de Renart, dont les          meilleures branches et les plus légères remontent au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>          siècle, mais dont l’entier accomplissement et le couronnement hardi appartiennent au          siècle suivant. Il semble que dans le <title>Renart</title> on pourrait distinguer ce qui          est d’avant et d’après Philippe-le-Bel. C’est pourtant au <num>xiii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle seulement, ce siècle de génie, de véritable et universelle invention,          m’il convient, ne l’oublions pas, de rapporter les plus jolies branches et rapsodies de          cette libre épopée satirique, celles qui ont encore naïveté et grâce dans l’ironie, une          sorte de candeur, et en qui ne percent pas trop outrageusement l’allégorie et la satire          tout intentionnelle qui sera l’esprit du <title>Renart</title> final. Car le caractère du          Renart finissant, comme celui du <title>Roman de la Rose</title> à sa conclusion, est le          cynisme et l’impudeur. Tout est robuste au moyen âge ; la corruption elle-même y est plus          épaisse qu’ailleurs.</p><p>Quoi qu’il en soit de ces meilleures veines entremêlées et persistantes, et de quelques          honorables exceptions qui retardent sur le siècle, telles que la <title>Chronique</title>          rimée de <title>Du Guesclin</title> et le <title>Combat des Trente</title>, ce fragment          épique du plus rude et du plus grand caractère, ce poème d’honneur qui nous rappelle le          ton de la <title>Chanson de Roland</title>, la décadence durant tout le <num>xiv</num><hi rend="sup">e</hi> siècle se continue et, qui pis est, elle s’ignore, elle s’applaudit,          elle foisonne et se diversifie à plaisir en toute sorte de subtilités et de fausses          gentillesses. L’imagination poétique française est prise désormais et enchevêtrée dans le          réseau d’une logique étroite et pédantesque. De menus genres, d’un agrément fragile et          bien vite épuisé, ne font qu’éparpiller la méthode et le goût compassé du <title>Roman de            la Rose</title> ; et un génie individuel, passionné ou tendre, ne vient pas y porter le          correctif, y mettre son cachet à part, et les relever ou les consacrer. — Je prends          Froissart : il semble que ce ne soit pas au sujet de Froissart qu’on doive exprimer un          regret ; il avait en effet sa vocation expresse de chroniqueur pittoresque, et il l’a          merveilleusement remplie. Cependant je n’ai pu lire Froissart poète sans éprouver un          regret, qui aura tout lieu de se renouveler quand j’en serai un peu après à Alain          Chartier, ou même à Charles d’Orléans dans le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle :          c’est que, de même que dans le genre épique, narratif, sévère, loyal, enflammé, nous          n’avons pas eu notre Homère ; — de même que, pour le genre satirique sérieux, amer, élevé,          traversé de sublimes tendresses, nous n’avons pas eu un Dante, un poète qui correspondît à          Dante pour le génie, et qui gravât pour l’immortalité ; — de même, dans le genre tendre,          amoureux, dans la poésie courte, légère, élégiaque, nous n’avons pas eu un Passionné          délicat et accompli, qui ait produit, dans l’esprit de cette fin ornée et perlée du moyen          âge, de ces immortelles chansons et ballades, telles que celles de Pétrarque. Les          mignardises de Froissart n’y répondent pas ; il a la mélancolie joyeuse et flamande. Mais,          encore une fois, il faut prendre les dédommagements où on les trouve : la poésie de          Froissart est dans sa chronique, dans le pittoresque qu’il y a déployé et où il excelle.          Combien de fois en France la plus grande poésie, à une époque donnée, a-t-elle ainsi passé          avec armes et bagages, et à la rime près, du côté de la prose !</p><p>Eustache Morel, dit Deschamps, mort après 1403, à plus de 90 ans, et qui fleurissait dans          la seconde moitié du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, poète moral, didactique,          gnomique, patriotique, est un de ceux qu’on a essayé de faire valoir dans ces derniers          temps. On a vu en lui <quote>« le type, le représentant de la poésie bourgeoise et            nationale au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, comme Rutebeuf était le type du            poète populaire et vagabond, du jongleur de talent au<num> xiii</num><hi rend="sup">e</hi>. »</quote> On lui a prêté un peu plus de physionomie qu’il n’en a eu          peut-être, selon le spirituel et périlleux conseil de M. Macaulay, qui est fort suivi          aujourd’hui : <quote>« Les meilleurs portraits, a dit ce grand peintre historique, sont            peut-être ceux dans lesquels il y a un léger mélange de charge… Quelque chose est perdu            pour l’exactitude, mais beaucoup est gagné pour l’effet… Les lignes moins importantes            sont négligées, mais les grands traits caractéristiques s’impriment pour toujours dans            l’esprit. »</quote> C’est ainsi qu’on raccommode après des siècles et qu’on refait bien          des personnages. Au milieu de vers graves, moraux, un peu ennuyeux, il y a, je le sais, de          fort jolies choses dans Eustache Deschamps, notamment un Virelai bien gai et bien          chantant : Eustache Deschamps n’a pas toujours eu 90 ans en poésie. Pourtant, quand on l’a          beaucoup lu ou feuilleté, il faut convenir qu’il fait désirer Villon.</p><p>Ce sont des orateurs et des moralistes plutôt que des poètes qu’Alain Chartier et          Christine de Pisan. L’esprit du règne de Charles V, réagissant en littérature et en          poésie, avait créé toute une école ayant son cachet à part de science, de prudence,          d’enseignement et de conseil. Tous les auteurs qui se rattachent à l’esprit du règne de          Charles V, soit pour le célébrer, soit pour le regretter, sont des écrivains de sagesse et          de restauration, des écrivains conservateurs. La vraie poésie n’a guère à faire avec          eux.</p><p>Le XV<hi rend="sup">e</hi> siècle n’est pas à mépriser à tous égards pour la poésie. Si          l’inévitable décadence, si la vieillesse du moyen âge se poursuit, elle est parfois bien          ornée, et elle cache ses rides sous des fleurs. Comment ne prendrions-nous pas plaisir un          moment au gracieux recueil de Charles d’Orléans, à ses vivacités de désir, à ses regrets          d’une mélancolie encore riante, à ses plaintes doucement philosophiques ? On noterait,          sous cette forme gauloise de rondeau et dans plus d’un refrain heureux, quelques-uns des          mêmes accents qui nous charment dans les odes épicuriennes d’Horace : charmant esprit que          le sien, délicat, vif, naturel, léger, rendant avec fraîcheur toutes les impressions de          jeunesse, de printemps, d’amour, de joie, — puis d’ennui, de déclin, d’hiver, de          vieillesse ! il mérite tous les éloges qu’on est accoutumé à lui donner depuis l’abbé          Sallier, — moins celui de l’originalité. Il n’est que le plus gracieux et le plus parfait          des menus trouvères de son temps, dans le goût à la mode.</p><p>Tout à côté, un autre prince poète, le bon roi René, nous présente, dans l’exubérance et          l’anachronisme déjà sensible de certains de ses goûts, une espèce de caricature amusante          et toute débonnaire du moyen âge finissant. On le voit en rassembler avec passion etmanie          les richesses et déjà les reliques, si bien qu’on pourrait le définir avec exactitude le          premier en date des antiquaires. Pour mesurer toute l’étendue de la chute depuis le haut          moyen âge jusqu’au dernier tiers du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on n’a qu’à          se rappeler le point de départ, cette noble figure du Lohérain Bégon le balafré, debout,          adossé à son arbre et le pied sur son sanglier tué, entouré de ses chiens, défendant sa          vie contre de misérables forestiers ; et, comme pendant, cet autre Lorrain manqué, le bon          René, se promenant à Aix dans sa cheminée pour se réchauffer au soleil, — dans sa          cheminée, c’est-à-dire sur un étroit parapet exposé au midi et abrité de tous les autres          côtés (<hi rend="i">aprici senes</hi>). — Voilà le contraste, et il ne saurait être plus          frappant, entre la force adulte et virile de ce puissant régime féodal et son extrême          caducité et sénilité. Le roi René, c’est le moyen âge traduit déjà en opéra-comique.</p><p>Pour avoir affaire à ce qui vit, il faut en revenir à Villon. — Villon était-il un          novateur ? innova-t-il dans la forme ? créa-t-il un genre de poésie ? A-t-il eu l’idée          d’une réaction littéraire, comme nous dirions aujourd’hui ? Ce qui est certain, c’est          qu’il possédait un talent original ; c’est qu’au milieu des polissonneries et des tours          pendables où il se gaudissait et où il était maître, il avait l’étincelle sacrée. Quelques          pièces de lui se liront toujours. Il a trouvé pour quelques-uns de ces regrets naturels          qui reviennent sans cesse, sur la beauté évanouie, sur la fuite des ans, l’expressionla          meilleure et définitive, une expression vraie, charmante, légère, et qui chante à jamais          au cœur et à l’oreille de celui qui l'a une fois entendue. Il a des éclairs de mélancolie,          — rien que des éclairs, n’exagérons pas. La critique de nos jours a trouvé à s’évertuer          sur Villon ; en général, elle aime les auteurs à moitié obscurs, elle n’est pas fâchée          d’avoir à pêcher en eau trouble. Les critiques, s’ils n’y prennent garde, sont de plus en          plus portés à admirer dans un auteur moins encore ce qui y est que ce qu’ils y mettent. Ne          mettons dans Villon rien de plus qu’il n’y a, et il y aura encore assez pour le maintenir          à son rang. Trop loué et surtout loué à faux par Boileau, ce qui reste vrai, c’est que          lorsque l’on remonte à la poésie du moyen âge (non pas lorsqu’on en descend en la prenant          dès l’origine, mais lorsqu’on y remonte degré par degré), Villon est l’anneau le plus          lointain auquel les modernes trouvent à se rattacher un peu commodément. L’abbé Sallier,          au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en découvrant Charles d’Orléans, en          remettant en lumière les poésies de ce prince poète, essaya de le substituer à Villon et          de le porter au trône de la poésie du<num> xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Cette          opinion avait fait du chemin depuis ; mais je crois qu’elle ne résiste pas à l’examen et          que Villon gardera son rang, qui est le premier.</p><p>Pour tenir tête à Villon, Charles d’Orléans a un premier défaut : il est trop clair, et          il n’y a pas moyen de lui prêter plus qu’il n’a. Et puis (à parler sans épigramme) Charles          d’Orléans nous offre en effet, à travers son onde cristalline, les plus jolis poissons à          écailles d’argent, mais c’est dans un bassin ou dans un bocal. Villon est une source          franche, épaisse, abondante, très-boueuse, mais poissonneuse et fertile.</p><p>On n’a pas eu, dans ce recueil, à s’occuper du théâtre et de la poésie dramatique, sans          quoi c’eût été, au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, la branche de poésie à laquelle il eût          fallu le plus emprunter. Le XV<hi rend="sup">e</hi> siècle est le triomphe du Mystère et          de la Parce, et il y a des chefs-d’œuvre dans ce dernier genre. On veut faire, je le sais,          de la farce de Patelin quelque chose de beaucoup plus ancien ; mais c’est au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle que la représentation de Patelin a dû devenir fréquente et          populaire. De Villon à Patelin il n’y a que la main, comme on dit ; on sent qu’on a          affaire à des poètes qui exploitent un même fonds de friponnerie et de gaieté. Le          Franc-Archer de Bagnolet, une autre perle de ces petits théâtres, une parade          très-spirituelle à un seul personnage, a été attribué à Villon.</p><p>Après Villon, la poésie française, engagée dans de fausses voies, reprend et poursuit son          train de laborieuse décadence. Les formes compliquées de cette poésie mènent très-vite à          une sorte de grimoire. Les savants critiques qui ont essayé de frayer un sentier et de          tracer une voie dans la presse des détestables rimeurs et rhétoriqueurs qui encombrent la          fin du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle ont bien du mérite, et il ne faut pas moins que leur          autorité pour que je me sente la force de les y suivre. Pour moi, je l’avoue, je me sauve          de ce mauvais pas (fin du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle) dès que je le puis, et à travers          ronces et broussailles, j’arrive tant bien que mal à Marot ; trop heureux d’atteindre          enfin un lieu de repos et de plaisance où je respire.</p><p>Ce serait être injuste cependant que de ne pas reconnaître dans le règne de Louis XII une          saison propice de malice gauloise enhardie et de satire politique assez piquante. Tout en          concevant le dédain qu’auront tout à l’heure les hommes de la Renaissance, et nourris des          pures grâces d’Aristophane, pour cette poésie domestique de coin du feu et de cuisine,          poésie de ménage et digne du voisinage des Halles, nous ne devons pas le partager.          Gringoire notamment, aux beaux jours de sa jeunesse, paraît avoir été un très-spirituel          vaudevilliste, et dans un temps où le genre était neuf et supposait plus d’invention          qu’aujourd’hui.</p><p>En lisant les vers de Marot, on a pour la première fois, ce me semble, le sentiment bien          vif et bien net qu’on est sorti des amphigouris de la vieille langue, si mal employée par          les derniers rimeurs, qu’on est sorti des broussailles gauloises ; nous sommes en France,          en terre et en langue françaises, et en plein esprit français, non plus rustique, non plus          écolier, non plus bourgeois, mais de Cour et de bonne compagnie. La bonne compagnie est          née avec Marot, François I<hi rend="sup">er</hi> et sa sœur Marguerite, avec la          Renaissance ; il y aura encore bien à faire pour la perfectionner, mais elle existe et ne          cessera plus. C’est bien de François I<hi rend="sup">er</hi>, de l’avènement du jeune roi          vainqueur à Marignan, que date chez nous la vraie Renaissance, cette espèce d’aurore          soudaine qui se leva sur les esprits et les intelligences, sur le goût public. Des nuages          arrivèrent bien vite et s’amassèrent pour gâter la suite d’un si beau matin ; mais, à          travers tout, il en paraît de loin de beaux rayons encore, et nulle part ce premier jet          d’une lumière nette et vive n’est plus sensible que dans les poésies de l’aimable Clément.          Poète d’esprit plutôt que de génie et de grand talent, mais tout plein de grâce et de          gentillesse, qui n’a point la passion, mais qui n’est pas dénué de sensibilité, il a des          manières à lui de conter et de dire, il a le tour ; c’est déjà l’homme aimable, l’honnête          homme obligé de plaire et d’amuser, et qui s’en acquitte d’un air dégagé, tout à fait          galamment. Qu’on relise ses deux ou trois charmantes Épîtres, il n’y a pas d’ode,          d’épopée, de grands et sublimes vers qui puissent empêcher cela d’être agréable et joli,          et de plaire à des Français. Aussi c’est un point lumineux, c’est un renouveau dans notre          poésie que l’heure où parut Marot. Il y eut groupe, il y eut action et influence visible          autour de lui, et il brille dans le cercle de la royale et indulgente Marguerite, au          milieu d’émules et de disciples qui lui ressemblent, les Bonaventure Des Périers, les          Brodeau.</p><p>Ce qui manquait à Marot et à sa gentille école, c’estla force, la vigueur, la couleur,          l’élévation, la grande imagination. Le Roman de la Rose, je l’ai dit, avait jeté l’esprit          français dans une route de traverse, où il était empêché depuis près de deux siècles. Cet          esprit poétique s’était embarrassé, de gaieté de cœur et jusqu’à épuisement, dans une          forme artificielle, dans un labyrinthe de subtilités d’où il avait toutes les peines du          monde à se tirer, et d’où il ne se tirait même pas, s’il n’avait reçu un <hi rend="i">heurt</hi> violent et un vigoureux coup de coude venu d’ailleurs. Malgré l’épuration          sensible qui s’était faite dans la poésie française depuis Marot, et l’aisance aimable          qu’il y avait introduite, on n’était point encore sorti de la fausse voie qui avait ramené          notre langue à une sorte d’enfance, à une puérilité laborieuse. Pour remettre les choses          de l’esprit, dans notre idiome vulgaire, en digne et haute posture, il était besoin d’un          sursaut, d’un assaut, d’un coup de main vaillant dont Marot et ses amis n’étaient pas          capables, d’un coup de collier vigoureux ; car c’est ainsi que j’envisage, c’est par ces          termes expressifs que j’aime à caractériser la Poétique de Du Bellay et de Ronsard,          Poétique toute de circonstance, mais qui fut d’une extrême utilité. La littérature et la          poésie française avait perdu la voie haute et directe du moyen âge ; elle avait donné à          gauche dans un labyrinthe et un fouillis scolastique ; il fallait une grande machine un          peu artificielle pour la remettre dans une large voie classique régulière, pour la          reporter en masse dans une carrière pleine et ouverte, qui pût avoir une bonne issue.</p><p>C’est è ce point de vue qu’il convient, pour être juste, de considérer l’œuvre de Ronsard          et de ses principaux amis. M. Guizot a très-bien dit, et au sujet même de ce généreux          poète si méprisé par Malherbe : <quote>« Les hommes qui font les Révolutions sont toujours            méprisés par ceux qui en profitent. »</quote> Il fut très-aisé ensuite, à ceux qui          rabattirent de l’effort premier de Ronsard, de faire fi de lui et de lui reprocher la          violence même de cet effort devenu, après lui et grâce à lui, inutile.</p><p>Au lendemain de Marot et dans le court intervalle qui le sépare de Ronsard et de Du          Bellay, une nouvelle décadence d’école (car les écoles se succèdent vite en France) se          faisait déjà sentir. Il se tentait de rudes efforts incomplets, insuffisants, de la part          de Maurice Sève, et dans la petite et docte école de Lyon, pour atteindre aux parties          élevées de la poésie : on avait perdu les qualités premières sans acquérir, pour cela, (es          autres. Louise Labé ne triomphait de ces duretés de ses maîtres et modèles que par deux ou          trois éclairs d’une admirable flamme.</p><p>Ronsard et Du Bellay firent donc ce qui était à faire, et virent où il fallait planter le          drapeau. On peut, entre le programme tracé au début par Du Bellay et le résultat final,          entre ce qui a été promis et ce qui a été tenu, établir une balance très-inégale et se          prévaloir de la différence ; il n’en est pas moins vrai que des qualités essentielles et          neuves furent conférées à la langue poétique ; de beaux et charmants exemples furent          donnés. Ce qui est le plus à priser de Ronsard et de Du Bellay, c’est surtout ce que          j’appelle leur seconde manière. Du Bellay, dans son séjour à Rome, et déjà découragé, a          fait d’excellentes et de savoureuses poésies ; Ronsard déjà lassé, et sur une corde un peu          détendue, a trouvé ses meilleurs accents ; il a composé après 1555 mainte pièce qui          échappe presque entièrement à tous les reproches que l’on continue de lui adresser et          qu’il ne mérita qu’à ses débuts. Et même vieux et cassé avant l’âge, il ne cessa d’avoir,          jusqu’au bout, de ces retours et de ses assauts de verve qu’il a rendus avec feu.</p><p>Le dernier mot sur Ronsard a été dit, et par ceux mêmes qui l’appréciaient encore d’assez          près. <quote>« Ce n’est pas un poète bien entier, c’est le commencement et la matière d’un            poète »</quote>, a dit Balzac. — <quote>« Ce n’est qu’un maçon de poésie ; il n’en fut            jamais architecte »</quote>, a dit Chapelain. — <quote>« Il n’avait pas tort</quote>, a          dit Fénelon<quote>, de tenter quelque voie nouvelle pour enrichir notre langue, pour            enhardir notre poésie et pour dénouer notre versification naissante. »</quote> Son tort,          ce fut de tenter trop de choses d’un seul coup : <quote>« on ne doit pas faire deux pas à            la fois. »</quote> Mais, tout cela dit et accordé, que de beaux et bons endroits, quel          riche fonds d’expressions et même de pensées pour quiconque aime à se renouveler dans les          vieilles lectures ! Pellisson, qui s’était mis un jour à relire, disait qu’il ne s’en          était point repenti, et <quote>« y ayant trouvé</quote>, ajoutait-il, <quote>une infinité            de choses qui valent bien mieux, à mon avis, que la <hi rend="i">politesse stérile et              rampante </hi>de ceux qui sont venus depuis. »</quote> Ronsard et ses amis ont droit          en particulier à notre reconnaissance, à nous qui avons tenté une œuvre qui n’était pas          sans quelque rapport avec la leur, et on ne dépassera pas d’un mot la stricte vérité          lorsqu’on dira :</p><quote><p><quote> « En échouant manifestement sur bien des points, ils avaient réussi sur              d’autres, beaucoup plus qu’on n’a daigné s’en souvenir et le reconnaître depuis.              Traducteurs libres et imitateurs des Anciens (car ce fut leur principale fonction),              ils n’ont pas été surpassés dans quelques parties de cette œuvre ; ils avaient <hi rend="i">trempé</hi> la langue poétique, en avaient <hi rend="i">coloré</hi> la              diction, en avaient assoupli la marche, relevé le ton et multiplié les développements.              Il est à déplorer que ces qualités acquises et conquises par tant d’efforts n’aient pu              se transmettre insensiblement par voie de tradition et d’hérédité, qu’il y ait eu              bientôt après perte, interruption, ruine, et qu’il ait fallu bien plus tard, de nos              jours, un autre effort et une exhumation tout artificielle pour les retrouver et y              revenir en étendant la main par-dessus deux siècles. »</quote></p></quote><p>Cependant l’école de Ronsard avait fait son temps, avait suivi et accompli son cours ;          elle avait eu très-vite ses trois saisons, et après Des Portes, avec Bertautet Du Perron,          elle finissait par s’alanguir. Des Portes a, en effet, du Quinault pour la tendresse et la          mollesse des accents ; il est à la fois le Racine et le Quinault de celle école si hâtive          de Ronsard. Les guerres civiles survenant avaient coupé encore une fois le train des          choses et mis la tradition en défaut. Une nouvelle impulsion se faisait attendre, lorsque          Malherbe parut. Je crois qu’un Malherbe était nécessaire, quoique Régnier s’en soit          très-bien passé ; je crois qu’il était urgent qu’un nouveau chef d’école redonnât un coup          d’archet décisif, et marquât sévèrement la mesure. Il n’en est pas moins à regretter que          l’élément négatif, répulsif du passé, soit entré pour une si grande part dans la          disposition du réformateur. En France, le procédé invariable de chaque école poétique à          son début est de rompre net avec celle qui précède, de réagir contre et de n’en pas          vouloir hériter.</p><p>Régnier, au reste (et on ne Yen saurait louer), fut aussi négatif de l’avenir que          Malherbe l’était du passé. Neveu de Des Portes, il se croyait de son école et de celle de          Ronsard : il était surtout de la famille de Rabelais, de Villon et des bons vieux Gaulois,          — de cette famille modifiée toutefois et fortifiée par le régime et la nourriture de          Ronsard. Grâce à ces qualités complexes et naturelles, Régnier nous représente l’un des          moments, une <hi rend="i">époque</hi> de notre poésie. Omettre Régnier ou ne le nommer          qu’en courant, ce serait négliger une tes formes les plus pleines et les plus essentielles          denotre langue poétique. De nos jours, la réaction anticlassique l’a porté très-haut ; il          a profité de tout ce que, dans un temps, on a prétendu retirer à Boileau et aux réguliers.          S’étant mis en opposition déclarée avec Malherbe, et s’étant fait le défenseur des vieux          poètes, il est devenu le premier nom auquel s’est rattaché volontiers le mouvement moderne          quand on est allé rechercher ces vieux chefs par-dessus la tête de Malherbe.</p><p>Il ne faut rien s’exagérer. Toutes les satires de Régnier sont bien loin d’être égales en          mérite, en intérêt. Il y a de la rondeur, de bons vers (oh ! des vers charmants), de          bonnes tirades, une veine riche, une sève courante, mais aussi bien des solutions de          continuité, bien des inégalités, bien des troubles de diction ; après quelque chose de          neuf et de vif, il rentre tout à coup dans le lieu commun, dans la copie des Anciens ; il          divague. Deux de ses satires, pour nous, se détachent entre toutes : l’une littéraire,          l’autre morale ; la satire contre Malherbe et celle de <hi rend="i">Macette</hi>. La          satire toute littéraire à l’adresse de Malherbe est excellente, non en totalité, mais dans          toute sa partie critique. Sachons pourtant qu’en parlant si plaisamment de Malherbe et en          traçant le portrait du poète-grammairien auquel il oppose celui d’un libre et naïf génie,          c’est-à-dire le sien propre, Régnier jugeait bien plus son adversaire d’après ses propos          que sur ses écrits et ses œuvres mêmes. Malherbe avait très-peu publié du vivant de          Régnier. Celui-ci n’a pas vécu assez pour connaître le vrai, le grand et royal Malherbe,          pour assister à son entier développement et à son triomphe. Hélas ! il faut tout dire :          tandis que, Régnier mourait de débauche à moins de quarante ans, Malherbe, lui, ne cessait          de grandir, de mûrir, de rajeunir jusqu’à l’âge de soixante-douze ans, alors que,          terminant une de ses plus belles odes, il pouvait s’écrier dans un juste orgueil :</p><quote><l>Je suis vaincu du Temps, je cède à ses outrages :</l><l>Mon esprit seulement, exempt de sa rigueur,</l><l>A de quoi témoigner, en ses derniers ouvrages,</l><l>      Sa première vigueur.</l><l/><l>Les puissantes faveurs dont Parnasse m’honore</l><l>Non loin de mon berceau commencèrent leur cours ;</l><l>Je les possédai jeune, et les possède encore</l><l>      A la fin de mes jours.</l></quote><p>Voilà ce qui est à opposer au portait si séduisant, si chaud de verve, et si charmant de          nonchaloir, que Régnier a tracé de lui-même. Pour nous, ne sacrifions ni Malherbe à          Régnier, ni Régnier à Malherbe. Régnier, vis-à-vis de Malherbe, n’a rien perdu, mais il ne          gagne pas tout. Ce sont deux théories, deux tempéraments en présence : d’une part, la          théorie de la veine libre et du premier jet, du laisser-aller, de la verve pure et simple          quand elle vient et comme elle vient (Régnier ou Alfred de Musset) ; et d’autre part,          celle de la verve contenue, élaborée, resserrée et fortifiée par l’art (Malherbe ou André          Chénier). Selon Malherbe, il ne suffit pas de cueillir à pleines mains et de ramasser dans          un pré de belles fleurs, il faut savoir encore les tresser.</p><p>Mais dans la satire de <title>Macette</title>, contre la Dévote hypocrite, Régnier a fait          un chef-d’œuvre. Cette pièce, admirable d’un bout à l’autre, prouve tout ce qu’avec du          travail et une conduite meilleure de son talent il aurait pu être, et le rang qu’il          pouvait tenir entre le ? plus mâles génies. Tout coup porte ; ce sont à tout moment des          vers nés proverbes, et qui, s’ils ne l’étaient déjà, le sont aussitôt devenus ; le texte          en est semé. Il y coule une verve ardente, généreuse, une verve sans fin. Le poète a          atteint la plénitude de son style. C’est tout à fait le ton de Molière avec plus de          pureté, et sans rien de ces étrangetés qui nous déroulent ailleurs chez Régnier et nous          font perdre la trace. C’est son <title>Tartufe</title>, à lui, et son <title>École des            Femmes</title> à la fois. On a par-là l’idée de tout ce que Régnier aurait pu faire.          C’est le meilleur exemple de poésie de pure race, franche du collier, gauloise de suc et          de sève, qui s’est trop perdue. Rien n’est plus propre à nous faire comprendre ce          qu’aurait été la poésie française, si elle avait su échapper au trop de politesse du              <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et si, avant de tant chercher à se          clarifier au risque de s’affaiblir, elle avait pu arriver, dans un tel génie, ou dans des          génies tournés vers d’autres genres, à son entière maturité.</p><p>Régnier, pas plus que d’autres génies nés gaulois, n’était incapable de tendresse, bien          qu’il n’y ait pas abondé habituellement ; mais, comme Villon, il a eu des accents rares et          sentis, ses éclairs de mélancolie d’autant plus à remarquer et plus touchants : ainsi dans          ces Stances qui ont pour refrain ce vers plaintif retourné et modulé sur tous les          tons :</p><quote><l>Hélas ! répondez moi, qu’est-elle devenue ?</l></quote><p>C’est singulier à dire d’un poète aussi libertin que l’était Régnier ; mais dans l’accent          ému et pénétré de ces Stances, il y a de l’Orphée qui a perdu son Eurydice.</p><p>Je m’arrête, n’ayant voulu que louer Régnier de ses fiertés de style, de ses aimables          nonchalances, de tous ses dons heureux, sans faire de son éloge une injure à Malherbe.          Regrettons ces séparations de beaux génies, ne les aggravons pas ! Concilions-les du moins          dans notre critique ouverte, équitable, nous gardant de les imiter dans leur mutuelle          injustice, et de rendre, à notre tour, la pareille au rigoureux Malherbe pour s’être donné          le tort de rebuter une telle poésie et de s’aliéner un tel compère !</p><p>Ce regret exprimé, nous n’avons plus qu’à suivre : Malherbe et ses disciples immédiats,          Racan, Maynard, tous deux élevés dans la crainte du maître, et par lui initiés à tout leur          talent, forment un groupe bien complet en soi, et introduisent un bien beau moment, le          plus classique dans le passé, pour notre poésie lyrique. Quelques-unes de leurs odes, en          très-petit nombre, il est vrai, mais exquises en qualité, nous offrent réunies toutes les          conditions de la muse lyrique modérée, harmonie, douceur, élégance, maturité, la          perfection enfin.</p><quote><l>Ces deux rivaux d’Horace, héritiers de sa lyre,</l></quote><p>a dit La Fontaine, parlant de Malherbe et de Racan ; il l’aurait pu dire également de          Maynard, à moins qu’on n’aime mieux croire que Maynard a eu cet insigne bonheur de faire          une ode et quelques stances plus fortes que son talent.</p><p>Il n’y a que des instants dans la poésie. Le bel esprit et le faux goût des salons          régnants avaient dès longtemps corrompu cette veine unique et si heureuse, quand le règne          de Louis XIV s’inaugura. D’autres genres plus amples, plus majestueux, plus sévères,          occupèrent la scène et éclipsèrent cette poésie qui va s’inspirer plus librement à          l’écart, au gré de la fantaisie et du rêve. Ce n’est point en présence des grands          monuments de l’art qu’on s’amuse à se baisser pour cueillir des fleurs. Ceux pourtant à          qui la grâce est surtout chère et paraît <hi rend="i">plus belle encore que la          beauté</hi>, ne sauraient se plaindre du trop de grandeur et de pompe de ce règne auguste,          quand ils ont La Fontaine pour faire toute la semaine, s’ils le veulent, l’école          buissonnière, et Racine pour maître de chant, aux jours solennels, avec les chœurs d’<hi rend="i">Esther</hi> et d’<hi rend="i">Athalie</hi>.</p><p>Après Louis XIV les monuments cessent ; nous recommençons à errer et à butiner. — La          polémique qui s’est élevée, il y a plus de trente ans, au sujet de Jean-Baptiste Rousseau,          de celui que des classiques de seconde main s’obstinaient à nommer le <hi rend="i">grand            Lyrique</hi>, est dès longtemps épuisée ; il est facile aujourd’hui d’être juste et de          ne lui dénier aucun de ses mérites. Il était assurément un bon, un habile ouvrier          lyrique ; il a de belles strophes, des parties d’éclat et d’harmonie, il a du talent ;          mais tout cela sonne creux et sent le plaqué. Par je ne sais quel secret défaut de          l’imagination ou du cœur, il nous laisse froids, même là où il a le mieux réussi. Il a          parfois le labeur heureux ; mais il ne charme pas, il ne ravit jamais. Il est des poètes          dont la personne achève les œuvres inégales et incomplètes ; la personne de Rousseau          réfutait et contrariait plutôt les siennes en ce qu’elles ont de noble et d’élevé. Triste,          ingrat, jaloux, même vénéneux, on ne trouvait rien en lui qui répondît à l’enthousiasme          factice dont il animait quelques-unes de ses élucubrations lyriques. Villon, Marot,          Ronsard, Malherbe, ont tous eu une grande action personnelle, et dans le sens de leur          poésie ; Rousseau n’en a eu aucune, et, sans son exil, il l’aurait eue plutôt en sens          inverse.</p><p>C’était le contraire pour Voltaire, le seul vrai, le seul grand poète du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Son imagination est toujours présente. Chez Voltaire,          les œuvres font défaut souvent ; mais tant que la personne est là, là aussi est le poète.          Il l’est dans tout ce qui vient de source et qui sort involontairement de sa plume, pièces          légères, satires, boutades, débuts de chants, vers saillants nés proverbes, qui lui          échappent en tout sujet, et qui courent le monde. Il l’est, poète, dans la conversation,          par le jet pétillant de l’esprit, par l’étincelle perpétuelle, par le tour vif et charmant          qu’il donne à toute chose. Mais quand il n’est pas soutenu par ce jet immédiat, dès qu’il          compose, il faiblit ; le style fait défaut ; dans l’épopée et dans la tragédie, il s’est          contenté de ce qui suffisait à son temps, c’est-à-dire à la moins poétique des          époques.</p><p>Ce <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, si spirituel en effet, et malgré une ou          deux rares exceptions, pèche tout à fait par le style en poésie : en général, il ne s’en          doute pas. Un petit exemple, entre beaucoup d’autres, m’a frappé et me servira à rendre ma          pensée. La jolie épigramme ou élégie de Claudien, le <title>Vieillard à Vérone</title>, a          été imitée par quatre poètes, à quatre moments de la langue : par Mellin de Saint-Gelais,          par Ronsard, par Racan, et enfin par le chevalier de Boufflers. Examinez et comparez ;          vous avez tout un concours. Chez Mellin de Saint-Gelais, c’est à la fois délayé et rude ;          il n’y a guère qu’un ou deux bons vers ; le traducteur ne lutte pas d’expression, il          n’essaye pas ; sa langue n’est pas faite, son instrument n’est pas sûr ; l’art est          absent ; il ne fait, en quelque sorte, que <hi rend="i">dégrossir</hi> son Ancien. Chez          Ronsard, on sent du mieux ; il suit son texte plus près, il serait de force à lutter, et          il l’a fait avantageusement ailleurs ; mais cette fois, tout considéré, il n’a que          médiocrement réussi. Celui qui réussit, c’est Racan, qui développe et déploie l’épigramme          ancienne, et en fait tout un tableau étendu, équivalent ou supérieur, avec une touche          aisée d’originalité et comme une large teinte de soleil couchant répandue sur l’ensemble.          Que si, après cela, on passe à Boufflers, à cet abbé-chevalier, qui était en son temps un          auteur de vers à la mode, comme Mellin de Saint-Gelais l’était dans le sien, on croit          revenir en arrière, ou plutôt on se sent déjà en décadence. Lisez, si vous êtes curieux.          Voici le début :</p><quote><l>Heureux qui dans son champ, demeurant à l’écart,</l><l>Sans crainte, sans désirs, sans éclat, sans envie,</l><l><hi rend="i">Dans l’uniformité</hi> passa toute sa vie,</l><l>Et que le même toit vit enfant et vieillard.</l><l/><l>Jadis il a <hi rend="i">bondi</hi> sur ce même rivage,</l><l>Où son corps <hi rend="i">épuisé</hi> se repose aujourd’hui ;</l><l>Il <hi rend="i">folâtrait</hi> dans son jeune âge</l><l>Sur ce même bâton qui devient son appui…</l></quote><p>Est-ce assez prosaïque et sec ? Est-ce assez inexact de ton ? Les expressions ne          correspondent pas entre elles ; l’analogie est violée ; on ne <hi rend="i">folâtre</hi>            pas<hi rend="i"> sur un bâton</hi>. il faudrait <hi rend="i">chevauchait,            cavalcadait</hi>. A Mellin de Saint-Gelais, il semble qu’il n’y avait pas encore de          style poétique d’un tissu ferme et suivi ; et, à Boufflers, il semble qu’il n’y en a plus.          — Je sais qu’à côté de Loufflers on m’opposera le gracieux, l’élégant Parny, réputé          racinien en son temps dans l’élégie amoureuse ; mais, de ma remarque, l’essentiel et le          principal restent vrais.</p><p>Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il n’y a de tout à fait poète que          Voltaire dans la poésie railleuse et légère, et ensuite André Chénier dans la poésie          sérieuse et renouvelée.</p><p>Il serait trop aisé de louer les modernes devant les modernes, et je n’en ferai rien. On          aura d’ailleurs, dans ce recueil, assez de preuves de la richesse de la dernière Flore          française ; les plus grands noms, les plus connus, ont été ceux qu’on a le moins mis à          contribution ; c’est dans les autres, chez les seconds (<foreign xml:lang="lat.">poetæ            minores</foreign>), qu’on a le plus abondamment puisé. Rien ne montre mieux à quel point          le mouvement poétique du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a été général,          spontané, fécond ; toutes natures, aussitôt averties, ont donné ce qui était en elles.          Quelques-uns des critiques qui ont travaillé au choix, et qui en ont pris l’occasion de          juger, sont poètes eux-mêmes : on a ainsi une image des théories et des œuvres à la fois.          On a cru pouvoir laisser chacun aller assez librement à sa sympathie, à sa prédilection :          en telle matière un peu de fantaisie ne messied pas. L’amour de la poésie et de tout ce          qui a la flamme, la haine du prosaïsme et de tout ce qui est commun, ont paru le meilleur          des liens et donner au livre une suffisante unité. Voilà donc la récolte faite ; les          greniers sont pleins, les vergers sont dépouillés ; glaneurs et moissonneurs sont assis à          regarder, comme sur la fin d’une journée de labeur. Jouissons tous ensemble de la saison          passée, mais que ce soit encore pour en tirer bon conseil, et en vue de la saison à          venir.</p><p>Poésie du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui fus l’espérance et l’orgueil de          notre jeunesse, qui fus notre plus chère ambition aux heures brillantes, qui depuis as          fait bien souvent notre soin, notre sollicitude, notre tristesse même et notre mécompte,          nous n’avons pas en définitive à rougir de toi ! Ce ne sont pas seulement les plus grands          qui ont excellé dans quelques-unes de tes parties les plus hautes et les plus heureusement          renouvelées, ce sont des poètes moindres, mais poètes encore par le cœur, par la          fantaisie, par l’art, par une vocation sincère ! Que de fleurs on verra ici, moissonnées          ou glanées dans ce riche domaine de récente et dernière culture, et par la main de ceux          même qui en ont quelquefois fait naître ! Mais le danger, depuis quelques années, est          celui-ci : les maîtres ont fait des disciples, ne nous en plaignons pas, mais les          disciples sont nés trop au hasard. Tous ont voulu toute chose ; nul n’a douté de rien. Il          en est résulté que les novices et les inexperts se mettant à l’œuvre sans se douter de la          difficulté de l’art, toutes les manières ont été imitées presque à la fois et bien souvent          confondues. Les distinctions délicates, mais essentielles, qui séparent les genres, qui          limitent et déterminent les styles, ont été méconnues et mêlées. Les fils les plus divers          ont été brouillés dans une même trame. Le prosaïque, avec son amalgame, est ainsi rentré          dans la poésie. Ce style poétique si éclatant, si savant naguère, si ferme aux bons          endroits sous la main des jeunes maîtres, s’est trouvé compromis de nouveau et remis en          question, au moment même où il venait d’être reformé et recréé. La tradition, même si          courte, a déjà fait défaut. J’ai souvent regretté qu’une Poétique large et moderne, tenant          compte de tout dans le passé, ne définissant que ce qui est possible et laissant le reste          au génie, ne fût pas venue à temps consacrer quelques préceptes, poser quelques          interdictions, rappeler les vrais et immortels exemples. Et ce qui vaudrait mieux que          toutes les Poétiques, ce serait un exemple nouveau et vivant. La Nature seule peut créer          le génie : à celui qui doit venir et en qui noirs avons espérance, nous dirions :            <quote>« Il n’y a plus de théories factices, de défenses étroites et convenues ; le            champ entier de la langue et de la poésie est ouvert devant vous, depuis l’âpre            simplicité des premiers trouvères jusqu’à l’habile hardiesse des plus modernes, depuis            la <title>Chanson de Roland</title> jusqu’à Musset : langue de Villon, langue de            Ronsard, langue de Régnier, langue de Voltaire, quand il est en verve, langue de Chénier            (je ne parle pas des vivants), tout cela est votre bien, votre instrument ; le clavier            est immense. Couleur, vérité, expression, elle est partout où vous la voudrez prendre.            Votre palette est la plus riche, la plus diverse, la plus variée ; vous n’avez qu’à            puiser au gré de vos inspirations, suivant votre habileté et votre audace ; mais vous ne            confondrez rien, vous unirez tout ; vous fondrez tout à la flamme de votre génie ; vous            remettrez chaque chose à son point dans la trame du bel art, ô grand poète qui            naîtrez ! »</quote></p></div></body>
</text>
</TEI>

