<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Senac de Meilhan</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1868-04-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1868-04-15"><head>Senac de Meilhan</head><head type="sub"> Une préface aux Annales de Tacite<note place="bottom" resp="author">Opuscule publié par            M. Sainte-Beuve dans la collection de l’Académie des Bibliophiles.</note></head><dateline><docDate when="1868-04-15">15 avril 1868</docDate>.</dateline><p>Senac de Meilhan est plus apprécié de loin et plus connu de nom que lu et que répandu par          ses écrits mêmes, qu’on ne réimprime pas. Des plus distingués comme administrateur et          comme peintre de mœurs sous le règne de Louis XVI, il eut surtout une réputation de grand          monde et de société : la Révolution y coupa court et le jeta dans l’exil. Pendant ce          séjour à l’étranger, il acheva de prendre rang comme écrivain par de piquants ouvrages,          des portraits, des romans, etc. Cependant tout cela ne pénétrait qu’imparfaitement en          France, et lui-même étant mort dans l’émigration, il n’eut jamais les honneurs de son          esprit et de son talent. Ce ne sont encore que les curieux qui le recherchent aujourd’hui.          Le nombre en est augmenté depuis quelque temps. On est très-disposé à goûter la finesse de          ses aperçus, la justesse et quelquefois la hardiesse de son coup d’œil, ses jugements          pénétrants des hommes et des choses. On donne volontiers raison au prince de Ligne,          lorsqu’il disait :</p><quote><p>« Dans les pensées de M. de Meilhan, il y a des traits de feu qui éclairent toujours,            et des fusées qui vont plus haut qu’elles ne font de bruit. »</p></quote><p>M. de Meilhan s’était exercé, dans la première partie de sa vie, à traduire les            <title>Annales</title> de Tacite, une double école de politique et de style. Il en          publia les deux premiers livres en 1790. C’était à la fois de l’à-propos et du          contretemps : — de l’à-propos, parce que Tacite reprenait tout son sens profond à la          clarté des événements nouveaux ; — du contretemps, parce qu’on jouissait bien peu alors de          cette liberté d’esprit qui seule eût permis d’être attentif à un tel essai littéraire et          de rendre justice aux efforts méritoires du nouveau traducteur. Cependant M. de Meilhan          avait mis en tête de sa traduction une Préface qui est un de ses meilleurs morceaux. Il y          appréciait tout naturellement d’abord son auteur, le plus grand peintre d’histoire, et cet          examen le conduisait à marquer la différence de la société moderne à l’ancienne,          l’amoindrissement qu’il n’hésitait pas à y voir dans les caractères et dans les âmes. Il          était amené non moins naturellement à citer le cardinal de Retz et à le mettre en regard          de Tacite, en ayant soin toutefois de distinguer entre la valeur morale des deux          personnages ; mais le rapprochement politique était des mieux indiqués. Tacite et le          cardinal de Retz sont, en effet, un double bréviaire à porter avec soi en des temps de          révolution. Cette Préface de M. de Meilhan se termine par une vue que je signale et qui          était presque alors, à sa date, une prédiction. M. de Meilhan paraît craindre que          l’imprimerie et tout ce qu’elle amène avec elle sous un régime d’entière publicité et de          liberté ne serve bien moins à favoriser le génie et les grandes œuvres qu’à exciter le          goût de la malignité, de la raillerie, de la chronique satirique, à propager les          productions du genre de celles dont il était déjà témoin en 1790, à cette seconde année de          la Révolution. J’espère que cette vue, qu’il ne met d’ailleurs en avant que comme un          aperçu lointain, ne se trouvera pas vérifiée dans l’avenir des sociétés libres et          démocratiques. Il n’est pas moins vrai que cette Préface de M. de Meilhan est un morceau          de prix, digne d’être conservé ; et comme ce premier volume des <title>Annales</title> de          Tacite, traduit par lui, est devenu à peu près introuvable<note place="bottom" resp="author">J’ai dû            l’exemplaire qui m’a servi pour cette réimpression à M. Biston, avocat à            Châlons-sur-Marne, et petit-neveu d’Antoine-Joseph Biston qui était secrétaire du            cabinet de M. de Meilhan dans l’intendance de Valenciennes, et qui, au départ de son            chef et patron, fut présenté et agréé en qualité de subdélégué général (juin 1790 — juin            1791).</note>, nous avons pensé qu’il n’était pas indigne de l’Académie des Bibliophiles          de vouloir bien autoriser et patronner la réimpression du Discours préliminaire. Que cette          Académie, qui avait bien voulu déjà accueillir de nous un autre opuscule<note resp="author"><title>Le comte de Clermont et sa cour</title>. (Les articles, qui            composent ce volume, et dont MM. Michel Lévy avaient autorisé la réimpression dans la            collection de l’Académie des Bibliophiles, font partis des <title>Nouveaux              Lundis</title>, t. XI.)</note>, reçoive ici tous nos anciens et nos nouveaux          remerciements, aujourd’hui que nous ne sommes qu’éditeur.</p></div></body>
</text>
</TEI>

