<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Nicolas Gogol : Nouvelles russes, traduites par M. Louis Viardot.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1845-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1845-12-01_d"><head>Nicolas Gogol : Nouvelles russes, <lb/>traduites par M. Louis Viardot.</head><dateline><docDate when="1845-12-01">1<hi rend="sup">er</hi> décembre          1845</docDate>.</dateline><p>Voilà bien des années que les traductions des écrivains et poëtes étrangers, autrefois si          fréquentes et si en vogue, se sont ralenties. Le grand mouvement qui animait les          littératures étrangères durant les trente premières années du siècle, et qui se fit si          vivement sentir en France sous la Restauration, s’est graduellement calmé, comme tant de          choses, et il ne présente plus à l’intérêt qu’une surface immense que sillonnent en tous          sens des voiles empressées, mais où ne se signale de loin aucune escadre imposante, aucun          pavillon bien glorieux. Il se peut faire qu’un puissant travail général s’accomplisse, et          que le niveau des idées, des connaissances et de la civilisation elle-même monte partout          insensiblement ; mais, en fait d’art, les maîtres les plus en renom ont disparu ; s’il en          survit quelques-uns, ils achèvent de vieillir, et ne sont point remplacés par des          autorités équivalentes. Pour l’Angleterre, pour l’Allemagne, pour l’Italie, le fait est          évident ; l’Espagne essaie d’une sorte de renaissance et voudrait faire parler d’elle.          Quant à la Russie, nous n’avons jamais eu le loisir (et c’est notre tort) d’en être          très-informés, même lorsqu’elle possédait ses poëtes Pouchkine et Lermontoff. Aujourd’hui          il s’agit d’un romancier, d’un conteur, dont le nom, fort en estime dans son pays, n’avait          guère encore percé en France. Avant la traduction que publie M. Viardot, il est douteux          qu’aucun Français eût jamais lu quelqu’une des productions originales de M. Gogol ;          j’étais dans ce cas comme tout le monde ; j’avais un avantage pourtant que je réclame,          c’était d’avoir rencontré autrefois, sur un bateau à vapeur, dans une traversée de Rome à          Marseille, l’auteur en personne, et là j’avais pu, d’après sa conversation forte, précise,          et riche d’observations de mœurs prises sur le fait, saisir un avant-goût de ce que          devaient contenir d’original et de réel ses œuvres elles-mêmes. M. Gogol, en effet, paraît          se rattacher avant tout à la fidélité des mœurs, à la reproduction du vrai, du naturel,          soit dans le temps présent, soit dans un passé historique ; le génie populaire le          préoccupe, et quelque part que son regard se porte, il se plaît à le découvrir et à            l’étudier<note place="bottom" resp="author">C’est ainsi que M. Gogol me dit avoir trouvé à Rome un            véritable poëte, un poëte populaire, appelé Belli, qui écrit des sonnet dans le langage            transtévérin, mais des sonnets faisant suite et formant poëme. Il m’en parla à fond et            de manière à me convaincre du talent original et supérieur de ce Belli, qui est resté si            parfaitement connu à tous les voyageurs.</note>. Je craindrais de trop généraliser les          caractères d’un talent que je n’ai pu juger que par échantillons ; M. Viardot, dans le          choix qu’il a fait, a dû songer surtout à la variété ; les cinq nouvelles qu’il nous offre          ont chacune un caractère à part, et appartiennent à un genre différent ; ce qui peut être          plus agréable pour le lecteur, mais ce qui ne laisse pas d’embarrasser le critique. J’ai          entendu dire à des Russes spirituels qu’il y a dans M. Gogol quelque chose de M. Mérimée ;          ces sortes de comparaisons sont toujours assez hasardeuses et ne peuvent se donner que          pour de lointains à peu près ; ce qui est certain, c’est que M. Gogol s’inquiète moins          d’idéaliser que d’observer, qu’il ne recule pas devant le côté rude et nu des choses, et          qu’il ne fait nulle difficulté d’enfoncer le trait ; il se soucie avant tout de la nature,          et il a dû beaucoup lire Shakspeare.</p><p>Des nouvelles aujourd’hui publiées, et que M. Viardot a rendues avec un relief, avec un          cachet de style qui porte en lui la garantie de sa propre fidélité, la plus considérable          et la plus intéressante est la première intitulée : Tarass Boulba. C’est le nom d’un chef          cosaque zaporogue, et, dans ce caractère sauvage, féroce, grandiose et par instants          sublime, le romancier a voulu nous offrir un portrait de ce qu’étaient encore quelques-uns          de ces chefs indépendants des bords du Dnieper durant la première moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, date approximative à laquelle se rapportent les          circonstances du récit : <quote>« C’était, dit-il, un de ces caractères qui ne pouvaient            se développer qu’au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans un coin sauvage de            l’Europe, quand toute la Russie méridionale, abandonnée de ses princes, fut ravagée par            les incursions irrésistibles des Mongols ; quand, après avoir perdu son toit et tout            abri, l’homme se réfugia dans le courage du désespoir ; quand sur les ruines fumantes de            sa demeure, en présence d’ennemis voisins et implacables, il osa se rebâtir une maison,            connaissant le danger, mais s’habituant à le regarder en face ; quand enfin le génie            pacifique des Slaves s’enflamma d’une ardeur guerrière, et donna naissance à cet élan            désordonné de la nature russe qui fut la société cosaque (<hi rend="i">kasatchestvo</hi>). Alors tous les abords des rivières, tous les gués, tous les défilés            dans les marais, se couvrirent de Cosaques que personne n’eût pu compter, et leurs            hardis envoyés purent répondre au sultan qui désirait connaître leur nombre : « Qui le            sait ? Chez nous, dans la steppe, à chaque bout de champ, un Cosaque. » Ce fut une            explosion de la force russe que firent jaillir de la poitrine du peuple les coups            répétés du malheur. »</quote> — Tarass Boulba est un des chefs de polk ou des colonels          de cette société cosaque qui offrait une organisation militaire très-simple, permanente,          et dont M. Gogol nous fait toucher au doigt les ressorts. Placés entre les Tatars et les          Turcs qu’ils abhorrent comme païens, et les Polonais presque aussi détestés d’eux à titre          de catholiques, les Zaporogues, fidèles à la pure religion grecque, apparaissent comme une          tribu et une république de chevaliers grossiers et indomptables, en croisade perpétuelle,          campés dans leurs steppes, et prêts à se lever au moindre signal. Leur principal          établissement, appelé la setch, ou quartier général de la tribu, avait d’ordinaire pour          siège une île du Dnieper. En été, pendant les travaux de la campagne, il restait peu de          monde à la setch ; mais l’hiver y ramenait une garde nombreuse ; et c’est là qu’au premier          danger, au premier cri d’appel, accouraient tous les chefs répandus dans les pays          d’alentour ; c’est là, comme dans un champ de mai, que se décidaient tumultuairement les          grandes entreprises, soit les courses de piraterie par mer sur les rivages de la mer          Noire, soit les formidables invasions en Turquie et en Pologne. La nouvelle dont il s’agit          débute d’une manière très-originale. Nous sommes au moment où les deux fils de Tarass          Boulba, qui sont allés faire leurs études au séminaire de Kiew, selon l’usage, reviennent          au logis paternel pleins de force, de santé, comme de jeunes grands Cosaques qui          promettent beaucoup, mais affublés encore de leurs longues robes d’étudiants. La façon          dont Tarass accueille ses fils, dont il les houspille et les raille, dont il force presque          l’aîné à faire, pour premier bonjour, le coup de poing avec lui, nous transporte aussitôt          dans ce monde de sauvagerie et de rudesse ; la mère silencieuse, émue et navrée, qui ose          jouir à peine du retour de ses fils, est touchée avec un sentiment profond et délicat : on          assiste à la misérable condition de la femme en ces mœurs et en ces âges barbares. Il          s’agit bien vite pour le vieux Tarass, tout fier des jeunes recrues qui lui arrivent,          d’initier les deux écoliers émancipés à la vie cosaque, aux travaux guerriers, et, au          sortir d’un festin copieux comme on en verra tant, il est décidé que lui-même les conduira          dès le lendemain vers la setch. Le voyage à travers les steppes, l’arrivée au quartier          général, les groupes divers qui s’y dessinent, les provocations belliqueuses de Tarass          Boulba qu’ennuie l’inaction et qui veut donner carrière à ses fils, la déposition du          kochevoï ou chef supérieur qui ne se prête pas à la guerre, et l’élection d’un nouveau          kochevoï plus docile, toutes ces scènes sont retracées avec un talent ferme et franc ; le          discours du kochevoï nouvellement élu, lorsqu’il prend brusquement en main l’autorité et          qu’il donne ses ordres absolus pour l’entrée en campagne, me paraît, pour le piquant et la          réalité, tel que M. Mérimée en pareil cas l’aurait pu faire. On entre donc en Pologne,          brûlant, saccageant châteaux et abbayes : les deux fils de Tarass Boulba marchent partout          en tête, et le cœur de leur père s’applaudit. Les caractères de ces deux jeunes gens          diffèrent : l’aîné, Ostap (ou Eustache), Cosaque accompli, est calme, plein de sang-froid          et de coup d’œil autant qu’intrépide dans le danger ; il annonce dès l’âge de vingt-deux          ans les hautes qualités d’un chef futur. Le cadet, Andry, se montre plus brillant          peut-être, mais plus inconsidéré aussi et plus faible jusque dans son héroïsme ; il a en          lui du Polonais, et il n’est pas fait pour sa race. L’armée des Zaporogues, après avoir          bien ravagé le pays, va mettre le siège devant la ville de Doubno. Peu habiles à l’attaque          régulière des places, ils s’attachent à réduire celle-ci par la famine. Un épisode          romanesque vient rompre le sanglant récit : Andry, étant encore au séminaire de Kiew, a eu          occasion de voir une belle jeune fille, une Polonaise, la fille d’un vaïvode, il l’aime ;          or, elle est dans la place avec son père ; elle a reconnu Andry du haut du parapet, elle          le lui fait dire. Andry est tendre ; il ne peut résister à l’idée de cette céleste beauté          qui se meurt en proie aux angoisses de la faim. Une nuit, il manque à son devoir de          Cosaque, et s’introduit dans la place assiégée avec des vivres. Dès ce moment il est perdu          pour sa religion, pour sa race, pour son père. Le moment où le vieux Tarass apprend d’un          Juif qu’Andry est dans la place et qu’il figure dans les rangs des seigneurs polonais, sa          stupéfaction à cette nouvelle, ses questions réitérées, toujours les mêmes, toujours          empreintes d’une opiniâtre incrédulité, ce sont là des traits naturels, profonds, et tels          qu’on est accoutumé à en admirer dans les scènes de Shakspeare. Ainsi dans Macbeth, quand          on annonce à Macduff le massacre de sa femme et de ses enfants, et qu’il répond :            <quote>« Tous mes jolis enfants ! — Avez-vous dit tous ? — Ô vautour d’Enfer ! tous !            — Quoi ! tous mes charmants petits et leur mère… »</quote> Le premier mouvement de          Tarass rappelle celui-là. Toute la tendresse et l’espoir du vieux Cosaque se concentrent          dès ce moment sur son noble fils Ostap. Le siège continue, mais avec des alternatives de          succès et de revers. On apprend que les Tatars, profitant du départ des guerriers          zaporogues, ont pillé la setch et emporté le trésor. L’armée des assiégeants se partage :          une partie, sous la conduite du kockevoï, s’en retourne au pays de l’est pour tirer          vengeance des Tatars ; une partie demeure devant la place, sous les ordres de Tarass          Boulba lui-même, élu ataman pour la circonstance. Le vieux Tarass, resté avec une troupe          affaiblie, se dispose à relever les courages. Ce moment qui suit la séparation est          très-bien peint, et les couleurs qu’y a employées l’écrivain devenu poëte nous font entrer          dans le génie de la race : <quote>« Tarass voyait bien que, dans les rangs mornes de ses            Cosaques, la tristesse, peu convenable aux braves, commençait à incliner doucement            toutes les têtes. Mais il se taisait : il voulait leur donner le temps de s’accoutumer à            la peine que leur causaient les adieux de leurs compagnons ; et cependant il se            préparait en silence à les éveiller tout à coup par le <hi rend="i">hourra</hi> du            Cosaque, pour rallumer avec une nouvelle puissance le courage dans leur âme. C’est une            qualité propre à la race slave, race grande et forte, qui est aux autres races ce que la            mer profonde est aux humbles rivières. Quand l’orage éclate, elle devient tonnerre et            rugissements, elle soulève et fait tourbillonner les flots, comme ne le peuvent les            faibles rivières ; mais, quand il fait doux et calme, plus sereine que les rivières au            cours rapide, elle étend son incommensurable nappe de verre, éternelle volupté des            yeux. »</quote></p><p>Ici commence une série de combats qui nous paraissent extrêmement prolongés ; nous          sommes, malgré tout, trop peu Cosaques pour nous intéresser jusqu’au bout à tant          d’épisodes successifs de cette iliade zaporogue. On dirait que l’auteur a eu sous les          yeux, dans cette partie de sa nouvelle, des chants populaires dont il a voulu faire          usage ; le ton devient purement épique, et les comparaisons homériques abondent. Bref, la          victoire demeure aux Polonais, et Tarass, grièvement blessé, ne reprend un peu de          connaissance que durant la fuite en Ukraine, où l’emporte un de ses braves compagnons.          Qu’est devenu Ostap ? C’est la première pensée de Tarass en revenant à lui. Son noble fils          est resté prisonnier aux mains des vainqueurs. Dès ce moment, le père n’a plus qu’une          idée, qu’un deuil fixe, opiniâtre, où luit un désir inextinguible : délivrer son Ostap,          s’il se peut, ou, sinon, le revoir du moins et puis le venger ; car aux mains de tels          ennemis, s’il ne s’échappe, on sait trop quels tourments l’attendent. La douleur du père,          son indifférence aux bruyantes orgies de la setch qu’il entend à peine gronder autour de          lui, ses courses solitaires à la chasse, où il oublie de décharger son arme et où il passe          des heures assis près de la mer, sont décrites avec une énergique vérité. Enfin il prend          un parti ; il va trouver, lui si altier, un vieux Juif auquel il a eu affaire plus d’une          fois. Les Juifs en ces pays peuvent tout et viennent à bout de tout moyennant de l’or :          Tarass en promet beaucoup, beaucoup au Juif Yankel, et celui-ci se charge de le conduire          déguisé à Varsovie même, où Ostap et ses compagnons d’infortune sont gardés en prison pour          être bientôt exécutés. Le voyage, l’arrivée dans le quartier juif, les tentatives pour          pénétrer dans la prison, sont semés d’incidents qui, involontairement, font sourire à          travers les transes. Bref, malgré tous les efforts, toutes les audaces, toutes les ruses          de ses auxiliaires juifs, Tarass Boulba n’a pu arriver jusqu’à Ostap, et ce n’est que le          jour marqué pour l’exécution même qu’il le voit du sein de la foule où il a voulu se          placer comme spectateur. Il a le costume d’un seigneur allemand ; le juif Yankel, son          guide, se tient à quelques places de distance devant lui. La scène est admirablement          posée, et l’auteur a su y trouver des accents d’un pathétique sublime. D’abord la foule          est là comme toutes les foules, fanatique, curieuse, avide, légère ; mais tout d’un coup          un grand mouvement se fait, et de toutes parts retentissent les cris : Les voilà, les          voilà ! Ce sont les Cosaques !</p><quote><p>« Ils marchaient la tête découverte, leurs longues tresses pendantes ; tous avaient            laissé pousser leur barbe. Ils s’avançaient sans crainte et sans tristesse, avec une            certaine tranquillité fière. Leurs vêtements, de drap précieux, s’étaient usés et            flottaient autour d’eux en lambeaux ; ils ne regardaient ni ne saluaient le peuple. Le            premier de tous marchait Ostap.</p><p>« Que sentit le vieux Tarass, lorsqu’il vit son Ostap ? Que se passa-t-il alors dans            son cœur ?… Il le contemplait du milieu de la foule sans perdre un seul de ses            mouvements. Les Cosaques étaient déjà parvenus au lieu du supplice. Ostap s’arrêta. A            lui le premier appartenait de vider cet amer calice. Il jeta un regard sur les siens            leva une de ses mains au ciel, et dit à haute voix :</p><p>« — Fasse Dieu que tous les hérétiques qui sont ici rassemblés n’entendent pas, les            infidèles, de quelle manière est torturé un chrétien ! Qu’aucun de nous ne prononce une            parole !</p><p>« Cela dit, il s’approcha de l’échafaud.</p><p>« — Bien, fils, bien ! dit Boulba doucement ; et il inclina vers la terre sa tête            grise. »</p><p>C’est ici que le bourreau commence son œuvre de torture ; l’auteur a le bon goût de            nous en épargner les atroces détails successifs ; il ne peut cependant tout nous            supprimer, et c’est graduellement qu’il nous amène au cri final qui arrache une larme ;            toute cette page est à citer :</p><p>« Ostap, nous dit-il, supportait les tourments et les tortures avec un courage de            géant. L’on n’entendait pas un cri, pas une plainte, même lorsque les bourreaux            commencèrent à lui briser les os des pieds et des mains, lorsque leur terrible broiement            fut entendu au milieu de cette foule muette par les spectateurs les plus éloignés,            lorsque les jeunes filles détournèrent les yeux avec effroi. Rien de pareil à un            gémissement ne sortit de sa bouche ; son visage ne trahit pas la moindre émotion. Tarass            se tenait dans la foule, la tête inclinée, et, levant de temps en temps les yeux avec            fierté, il disait seulement d’un ton approbateur :</p><p>« — Bien, fils, bien !…</p><p>« Mais, quand on l’eut approché des dernières tortures et de la mort, sa force d’âme            parut faiblir. Il tourna les regards autour de lui : Dieu ! rien que des visages            inconnus, étrangers ! Si du moins quelqu’un de ses proches eût assisté à sa fin ! Il            n’aurait pas voulu entendre les sanglots et la désolation d’une faible mère, ou les cris            insensés d’une épouse, s’arrachant les cheveux et meurtrissant sa blanche poitrine ;            mais il aurait voulu voir un homme ferme, qui le rafraîchit par une parole sensée et le            consolât à sa dernière heure. Sa constance succomba, et il s’écria dans l’abattement de            son âme :</p><p>« — Père ! où es-tu ? entends-tu tout cela ?</p><p>« — Oui, j’entends<note place="bottom" resp="author"> On peut, remarquer, sans aucune idée de              comparaison profane, que ce cri n’est ici qu’un écho humain de cet autre cri qui              résume à jamais en lui toutes les agonies et toutes les passions, lorsque Jésus,              expirant sur la croix, profère son Eli, Eli, lamma sabachtani, c’est-à-dire : Mon              Dieu, mon Dieu, pourquoi m’avez-vous abandonné ?</note> !</p><p>« Ce mot retentit au milieu du silence universel, et tout un million d’âmes frémirent à            la fois. Une partie des gardes à cheval s’élancèrent pour examiner scrupuleusement les            groupes du peuple. Yankel (le Juif) devint pâle comme un mort, et, lorsque les cavaliers            se furent un peu éloignés de lui, il se retourna avec terreur pour regarder Boulba ;            mais Boulba n’était plus à son côté. Il avait disparu sans laisser de trace. »</p></quote><p>Le petit roman historique de Tarass Boulba se termine véritablement ici ; le chapitre          suivant n’est qu’une conclusion horrible et sanguinaire. La trace de Boulba se retrouve          bientôt en effet : il est retourné parmi les siens ; il les a soulevés sans peine au récit          de ses douleurs, et cent mille Cosaques reparaissent en armes sur les frontières de          l’Ukraine. La dévastation, le massacre, l’incendie, ne cessent plus, jusqu’à la mort du          vieux Tarass qui s’obstine, à la tête de son polk, à ne point reconnaître le traité de          paix offert par les Polonais, et accepté par le reste de sa tribu. Il continue, jusqu’à          son dernier soupir, de brûler et de ravager : <quote>« Ce sont là, s’écriait-il, les            messes funèbres d’Ostap ! »</quote> </p><p>On comprend mieux, après la lecture de cette nouvelle, les inimitiés profondes de          religion et de nationqui séparent, depuis des siècles, certaines branches de la famille          slave. Le vieux Tarass se croit un bon chrétien à sa manière ; il est fidèle à la religion          grecque <hi rend="i">orthodoxe</hi> dont il considère les Polonais catholiques comme des          apostats. Il y a là, derrière la Pologne catholique, un fanatisme héréditaire dont nous          n’avons pas assez idée, et qui pourtant n’éclate que trop encore de nos jours par des          scènes dignes du siècle de Tarass. Cette simple nouvelle de M. Gogol, en ne faisant que          peindre un coin du passé, ouvre là-dessus des jours historiques qui expliquent jusqu’à un          certain point le présent.</p><p>Les autres nouvelles du volume nous offrent moins d’intérêt que celle de Tarass Boulba ;          elles montrent la variété du talent de M. Gogol, mais je regrette que, pour un premier          recueil, on n’ait pas pu choisir une suite plus homogène et plus capable de fixer tout          d’abord sur les caractères généraux de l’auteur : le critique se trouve un peu en peine          devant cette diversité de sujets et d’applications. La petite histoire intitulée un            <title>Ménage d’autrefois</title>, et qui peint la vie monotone et heureuse de deux          époux dans la Petite-Russie, est pourtant d’un contraste heureux avec les scènes dures et          sauvages de Boulba : rien de plus calme, de plus reposé, de plus uni ; on ne se figure pas          d’ordinaire que la Russie renferme de telles idylles à la Philémon et Baucis, de ces          existences qui semblent réaliser l’idéal du home anglais et où le <hi rend="i">feeling</hi> respire dans toute sa douceur continue : Charles Lamb aurait pu écrire ce          charmant et minutieux récit ; mais vers la fin, lorsque le vieillard a perdu son          inséparable compagne, lorsque le voyageur, qui l’a quitté cinq années auparavant, le          revoit veuf, infirme, paralytique et presque tombé en enfance, lorsqu’à un certain moment          du repas un mets favori de friandise rappelle au pauvre homme la défunte et le fait          éclater en sanglots, l’auteur retrouve cette profondeur d’accent dont il a déjà fait          preuve dans Boulba, et il y a là des pages que j’aimerais à citer encore, s’il ne fallait          se borner dans une analyse, et laisser au lecteur quelque chose à désirer. — En homme, le          nom de M. Gogol va devoir à cette publication de M. Viardot d’être connu en France comme          celui d’un homme d’un vrai talent, observateur sagace et inexorable de la nature            humaine<note place="bottom" resp="author">Ici s’arrête, à proprement parler, le recueil des              <title>Premiers Lundis</title>, c’est-à-dire des articles de M. Sainte-Beuve,            antérieurs aux <title>Causeries du Lundi</title> et aux <title>Nouveaux Lundis</title>,            et qui n’avaient jamais été publiés en volume. Nous donnons maintenant la suite et le            complément de ses œuvres encore éparses ou inédites en librairie.</note>. </p></div></body>
</text>
</TEI>

