<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Instructions sur les recherches littéraires concernant le Moyen Âge</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1835-05-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1835-05-18"><head>Instructions sur les recherches littéraires concernant le Moyen Âge<note resp="author">Circulaire aux Correspondants historiques du ministère de l’Instruction publique,            insérée dans <hi rend="i">le Moniteur</hi>, sous la signature du ministre.</note></head><dateline><docDate when="1835-05-18">18 mai 1835</docDate>.</dateline><p>Monsieur, en vous associant à la recherche et à la publication des monuments inédits          relatifs à l’Histoire de France, j’ai appelé d’abord votre attention sur ce qui concerne          l’histoire politique et civile ; mais les monuments qui se rapportent aux divers          développements de l’intelligence humaine dans notre patrie, sont nombreux aussi et dignes          de notre intérêt ; c’est vers les monuments de ce genre, vers les travaux et les          manuscrits relatifs aux sciences, à la philosophie, à la littérature et aux arts, que je          viens aujourd’hui diriger particulièrement votre zèle. De telles recherches sont le          complément naturel des premières ; elles importent essentiellement à la connaissance de          notre histoire nationale…</p><p>Les instructions que j’aurai l’honneur de vous adresser à ce sujet s’appliqueront, les          unes, aux travaux à faire pour la découverte et la publication des manuscrits enfouis dans          les Bibliothèques, Archives et Collections ; les autres, à un grand ensemble de recherches          et d’études d’une nature différente sur les monuments d’arts en France, monuments bâtis ou          monuments meubles, monuments religieux, militaires, civils, etc. C’est uniquement des          instructions de la première classe que j’ai le dessein de vous entretenir aujourd’hui, et          je les diviserai selon les objets auxquels elles s’appliquent.</p><label rend="center"><hi rend="i">Sciences exactes et naturelles</hi></label><p>Les sciences dites exactes sont à peu près nulles en France au moyen âge, c’est-à-dire            jusqu’au onzième siècle. Il restait à peine quelque chose d’Euclide, que Boëce avait            conservé. Il n’y avait un peu de science mathématique que dans les traités destinés à            déterminer le jour de Pâques, et à donner une forme plus constante au Calendrier. Ce            serait dans ces traités (<hi rend="i">de Computo, de Cyclo paschali</hi>) et dans ce            qu’on pourrait retrouver d’inédit de Bède, d’Alcuin, d’Abbon, abbé de Fleury, de            Gerbert, qu’il y aurait à rechercher quelques vestiges des connaissances mathématiques            en cette première période.</p><p>Avec l’influence des Arabes, et à la suite des voyages de Gerbert, de Pierre le            Vénérable, etc., la science s’introduit ; les mathématiques, la physique, sous le nom de              <hi rend="i">météorologie</hi>, la médecine, sous le nom de <hi rend="i">physique</hi>, se propagent dans l’Occident : il serait précieux de découvrir            quelques-unes des anciennes traductions faites par des chrétiens ou des juifs, qui            allaient en Espagne ; on pourrait, parmi ces traductions de l’arabe, retrouver quelques            ouvrages inédits que les Arabes eux-mêmes auraient traduits des Grecs.</p><p>Parmi les anciens poètes provençaux, plusieurs s’occupèrent de mathématiques ; mais            leurs ouvrages ont été perdus. Ce furent les premiers essais de la science française. En            tête des anciens romans bretons, dans les généalogies qui figurent au commencement de            ces poèmes, on saisit la trace des systèmes astronomiques, de ceux qui sont venus du            Nord en particulier.</p><p>On noterait dans les plus anciens manuscrits l’emploi des chiffres dits arabes, et l’on            indiquerait leur forme.</p><p>Rencontrerait-on, avant Gui d’Arezzo et Jean de Murris, des traités ou des indications            sur le système de musique moderne ?</p><p>Au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au siècle d’Albert le Grand, arrivent            les grandes encyclopédies, où s’amassent et s’organisent tous les éléments de la science            d’alors. Les mathématiques y tiennent moins de place que la physique, et surtout que la            dialectique et la théologie. Ces encyclopédies sont presque toutes inédites. Il y en a            beaucoup en français, et des étrangers même employaient à dessein cette langue. Brunetto            Latini, maître du Dante, écrivait en français son <hi rend="i">Trésor</hi>, que Napoléon            avait songé à faire imprimer avec des commentaires, et aux frais de l’État<note resp="author">Une Commission avait été désignée par lui, à cet effet.</note>.</p><p>Des passages intéressants sur l’état des sciences mathématiques, physiques,            cosmographiques et naturelles se rencontrent dans des ouvrages en vers, qui étaient des            espèces de répertoires et de compilations universelles. Ainsi, les <hi rend="i">bestiaires</hi> appartiennent à la fois à la science naturelle et à la poésie de ces            temps ; ainsi, dans la <hi rend="i">Bible</hi> de Guyot de Provins, est le passage            célèbre sur la boussole. On cite, d’un autre ouvrage en vers, un passage sur les            antipodes. D’autres textes semblables peuvent, en se rencontrant, éclaircir l’origine de            certaines inventions ou la date de certaines connaissances (verres à lunettes, poudre à            canon, feu grégeois, etc.).</p><p>La date et l’origine de l’astrologie et de la magie, l’introduction et les progrès en            France de l’alchimie et des sciences occultes qui se développèrent principalement au                <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sont des points intéressants encore à            déterminer, indépendamment même de ce qu’il y a de vain dans ces sortes de sciences.</p><p>Tous traités spéciaux qui concerneraient l’art de la peinture sur verre, la fabrication            ou l’emploi des couleurs, les teintures sur laine et sur soie, seraient encore d’une            valeur inestimable pour la science et l’art modernes.</p><p>La médecine de ces siècles, même avant que l’anatomie et la physiologie l’aient            éclairée, peut fournir quelques renseignements à la nôtre, tant sur les maladies            particulières régnantes alors, et depuis disparues ou modifiées, que sur les divers            remèdes empiriques en usage. On ne devrait pas négliger des manuels, des formulaires et              <hi rend="i">compendium</hi>, servant aux élèves de ces anciennes écoles, s’il s’en            rencontrait. On serait attentif aux premières marques de saine observation dans les            sciences naturelles : ces siècles possédaient une zoologie, une botanique, qui se            reproduisent en partie jusque dans leur architecture.</p><p>Les longues et continuelles querelles entre le collège des chirurgiens, fondé au                <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et la Faculté de médecine, ont enfanté            un grand nombre d’écrits qui peuvent faire connaître l’état et les prétentions de l’art            chirurgical depuis Lanfranc jusqu’à Ambroise Paré.</p><p>Existe-t-il, en français ou en latin, quelque ouvrage sur l’algèbre, antérieur au                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ? Léonard Fibonacci, Italien, qui avait            étudié sous les Arabes à Bougie, paraît être le premier introducteur de l’algèbre parmi            les chrétiens. Ses ouvrages existaient encore manuscrits dans le siècle dernier ; ils            ont disparu depuis quatre-vingts ans environ ; ne peut-on espérer de les retrouver ?</p><p>Les questions se multiplient en avançant vers le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et je n’énumère pas tout ce qu’on pourrait demander d’utile et de            nouveau à cette époque véritablement savante, où la connaissance directe de l’Antiquité            et l’essor du génie moderne redoublent d’émulation. Mais on devra arriver, dans la voie            des recherches que je sollicite, à fixer avec plus de précision les circonstances et            l’origine des inventions mémorables en astronomie, en agriculture, en art militaire, qui            ont changé la face de la science et de la société. — L’emploi de la vapeur dans les            machines se voit au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : en sera-t-il fait            mention quelque part auparavant ?</p><p>Y a-t-il d’anciens voyages inédits appartenant au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et surtout aux siècles précédents ?</p><p>Dans les traductions sans nombre qui se firent alors des auteurs grecs en latin et en            français, certaines traductions inédites pourraient être utiles, sinon à mettre au jour,            du moins à examiner.</p><p>L’imprimerie n’a pas mis au jour, autant qu’il serait naturel de le croire, tous les            écrits importants des savants du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et du                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>. Des correspondances, des manuscrits            scientifiques inédits existent encore ou peuvent se retrouver, bien qu’on les ait            supposés perdus. On avait déclaré perdue la correspondance de Peiresc, qui intéresse            autant l’histoire de la littérature que celle des sciences ; elle a été recouvrée            depuis. Les manuscrits de Fermat, qu’on a dit brûlés par son lits après sa mort, ne            l’ont pas été, en effet, selon toute vraisemblance. On a publié, il y a quelques années,            un ouvrage mathématique de Descartes, qu’on ne s’attendait pas à rencontrer : il peut en            être ainsi, à plus forte raison, de ses savants prédécesseurs du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de Viète, par exemple. On n’a pas tous les écrits            mathématiques de Pascal, qui, soumis à l’examen de Leibnitz, ont été mentionnés dans la            lettre de ce dernier. Il ne faudrait pas être détourné dans ces sortes de recherches par            le caractère anonyme des manuscrits, car des indications intrinsèques ou indirectes            peuvent conduire à déterminer sûrement l’auteur. Pascal, Fermat, Roberval, Stevin, etc.,            de tels noms sont bien propres à rehausser la découverte, possible encore, qu’on ferait            de quelqu’un de leurs écrits.</p><label rend="center"><hi rend="i">Philosophie</hi></label><p>En ce qui concerne la recherche des manuscrits, traitant de matières philosophiques, on            n’aura pas à s’occuper beaucoup de ce qui peut s’être fait avant le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, 1º parce que les œuvres philosophiques antérieures à            ce siècle, comme celles de Saint-Anselme, de Scot Érigène, etc., existent imprimées ;            2º parce que la scolastique, qui est la grande philosophie du moyen âge, n’était pas            véritablement fondée ; 3º parce que les auteurs de ces œuvres, antérieures au                <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, appartiennent rarement à la France.</p><p>Ce n’est pas à dire pourtant qu’aucun manuscrit de ce genre, si l’on venait à en            rencontrer, dût être négligé. Il ne serait pas impossible de retrouver de nouvelles            lettres d’Alcuin.</p><p>Mais on s’attachera principalement au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : 1º            parce que c’est l’ère véritable de la scolastique ; 2º parce que c’en est surtout le            commencement en France ; 3º parce qu’il y a très peu d’écrits philosophiques de ce temps            qui aient été publiés.</p><p>On recherchera donc s’il n’existe pas des manuscrits contenant quelque traité            d’Abélard. Déjà on vient de retrouver son <hi rend="i">Sic et non</hi> et plusieurs            traités de dialectique. Il est certain (et il le dit lui-même) qu’il avait fait des            leçons sur toutes les parties de la philosophie : ce seraient ces leçons qu’il y aurait            un grand intérêt à retrouver, ne fussent-elles rédigées que par quelqu’un de ses élèves.            Il en est de même de Guillaume de Champeaux, ce maître si célèbre en son temps, et dont            il n’a été imprimé qu’un très petit écrit, <hi rend="i">De origine animæ</hi>. Il doit            se retrouver aussi quelque chose de Gilbert de la Porrée, un des élèves les plus            distingués d’Abélard. Guillaume de Conches était aussi à cette époque un maître célèbre            dont il n’a été publié que peu d’ouvrages.</p><p>Enfin, en lisant la description fidèle que Jean de Salisbury nous donne de l’état de            l’enseignement à Paris au milieu du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de la            multitude des maîtres et de la diversité des opinions, il est impossible de ne pas            espérer qu’avec des recherches patientes et bien dirigées, on arriverait à retrouver            beaucoup de choses précieuses et nouvelles.</p><p>Dans les siècles suivants, les ordres religieux qui se sont successivement établis ont            cultivé la renommée de chacun de leurs membres ; de là les éditions, au moins passables,            des maîtres célèbres des <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>, <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. On a donc moins à            espérer de retrouver beaucoup d’ouvrages inédits des maîtres de ces époques ; cependant,            il y a lieu de rechercher si l’on ne découvrirait pas quelques fragments de professeurs            célèbres, tels par exemple qu’Occam, qui a enseigné à Paris, et qui, ayant été mal avec            l’autorité ecclésiastique, n’a pas eu le bonheur de la plupart des autres maîtres, dont            leurs ordres ont recueilli avec soin les ouvrages.</p><p>Nous signalons Occam, bien qu’il n’appartienne pas à la France, mais comme ayant            professé à Paris. Il faut dire la même chose de Roger Bacon, qui a étudié et professé            longtemps à Paris. On sait qu’il y a deux grands ouvrages de Roger Bacon qui, réunis à              l’<hi rend="i">Opus majus</hi>, composaient son œuvre générale. L’<hi rend="i">Opus              majus</hi> a été publié ; les deux autres écrits, l’<hi rend="i">Opus minus</hi> et              l’<hi rend="i">Opus tertium</hi>, ne l’ont pas été. Il serait possible qu’on retrouvât            dans une Bibliothèque de France quelque copie qui se comparerait utilement avec les            manuscrits conservés en Angleterre.</p><p>On demandera particulièrement au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles tout ce qui se rapporte à la grande querelle des            nominalistes et des réalistes, par laquelle a commencé et par laquelle a fini la            scolastique. Pour bien s’assurer de ce qui est réellement inédit, on devra consulter              l’<hi rend="i">Histoire littéraire de France</hi>, où l’article concernant chaque            auteur se termine par une énumération des ouvrages inédits et même des ouvrages réputés            perdus. On tirera de là des indications et des directions précieuses. Pour les siècles            où l’histoire littéraire des Bénédictins manque, il faudra consulter les divers            catalogues, et les indications données par les historiens de la philosophie, par Brucker            principalement.</p><p>Quand on croira avoir découvert quelque chose d’inédit, on tâchera de vérifier si le            morceau ne se trouve pas imprimé déjà dans quelqu’une de ces vastes Collections où tant            de pièces diverses sont rassemblées, dans le <hi rend="i">Spicilegium</hi> de d’Acheri,            dans le <hi rend="i">Thesaurus anecdotorum</hi> de Bernard Pez, dans les Collections de            Durand, de Martène, et les <hi rend="i">Analecta</hi> de Mabillon…</p><p>Même avant Descartes, il a pu y avoir des essais de philosophie en langue française,            dans le genre des traductions et commentaires que Louis Leroy a donnés de plusieurs            ouvrages de Platon et d’Aristote. On se garderait de les négliger, non plus que les            écrits appartenant à cette philosophie morale moins systématique et plus libre, qui            s’honore des noms de Montaigne et de Charron.</p><p>Le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle lui-même nous offre, dans la            Bibliothèque du roi, beaucoup de morceaux inédits du père Lami, de l’Oratoire, élève de            Malebranche. Des correspondances de philosophes célèbres, discutant entre eux des points            intéressants, peuvent se retrouver encore, et ajouter à cet héritage de la philosophie            en France.</p><label rend="center"><hi rend="i">Littérature</hi></label><p>En ce qui concerne la littérature, monsieur, j’appellerai d’abord particulièrement            votre attention sur ce qui pourrait éclairer les origines de notre langue, et la culture            qui s’est développée dans les divers genres de composition, à partir du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>, durant            cette période qui comprend la naissance, le premier emploi et le premier éclat de notre            langue vulgaire, jusqu’à l’époque tout à fait moderne. Il importe, pour combler une            grande lacune dans notre histoire littéraire, de connaître et de recueillir de plus en            plus complètement les monuments de cette période, que les Bénédictins et leurs savants            continuateurs n’ont fait qu’entamer.</p><p>Vous voudrez donc bien rechercher ce que vos collections manuscrites pourraient            contenir en fait de longues compositions épiques et chevaleresques, chansons dites de              <hi rend="i">geste</hi>, romans en vers ou en prose se rapportant aux cycles de            Charlemagne, d’Arthus, d’Alexandre ou de la guerre de Troie, ou à toute autre variété de            sujets. Vous en donneriez des indications et traits qui permissent d’en déterminer            l’âge. Il serait précieux de retrouver des romans en prose antérieurs aux <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. Vous            noteriez, dans les romans en vers, si les vers sont rimés par tirades monorimes, s’ils            sont de douze, de dix ou de huit syllabes. Vous verriez, surtout au commencement ou à la            fin de ces romans, quelquefois aussi au milieu et dans l’intervalle d’un livre à            l’autre, s’il est fait mention de l’auteur et de la date, et vous transcririez            fidèlement ces endroits.</p><p>Les chroniques en vers, qu’il faut distinguer des romans, et dans le genre du <hi rend="i">Rou</hi> ou du <hi rend="i">Brut</hi>, vous offriraient une valeur historique            étroitement unie à la curiosité littéraire.</p><p>Vous ne rechercherez pas avec moins d’intérêt ce qui se pourrait découvrir en fait de              <hi rend="i">miracles, mystères, moralités, farces, soties, dialogues et débats,              plets</hi>, etc., en un mot tout ce qui se rapporte aux compositions et            représentations dramatiques de ces temps.</p><p>Vous mettrez une égale importance à tous manuscrits étendus en vers, quel qu’en soit le            titre ; aux voyages, aux écrits satiriques désignés sous le nom de <hi rend="i">Bibles</hi> ; à ceux qui s’intitulent <hi rend="i">Bestiaires, Volucraires,              Lapidaires</hi>, ou qui s’offriraient sous des titres latins ; aux espèces de            compilations scientifiques, comme <hi rend="i">l’Image du monde</hi> ; aux grands            ouvrages allégoriques du genre du <hi rend="i">Roman de la Rose</hi> ; aux grands            apologues, aux branches nouvelles qu’on pourrait retrouver du célèbre <hi rend="i">Roman              de Renart</hi>, par exemple. Vous remarquerez les traductions des <hi rend="i">Écritures</hi>, des Psautiers, et en général toute traduction des auteurs anciens ;            vous attacheriez un prix tout particulier aux <hi rend="i">grammaires, glossaires</hi>,            et <hi rend="i">traités sur la langue</hi>, composés dans ces siècles, si vous en            découvriez.</p><p>Dans les genres de moindre étendue, et dont les pièces ne se trouvent souvent point            dans les manuscrits à part, mais aux dernières pages seulement ou au milieu de            manuscrits qui traitent de matières toutes différentes, vous remarqueriez les chansons,            lais, complaintes, rotruenges ; les fabliaux, les fables attribuées aux divers Ysopets ;            les estampies, rondeaux, sirvenlois ; les jeux-partis, les proverbes, dicts et            sentences, dicts et contredicts ; les proses farcies, les caroles, noëls, sermons en            vers, etc. Pour ces objets de peu d’étendue et qui vous paraîtraient de quelque prix,            des copies entières remplaceraient convenablement les indications et descriptions que            vous réserveriez aux plus longs ouvrages.</p><p>Des écrits, en apparence très étrangers à l’histoire littéraire, peuvent s’y rattacher            par quelque point. Des traités en langue vulgaire sur les divers arts et métiers, sur            diverses parties des sciences d’alors, des livres de compte même peuvent devenir            précieux pour l’histoire des origines et des progrès de la langue, par leur date, par            leur terminologie, La littérature de ces époques revendique très directement, et à titre            même de poèmes didactiques, les traités en vers sur la chasse, sur l’équitation, sur les            échecs, etc.</p><p>Des chroniques romanesques, sermons ou autres écrits en prose latine ne sont pas du            tout étrangers à l’histoire de notre littérature française, et peuvent servir à            l’éclaircissement de questions intéressantes relatives au fond ou à la forme de            certaines compositions, à la langue dans laquelle elles parurent d’abord, etc. Les            anciens livres d’offices en latin peuvent offrir la première forme, encore liturgique,            des <hi rend="i">miracles</hi> et des <hi rend="i">mystères</hi>. On trouve des mots            français intercalés dans des sermons latins dès le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et sans doute auparavant. Presque toutes les liturgies relatives            aux événements de la famille, au baptême, au mariage, etc., contiennent des mots ou même            des portions de dialogue en langue vulgaire dont il faudrait faire le relevé.</p><p>On ne devra pas non plus omettre les poèmes latins de ces âges. En général, la            recherche des écrits latins du moyen âge se lie de près, non seulement à la connaissance            du fonds littéraire commun de ces temps, mais aussi à l’étude philologique de notre            langue, beaucoup de mots français, d’expressions françaises, plus ou moins altérés de            l’ancien latin, ayant contracté cette altération dans leur forme de basse latinité.</p><p>Les manuscrits de poèmes ou chroniques en langue romane provençale ne sont nullement            exclus de votre recherche. Tout ce qu’on en pourra découvrir et recueillir sera porté à            l’information des personnes savantes qui se sont occupées plus particulièrement de cette            branche de notre littérature, et qui sont désormais maîtres reconnus en pareille            matière.</p><p>Les ouvrages en langue <hi rend="i">trouvère</hi> qui ont été composés dans un dialecte            provincial particulier, méritent attention ; on pourrait en éclairer l’étude par la            connaissance du patois moderne correspondant.</p><p>Il s’est conservé, en quelques localités de la France, des fêtes, des représentations            dramatiques populaires dont l’origine semble remonter à une haute antiquité. Il s’est            conservé, en certaines contrées à part, surtout en Bretagne et vers les Pyrénées,            d’anciennes traditions poétiques, des récits superstitieux, des chants même en langue du            pays, altérés sans doute, mais évidemment transmis. Il ne sera pas indifférent            d’examiner et de noter ces restes du passé avant que la civilisation moderne et l’usage            de la langue générale les aient fait disparaître.</p><p>Mais votre recherche, monsieur, n’est pas du tout limitée à cette époque du moyen âge            et aux siècles antérieurs au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>, sur lesquels j’ai cru            devoir fixer d’abord votre attention. D’intéressants résultats sont à espérer encore            pour les époques suivantes, dans lesquelles l’imprimerie semble avoir tout épuisé. Des            copies peut-être plus complètes de certains ouvrages célèbres, des correspondances            jusqu’ici négligées, des ouvrages même que les circonstances ont empêché d’imprimer en            leur temps, peuvent venir ajouter en quelque chose à tout ce que la France possède déjà            de richesses littéraires accumulées durant ces trois derniers siècles…</p></div></body>
</text>
</TEI>

