<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Troplong : De la chute de la République romaine</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-01-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-01-15"><head>M. Troplong : De la chute de la République romaine</head><dateline><docDate when="1856-01-15">15 janvier 1856</docDate>.</dateline><p><title>La Revue contemporaine</title> publie sous ce titre une suite de chapitres tirés          d’un ouvrage que M. Troplong a composé sur cette intéressante époque, où l’on va puiser          sans cesse pour la comparer ou pour l’opposer à la nôtre. Il a semblé à l’éminent écrivain          que tout un côté de la question était à remettre en lumière et à traiter avec cette          sévérité d’analyse et cette autorité de raison qui lui appartiennent, et dont il a donné          tant de preuves en ses autres écrits. La société romaine était sans doute profondément          distincte de la société moderne ; l’industrie seule et la place restreinte qui lui était          faite, en comparaison du rôle qu’elle remplit dans notre civilisation, suffiraient à          marquer la différence. A Rome, elle était le lot et la charge des petits, soit esclaves,          soit assujettis ; elle n’émancipait pas ou n’émancipait qu’imparfaitement ; il y avait          barrière entre ceux qui possédaient et ceux qui travaillaient : <quote>« Et non-seulement,            fait observer M. Troplong, la richesse, concentrée dans une seule classe, restait            presque inaccessible aux autres classes, mais il y avait encore à Rome cette            circonstance particulière et remarquable, que les riches attiraient à eux, par le prêt à            usure, toute la substance des petits. »</quote> La conséquence est que <quote>« le luxe            et la richesse, qui sont dans la société moderne un élément de fécondité, furent dans            les sociétés anciennes un véritable embarras »</quote>, une cause de ruine, et qu’à Rome          particulièrement l’excès de prospérité, quand la paix intérieure eut immobilisé l’univers,          aboutit à une sorte d’engloutissement de tout par quelques-uns et à une orgie que de loin          on exagère sans doute quand on se la figure en permanence. Mais, malgré ces différences          profondes, et qui intéressent surtout notre avenir et notre destinée (car il s’ensuit que          la décadence dont on nous menace par analogie n’est nullement nécessaire), malgré cet          élément essentiellement nouveau d’une industrie libre marchant au flambeau de la science,          et travaillant non pas à corrompre, mais à améliorer la vie, il y a des ressemblances          frappantes dans l’ordre politique. Les Romains de la fin de la République avaient des          institutions qui mettaient en jeu les mêmes facultés, les mêmes passions que nous avons          vues à l’œuvre ; ils assistaient à des révolutions analogues ; les caractères soumis aux          mêmes épreuves prenaient les mêmes formes ; et, en se transportant parmi eux au siècle de          Cicéron, on pourrait, au premier abord, se croire encore parmi nous. L’histoire de ces          temps peut donc servir à la nôtre, ou plutôt le spectacle de ce que nous avons eu sous les          yeux et le sentiment de ce que nous avons observé nous-mêmes peuvent nous servir à          entendre complètement cette histoire du passé ; car c’est moins l’histoire ancienne qui,          en général, éclaire le présent, que l’expérience du présent qui sert à rendre tout leur          sens et toute leur clarté aux tableaux transmis et plus ou moins effacés des anciennes          histoires.</p><p>M. Troplong, dans un premier chapitre publié il y a déjà quelques mois (31 août 1855),          avait très-bien marqué ce qui manque aux historiens latins, même aux plus distingués, pour          nous expliquer à fond leur société et pour nous donner la clef de ses progrès ou de son          abaissement. Ils étaient trop pleins de leur sujet et, en quelque sorte, trop près          d’eux-mêmes ; dans leur patriotisme exclusif, ils avaient trop peu comparé et n’étaient          point assez sortis de chez eux. Ils se flattent d’expliquer par des causes très-générales          ou par des moralités simples des résultats très-compliqués, très-divers ; ils accusent          confusément le luxe, la cupidité, l’amour du pouvoir. Qu’on me permette de citer ici un          des beaux passages, dans lequel M. Troplong applique au plus grand des historiens latins          cette sévère méthode d’examen et d’analyse qui est un des instruments familiers de          l’esprit moderne, et que nul ne dirige d’une main plus savante et plus ferme. Quelle que          soit la religion du genre humain pour Tacite, il n’est pas interdit de l’examiner et de          percer sur de certains points au fond des choses à travers le talent :</p><quote><p>« La littérature latine, disait M. Troplong, ne possède aucun ouvrage qui renferme, sur            l’état politique des Romains, les lumières qu’Aristote nous a données sur la république            de Sparte, et Xénophon sur la république d’Athènes. On trouve bien çà et là dans les            auteurs quelques pensées philosophiques, quelques réflexions morales propres à guider le            lecteur dans la recherche des causes qui amenèrent la chute de la République ; mais ce            ne sont que des aperçus partiels, des données incomplètes, des systèmes vagues et            quelquefois superficiels.</p><p>« Tacite est celui de tous sur lequel on pourrait le plus compter, à cause de la trempe            de son esprit sévèrement critique. L’entrée en matière de ses <title>Annales</title>            fait espérer d’utiles révélations ; en quelques mots profonds et rapides, il montre le            monde fatigué des guerres civiles, un besoin général de repos et de sécurité ; Auguste,            maître de l’armée par ses largesses, du peuple par ses distributions, des nobles par ses            faveurs, de tous par la douce tranquillité de son gouvernement ; les provinces acceptant            avec joie cette domination d’un seul homme par aversion pour l’empire du sénat et du            peuple, pour les combats des grands, pour l’avarice des magistrats, pour la violence, la            corruption et la brigue qui avaient pris la place des lois ; enfin, la République            s’effaçant peu à peu du souvenir d’une société qui, sous un sceptre protecteur, goûtait            un repos dont elle avait été si longtemps privée. Ce tableau est d’une touche admirable.            Il faut espérer que l’auteur, s’élevant à d’autres perspectives, éclairera de quelques            traits lumineux les causes de cette décadence. Pourquoi tant de corruption, tant d’amour            de l’argent, tant de mépris des lois, tant de luttes intestines et de déchirements            impies ? Mais, il faut le dire, Tacite trompe ici notre attente. L’amour du pouvoir (<hi xml:lang="lat">potentiæ cupido</hi>) suffit à lui seul pour expliquer toutes les            révolutions de Rome, les dissensions des patriciens et des plébéiens, la turbulence des            tribuns, la prépotence de consuls, le farouche Marius sorti des rangs du bas peuple (<hi xml:lang="lat">e plebe infima</hi>), Sylla le plus cruel des nobles, Pompée plus            hypocrite qu’eux deux, et non pas meilleur ; enfin César, Antoine, Auguste, et tout le            sang romain versé dans les champs de Pharsale et de Philippes.</p><p>« Mais, convenons-en, sans manquer de respect à Tacite, la philosophie de l’histoire a            eu souvent de bien meilleures inspirations que celle-ci, et il ne faut pas faire des            prodiges d’esprit pour apercevoir que, si les hommes n’aimaient pas le pouvoir, ils ne            se disputeraient pas pour le pouvoir. En général, Tacite, qui pénètre si avant dans le            cœur humain, n’a pas la même portée pour sonder (quoiqu’il en ait la prétention) lesplus            hautes causes des événements. Son style ne cesse jamais d’être savant, pittoresque et            viril ; mais son génie demeure trop étranger au progrès de la société romaine. Il saisit            en philosophe le caractère des individus ; il ne sait pas s’inspirer de la philosophie            d’une époque.</p><p>« Prenons par exemple un passage célèbre de ses <title>Annales</title>, celui où il            expose les vicissitudes de la législation romaine. Ce tableau est semé de traits            brillants et profonds, et la verve de l’auteur lance avec vigueur des sarcasmes            accablants. Mais tout cet art, il faut bien l’avouer, prête une enveloppe éloquente à de            graves erreurs et à d’inconcevables préjugés. Tacite affirme, en effet, que la            perfection de la législation romaine s’est arrêtée à la loi des XII tables (<hi xml:lang="lat">duodecim tabules finis œqui juris</hi>). Depuis, la décadence a tout            envahi : beaucoup de lois et beaucoup de corruption ; des mesures engendrées par les            dissensions, arrachées par la violence et dictées par l’ambition, la haine et la            jalousie contre les hommes éminents ; les Gracques, les Saturninus et les Drusus, ces            agitateurs du peuple ; la corruption et les prétentions insolentes des alliés ; la            guerre Italique, puis les guerres civiles ; le bien public oublié et les lois faites à            cause des hommes et non pour la République ; enfin, le mépris des coutumes et du droit,            jusqu’à ce qu’Auguste donne un corps de lois, qui aboutit à la délation, à la            confiscation et à la terreur (<hi xml:lang="lat">terror omnibus intentabatur</hi>).</p><p>« Tel est, aux yeux de Tacite, le résumé de l’histoire romaine. Mais n’est-ce pas            plutôt l’exagération d’un satirique que l’appréciation impartiale d’un historien ? La            loi des XII Tables, loin d’être le chef-d’œuvre de l’équité, en est tout au plus une            grossière ébauche. Elle consacre le droit de vie et de mort du créancier sur le            débiteur ; elle pousse l’injure contre les plébéiens jusqu’à leur refuser le droit de            mariage avec les patriciens. Elle fait consister le droit dans les formules plutôt que            dans la bonne foi, etc., etc. Est-il besoin d’en dire davantage ? Je sais que la loi des            XII Tables avait laissé de grands souvenirs dans l’esprit des Romains ; ils y voyaient            la source de leur droit, avec une rédaction simple et précise, qui contrastait avec le            désordre des lois grecques. Il n’en est pas moins vrai que le génie romain, tout en            professant pour elle le respect religieux qu’il eut toujours pour l’antiquité, ne tarda            pas à comprendre que son mouvement était captif dans cette citadelle du droit strict ;            de sorte que l’équité, modifiant peu à peu tous les rapports de la propriété, de la            famille et des obligations civiles, substitua au système de la loi décemvirale des            pensées plus conformes à la liberté, à l’égalité et à la bonne foi. C’est par ces            transformations successives que le droit romain était arrivé, sous les Empereurs, à un            degré de supériorité que Tacite n’aurait pas dû ignorer. Mais, les yeux fixés avec            admiration sur les sommets les plus lointains et les plus âpres du passé, il ne voyait            pas les moissons florissantes que l’équité et l’humanité des mœurs avaient fait naître            dans le champ d’une civilisation plus moderne. N’espérons donc pas trouver dans Tacite            le fil conducteur que nous cherchons. Un auteur qui croit que tout est mal à partir des            XII Tables ne prouve rien autre chose, sinon qu’avec des dispositions misanthropiques,            un homme de génie, grand peintre et moraliste intègre, peut manquer du tact si            nécessaire à l’histoire pour discerner, au milieu des maux de ce monde, la somme            toujours croissante des biens par lesquels la Providence vient les compenser. »</p></quote><p>Si cela est vrai de Tacite, de combien d’autres ne le dira-t-on pas ? Aujourd’hui,          abordant le temps de César et de la guerre civile, M. Troplong s’attache avec une grande          rigueur d’étude à présenter les faits dans un jour plus vrai pour l’homme d’État que          conforme à la prévention littéraire : il montre d’une manière piquante la mode du          pompéianisme survivant de beaucoup à Pompée et formant toute une école, dont Lucain est le          poëte et dont les prosateurs sont un peu partout depuis Cicéron.</p><p>Son portrait de Lucain est sévère et juste : il caractérise l’ensemble de ce poëme de la          Pharsale avec l’impatience que ces enflures et ces ambitions de pensée donnent à tout          esprit net et sain. Il fait voir la contradiction révoltante qu’il y avait à mettre sous          la protection de Néron un poëme soi-disant écrit pour restaurer l’idée de République et de            liberté :<quote> « Que si les Destins n’ont pas trouvé d’autre chemin pour frayer la            route à Néron</quote>, s’écrie en commençant le poëte, <quote>si les règnes immortels et            divins s’achètent toujours cher, et si pour assurer l’empire du Ciel à Jupiter, il            fallait les horribles batailles des géants, alors, ô Dieux ! nous ne nous plaignons plus            de rien ; les crimes mêmes et les attentats à ce prix nous sont agréables. »</quote>          Voilà de ces pensées à la Lucain et qui compromettent tout. Et cependant il y a de tels          hasards dans les talents, il y a de tels ressorts dans ces imaginations de poëtes, que          j’aurais aimé, chez l’éminent critique, à trouver, au milieu des sévérités que j’embrasse,          un mot d’exception en faveur de quelques passages du IX<hi rend="sup">e</hi> livre, et          notamment des discours de Labiénus et de Caton, quand il s’agit de consulter ou de ne pas          consulter l’oracle de Jupiter Ammon sur l’issue des choses, sur les destinées de César et          de la patrie. Saint-Évremond, en admirant ces incomparables discours, était presque          surpris d’en devoir l’émotion à Lucain.</p><p>Le héros de Lucain est Caton encore plus que Pompée. Aussitôt Pompée mort et son âme          envolée aux cieux, Caton passe au premier plan. Lui qui, jusque là, et tant que la lutte          engagée avec César avait laissé en doute lequel serait le maître, haïssait Pompée lui-même          tout en le suivant : aussitôt après le désastre de Pharsale, il se met à le chérir, à          l’adopter mort et à l’exalter, et il devient pompéien de tout son cœur. De ne point dire            <hi rend="i">Malheur aux vaincus</hi> ! c’est le fait d’une âme honnête ; mais la devise          de Caton, c’est Gloire aux vaincus ! Son orgueil, c’est de faire dire dans ce vers célèbre          que si tous les Dieux sont d’un côté, seul il fait contrepoids en étant de l’autre. Que          veut Caton, selon Lucain, en poursuivant après Pompée et en prenant à son compte la guerre          civile ? Il n’espère pas vaincre, il ne veut pas régner, il ne craint pas d’être réduit à          servir : il veut rester lui-même, il veut être jusqu’au bout Caton.</p><p>On est, en général, pompéien à moins de frais que Caton. On l’est comme Tite-Live, qui          sut l’être d’ailleurs avec convenance et mesure, et qu’Auguste raillait agréablement          là-dessus. On l’est comme chez les modernes, chez les parlementaires du temps de Louis          XIV, comme on l’était à Bâville en se promenant dans le beau parc de M. de Lamoignon et en          déclarant par manière de plaisanterie qu’on aurait poignardé César. Le ton même s’est          amélioré, et depuis lors pareille plaisanterie, revêtue de formes si romaines, semblerait          de fort mauvais goût. On se contente le plus souvent d’embrasser mort et de célébrer le          Pompée auquel on résistait vivant. Je ne connais vraiment pas de rôle plus commode que          celui d’être pompéien sous un ferme et généreux César : on jouit de toutes les sécurités,          de toutes les garanties contre les guerres civiles, et l’on se donne un air de vertu ou          même une fraîcheur de souffle populaire. Le rôle contraire a plus de difficultés. On s’est          longtemps accoutumé parmi nous à croire qu’il n’y a d’indépendance que dans les          oppositions : il y en a ailleurs ; mais il faut quelquefois une véritable fermeté de          raison et, qui plus est, de caractère pour soutenir la cause qui, à quelque temps de là,          sera presque unanimement reconnue avoir été celle de la société et de la patrie. Laissons          un moment le nom de César : que n’a-t-on pas dit en France contre la partie véritablement          nationale de l’administration du cardinal de Richelieu ou de son successeur et          continuateur Mazarin ? Quand donc ceux qui écrivent et qui parlent à tous sauront-ils          franchement le confesser et le reconnaître ? le gouvernement des hommes est chose sévère ;          très-peu sont capables de l’exercer. Tenir à la fois présents tous les ressorts, y avoir          l’œil pour les tendre et les détendre insensiblement : prendre une détermination dans les          crises, la maintenir ou ne la modifier qu’autant qu’il faut pendant les difficultés et les          lenteurs de l’exécution ; être naturellement secret ; porter légèrement tout ce poids sans          que le front en ait un nuage ; entremêler la paix à la guerre, et, sans faiblir, les mener          de front, songer en toutes deux au nécessaire, c’est-à-dire aussi, chez de certaines          nations, à la grandeur des résultats et à la gloire : dans le même temps exalter les          courages et continuer d’apaiser les passions, les tenir comprimées de telle sorte que les          gens de bien, selon la belle expression de Richelieu, <hi rend="i">dorment en paix à            l’ombre de vos veilles</hi>, et que les laborieux dont la masse de la société se compose          se livrent en tous sens au développement légitime de leur activité, que dis-je ? à ses          fêtes pacifiques et à ses triomphes, sans s’apercevoir de tout ce qui voudrait se          déchaîner toujours et sans cesser de croire à la sérénité des flots : y pense-t-on bien ?          et que tous ceux qui ont eu à leur jour une part de la responsabilité politique et de ses          fièvres veuillent bien répondre sans y mêler d’arrière-pensée : est-il rien de plus          difficile et qui exige une trempe, une vocation plus particulière ? et ce droit au          gouvernail peut-il impunément être mis sans cesse au concours de tous ?</p><p>Je ne m’écarte pas de ce grand sujet de César dans lequel M. Troplong s’est appliqué à          rassembler les notions les plus précises pour faire voir où était, après tout, le salut et          l’homme nécessaire de Rome à cette fin de la République. Ces pages d’une contexture          solide, et où l’auteur s’appuie à chaque pas des témoignages et des aveux de Cicéron, m’en          ont involontairement rappelé d’autres sur le même sujet et dues à une plume qu’on est          toujours sûr d’avoir à louer par quelque endroit, même lorsqu’on la blâme. Le célèbre          auteur de l’Histoire des Girondins nous a donné, il y a quelques mois, celle de César. Dès          les premiers mots, il a déclaré sans détour toute sa pensée : <quote>« <hi rend="i">Soyons              sans pitié pour la gloire</hi> ! »</quote> et il a exécuté durant une suite éloquente          de chapitres ce programme, il a mis en vigueur cette impitoyable devise, de manière à          faire douter des résultats les plus évidents de l’histoire. Il ne tient pas à lui qu’on ne          croie qu’il ne suffisait à César que de vouloir dans un autre sens pour faire renaître la          République romaine plus florissante et plus intègre que jamais. Dans cette improvisation          historique nouvelle, l’auteur a fait preuve, une fois de plus, de ce talent de peindre en          courant, de deviner au risque d’imaginer, de faire vivre des portraits, de dramatiser des          scènes, et de verser l’émotion poétique, romanesque même, dans de graves récits. Mais          combien sa conclusion surtout résume sa qualité brillante et son défaut, et représente          vivement ce périlleux esprit, je ne dirai plus de pompéianisme, mais de girondinisme, qui          s’est longtemps glissé dans nos habitudes et dans notre littérature ! j’appelle          girondinisme en politique vouloir imprudemment les moyens, accumuler les motifs, les          émotions et les impulsions, sans vouloir la fin. Il s’agit dans un dernier chapitre de          juger le meurtre de César et d’en apprécier la moralité : « Certes César, s’écrie          l’historien comme s’il ne pouvait plus se contenir, avait trop bien mérité les vingt-trois          coups de poignard qui l’étendirent sans vie aux pieds de la statue de Pompée et du Sénat          asservi par lui. Il l’avait mérité en soulevant la démagogie romaine, etc. Il l’avait          mérité en se faisant de son armée dans les Gaules une milice personnelle, etc. Il l’avait          mérité en ne voulant souffrir aucun égal, etc. » Et dans une sorte d’allocution éloquente          dont chaque phrase commence ainsi par ces mots :<quote> « <hi rend="i">Il l’avait              mérité</hi> »</quote>, l’historien orateur déroule toute une énumération des griefs          légitimes qu’on pouvait avoir contre César ; il y a plus de vingt-trois motifs, à les bien          compter. Voilà donc les coups de poignard, croirait-on d’abord, motivés et justifiés.          — Non pas ! — Motivés, oui. — Justifiés, non. L’historien, ne le sait-on pas d’avance ?          est trop humain, il est trop chrétien par l’esprit, trop nourri des idées épurées de          justice pour accepter jamais, même à deux mille ans de distance, une telle solution.          Aussi, dans une contre-partie non moins éloquente et plus philosophique, il expose les          raisons supérieures qui, aux yeux de consciences plus éclairées, auraient dû interdire          l’acte sanglant, le châtiment pourtant mérité, et contenir la colère à la simple          réprobation. Ce second chapitre fait faire en quelque sorte volte face au premier. O          talent, que vous avez de prestiges ! Mais vous êtes donc bien assuré des effets de votre          éloquence, ô voix d’Orphée, pour croire qu’on peut ainsi soulever et enflammer les          courroux, dire à ces vingt-trois poignards leurs motifs d’agir, et tout d’un coup dans une          seconde partie oratoire ou philosophique, les arrêter, les suspendre, les faire rentrer          tous dans la gaîne comme par enchantement ! Serez-vous donc toujours les mêmes à jouer des          passions des hommes, ô poëtes charmants si redoutés de Platon ?</p><p>Une raison aussi exacte qu’étendue n’est pas de troppour rétablir les points qui doivent          demeurer acquis à l’histoire. M. Troplong a donc utilement choisi cette période pour en          faire le sujet d’une de ces études approfondies, telles qu’il en a déjà donné sur d’autres          époques de l’Empire et où il a si bien analysé, avec la précision de son savoir uni aux          lumières progressives, les révolutions du droit et la constitution de la société romaine.          Il n’a eu qu’à appliquer au problème politique les mêmes qualités.</p><p>Ce n’est pas un rêve que de croire qu’il serait utile de voir se produire quelquefois de          beaux essais de ce que j’appelle une littérature d’État, c’est-à-dire d’une littérature          affectionnée, qui ne soit pas servile, mais qui ose relever les vrais principes, honorer          les hommes par leur côté principal et solide, rappeler derrière les jeux brillants et          souvent trompeurs de la scène les mérites de ceux qui, à toutes les époques, ont servi le          monde en le rendant habitable d’abord, en le conservant ensuite, en le replaçant, quand il          veut se dissoudre, en des cadres fixes, et en luttant contre les immenses difficultés          cachées. Et à quelle époque serait-il plus opportun de le faire qu’à celle où la notion et          l’idée du souverain se personnifie d’elle-même, et où la nation, grâce à une impulsion          incomparable, acquiert et retrouve la seule chose qui lui avait manqué depuis quarante          ans, la grandeur ?</p></div></body>
</text>
</TEI>

