<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Diana </title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-09-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-09-10"><head> La Diana<note place="bottom" resp="author">Article publié par <title>le            Constitutionnel</title>.</note></head><dateline><docDate when="1862-09-10">10 septembre 1862</docDate>.</dateline><p>J’ai regretté l’autre jour, je l’avoue, de ne pas être un peu de l’opposition, afin          d’être plus en droit de dire ce que je pensais après avoir lu l’excellent et spirituel          discours que M. le comte de Persigny a prononcé à Montbrison ; mais enfin de ce qu’on a          l’honneur d’être, par goût et par choix, le serviteur et l’ami des gens, ce n’est pas une          raison pour éviter de dire d’eux le bien que l’on pense. Ici, nous avons été devancé par          tout le monde, par tous nos confrères de la presse, et nous nous en félicitons. Ce          discours, prononcé le 29 août dernier, à la séance d’inauguration solennelle d’une Société          historique locale et accueilli avec une sympathie si marquée par toute la population d’un          département et d’une province, est de nature à faire naître plusieurs réflexions.</p><p>Je ne sépare pas le discours de tous les actes qui l’ont précédé, du rôle actif,          bienveillant, vigilant, que M. de Persigny n’a cessé de remplir depuis des années dans le          département de la Loire, dans ce vieux pays du Forez qui est le sien et où il s’est acquis          une popularité, une amitié de toutes les classes, qui ne cherche que les occasions de se          manifester. Voilà, me disais-je en parcourant le recueil local où l’on a réuni les          touchants témoignages rendus à M. de Persigny dans ses visites à Saint-Étienne et à          Montbrison, et qui sortent tout à fait du ton officiel, voilà une province qui vit, qui          échappe au reproche qu’on a souvent adressé à notre centralisation administrative ;          d’ailleurs si utile, de n’être qu’un mécanisme, un ensemble de rouages, et de laisser en          dehors le cœur et l’âme des populations. Les provinces autrefois vivaient, mais elles se          cantonnaient aussi ; elles se séparaient volontiers du centre : ici en voilà une qui          subsiste ou qui revit avec un fonds de souvenirs, d’affections, et qui cependant ne fronde          pas. Le vieux cœur se remet à battre à travers les mailles du réseau moderne et ne cherche          pas à le briser. On a pourtant souffert dans ce pays de Saint-Étienne autant et plus que          dans d’autres depuis deux années ; l’industrie y a traversé une pénible crise ; mais on a          eu la force de souffrir sans s’irriter, sans accuser le gouvernement qu’on savait attentif          et plein de sollicitude les plaintes étaient patientes, elles sentaient qu’elles          arrivaient en lieu sûr, et personne n’eût dit ce mot injuste : <quote>« Ah ! Si l’empereur            le savait ! »</quote> Cette confiance, cette union, cette fusion des diverses classes          dans un même intérêt, dans un même sentiment, offre un spectacle qui fait du bien. La          France est une belle patrie ; elle a de ces jours où tous les cœurs n’ont qu’un seul vœu,          qu’un cri éclatant ; ce sont des journées héroïques, populaires, militaires, même civiles,          où l’on se retrouve, où tout se confond ; dates immortelles, véritables époques dans notre          histoire ! Elles consolent de bien des intervalles. Mais aussi dans ces intervalles, que          de misères, que de tiraillements, que d’inconséquences, que de velléités chétives, que de          bouderies contre ce qui existe, que de taquineries de méchants enfants (et il y en a dans          le nombre qui devraient être sages, car ils sont grands et même célèbres), et combien ils          seraient attrapés tout les premiers si un mauvais Génie les prenaît au mot ! En ces          tristes journées on est tenté de se demander vraiment si l’on est une nation forte,          sérieuse, ayant le caractère fait. Oh ! Si l’on pouvait sur tous les points de la France,          à commencer par nous-mêmes au centre, inspirer un esprit d’union qui ne soit point de          servilité, mais d’affection à une chose commune, à une seule et même chose qui soit nôtre,          et qu’on n’aspire qu’à améliorer, à perfectionner, oh ! Comme alors la France serait belle          et forte, non-seulement dans ces grands jours qui ne sont qu’à elle dans l’histoire et par          où elle éclate au monde, mais aussi dans ce <hi rend="i">tous les jours</hi> qui est bien          de quelque prix dans la vie des peuples et dans celle des individus.</p><p>Que chacun y travaille selon ses forces, à sa portée, ou sur plusieurs points ou sur un          seul. Il faut rendre à M. de Persigny cette justice qu’il a dans le cœur ce je ne sais          quoi d’élevé qui répond bien à un tel sentiment, qui y sollicite et peut y rallier même          des adversaires, qui va chercher en chacun ce qui est vibrant, et que le sentiment          napoléonien historique et dynastique tel qu’il le conçoit dans son esprit et dans son          culte, tel qu’on l’a entendu maintes fois l’exprimer avec une originalité saisissante          (toute part faite à un auguste initiateur), est à la fois ami de la démocratie, sauveur et          rajeunisseur des hautes classes, animateur de la classe moyenne industrielle en qui il          tend à infuser une chaleur de foi politique inaccoutumée.</p><p>En revenant au discours du Forez, on retrouve là dans la piquante théorie de la noblesse          qui, à la bien entendre, n’est plus un privilège et doit se répartir à divers degrés entre          tous les individus d’un même pays, une variante ingénieuse pour exprimer ce sentiment          patriotique d’union. Il n’y a plus de démocratie absolue ; il n’y a plus d’aristocratie          retranchée : nous tous, enfants d’un même pays, nous nous divisons inégalement et à          l’infini en deux classes qui se modifient, se pénètrent et travaillent à se refondre          chaque jour en vertu d’un va-et-vient aussi naturel que l’est dans le corps la circulation          du sang ; parents riches et parents pauvres, voilà toute la différence. Puisse une          explication si généreuse courir et se propager ! Et c’est ainsi que dans cette salle des          anciens États du Forez, sauvée, grâce à lui, de la ruine et consacrée désormais à la          Société historique de Montbrison, sous ces voûtes et entre ces murailles toutes chargées          d’armoiries et d’emblèmes, M. de Persigny a fait que chacun pût y jeter les yeux sans trop          d’orgueil et sans trop d’envie.</p><p>Mais il y a dans ce discours une autre idée toute pratique, et qui mérite qu’on la mette          en vue et en saillie ; c’est ce que j’appellerai l’idée de centralisation historique          provinciale : réunir dans un seul et même local tout ce qui se rapporte à l’histoire de la          province sous forme graphique, c’est-à-dire tout ce qui est écrit ou tout ce qui peut se          dessiner ; et pour être plus précis, j’emprunterai les termes de M. de Persigny          lui-même :</p><quote><p>« fonder une sorte de cabinet historiographique où soient réunies toutes les sources            d’informations ; par exemple, une bibliothèque de tous les livres ou manuscrits qui            peuvent concerner le pays ; une seconde bibliothèque de tous les ouvrages faits par des            compatriotes ; un recueil des sceaux et médailles de la province, ou fac-similé de ces            objets ; une collection de cartes géographiques et topographiques du pays, de plans,            dessins, vues, portraits des grands hommes ; des albums photographiques pour la            reproduction des monuments archéologiques ; un cabinet de titres, chartes, actes            authentiques, originaux ou copiés, et surtout un catalogue suffisamment détaillé de tous            les documents qui peuvent intéresser la province, dans les collections publiques ou            particulières, dans les archives, bibliothèques, musées et cabinets de Paris, des            départements et de l’étranger. »</p></quote><p>Voilà l’idée dans son originalité, et elle peut trouver son application ailleurs. Je sais          bien que quelque chose d’analogue ou d’approchant doit exister déjà grâce aux différentes          Académies de province, aux Sociétés d’émulation, etc. ; mais il n’y a rien de complet en          ce genre ; la dispersion, la dissémination est toujours ce qui nuit aux études          provinciales. Le ministre de l’instruction publique a, par une fondation heureuse, réuni          depuis quelques années, les travaux des diverses Sociétés provinciales et les a fait en          quelque sorte comparaître à son ministère pour être, après examen en commission et          rapport, analysés ou mentionnés dans la <title>Revue des Sociétés savantes</title> : une          solennité annuelle rassemble à Paris sous sa présidence et met en contact, dans une sorte          de congrès, les membres de ces Sociétés qui correspondent utilement avec son ministère.          Mais ici le point de vue est autre ; c’est en province même et sur les lieux qu’on a voulu          fonder un centre approprié d’études et de recherches pour l’histoire locale. M. de          Persigny qui, il y a neuf ans, présentait à la signature de l’empereur un plan d’<hi rend="i">inventaire</hi> sommaire de toutes les Archives de l’Empire et organisait ce          travail qui n’a cessé depuis de se poursuivre et qui vient de produire ses premiers          résultats imprimés, a compris où est le point de la difficulté et suggéré un moyen qui          peut être d’un utile exemple. La <hi rend="i">Diana</hi>, organisée comme elle va l’être,          et d’après le plan indiqué, méritera de devenir une société modèle. Tout ce qu’on pourra          réunir de livres, de manuscrits, on le réunira, et, pour ces derniers, à défaut des          originaux qui appartiennent le plus souvent à des dépôts publics ou de copies longues à          faire et inutiles, on aura du moins les indications précises, immédiates. Il ne s’agit pas          de faire double emploi avec la Bibliothèque de la ville et avec les Archives          départementales, mais de <hi rend="i">faire lien.</hi></p><p>Un des obstacles, il est bon de le savoir, que rencontrent quelquefois les jeunes gens          studieux de la province, lorsqu’ils désirent prendre connaissance des richesses enfouies          que contiennent, je ne dis pas les Archives (les voilà à jour), mais les Bibliothèques          locales, c’est, le croirait-on ? la jalousie du bibliothécaire. Ce que je vais dire n’est          pas un conte : je sais telle grande ville de province, siège de Facultés, dont la          Bibliothèque possède un manuscrit d’Alfieri ; un jeune homme demande à le consulter : le          bibliothécaire, gardien du trésor, s’effraie à cette seule demande : <quote>« Je puis bien            vous le montrer</quote>, répond-il ; <quote>prenez le chiffre du format, le nombre de            pages, si vous le voulez ; parcourez-le même, mais je ne puis vous en laisser copier une            ligne. »</quote> Et pendant tout le temps que le manuscrit était en main, le malheureux          homme en peine était là tournant, rôdant autour du pauvre curieux qui se sentait lui-même          sur les épines de se voir ainsi épié. Évidemment l’avare avait peur qu’on ne le volât en          retenant par cœur quelque chose. De tels bibliothécaires heureusement sont assez rares en          province ; combien j’en connais, en revanche, d’obligeants, d’hospitaliers, de          communicatifs ! Mais quelques-uns, cela est trop vrai pourtant, se sont accoutumés à          croire que ce dont ils ont la garde est à eux ; ils se proposent toujours d’en faire pour          leur propre compte une publication qui ne vient jamais ; vrais eunuques du sérail,</p><quote><p>Ne faisant rien, nuisant à qui veut faire.</p></quote><p>Il importe de tirer de leurs griffes ce qu’ils retiennent comme secrets d’État. Ce qu’un          individu a peine à faire, une société composée des notables du pays le fera aisément.          Toutes les clefs tourneront d’elles-mêmes, toutes les portes s’ouvriront.</p><p>Une idée utile et toute pratique, une chaleureuse et patriotique étincelle, c’est ce que          nous nous sommes plu à relever dans un discours, spirituel assurément, mais qui n’aurait          pas été remarqué à ce degré s’il n’avait été l’expression de convictions senties, et s’il          n’était venu à la suite et en compagnie d’actions nées du cœur.</p></div></body>
</text>
</TEI>

