<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Buloz et le Messager de Paris.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1840-02-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1840-02-15"><head>M. Buloz et le Messager de Paris.</head><head type="sub">À propos de <hi rend="i">l’École du monde</hi><note place="bottom" resp="author">Nous            regrettons de n’avoir pas eu connaissance plus tôt de cet article, attribué à            M. Sainte-Beuve par la nouvelle Table de la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi>. Sa            véritable place, dans les <hi rend="i">Premiers Lundis</hi>, aurait été à la suite de            celui que nous avons déjà inséré dans le tome II sur la comédie de          M. Walewski.</note></head><dateline><docDate when="1840-02-15">15 février 1840</docDate>.</dateline><p>Le dernier numéro de la <hi rend="i">Revue</hi> contenait un article, sévère peut-être,          mais certainement mesuré, sur la comédie de <hi rend="i">l’École du monde</hi> ; huit          jouis après, <hi rend="i">le Messager</hi>, qui appartient, dit-on, à l’auteur de cette          comédie, ouvrait une série d’attaques directes et même de dénonciations formelles contre          M. Buloz, commissaire du roi auprès du Théâtre-Français, et lui reprochait, d’un air          méprisant, ses titres mêmes à la fondation de cette <hi rend="i">Revue</hi>. Le          rapprochement des dates est fâcheux, ou du moins le serait en un temps où l’on ferait          encore quelque attention à ce qu’on appelle bon goût. Quoi qu’il en soit, la presse a de          certaines lois et coutumes qui sont assez généralement observées entre ceux de ses organes          qui comptent pour quelque chose, et <hi rend="i">le Messager</hi> nous paraît ne pas s’en          être douté. Plus le régime de la presse est libre et ouvre un vaste champ à toutes les          haines, à toutes les injures, et plus il est du devoir de tous ceux qui veulent s’en          servir à bonne et longue fin, d’apporter envers les adversaires, et ne serait-ce que par          égard pour soi-même, une certaine modération de ton dont rien ne saurait dispenser. Les          vétérans de la presse le savent ; les gens du monde qui s’y trouvent jetés à l’improviste          courent grand risque de sortir de leur rôle et de se laisser surprendre à tout ce qui ne          manque pas de les assiéger.</p><p>Nous n’avons pas à discuter ici la question soulevée par <hi rend="i">le Messager</hi>,          en ce qui concerne l’administration et l’organisation même du Théâtre-Français. Mais          l’espèce de dédain affiché pour la capacité personnelle et la compétence de jugement de          M. le commissaire royal est vraiment plaisante : faut-il donc avoir écrit de médiocres          feuilletons ou de fades comédies, pour obtenir de les juger ? On prouve déjà son droit à          les rejeter par ce bon sens qui a empêché de les commettre. La <hi rend="i">Revue des Deux            Mondes</hi>, tant reprochée à M. Buloz, demeure son titre, comme, dans sa lettre au <hi rend="i">Journal des Débats</hi> du 10 de ce mois, il l’a très bien revendiqué. Fonder,          à une époque de dissolution et de charlatanisme, une entreprise littéraire élevée,          consciencieuse, durable, unir la plupart des talents solides ou brillants, résister aux          médiocrités conjurées, à leurs insinuations, à leurs menaces, à leurs grosses vengeances,          paraître s’en apercevoir le moins possible et redoubler d’efforts vers le mieux, c’est là          un rôle que les <hi rend="i">entrepreneurs</hi> de la <hi rend="i">Revue</hi> (pour parler          le langage du <hi rend="i">Messager</hi>) doivent s’honorer d’avoir conçu, et où il ne          leur reste qu’à s’affermir.</p></div></body>
</text>
</TEI>

