<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’Ouvrier littéraire : Extrait des Papiers et Correspondance de la famille impériale</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-03-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-03-31_a"><head>L’Ouvrier littéraire : Extrait des Papiers et Correspondance de la famille            impériale<note place="bottom" resp="author">Vingt cinquième livraison.</note></head><dateline><docDate when="1856-03-31">31 mars 1856</docDate>.</dateline><label rend="i">Note de M. Sainte-Beuve au sujet des encouragements à donner aux gens de          lettres.</label><p>Cette pièce, écrite de la main de M. Sainte-Beuve, était accompagnée de la lettre          suivante, adressée probablement à M. Mocquard.</p><quote><p>Monsieur,</p><p>« Voici une note qui est bien informe ; elle exprime du moins des vœux sincères et dans            lesquels domine avant tout l’appréciation de tout ce qui se fait de grand là où vous            êtes et dont nous sommes témoins<note place="bottom" resp="author"> On était au lendemain de la guerre              de Crimée.</note>.</p><p>« Veuillez, Monsieur, agréer l’expression de mes sentiments respectueux,</p><p>« Sainte-Beuve. »</p></quote><p>Une note du Cabinet résumait ainsi le mémoire de l’auteur des          <title>Causeries</title> :</p><p>5 avril 1856.</p><p>M. Sainte-Beuve. — Nécessité d’exercer une influence sur les hommes de lettres, autres          que ceux appartenant à l’Université et aux Académies.</p><p>Trois moyens :</p><p>1° Soulager les infortunes des écrivains pauvres, au nom de l’empereur, en ménageant          l’amour-propre ;</p><p>2° Fondation annuelle pour prix à des sujets désignés par une Commission ;</p><p>3° Logement au Louvre pour la représentation nouvelle de la littérature, et rapports          directs de cette Société avec l’empereur ou son ministre d’État, en dehors de          l’Instruction publique.</p><p>Ces moyens ne sont que superficiellement indiqués. La question est soumise à Sa Majesté          avec prière de vouloir bien la faire étudier.</p><p>Le gouvernement de l’empereur<note place="bottom" resp="author">Ici commence probablement la note de            Sainte-Beuve : ce n’est pas indiqué clairement dans le fascicule des papiers des            Tuileries ; c’est pour cela que nous l’avons reproduit sans y rien changer ni sans y            rien omettre.</note> n’est pas de ceux qui craignent d’avoir affaire à la démocratie,          sous quelque forme qu’elle se présente, parce que ce gouvernement a la puissance et le          secret de l’élever et de l’organiser.</p><p>La littérature en France est aussi une démocratie, elle l’est devenue. La très-grande          majorité des gens de lettres sont des travailleurs, des ouvriers d’une certaine condition,          vivant de leur plume.</p><p>On n’entend parler ici ni des lettrés qui appartiennent à l’Université, ni de ceux qui          font partie des Académies, mais de la très-grande majorité des écrivains composant ce          qu’on appelle la <hi rend="i">Presse littéraire</hi>.</p><p>Cette littérature, jusqu’ici, a toujours été abandonnée à elle-même, et elle s’en est mal          trouvée : la société aussi s’en est mal trouvée. Sous la Restauration, cette littérature          était encore contenue par des doctrines et des espèces de principes ; sous le régime des          dix-huit années, elle n’a plus rien eu qui la contînt, et le désir du gain, joint au          besoin de faire du bruit, a produit beaucoup d’œuvres qui ont contribué à la dissolution          des pouvoirs publics et des idées.</p><p>Il s’est établi une sorte de préjugé, qu’on ne peut diriger cette sorte de littérature          vague : c’est une bohème qu’on laisse errer.</p><p>Au contraire, rien n’est plus facile que d’y influer efficacement, sinon de la          diriger.</p><p>Dans l’absence totale de parti pris, dans l’état de dissémination et de dispersion          complète où en est cette littérature, la moindre attraction venue du centre la ferait          rentrer et se mouvoir dans l’orbite des choses régulières, du moins quant à son          ensemble.</p><p>Cette littérature est assez fidèlement représentée par la Société dite des <hi rend="i">Gens de Lettres</hi>. Cette Société, dans laquelle est admis, moyennant la plus modique          cotisation, quiconque a publié un volume, se compose de la presque totalité des gens de          lettres en activité.</p><p>La Société des gens de lettres est régie par un Comité qui, jusqu’ici, n’a guère eu à          s’occuper que des questions d’intérêts matériels, industriels, relatifs à la littérature,          et aussi des soins de bienfaisance envers les confrères nécessiteux dont elle vient à          connaître le malheur. Par cela seul que ce Comité se compose de gens de lettres plus en          renom, ou ayant assez de loisir pour veiller aux intérêts généraux, il offre des          garanties, et il en offrirait autant que l’on pourrait désirer.</p><p>La Société des auteurs dramatiques, qui diffère par son titre de la Société des gens de          lettres, n’en est guère qu’une branche plus spéciale et développée. Les deux Sociétés          pourraient être considérées comme étant comprises dans la dénomination générale.</p><p>Si le regard de l’empereur se portait sur cette classe de travailleurs appelés les gens          de lettres, comme il s’est porté sur d’autres classes d’ouvriers et de travailleurs, cette          supériorité souveraine, à qui la France doit tant, trouverait sans nul doute des moyens          d’organisation relative et appropriée.</p><p>On ne peut que tâtonner en attendant. — Et d’abord, comme dans les infortunes et les          misères des gens de lettres l’amour-propre et la mauvaise honte jouent un grand rôle,          comme ce sont les plus honteux et les plus fiers de tous les pauvres honteux, on voit          combien un intérêt direct, un bien-fait direct, régulier, dont l’origine remonterait à          l’empereur et ne remonterait qu’à lui, dont le mode de distribution aurait été réglé ou          approuvé par lui, honorerait et relèverait ceux qui en seraient les objets, en même temps          que tous les autres membres en ressentiraient une vraie reconnaissance.</p><p>Et quant à la direction morale à indiquer aux travaux de l’esprit, il suffirait peut-être          d’une fondation annuelle par laquelle on proposerait des sujets à traiter soit pour la          poésie, soit pour la prose, des sujets nationaux, actuels, pas trop curieux ni trop          érudits, mais conformes à la vie et aux instincts de la société moderne. Une Commission          nommée chaque année pourrait désigner ces sujets proposés à l’émulation de tous.</p><p>Louis XIV logeait son Académie française au Louvre. Pourquoi la représentation nouvelle          de la littérature n’aurait-elle pas l’honneur d’une pareille hospitalité et          n’obtiendrait-elle pas une des nouvelles salles de ce grand palais ? Rien n’avertit une          littérature d’être digne, sérieuse, honnête, comme de sentir qu’on a l’œil sur elle et          qu’elle est l’objet d’une haute attention.</p><p>Les corps académiques actuels, par la manière dont ils sont composés et dont ils se          recrutent, sont voués pour longtemps peut-être à la bouderie ou à une médiocre action          publique. S’ils s’obstinaient à rester en retard sur la société et à fermer les yeux à ce          qui est, une telle institution élevée tout en face les vieillirait vite, et dans tous les          cas elle les avertirait.</p><p>A un ordre social nouveau il faut des fondations nouvelles et qui en reçoivent l’esprit.          Qu’il y ait aussi l’<hi rend="i">Académie du suffrage universel</hi>. L’honneur serait non          d’y être admis, mais d’y être couronné.</p><p>Les beaux esprits pourraient sourire d’abord, comme ils sourient de tout en France, mais          la France n’est pas dans quelques salons, et les travailleurs, dans quelque ordre qu’ils          soient, sont trop occupés pour sourire : ils sont sérieux et seraient reconnaissants.</p><p>L’ancienne Académie ne relevait que du roi ; c’était son privilège et sa noblesse ; il          serait bon que la nouvelle institution ne relevât aussi que de l’empereur, le plus          directement possible et avec le moins d’intermédiaires.</p><p>Le ministère de l’Instruction publique est trop voué à la littérature savante, classique          et universitaire pour être un intermédiaire tout à fait approprié.</p><p>Le ministère de l’Intérieur est occupé de trop de choses administratives, politiques.</p><p>Ce serait du ministère même de la maison de l’empereur, et, s’il était possible, de la            <hi rend="i">personne</hi> même du prince, que relèverait l’institution littéraire. Une          audience par année suffirait à consacrer et à maintenir le lien d’honneur qui flatterait          et attacherait les amours-propres bien placés et toujours voisins du cœur.</p><p>On ne fait en tout ceci que balbutier. La pensée napoléonienne, si elle daigne s’arrêter          un instant sur cette question, saura y mettre ce cachet qu’elle met à tout. Coordonner en          un mot la littérature avec tout l’ensemble des institutions de l’empire, et faire que          cette seule chose ne reste pas livrée au pur hasard, voilà le point précis.</p><p>Et le moment est propice entre tous, l’à-propos est unique. Si l’on a attendu jusqu’à ce          jour, il semble que ce retard même ait été une sagesse, afin de mieux faire et d’agir en          pleine lumière et en toute sérénité. Un enfant désiré de la France vient de naître ; une          paix qui doit être glorieuse, pour répondre à une si noble guerre, vient couronner tous          les souhaits et ouvrir une ère illimitée d’espérances. Il y a comme des soleils de          printemps pour les nations. Quelque chose est dans l’air qui adoucit, qui rallie, et          oblige tout bon Français à sentir que la France n’a jamais été dans une plus large voie de          prospérité et de grandeur. Ce que l’armée, ce que l’industrie, ce que les serviteurs de la          France et les travailleurs de tout genre ont obtenu de l’attention magnanime du prince,          que la littérature sente qu’elle l’obtient aussi à son tour ; et ces gens de lettres, qui          hier encore se décourageaient ou se dispersaient au hasard en laissant s’égarer leur          talent, deviendront véritablement alors des serviteurs de la France, des travailleurs          utiles et dignes.</p><p>Ce document, en raison même de la publicité qu’on lui a donnée, était tout naturellement          indiqué pour faire partie des œuvres non recueillies de M. Sainte-Beuve, que nous          recherchons. Il a été fort attaqué, quand il a paru pour la première fois, notamment dans          un article sans signature du journal <title>le Rappel</title> (n° du 18 mars 1871). Nous          ne croyons pas, quant à nous, qu’il nous soit permis d’entrer dans la discussion, comme          éditeur des œuvres posthumes de M. Sainte-Beuve, et comme son dernier secrétaire pendant          huit ans. Nous demandons seulement la permission de mettre en regard de la pièce ci-dessus          un autre portrait de l’ouvrier littéraire, écrit quelques années après 1864), et dans          lequel la pensée de M. Sainte-Beuve éclate tout entière, sans préoccupation officielle          cette fois, à moins qu’on ne considère comme telle l’expression les vœux de la fin. C’est          le morceau qui termine le premier article sur l’ouvrage de M. Le Play, la <title>Réforme            sociale en France</title> (<title>Nouveaux Lundis</title>, tome IX) :</p><p>Puisque l’émulation s’en mêle, s’écrie gaiement M. Sainte-Beuve, elle me gagne à mon tour          et je suis tenté de venir payer incidemment ma quote-part. Parmi tous ces types d’ouvriers          que M. Le Play ou ses collaborateurs ont si bien décrits, l’ouvrier émigrant ou le maçon,          l’ouvrier sédentaire ou le tailleur, le charpentier de Paris, compagnon du devoir ou de la          liberté, etc., il en est un qu’ils ont négligé et que je signale à leur attention ;          celui-là, je l’ai observé de près depuis bien des années, et j’ai vécu avec lui, je          pourrais dire, comme lui ; aussi suis-je en état de le décrire, et je l’essayerai même,          puisque l’idée m’en est venue : c’est l’ouvrier littéraire.</p><p>Lui aussi, il est un ouvrier parisien par excellence, généreux, vif, amusant, malin,          indiscret, aimable, — généralement imprévoyant : et pourquoi n’ajouterai-je pas ? il a          raison de l’être. Il engendrerait trop de soucis autrement. Sa gaieté, ses saillies, ses          étincelles, le meilleur de sa verve est à ce prix. L’ouvrier littéraire ne s’est pas fait          lui-même : il est le produit de l’éducation, et s’il s’est égaré en prenant sa voie qui          n’est pas une voie, la faute en est d’abord à cette direction singulière qu’on nous donne          et à la culture première que nous recevons. On nous apprend à aimer le beau, l’agréable, à          avoir de la gentillesse en vers latins, en compositions latines et françaises, à priser          avant tout le style, le talent, l’esprit frappé en médailles, en beaux mots, ou          jaillissant en traits vifs, la passion s’épanchant du cœur en accents brûlants ou se          retraçant en de nobles peintures ; et l’on veut qu’au sortir de ce régime excitant, après          des succès flatteurs pour l’amour-propre et qui nous ont mis en vue entre tous nos          condisciples, après nous être longtemps nourris de la fleur des choses, nous allions, du          jour au lendemain, renoncer à ces charmants exercices et nous confiner à des titres de          Code, à des dossiers, à des discussions d’intérêt ou d’affaires, ou nous livrer à de          longues études anatomiques, à l’autopsie cadavérique ou à l’autopsie physiologique (comme          l’appelle l’illustre Claude Bernard) ! Est-ce possible, pour quelques-uns du moins, et de          ceux qu’on répute les plus spirituels et qui brillaient entre les humanistes ou les          rhétoriciens ? On sort du collège, et, à peine sorti, on a déjà choisi son point de mire,          son modèle dans quelque écrivain célèbre, dans quelque poëte préféré : on lui adresse son          admiration, on lui porte ses premiers vers ; on devient son disciple, son ami, pour peu          qu’il soit bon prince ; on est lancé déjà ; à sa recommandation peut-être, un libraire          consent à imprimer gratis vos premiers vers ; un journal du moins les insère ; on y glisse          de la prose en l’honneur du saint qu’on s’est choisi et à la plus grande gloire des          doctrines dont on a le culte juvénile : comment revenir après cela ? Si l’on est honnête,          on garde, même dans les vivacités de cet âge, des réserves et des égards : on ne s’attaque          dans les adversaires qu’aux travers de l’esprit, non à des ridicules extérieurs ou futiles          que le plus souvent on serait réduit à inventer ; on s’abstient de la calomnie, cette          chose odieuse ; du mensonge, cette chose honteuse ! L’on sait, jusque dans la mêlée du          combat, observer l’honneur littéraire, les délicatesses du métier. Mais que de hasards          d’ailleurs, que de témérités de plume ! que d’insolences involontaires ! que d’étranges          jugements de choses et de personnes, qu’on est étonné plus tard d’avoir proférés ! On vit          dans un temps où les journaux sont tout et où seuls, presque seuls, ils rétribuent          convenablement leur homme : on est journaliste ; on l’est, fût-on romancier, car c’est en          feuilletons que paraissent vos livres même, et l’on s’en aperçoit ; ils se ressentent à          tout moment des coupures, des attentes et des suspensions d’intérêt du feuilleton ; ils en          portent la marque et le pli. On a des veines de succès, on a des mortes-saisons et des          froideurs. On vit au jour le jour ; l’or coule par flots, puis il tarit ; mais aussi,          comme l’ouvrier parisien, on a l’heureuse faculté de l’imprévoyance : on a sa guinguette,          on a ses soirées ; on a le théâtre ; on rencontre, on échange de prompts et faciles          sourires ; on nargue la famille ; on est en dehors des gouvernements ; même si on les          sert, on sent qu’on n’en est pas. De tout temps, on l’a observé, les gens de lettres n’ont          pas été des mieux et n’ont pas fait très-bon ménage avec les hommes politiques, même avec          ceux qu’ils ont servis ; on l’a remarqué des plus grands écrivains, gens de fantaisie ou          d’humeur, de Chateaubriand, de Swift ; écrivains et gouvernants, ils peuvent s’aimer comme          hommes, ils sont antipathiques comme race. Pourquoi cela ? Les points de vue d’où l’on          part et ceux où l’on tend sont si différents, si contraires ; les mobiles sont si          opposés ! La bohème, même la plus sérieuse et la plus honnête, — et par bohème j’entends          tout ce qui est précaire, — est à cent lieues de la bureaucratie, même la plus prévenante          et la plus polie. La politique, il est vrai, est au-dessus et peut avoir l’œil sur toute          chose ; mais se soucie-t-elle de ce monde léger dont chaque plume n’est rien, dont toutes          les plumes toutefois finissent par peser et comptent ? Quoi qu’il en soit, en fait          l’ouvrier littéraire, dans son imprévoyance, se multiplie et pullule chaque jour ; son          existence est devenue une nécessité, un produit naturel et croissant de vie échauffée qui          se porte à la tête et qui constitue la civilisation parisienne. Poussée à ce degré,          l’espèce (qu’on me passe ce mot scientifique) n’est-elle pas aussi un inconvénient, — Dieu          me garde de dire un danger ? Si l’ouvrier littéraire ne s’aigrit pas en vieillissant et en          grisonnant, c’est qu’il est bon de nature et un peu léger. Ce qu’il a dû éprouver (et je          n’en excepte aucun) de rebuts, d’ennuis, de mortifications d’amour-propre, de piqûres à          découvert ou d’affronts secrets, il le sait plus qu’il ne le dit, car c’est un gueux fier.          Par bonheur, je le répète, il a l’insouciance tant qu’il a sa plume, comme le militaire          tant qu’il tient l’épée. La comparaison cloche toutefois : le militaire a pour lui          l’avancement et les honneurs du grade : l’ouvrier littéraire, en général, n’avance pas ;          il n’a pas de grade reconnu, même dans son ordre. Il tourne le dos à l’Académie. Les          difficultés augmentent d’ordinaire pour lui vers quarante ou quarante-cinq ans,          c’est-à-dire à l’âge où bien des gens dans d’autres professions ont déjà fait leur fortune          et où tous du moins sont casés. Lui, s’il ne parvient pas à être une des fonctions utiles          et nécessaires d’un journal, une des quatre ou six roues qui le font aller, il reste          nomade et errant ; il végète ; il est obligé d’offrir son travail : on ne sait pas tout ce          que cette offre amène avec soi de lenteurs, de désagréments et de mécomptes. Et là où il          est le mieux et où il a dressé sa tente, là où le débouché lui est ouvert, dans cette          consommation et cette prodigalité d’esprit de chaque jour, quel travail de Danaïdes, s’il          y réfléchit ! que de saillies, de traits charmants et sensés, que de précieux ou de          piquants souvenirs, que d’idées, que de trésors jetés aux quatre vents de l’horizon et          qu’il ne recueillera jamais ! que de poudre d’or embarquée sur des coquilles de noix et          abandonnée au fil de l’eau !… Ne serait-il pas juste de s’occuper un peu de cette race,          après tout intéressante et qui en vaut une autre ? Est-ce le laisser aller absolu,          l’individualisme sans limite qui est le meilleur régime ? et de sages institutions          d’emploi, d’occupation sûre, de retraite encore laborieuse, de rangement graduel avec les          années, de crédit, — oh ! un crédit très-mobilier, — d’avenir final, sont-elles à jamais          impossibles ? Un cœur éminent (Enfantin), qui vient de s’éteindre, y avait songé ;          d’autres depuis y ont songé encore.</p><p>Je propose à M. Le Play le problème pour une des futures livraisons des <title>Ouvriers            des Deux Mondes</title>…</p></div></body>
</text>
</TEI>

