<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Chateaubriand</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-12-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-12-22"><head> Chateaubriand</head><head type="sub"> Atala, René, Le Dernier Abencerage<note place="bottom" resp="author">Avant-propos dicté            un matin par M. Sainte-Beuve pour l’édition de ces trois ouvrages en un volume dans la            Collection Michel Lévy.</note></head><dateline><docDate when="1865-12-22">22 décembre 1865</docDate>.</dateline><p>Le volume qui contient <title>Atala</title>, <title>René</title> et <title>Le Dernier            Abencerage</title>, renferme à peu près tout le génie de Chateaubriand artiste : si l’on          y joignait, entre <hi rend="i">René</hi> et le <title>Dernier Abencerage</title>, la          confession d’Eudore, extraite <title>des Martyrs</title> et contenant l’épisode de          Velléda, on aurait toute son œuvre d’art en abrégé, exquise. Il n’y manquerait rien. On y          embrasserait dans un seul coup d’œil les premiers essais gigantesques, excessifs, un peu          extravagants, d’un talent pittoresque et passionné, tout neuf, sa perfection presque          aussitôt, sa saison toute classique dans <title>René</title> et dans Eudore, sa manière          parfaite encore, mais déjà un peu sèche et roide, dans l’<title>Abencerage</title>.</p><p>On a fait bien des critiques d’<title>Atala</title>, et dans le temps même où elle parut          et depuis. Toutes ou presque toutes sont justes. Ce petit roman qui ne devait être          primitivement qu’un épisode de la grande épopée des <hi rend="i">Natchez</hi> en a les          défauts. Je dis <hi rend="i">roman</hi> et j’ai tort. Dans la pensée de l’artiste, c’était          moins un <hi rend="i">roman</hi> qu’un <hi rend="i">poème</hi>, un poème moitié          descriptif, moitié dramatique, renchérissant sur les anciens, sur les modernes, sur le          poème de <title>Paul et Virginie</title>, le dernier en date. L’auteur voulait présenter          un tableau du trouble de la passion chez des natures sauvages et primitives, placées au          sein d’un désert inconnu et non encore décrit. Il voulait, de plus, mettre cette passion          en contraste et aux prises, à la fin, avec le calme de la religion, — de la religion qui,          telle qu’il fallait peindre, devenait une nouveauté aussi, une résurrection et comme une          découverte. Qu’il y ait eu de l’arrangement et de la symétrie jusque dans le désordonné          des peintures ; que les paysages soient tout composites, et ne se retrouvent nulle part,          avec tout cet assemblage imaginatif, dans la nature même et dans la réalité ; qu’à côté de          ces impossibilités d’histoire naturelle, il y ait des anachronismes non moins visibles          dans les sentiments ; qu’il y ait des effets forcés et voulus ; que, sous prétexte          d’innovation, l’auteur moderne ait sans cesse des réminiscences de l’Antiquité ; qu’il          parodie souvent Homère et Théocrite en les déguisant à la sauvage, tout cela est vrai ; et          il est vrai encore que les caractères de ses deux personnages principaux ne sont pas          consistants et qu’ils assemblent des qualités contraires, inconciliables, tenant à des          âges de civilisation très différents. Le christianisme, on l’a dit, est plaqué dans le          personnage d’Atala ; il n’y a pas en elle cette fusion insensible qui fait le charme ; il          y a du tatouage. Que sais-je encore ? Mais quand on a dit tout cela, on n’a rien prouvé ;          le talent de l’auteur, dans ce qu’il a précisément de neuf, de puissant et de grand, ne          laisse pas de vous prendre, de vous remuer étrangement et de triompher. Qu’on relise d’une          part cet adorable livre de <title>Paul et Virginie</title>   : qu’on relise ensuite            <title>Atala</title> ! On est enlevé malgré soi, entraîné, enivré. Je l’ai dit          ailleurs : <quote>« malgré tout, Atala garde non pas son charme (c’est un mot trop doux et            que j’aime mieux laisser à Virginie), mais son ascendant troublant ; au milieu de toutes            les réserves qu’une saine critique oppose, la flamme divine y a passé par les lèvres de            Chactas ou de l’auteur, qu’importe ? Il y a de la grandeur même dans la convulsion.            L’orage du cœur y vibre et y réveille les échos les plus secrets. On y sent le philtre,            le poison qui, une fois connu, ne se guérit pas ; on emporte avec soi la flèche            empoisonnée du désert. »</quote></p><p>M. Joubert, l’ami intime, l’ami du cœur et du génie de M. de Chateaubriand, écrivait à          madame de Beaumont, inquiète et craintive, à la veille de la publication            d’<title>Atala</title> (mars 1801), cette lettre qui est restée le jugement définitif et          qu’enregistre la postérité :</p><quote><p>« Je ne partage point vos errantes, car ce qui est beau ne peut manquer de plaire ; et            il y a dans cet ouvrage une Vénus, céleste pour les uns, terrestre pour les autres, mais            se faisant sentir à tous.</p><p>Ce livre-ci n’est point un livre comme un autre. Son prix ne dépend point de sa matière            qui sera cependant regardée par les uns comme son mérite, et par les autres comme son            défaut ; il ne dépend pas même de sa forme, objet plus important, et où les bons juges            trouveront peut-être à reprendre, mais ne trouveront rien à désirer. Pourquoi ? Parce            que, pour être content, le goût n’a pas besoin de trouver la perfection. <hi rend="i">Il              y a un charme</hi>, <hi rend="i">un talisman qui tient aux doigts de l’ouvrier. Il              l’aura mis partout</hi>, <hi rend="i">parce qu’il a tout manié</hi>, et partout où            sera ce charme, cette empreinte, ce caractère, là sera aussi un plaisir dont l’esprit            sera satisfait. Je voudrais avoir le temps de vous expliquer tout cela, et de vous le            faire sentir, pour chasser vos poltronneries ; mais je n’ai qu’un moment à vous donner            aujourd’hui, et je ne veux pas différer de vous dire combien vous êtes peu raisonnable            dans vos défiances. Le livre est fait, et, par conséquent, le moment critique est passé.              <hi rend="i">Il réussira, parce qu’il est de l’Enchanteur.</hi> S’il y a laissé des            gaucheries, c’est à vous que je m’en prendrai ; mais vous m’avez paru si rassurée sur ce            point, que je n’ai aucune inquiétude. Au surplus, eut-il cent mille défauts, il a tant            de beautés qu’il réussira : voilà mon mot. J’irai vous le dire incessamment. »</p></quote><p>Après <title>Atala</title>, <title>René</title>. Ici la perfection est atteinte ; la          mesure est trouvée. Un souffle égal, soutenu, harmonieux, anime chaque phrase, chaque          couplet de cette confession mélancolique. L’auteur, en retraçant dans la figure de            <title>René</title> son propre portrait de jeunesse, son portrait idéalisé, a par là          même présenté comme un type de la maladie morale des imaginations à cette époque et pour          les générations qui ont suivi. Toutes les contradictions qui se rencontrent dans le          caractère de René se retrouvaient également, à quelques variantes près, dans celui de bien          des jeunes gens d’alors, surtout quand la lecture de <title>René</title> les en eut          avertis. Tel est l’effet magique de ces petits chefs-d’œuvre venus à leur moment : ils          sont comme un miroir où chacun se reconnaît et apprend, pour ainsi dire, à se nommer ; on          se fût cherché sans cela vaguement, bien longtemps encore, sans se bien comprendre ; mais          voilà qu’on se regarde à l’improviste dans un autre, dans le grand artiste de la          génération dont on est, et l’on s’écrie tout à coup : <hi rend="i">C’est moi, c’est bien            moi</hi> ! René est bien le fils d’un siècle qui a tout examiné, tout mis en question ;          mais le fils ne s’en tient pas au testament du père, il veut recommencer la vie et ne sait          comment ; une intelligence avancée, consommée, qui a tout décomposé de bonne heure et tout          analysé, se trouve chez lui en désaccord flagrant avec une imagination réveillée et          puissante, avec un cœur avide, désenchanté et inassouvi. Auparavant l’on ne désirait que          ce que l’on connaissait : c’était comme une vérité établie, proverbiale : <hi xml:lang="lat">Ignoti nulla cupido</hi>, disait Ovide.</p><quote><l>On ne peut désirer ce qu’on ne connaît pas,</l></quote><p>répétait à son tour Voltaire. Mais René ne s’en tient pas là ; il recommence précisément          où Voltaire finit : il fait mentir l’observation morale positive : lui, il désirera          surtout ce qu’il ignore. Sans être saint, il fait comme les saints, il aspire à          l’impossible. René a toutes les ambitions, toutes les velléités ou les extrémités          d’ambition ; il les épuise : qu’il traverse les choses ou qu’il les effeure, il se dégoûte          vite, il pénètre le néant de tout, il s’ennuie, et cet ennui n’est peut-être au fond, à le          bien prendre, que l’amour de la gloire littéraire et poétique à laquelle il croit plus          qu’à tout le reste et qui ne le satisfera pourtant pas, quand il l’aura obtenue. Le roman          qui est propre à <title>René</title>, cette passion d’une sœur pour un frère, n’est fort          heureusement qu’un cas particulier ; mais chaque jeune homme qui a du René en soi trouve          moyen, à son heure, de s’exagérer son cas particulier de passion et de s’en faire quelque          chose d’étrange, quelque chose d’unique. La religion de René, qui n’est que dans          l’imagination et qui ne régénère pas le cœur, ressemble fort aussi à celle qui a régné          dans le premier tiers de ce siècle ; on en était aux regrets du passé et à ne plus le          maudire ; on n’avait plus pourtant la force ou la faiblesse de croire, on aspirait à un          avenir incertain dont on ne se formait pas l’idée, et l’on se berçait ainsi, avec soupirs          et gémissements, sur un nuage de sentiments contradictoires qui ne donnaient aucun fonds à          la vie, aucun point d’appui à l’action. Le petit livre de <title>René</title> garde          l’honneur d’avoir, le premier, et du premier coup, trouvé une expression nette et précise          à ce qui semblait indéfinissable ; il a même donné cette expression tellement noble,          flatteuse et séduisante, qu’il a pu sembler dangereux à son heure. Ce danger-là est passé          depuis longtemps.</p><p><title>Le Dernier Abencerage</title>, enfin, qui marque chez l’auteur une manière plus          avancée, paraîtra sans doute aujourd’hui concerté, antithétique, un peu guindé. La          confession d’Eudore, dans une lecture graduelle, dans un cours de littérature pratique          (comme je le conçois), devrait précéder ; on y verrait le René agrandi, développé,          hellénisé par une transposition ingénieuse et savante : on y admirerait Chateaubriand au          complet dans son charme et sa splendeur. <title>Le Dernier Abencerage</title> ne viendrait          qu’après : il est, avant tout, d’une grande distinction d’élégance. L’auteur a cherché,          sous ces beaux noms étrangers et chevaleresques, à consacrer et à immortaliser une flamme          rapide de passion qu’il avait lui-même ressentie et exhalée à son passage dans ce          délicieux Alhambra. Mais trop pressé déjà par le temps, trop appelé et tenté par la          politique et par ses passions dévorantes, il se hâta de dresser le monument de son          souvenir ; il fit ses personnages un peu roides ; il les drapa : au lieu de donner le ton          cette fois, il semble avoir suivi lui-même le goût des peintres de l’Empire. C’est du bon          et très-bon Malek-Adel, mais Aben-Hamet y fait penser.</p></div></body>
</text>
</TEI>

