<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sur une pétition de directeurs de théâtres contre les auteurs, compositeurs et éditeurs de musique</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-06-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-06-21"><head>Sur une pétition de directeurs de théâtres contre les auteurs, compositeurs et          éditeurs de musique<note place="bottom" resp="author">Premier Rapport de M. Sainte-Beuve au Sénat. Le            second a été présenté l’année suivante, à, l’occasion de la loi sur la <hi rend="i">Propriété littéraire</hi>, et a été recueilli par l’auteur dans les <hi rend="i">Nouveaux Lundis</hi>, t. IX. Puis, sont venus, en 1867 et 1868, les trois Discours,            réimprimés dans ce volume, <hi rend="i">À propos des Bibliothèques populaires</hi>,              — <hi rend="i">De la loi sur la presse</hi>, — <hi rend="i">De la liberté de              l’enseignement</hi>. — Telles sont, du 28 avril 1865 au 13 octobre 1869, les marques            du passage de M. Sainte-Beuve au Sénat.</note></head><dateline><docDate when="1865-06-21">21 juin 1865</docDate>.</dateline><p>Messieurs les sénateurs, les n<hi rend="sup">os</hi> 504 et 506 ne forment qu’une seule          et même pétition, identique dans les termes.</p><p>Un directeur de théâtre de l’Algérie (le sieur de Presles, directeur des théâtres de la          province de Constantine), des directeurs de théâtres de province (M. Roubaud, directeur du          théâtre de Cherbourg, M. Simon Lévy, directeur du théâtre de Lille), se plaignent d’abus          qui se seraient produits à leur préjudice et qui seraient du fait de diverses sociétés          représentant les artistes compositeurs de musique.</p><p>On sait, messieurs, que les temps sont loin où l’auteur dramatique était aux gages de la          troupe et du directeur, et confectionnait une pièce de théâtre pour un écu. Les auteurs en          ont appelé depuis : ils se sont émancipés ; ils ont pris leur revanche, depuis          Beaumarchais surtout. Pour cela ils n’ont eu qu’à s’entendre, je ne veux pas dire à se          coaliser. Ils ont fait leur 89. C’est une loi de 1791 qui régit encore la matière. Un          auteur d’une prodigieuse fécondité et en même temps de beaucoup de précision, M. Scribe, a          été de nos jours le promoteur et l’âme de la <hi rend="i">Société des auteurs et            compositeurs dramatiques</hi>, s’entendant pour exercer leurs droits, pour faire valoir          leurs intérêts.</p><p>Cette société, dans ses rapports avec les directeurs de théâtre, fonctionne et procède de          la manière la plus régulière. Une commission composée d’un certain nombre de membres          représente les intérêts communs. Les droits sont perçus par deux agents nommés par la          société. Un traité particulier fixe le prix proportionnel que chaque directeur de théâtre          doit payer pour la représentation d’une œuvre quelconque. (L’Opéra et le Théâtre-Français          seuls payent des droits d’auteur fixés par un arrêté ministériel.)</p><p>Après celle-ci et à côté de celle-ci, une autre société s’est fondée, la <hi rend="i">Société des auteurs, compositeurs et éditeurs de musique</hi>. Les directeurs de          théâtre s’entendent avec le représentant de cette dernière société et payent par          abonnement un droit fixe pour la magique des morceaux intercalés dans les vaudevilles,          mélodrames, etc.</p><p>C’est ce dernier mode de perception, moins aisé apparemment à définir, et plus sujet à          litige, que paraissent avoir eu en vue, dans leurs plaintes, les directeurs dont nous          avons les pétitions sous les yeux.</p><p>Il n’est pas mal assurément, messieurs, que dès que quelqu’un se croit victime d’une          injustice ou croit apercevoir un abus, il s’écrie : « J’en appellerai au Sénat. » Le Sénat          ne saurait décourager un sentiment si honorable de confiance en sa justice. Mais, en          accueillant la plainte avec attention, en lui donnant déjà une certaine satisfaction par          la publicité de ses rapports, il lui est le plus souvent impossible d’entrer dans les          moyens et les expédients qu’on lui propose.</p><p>Dans le cas présent, il n’y a pas lieu. Et d’abord les susdits directeurs, dont la          plainte est déjà ancienne, excipent de leur privilège pour demander au Gouvernement une          protection directe. Or, depuis le décret du 6 janvier 1864, qui a accordé la liberté des          théâtres, il n’y a plus de directeur privilégié, si l’on excepte à Paris les directeurs          des théâtres impériaux subventionnés par l’État.</p><p>Dans aucun cas, d’ailleurs, le Gouvernement n’eût pu intervenir comme le désiraient les          directeurs, lesquels demandaient une enquête ayant pour but :</p><p>1º La révision de la loi du 13 janvier 1791, qui permet aux sociétés d’auteurs de          traduire en police correctionnelle tout directeur qui peut se trouver en désaccord avec          elles ;</p><p>2º La création d’un tarif pour les œuvres des auteurs, quelque minimes que soient ces          œuvres, tarif qui, une fois établi et fixé, couperait court à bien des prétentions ;</p><p>3º Enfin que les contestations entre auteurs et directeurs, contestations qui sont          essentiellement commerciales et rentrant dans le droit commun, soient jugées par les          tribunaux civils ou de commerce et non par les tribunaux correctionnels.</p><p>Sur chacun de ces points, si on avait à les discuter, on aurait à opposer des          réponses.</p><p>La loi du 13 janvier 1791 défend de jouer sur un théâtre public une pièce dramatique ou          lyrique sans le consentement de l’auteur (ou des auteurs).</p><p>Si on ne peut jouer sans le consentement de l’auteur, il faut payer ce consentement au          prix que l’auteur exige.</p><p>Il y a là convention individuelle et libre.</p><p>C’est le droit de l’auteur de ne pas permettre de jouer la pièce ou de ne le permettre          qu’aux conditions qu’il agrée, après avoir négocié avec l’entrepreneur du théâtre.</p><p>L’<hi rend="i">abonnement</hi> qui, selon les pétitionnaires, prêterait à l’abus, n’est          qu’une forme de payement, un mode de convention.</p><p>L’entrepreneur n’est jamais forcé d’y souscrire, et une fois qu’il l’a fait, il en subit          les conséquences.</p><p>La demande d’un <hi rend="i">tarif</hi> à fixer par l’État est contraire aux idées          généralement admises aujourd’hui en bonne économie politique. Ces sortes de tarifs, connus          sous le nom de <hi rend="i">maximum</hi>, sont et doivent être des exceptions très rares,          qui tendent de plus en plus à disparaître.</p><p>Il semblerait plus raisonnable d’admettre ce que demandent en troisième lieu les          pétitionnaires, qu’un tribunal civil ou commercial soit appelé à juger des contestations          entre auteurs et directeurs. Cependant, en y réfléchissant, on voit que le prix étant          l’objet d’une convention libre, le juge n’a pas à le fixer ; et que si, sans le          consentement de l’auteur, l’entrepreneur joue, c’est là un fait matériel simple à          constater, un délit analogue à ce que serait pour un livre imprimé ou pour une gravure le          délit de contrefaçon, et qui rentre sous la répression correctionnelle.</p><p>Par toutes ces considérations, messieurs, la commission conclut à proposer l’ordre du          jour.</p></div></body>
</text>
</TEI>

