<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Eugène-Scribe. La Tutrice</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1875</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1845-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1845-12-01_a"><head>Eugène-Scribe. La Tutrice</head><dateline><docDate when="1845-12-01">1<hi rend="sup">er</hi> décembre          1845</docDate>.</dateline><p>M. Scribe continue à produire, sans que cette facilité surprenante, qui est la plus          grande partie de son talent, en éprouve la moindre lassitude. Hier il versifiait un opéra,          aujourd’hui il dialogue une comédie, le tout sans efforts, et avec les mêmes chances de          réussite. C’est que M. Scribe a pour système de suivre le public plutôt que de lui          commander, et de chercher à lui plaire en obéissant à ses goûts plutôt que de le dompter          en lui imposant les siens. Habile autant que personne à nouer et à dénouer une intrigue,          spirituel et délié dans le dialogue, vrai le plus souvent, sinon profond, dans la peinture          des mœurs, il sait toujours se mettre au niveau de son auditoire, et calcule avec une rare          précision tous ses effets. Ou pourrait dire qu’il a la vocation du succès. Sa nouvelle          comédie, <title>La Tutrice</title>, doit prendre place parmi ces agréables croquis          toujours bien reçus du public, pour lequel ils semblent écrits expressément, et qui          occupent dans le répertoire si varié de l’auteur une place bien distincte à côté de ses          productions plus sérieuses, Bertrand et Raton, l’Ambitieux et la Camaraderie.</p><p>Les deux premiers actes se passent dans une auberge d’Allemagne, à quelques lieues de          Vienne. Un industriel, un de ces spéculateurs de notre temps qui mettraient le soleil en          actions s’ils croyaient trouver des actionnaires, est descendu dans cet hôtel avec sa          jeune fille, qui a nom Florette. M. Conrad annonce à mademoiselle Florette que M. Julien,          son employé, le quitte pour aller chercher fortune ailleurs. La jeune fille aimait Julien,          et son chagrin se comprend du reste. C’est le premier chagrin d’amour : je ne sais pas si          celui-là est le plus vif et le plus profond ; assurément, c’est le plus sincère.          — Survient M. le comte Léopold de Vurzbourg, étourdi, prodigue, mauvais sujet, qui a          appris la mort de son oncle le feld-maréchal, et qui arrive bon train, à grandes guides,          pour venir recueillir une succession immense, dont il doit déjà une bonne part à de          gracieux usuriers qui lui ont prêté, au denier vingt, par avancement d’horie.</p><p>Presque en même temps, une dame modestement vêtue, aux manières élégantes et simples,          descend dans l’auberge, qui ressemble décidément, à ne pas s’y tromper, au terrain vague,          rendez-vous si commode de tous les personnages du vieux théâtre. Léopold, pour jouer son          rôle d’héritier opulent et faire impression sur la belle et jeune voyageuse, ne parle que          de dépenses folles, de plaisirs ruineux, et s’attire de la part de la dame, qui d’abord          n’avait pas l’air d’écouter, la plus juste et la plus piquante leçon de morale sur          l’emploi des richesses. Cette inconnue est bien la plus aimable prêcheuse qu’on puisse          entendre. Mais l’entretien ne tarde pas à être troublé par un courrier, porteur de          dépêches pour M. le comte. On a certes bien fait de ne pas perdre un moment, et d’expédier          un postillon à franc étrier ; la nouvelle est importante : le testament a été ouvert, et          le comte Léopold de Vurzbourg est complètement déshérité. La légataire universelle du          feld-maréchal est une jeune chanoinesse du nom d’Amélie Moldaw, qui n’était pas même sa          parente éloignée. Le coup est terrible. Conrad, qui a une idée fixe, et qui veut, avant          tout, placer ses actions industrielles, ne s’aperçoit pas du contre-temps, et prie la dame          inconnue, comme il a prié Léopold, d’une façon fort comique, de lui souscrire quelques          actions. La jeune voyageuse, sans se faire attendre, donne sa signature. — La chanoinesse          Amélie de Moldaw ! dit M. Conrad. — Amélie de Moldaw ! s’écria Léopold. — Et, lui lançant          un regard furieux, il s’élance et disparaît. — Quel est donc ce jeune homme ? demande          Amélie surprise. — C’est le comte Léopold de Vurzbourg, répond naïvement Conrad. — C’est          Léopold de Vurzbourg ! Allez, courez ! empêchez à tout prix qu’il parte ! s’écrie la          chanoinesse en poussant M. Conrad.</p><p>Ce premier acte est habilement conduit ; il a de jolis mots, de jolies scènes, des coups          de pinceau assez fins. — Lorsque le second acte commence, l’attention est parfaitement          éveillée. Le jeune comte n’est pas parti, et il se trouve en présence de mademoiselle de          Moldaw, qui, noble et généreuse, a été héritière malgré elle, et ne veut être que la          tutrice du neveu de son bienfaiteur. Et d’abord elle veut payer ses dettes ; Léopold s’y          oppose avec énergie, et il ne cède même pas lorsque les huissiers cernent la maison, et          vont s’emparer de lui. Le cas était embarrassant pourtant, et la situation devenait          orageuse ; une lettre de la célèbre danseuse Fridoline arrive à temps, Léopold retrouve          son audace, et, par bravade, prend la résolution la plus extravagante, celle d’épouser la          danseuse, qui, étant très-riche, vient de lui offrir sa main, pour devenir comtesse, et          pouvoir faire graver une couronne sur le panneau de ses voitures. Mais Amélie, qui a eu          jusqu’ici du bon sens et de la bonté, va avoir de l’esprit. Au lieu de payer les dettes de          Léopold, c’est elle maintenant qui le fait jeter en prison.</p><p>Deux ans se sont écoulés, et nous nous trouvons, au troisième acte, dans un château          dépendant de la succession du feld-maréchal. M. Conrad, qui a placé enfin toutes ses          actions, et qui est aujourd’hui très-riche, parce que ses actionnaires ne le sont plus,          plaide contre la chanoinesse de Moldaw, et il a choisi pour avocat le jeune fou des deux          premiers actes, qui, ramené par le régime de la prison à des idées plus saines, s’est créé          par son travail une position honorable. Léopold, apprenant de Conrad, avant d’avoir vu          Amélie, que la jeune chanoinesse est loin de mener une vie exemplaire, s’emporte et          laisse, pour la première fois, voir assez clairement le fond de son cœur. Depuis quand le          jeune comte de Vurzbourg est-il amoureux d’Amélie de Moldaw, qu’à la fin du second acte il          maudissait et détestait avec une sorte de rage ? Nul ne le sait, et il ne le sait          peut-être pas lui-même. Mais voyez comme nous allons vite ! Florette, qui a revu Julien,          lequel ne lui a pas fait grand accueil, est irritée, piquée au vif, et, pour se venger,          veut se marier aussitôt ; Léopold est exactement dans la même disposition, et il se          conclut, entre le jeune homme et la jeune fille, un projet de mariage par vengeance, qui          fournit une scène assez originale et assez gaie.</p><p>Ce singulier mariage va s’accomplir, lorsque Léopold apprend la vérité, toute la vérité,          sur le compte de mademoiselle de Moldaw. Elle est restée pure, sa vie est sans reproche ;          Amélie explique les absences et les déguisements qu’on lui imputait à crime, en faisant          connaître à Léopold que c’est elle qui, sous l’habit de religieuse, allait le veiller dans          sa prison quand il était malade et qu’il avait le délire ; et, pour preuve, elle veut lui          rendre un anneau qu’elle portait précieusement à son doigt depuis le jour où, dans un          accès d’exaltation furieuse, il l’avait donné à la religieuse qui veillait à son chevet.          Cet anneau, on le devine, sera bientôt l’anneau nuptial, et la tutrice, en devenant la          femme de son pupille, lui rend de si beaux comptes de tutelle, qu’on voit bien que nous          sommes dans un vieux château d’Allemagne.</p><p>Cette pièce a de l’entrain ; le caractère de la tutrice est d’une donnée assez neuve, et          l’esprit, sans y être de haut vol, n’est pas trop vulgaire. Les acteurs ont fait preuve de          talent. M. Provost, dans le rôle de Conrad, s’est montré comique et naturel. M. Brindeau a          été un comte de Vurzbourg à peu près irréprochable ; s’il n’a pas eu plus d’éclat, c’est          moins sa faute que celle de son rôle. Mademoiselle Brohan est une gaie et naïve Florette.          Enfin, mademoiselle Plessy, qui remplissait le rôle de la chanoinesse Amélie de Moldaw, a          été pleine de réserve et de bon goût, et dans deux ou trois de ces longues tirades où          excellait mademoiselle Mars avec ses inflexions si savantes, elle s’est souvenue          très-heureusement du parfait modèle.</p><p>Nous attendons M. Scribe à une œuvre plus importante, à une grande toile. Il n’est pas          vrai, comme on se plaît à le répéter, que la comédie ne soit plus possible, que Molière et          le XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle aient épuisé le champ des faiblesses, des sottises et          des vices de l’homme, et que, les maîtres s’étant emparés des principaux sujets, il ne          reste plus qu’à glaner. Si vieille que soit une littérature, si vieux même que soit le          monde, les sujets ne manqueront jamais au génie, qui est précisément la faculté de voir et          de faire voir les choses sous des points de vue nouveaux. C’est l’absence du poëte comique          que nous prenons pour l’absence de la comédie. La comédie n’a jamais été plus possible que          de nos jours. Que M. Scribe y songe : la haute muse comique, qui à la vue des excès du          vaudeville est blessée au cœur et nous boude avec raison, a tendu la main à l’auteur de la          Camaraderie, et le protégerait de préférence à beaucoup d’autres, si, au lieu d’éparpiller          ses forces, il s’appliquait à les réunir ; s’il livrait plus souvent de véritables          combats, au lieu d’escarmouches sans fin ; s’il donnait à son observation plus d’étendue          et de profondeur, et s’il ne dédaignait pas aussi ouvertement cette puissance ombrageuse          qui ne se laisse captiver que par de continuels sacrifices, mais qui seule aussi peut          faire vivre l’écrivain : c’est du style que je veux parler.</p><p>Quant au public, le drame moderne ne l’a pas changé : le peuple d’Athènes aimera toujours          la comédie.</p></div></body>
</text>
</TEI>

