<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Note.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-01-01_e"><head>Note.</head><p>Au moment où cet article est écrit, les journaux anglais publient le                        codicille du testament de sir Robert Peel, qui a rapport à la publication de                        ses <hi rend="i">Mémoires</hi> et papiers d’État. On y verra, dans un                        contraste frappant, la différence des procédés d’un homme d’État véritable                        et de ceux d’un homme politique <hi rend="i">littéraire</hi>, l’un apportant                        aux choses toute discrétion et maturité, et l’autre se hâtant de divulguer                        avant l’heure tout ce qu’il croit propre à le rehausser, sans souci aucun                        des convenances de gouvernement ou de celles qui concernent les personnes.                        Ce codicille de sir Robert Peel est, par le fait, la critique la plus                        sensible du procédé qui a présidé à la publication du <hi rend="i">Congrès                            de Vérone</hi>. En voici les termes textuels :</p><quote><p rend="indent">Je donne et livre à l’honorable Philip Henry Stanhope,                            autrement dit le vicomte Mahon, et à Edward Cardwell, de Whitehall,                            membre du Parlement, mes exécuteurs, administrateurs ou mandataires,                            toutes les lettres inédites, les papiers et documents d’un caractère                            public ou privé, imprimés ou manuscrits, dont je pourrai être possesseur                            à ma mort. Considérant que la collection de ces papiers et de ces                            lettres renferme toute ma correspondance confidentielle, qui remonte à                            1812 ; que, pendant une portion considérable de cette période de temps,                            j’ai été employé au service de la Couronne, <pb n="564"/>et que, quand                            je n’ai pas occupé de fonctions publiques, j’ai pris une part active aux                            affaires du Parlement ; qu’il est très probable que cette correspondance                            offrira de l’intérêt et sera de nature à apporter quelque lumière sur la                            conduite et le caractère des hommes aussi bien que des événements de                            cette époque, je donne à mes exécuteurs testamentaires tout pouvoir de                            choisir dans cette correspondance ce qui leur paraîtra devoir être                            publié ; je les laisse juges de l’opportunité de cette publication,                            ayant la conviction complète qu’ils y mettront une discrétion sans                            égale ; que toute confidence que j’aurais reçue et qui ne serait pas                            honorable, ne sera pas trahie, qu’aucuns sentiments privés ne seront                            froissés sans nécessité, et qu’aucun intérêt public ne sera compromis                            par une publicité indiscrète ou prématurée. J’appelle spécialement toute                            leur sollicitude pour qu’aucune partie de ma correspondance avec                            S. M. la reine Victoria ou avec S. A. R. le prince Albert ne soit livrée                            au public pendant la vie de l’un ou de l’autre sans avoir été                            préalablement communiquée à LL. MM. et sans avoir reçu leur autorisation                            pour la publication de tout ou partie de cette correspondance.</p><p>J’autorise mes exécuteurs à publier ceux de ces documents qui leur                            paraîtront devoir intéresser le public, et même à les vendre, mais à la                            condition expresse de ne le faire qu’avec la discrétion la plus                            complète, et sans que les lois de la loyauté et de l’équité soient                            lésées, et aussi en donnant à cette discrétion assez de latitude pour                            que l’on puisse consulter ces documents, à titre purement gratuit,                            toutes les fois qu’ils le jugeront convenable et utile…</p><p>C’est en vue de l’accomplissement de ces instructions que je désire que                            mes exécuteurs réunissent ces lettres et ces documents après ma mort,                            qu’ils les examinent en toute discrétion et sans contrôle. Je leur donne                            le pouvoir de détruire ceux qui leur paraîtront devoir être détruits…,                            etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Qu’on ouvre maintenant <hi rend="i">Le Congrès de Vérone</hi>,                        publié du vivant de l’auteur, et les <hi rend="i">Mémoires</hi> publiés le                        lendemain de sa mort, et qu’on juge de la différence des <hi rend="i">esprits</hi>.</p><p/><trailer>FIN DU TOME DEUXIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

