<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame de La Tour-Franqueville et Jean-Jacques Rousseau.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-04-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-04-29"><head>Madame de La Tour-Franqueville et Jean-Jacques Rousseau.</head><dateline>Lundi 29 avril 1850.</dateline><p><pb n="63"/>On a publié en 1803 une correspondance, jusque-là inédite, de                    Jean-Jacques Rousseau avec une dame du temps, femme d’esprit et de ses grandes                    admiratrices, M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour-Franqueville. Cette                    correspondance dans laquelle Rousseau n’entra qu’à son corps défendant, et où,                    du premier au dernier jour, chaque billet lui fut comme arraché, a pourtant cela                    de remarquable et d’intéressant, qu’elle est suivie, qu’elle forme un tout                    complet, qu’elle n’était pas destinée au public, qu’elle nous montre                    Jean-Jacques au naturel depuis le lendemain de <hi rend="i">La Nouvelle                        Héloïse</hi> jusqu’au moment où sa raison s’altéra irrémédiablement. On y                    peut étudier en abrégé le progrès croissant de ses bizarreries et de ses                    humeurs, entremêlées de retours pleins de grâce, et de rares mais charmants                    rayons. On y peut étudier en même temps le public, et, si je puis dire, <hi rend="i">les femmes de Rousseau</hi>, dans la personne de l’une des plus                    distinguées et certainement de la plus dévouée d’entre elles.</p><p>Tout grand poète, tout grand romancier a son cortège <pb n="64"/>d’admirateurs,                    et surtout de femmes, qui l’exaltent, qui l’entourent, qui le chérissent, qui se                    sacrifieraient de grand cœur à lui, et (je leur en demande bien pardon) qui, si                    on les laissait faire, l’auraient, sans le vouloir, bientôt mis en pièces comme                    Orphée. Mais c’est là aussi, c’est dans cet entourage où tout se reflète et                    s’exagère, qu’il est parfois commode et piquant de connaître un auteur et de le                    retrouver. Dis-moi qui t’admire, et je te dirai qui tu es, du moins qui tu es                    par la forme du talent, par le goût. Nous avons eu, de nos jours, bien des                    exemples de ces cortèges divers que nous avons vus passer. M. de Chateaubriand,                    après <hi rend="i">Atala</hi> et <hi rend="i">René</hi>, a eu ses admiratrices                    passionnées, nobles, tendres, délicates, dévouées jusqu’à en mourir : on eût vu                    marcher en tête la pâle et touchante M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont. Ce qui                    suffirait pour donner la plus haute idée de la <hi rend="i">qualité</hi> du                    talent de M. de Chateaubriand, c’est en général la nature distinguée des femmes                    qui s’y sont prises, qui se sont éprises de lui pour son talent. M. de Lamartine                    est venu ensuite, et nous avons eu des milliers de sœurs d’Elvire, rêveuses et                    mélancoliques comme elle. Dans les dernières années, et depuis <hi rend="i">Jocelyn</hi>, le cercle s’est élargi ou plutôt transformé, les Elvire sont                    devenues des Laurence. M. de Balzac, le célèbre romancier, a eu plus que                    personne son cortège de femmes, celles de trente ans en masse et d’au-delà, dont                    il a si bien saisi la faible et flattée infirmité secrète, toutes ces                    organisations nerveuses et fébriles qu’il a eu l’art de magnétiser. Au                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Bernardin de Saint-Pierre,                    après <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>, fut assiégé d’admiratrices aussi,                    entre lesquelles M<hi rend="sup">me</hi> de Krüdener se montra l’une des plus                    vives. Mais c’est Rousseau qui commença cette grande révolution en France, et                    qui, en fait de littérature, mit décidément les femmes de la partie. Il souleva                    en sa faveur cette <pb n="65"/>moitié du genre humain, jusque-là contenue et                    assez discrète ; l’enthousiasme du sexe, pour lui, fut sans exemple. Comment                    décrire cette insurrection universelle qui éclata après <hi rend="i">La Nouvelle                        Héloïse</hi>, après l’<hi rend="i">Émile</hi> (1759-1762), qui devança la                    Révolution de 89, et qui déjà, de loin, la préparait ? M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, M<hi rend="sup">me</hi> Roland, ne figureront-elles pas                    bientôt en première ligne dans le cortège de ce que j’appelle les femmes de                    Jean-Jacques ? Plus modeste ou moins en vue, non moins généreuse et dévouée,                        M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour-Franqueville fut une des premières ; elle                    ouvre la marche, et elle mérite qu’on lui fasse une place à part dans la                    renommée de celui à qui elle s’est consacrée.</p><p>Qu’était-ce que cette M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour ? Elle a occupé les                    bibliographes de Rousseau, car lui, l’ingrat qu’il est, il n’en a pas dit un mot                    dans ses <hi rend="i">Confessions</hi>. Ce qu’on sait, on le doit à                    M. Musset-Pathay, à M. de La Porte, auteur d’une notice sur elle ; M. Ravenel me                    fournit des notes précises qui corrigent et complètent les renseignements des                    premiers. Elle se nommait Marie-Anne Merlet de Franqueville ; son père était                    dans la finance. Née à Paris le 7 novembre 1730 (c’est la date exacte, relevée                    sur les actes officiels), elle avait épousé en juillet 1751                    M. Alissan de La Tour, homme de finance également ; il était receveur général et                    payeur de l’Hôtel de Ville de Paris. Elle avait près de trente ans à l’époque où                    parut <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi> : c’est l’âge où les plus sages des                    femmes commencent à oser. M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour avait une amie                    intime dont on ignore le nom ; ces deux femmes, en lisant le roman nouveau,                    crurent se reconnaître, l’une dans le personnage de <hi rend="i">Claire</hi>,                    l’autre dans celui de <hi rend="i">Julie</hi> : elles se récrièrent d’étonnement                    et de plaisir. Claire surtout, plus vive, n’hésita pas à déclarer que son amie                    était Julie toute pure et dans la perfection, Julie <pb n="66"/>avant la faute.                    Ce qui décide des grands succès pour les ouvrages d’imagination, c’est lorsque                    la création de l’auteur est telle, qu’une foule de contemporains, à la lecture,                    croient aussitôt s’y reconnaître : ils s’y reconnaissent d’abord par quelques                    traits essentiels qui les touchent, et ils finissent par s’y modeler pour le                    reste. Le poète, le romancier, ne voulait que réaliser le fantôme de ses rêves,                    et voilà qu’il a trouvé la forme qu’attendaient, que chérissaient vaguement                    d’avance les imaginations du moment, et qu’elles ne pouvaient définir et démêler                    sans lui. Aussi, du premier jour, elles se jettent sur l’œuvre qui est plus ou                    moins leur miroir, et elles se mettent à en adorer l’auteur avec passion et                    reconnaissance, comme si, en composant, il n’avait songé qu’à elles. C’est                    toujours soi qu’on aime, même dans ce qu’on admire.</p><p>Il y avait deux années déjà que <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi> avait paru,                    et qu’elle enflammait de toutes parts, qu’elle ravageait les imaginations                    sensibles. Rousseau, âgé de quarante-neuf ans, retiré à Montmorency, jouissait                    de ce dernier intervalle de repos (un repos bien troublé) avant la publication                    de l’<hi rend="i">Émile</hi> qui allait bouleverser sa vie. Il reçut, à la fin                    de septembre 1761, une lettre non signée, dans laquelle on lui disait :                        <quote>« Vous saurez que Julie n’est point morte et qu’elle vit pour vous                        aimer ; cette Julie n’est pas moi ; vous le voyez bien à mon style : je ne                        suis tout au plus que sa cousine, ou plutôt son amie, autant que l’était                        Claire. »</quote> C’était l’amie de M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour, qui                    faisait ici le rôle de Claire, et qui dénonçait à Jean-Jacques l’admiratrice                    nouvelle, digne elle-même d’être admirée. Après d’assez longs éloges sur cette                    Julie inconnue et sur son droit d’entrer en relation avec le grand homme, on                    indiquait à Rousseau un moyen de répondre. Il répondit, et cette première fois                        <pb n="67"/>poste pour poste, sans se faire prier. On a beau être                    misanthrope et ours, on est toujours sensible à ces engageantes avances d’une                    admiration nouvelle et mystérieuse encore. Mais, dès cette première lettre, il                    prend ses précautions et se peint déjà avec ses variations bizarres :                        <quote>« J’espère, madame, malgré le début de votre lettre, que vous n’êtes                        point auteur, que vous n’eûtes jamais intention de l’être, et que ce n’est                        point un combat d’esprit auquel vous me provoquez, genre d’escrime pour                        lequel j’ai autant d’aversion que d’incapacité. »</quote> Il entre alors                    très au sérieux dans ce jeu prolongé des Claire, des Julie et des Saint-Preux ;                    il ne fait pas semblant, comme ce serait de bon goût à un écrivain bien appris,                    de traiter légèrement les personnages de son invention ; il continue de leur                    porter respect, et d’en parler dans le tête-à-tête comme s’ils étaient de vrais                    modèles :</p><quote><p rend="indent">À l’éditeur d’une Julie, vous en annoncez une autre, une                        réellement existante, dont vous êtes la Claire. J’en suis charmé pour votre                        sexe, et même pour le mien ; car, quoiqu’en dise votre amie, sitôt qu’il y                        aura des Julie et des Claire, les Saint-Preux ne manqueront pas ;                        avertissez-la de cela, je vous supplie, afin qu’elle se tienne sur ses                        gardes…</p></quote><p rend="indent">Puis tout à coup il s’enflamme à l’idée de retrouver quelque part                    une image des deux amies inséparables qu’il a rêvées ; l’apostrophe, cette                    figure favorite qui est son tic littéraire, lui échappe : <quote>« Charmantes                        amies ! s’écrie-t-il, si vous êtes telles que mon cœur le suppose,                        puissiez-vous, pour l’honneur de votre sexe et pour le bonheur de votre vie,                        ne trouver jamais de Saint-Preux ! Mais si vous êtes comme les autres,                        puissiez-vous ne trouver que des Saint-Preux ! »</quote></p><p>Tout cela, lu aujourd’hui à froid, par des hommes d’une génération qui n’a point                    eu les mêmes enthousiasmes, paraît un peu singulier et provoque le sourire. Au                    sortir de cet élan romanesque, Rousseau rentre dans la réalité plus qu’il ne                    faudrait, en étalant à ces deux jeunes femmes, qu’il ne connaît pas, le détail                    de ses maux physiques, de ses infirmités :</p><quote><p rend="indent">Vous parlez de faire connaissance avec moi ; vous ignorez sans                        doute que l’homme à qui vous écrivez, affligé d’une maladie incurable et                        cruelle, lutte tous les jours de sa vie entre la douleur et la mort, et que                        la lettre même qu’il vous écrit est souvent interrompue par des distractions                        d’un genre bien différent.</p></quote><p rend="indent">Quand on sait de quel genre était la maladie de Rousseau, on est un                    peu surpris de cette allusion directe qu’il y fait. Montaigne parle bien d’une                    maladie pareille qu’il avait, mais il en parle à ses lecteurs, c’est-à-dire à                    tout le monde ; tandis qu’ici Rousseau en parle dans une lettre particulière à                    de jeunes femmes à qui il écrit pour la première fois : c’est là un                    renchérissement et un embellissement.</p><p>Au reste, il aurait bien tort de se contraindre ; car ces deux femmes, dans les                    lettres qui suivent, vont entrer à leur tour dans ces détails de santé, non                    seulement avec intérêt et affection, mais avec importunité et harcèlement,                    jusqu’à discuter, par moments, les voies et moyens et les vices de conformation,                    comme feraient des chirurgiens et des anatomistes. Ce ne sont là que des manques                    de goût et de délicatesse, qui caractérisent l’époque, et surtout le genre dont                    Rousseau est le type.</p><p>Ce qui ne le caractérise pas moins, c’est le ton, le style des lettres, tant                    celles des deux amies que les billets de Rousseau lui-même. J’y remarque                    l’emploi fréquent des imparfaits du subjonctif. À propos de ce chapitre de la                    santé, la soi-disant Claire écrira à Jean-Jacques : <quote>« Avez-vous pu croire                        que nous en <hi rend="i">ignorassions</hi> le déplorable état ? »</quote>                        M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour met à un endroit un mot terrible, <hi rend="i">consultassiez</hi>, et Rousseau semble <pb n="69"/>l’y autoriser                    quand il écrit : <quote>« Je ne supporterais pas l’idée que vous <hi rend="i">attribuassiez</hi> à négligence… »</quote> Que dirait Fénelon ? Que                    dirait Voltaire ? Il y a là de quoi les faire souffrir et crier. Jamais non plus                    vous ne trouveriez de ces fautes régulières et méthodiques sous la plume des                    femmes de la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ou de la                    première moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>. Ô plume négligente et                    légère des Aïssé, des Caylus et des Coulanges, où êtes-vous ? On trouverait                    plutôt chez elles une faute d’orthographe ou de grammaire, ce qui est moins                    grave selon moi. Mais ici tout est marqué, accentué, accusé. <quote>« Si j’avais                        reçu vos lettres, écrit Rousseau à M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour, <hi rend="i">je n’en aurais point nié la réception</hi>. »</quote>                    Sentez-vous le défaut ? car, si on ne le sent pas, je n’ai pas à le prouver. Et                    encore, parlant des éloges que Glaire donne à son amie, il dira : <quote>« Avec                        quel plaisir son cœur s’épanche sur ce <hi rend="i">charmant                        texte</hi> ! »</quote> Je crois sentir, en un mot, dans ce style si                    régulier, si ferme, si admirable aux pages heureuses, un fond de prononciation                    âcre et forte, qui prend au gosier, un reste d’accent de province.</p><p>Je dis les défauts, mais il ne faut pas trop y insister d’abord, et il convient                    de ne pas perdre le fil du petit roman qui est noué à peine. Pour montrer, avant                    tout, ce qu’était M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour, cette Julie qui se croyait                    en droit d’être comparée à Julie d’Étanges, et pour prouver qu’elle n’en était                    pas trop indigne, je ne puis faire rien de mieux que de citer son propre                    portrait, envoyé par elle à Rousseau, un jour que celui-ci, dans une de ses                    rares boutades de galanterie, lui avait demandé <hi rend="i">comment elle                        s’habillait</hi>, afin de pouvoir se fixer l’imagination, disait-il, et se                    faire quelque idée d’elle. Car elle ne le vit en tout que trois fois, et, à                    cette date où elle traçait le portrait, elle ne l’avait pas visité encore.</p><quote><p rend="indent"><pb n="70"/>Avec quelque exactitude que je veuille vous                        détailler mes traits, lui écrivait-elle, il me sera impossible de vous                        donner une juste idée de leur ensemble ; je n’y saurais que faire, et j’en                        suis fâchée. Du moins sur ma taille, je ne veux coûter aucun frais à votre                        imagination ; j’ai, raisonnablement chaussée, quatre pieds neuf pouces et                        dix lignes de haut, et de l’embonpoint tout ce qu’il faut en avoir. Mon                        visage, qui, grâce à la petite vérole dont je suis un peu marquée, est la                        partie la moins blanche de ma personne, ne l’est pourtant pas encore trop                        mal pour une brune. Son contour est d’un ovale parfait, et son profil                        agréable. J’ai les cheveux fort bruns et très avantageusement placés ; le                        front un peu élevé, et d’une forme régulière ; les sourcils noirs et bien                        arqués ; les yeux à fleur de tête, grands, d’un bleu foncé, la prunelle                        petite, et les paupières noires ; mon nez, ni gros, ni fin, ni court, ni                        long, n’est point aquilin, et cependant contribue à me donner la physionomie                        d’un aigle. Ma bouche est petite et suffisamment bordée ; mes dents sont                        saines, blanches et bien rangées ; mon menton est bien fait, et mon cou bien                        pris, quoique un peu court. J’ai les bras, les mains, les doigts, les ongles                        même, dessinés comme les voudrait une fantaisie de peintre. Venons à présent                        à ma physionomie, puisque, grâce au ciel, j’en ai une. Elle annonce plus de                        contentement que de gaieté, plus de bonté que de douceur, plus de vivacité                        que de malice, plus d’âme que d’esprit. J’ai le regard accueillant, le                        maintien naturel, et le sourire sincère. D’après ce portrait, qui est                        pourtant bien le mien, vous allez me croire belle comme un ange ? Point du                        tout ! je n’ai qu’une de ces figures qu’on regarde à deux fois. Reste un                        article qui, à mon sens, tient assez à la personne pour qu’on en fasse                        mention, et que vous-même n’avez pas dédaigné : la façon de se mettre. Mes                        cheveux composent ordinairement toute ma coiffure : je les relève le plus                        négligemment qu’il m’est possible, et je n’y ajoute aucun ornement ; à la                        vérité, je les aime avec assez d’excès pour que cela dégénère en petitesse.                        Comme je suis modeste et frileuse, on voit moins de moi que d’aucune femme                        de mon âge. Rien dans mon habillement ne mérite le nom de parure.                        Aujourd’hui, par exemple, j’ai une robe de satin gris, parsemée de mouches                        couleur de rose…</p></quote><p rend="indent">Placez une telle femme à son clavecin, chantant un air du <hi rend="i">Devin du village</hi>, ou bien mettez-la à sa table à écrire, ayant                    en face d’elle la collection rangée des <hi rend="i">Œuvres</hi> de Jean-Jacques                    et au-dessus le portrait de celui <pb n="71"/>qui est le saint de son oratoire,                    et vous aurez vu M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour.</p><p>Si nos lecteurs n’ont pas tout à fait oublié un charmant Portrait, que nous avons                    cité autrefois, d’une grande dame du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, se dépeignant elle-même, la marquise de Courcelles<note resp="author">Voir au tome premier des <hi rend="i">Causeries du lundi</hi>,                        p. 58.</note>, ils peuvent se représenter les deux tons et les deux siècles                    dans leur parfaite opposition : d’un côté, la grâce fine, délicieuse et légère ;                    de l’autre, des traits plus fermes, plus dessinés, nullement méprisables, et un                    tour de grâce auquel il ne manque qu’une certaine négligence aisée et                    naturelle.</p><p>Rousseau lui-même, quoique ce soit là une beauté dans son genre et taillée sur le                    patron de son idéal, sent bien le défaut. Il trouve à M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour l’esprit <hi rend="i">net et lumineux</hi> ; mais il avait                    remarqué dès l’abord dans ses lettres un caractère d’écriture trop lié et trop                    formé, une régularité extrême d’orthographe, une ponctuation <quote>« plus                        exacte que celle d’un prote d’imprimerie »</quote>, quelque chose enfin qui,                    à lui soupçonneux, lui avait fait croire un moment que ce pouvait être un homme                    qui se déguisait ainsi pour lui jouer un tour. En voyant en elle son ouvrage, il                    ne pouvait s’empêcher de le trouver trop parfait.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour était une personne de mérite et de vertu.                    Mariée à un homme peu digne, et de qui elle finit par se séparer sur le conseil                    et du consentement de sa famille, elle n’abusa point de son malheur pour se                    croire le droit de se consoler. Elle a un tort pourtant comme toutes les femmes                    de cette école de Rousseau : elle ne parle pas seulement de sa sensibilité et de                    ses grâces, elle parle de son caractère, de ses <hi rend="i">principes</hi>, de                    ses <hi rend="i">mœurs</hi> et de sa <hi rend="i">vertu</hi>. Je ne sais si les                    personnes du <pb n="72"/><num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avaient,                    plus ou moins de toutes ces choses ; mais en général elles n’en disaient rien                    elles-mêmes, et cela est plus agréable, plus convenable en effet, soit qu’il                    vaille mieux ne pas afficher ce qui manque, soit qu’il y ait bon goût en ceci et                    bonne grâce à laisser découvrir aux autres ce qu’on a.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour écrit un jour à Rousseau : <quote>« Si mon                        cœur n’était pas hors de la classe commune, je n’oserais m’avouer jusqu’à                        quel point je m’occupe de vous. »</quote> Ce témoignage qu’elle se rend est                    juste, et certes elle avait le cœur hautement placé. Mais quand on aime                    vraiment, d’une passion de cœur et non d’une passion de tête, est-ce qu’on songe                    à tirer ainsi son cœur de <hi rend="i">la classe commune</hi> et à l’en                    distinguer ? Les vraies amantes, la Religieuse portugaise, par exemple,                    songeait-elle à cela ?</p><p>L’enthousiasme de M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour pour Jean-Jacques n’est                    point factice, il est sincère, et pourtant il a du faux comme son objet et son                    héros en a lui-même. Elle s’exalte et se monte la tête sur la pureté de sa                    passion, sur la beauté du motif qui l’anime. Elle voudrait faire du misanthrope                    vieilli et infirme un Saint-Preux véritable, un Saint-Preux idéal, tout âme et                    tout esprit, toute flamme. L’instinct de son sexe, c’est-à-dire son bon sens,                    lui dit bien tout bas par instants qu’elle a peu à attendre de lui, qu’elle peut                    à peine en tirer quelque réponse, qu’il n’est guère séant après tout à une femme                    de se jeter ainsi à la tête d’un homme bourru (fût-il grand écrivain), qui ne se                    soucie nullement d’elle et qui la rebute. Puis tout à coup, passant sur                    l’objection, elle s’écrie : <hi rend="i">Il est homme !</hi> qu’est-ce que cela                    fait ? <quote>« La frivole distinction des sexes doit-elle être admise dans un                        commerce dont l’âme fait tous les frais ? »</quote> Voilà le faux, voilà                    l’impossible qui commence. Mais c’est le sexe précisément (ne le comprenez-vous                    pas ?) qui, toujours ramené ou sous-entendu, vaguement indiqué et senti, fait le                    charme de ces correspondances, même les plus pures, et desquelles on n’attend                    rien autre chose que ce charme même.</p><p>L’amie de M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour, la soi-disant Claire, qui avait                    engagé la correspondance au nom de son amie, fut la première et la seule à y                    renoncer. Elle se dégoûta de recevoir les bourrasques de Rousseau, et elles                    étaient rudes en effet à de certains jours, surtout quand les deux amies                    exigeaient de lui des lettres, des réponses, ce qu’elles faisaient trop souvent.                    Un jour qu’il s’était vu trop harcelé et chicané par les deux amies sur la                    rareté et la brièveté de ses réponses, Rousseau, poussé à bout, écrivit la                    lettre suivante à M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour :</p><quote><p rend="right">À Montmorency, le 11 janvier 1762.</p><p>Saint-Preux avait trente ans, se portait bien, et n’était occupé que de ses                        plaisirs ; rien ne ressemble moins à Saint-Preux que J.-J. Rousseau. Sur une                        lettre pareille à la dernière, Julie se fût moins offensée de mon silence                        qu’alarmée de mon état ; elle ne se fût point, en pareil cas, amusée à                        compter des lettres et à souligner des mots ; rien ne ressemble moins à                        Julie que M<hi rend="sup">me</hi> de… (de La Tour). Vous avez beaucoup                        d’esprit, madame, vous êtes bien aise de le montrer, et tout ce que vous                        voulez de moi, ce sont des lettres : vous êtes plus de votre quartier que je                        ne pensais.</p><p rend="right"><hi rend="sc">J.-J. Rousseau</hi>.</p></quote><p rend="indent">Notez que M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour logeait rue Richelieu,                    dans le quartier du Palais-Royal, et que l’allusion finale de Rousseau n’était                    rien moins qu’une grossière injure. L’amie de M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour, <hi rend="i">Claire</hi>, se le tint pour dit : <quote>« Je                        me suis donné trois fiers coups de poing sur la poitrine, écrivait-elle à                        son amie, du commerce que je me suis avisée de lier entre vous. Socrate                        disait qu’il se mirait quand il voulait voir un fou. Donnons cette recette                            <pb n="74"/>à notre animal. »</quote> Dans la dernière lettre qu’elle                    avait adressée à Rousseau, cette Claire, qui avait peut-être plus d’esprit, ou                    du moins l’esprit plus dégagé et plus malin que M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour, avait lâché à l’éloquent bourru le mot le plus cruel qu’il                    pût entendre : «<quote> Allez, lui avait-elle dit, vous êtes fait tout comme les                        autres hommes. »</quote> La Dorine de Molière n’eût pas mieux trouvé.</p><p>En effet, la grande prétention de Rousseau, le germe de sa maladie et de la                    maladie de ses successeurs, ç’a été justement de ne vouloir point être jeté dans                    le moule des autres hommes : <quote>« Je ne suis fait comme aucun de ceux que                        j’ai vus ; j’ose croire n’être fait comme aucun de ceux qui                        existent. »</quote> Ce que Rousseau a dit là au début de ses <hi rend="i">Confessions</hi>, tous ceux qui ont en eux le mal de Rousseau le disent ou                    le pensent tout bas. René, qui se flatte si fort de s’être séparé de son célèbre                    devancier, s’est écrié tout comme lui dans <hi rend="i">Les Natchez</hi> :                        <quote>« C’est toi, Être suprême, source d’amour et de beauté, <hi rend="i">c’est toi seul qui me créas tel que je suis, et toi seul me peux                            comprendre</hi> ! »</quote> Le plus piquant hommage qu’on puisse                    adresser aux hommes de cette nature et de cette manie, c’est de leur dire : « On                    vous comprend, on vous connaît, on vous admire ; mais vous avez des pareils, ou                    du moins des semblables, plus que vous ne le croyez. »</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour ne lit pas comme son amie Claire ; elle ne se                    découragea point. Ce n’était pas sa tête seulement qui s’était montée pour                    Rousseau ; elle l’aimait sincèrement, avec chaleur, avec déraison, avec ce                    dévouement d’une femme qui n’avait point eu jusque-là d’objet sur qui placer ses                    affections romanesques. Quelques phrases de lui, à elles adressées, dans les                    premiers billets, phrases toutes littéraires dont elle s’exagérait le sens, et                    qu’elle relisait sans cesse, lui avaient fait croire qu’elle avait pu, un                    instant, occuper dans son cœur je <pb n="75"/>ne sais quelle place qui n’était                    plus vacante pour personne, depuis que M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot y                    avait passé. Elle reprit la correspondance seule, et cette fois à l’insu de                    Claire ; elle fut ce qu’on est si aisément quand on aime, elle fut importune,                    obstinée, maladroite souvent ; elle obséda. Mortifiée sans cesse, elle revint à                    la charge, ne se rebutant jamais. Fière et sensible, elle reçut bien des                    blessures, ce qui ne l’empêcha jamais de pardonner. Le nom de <hi rend="i">Julie</hi>, que Rousseau lui avait décerné d’abord, lui fut retiré ; il ne                    l’appela plus que <hi rend="i">Marianne</hi>. Elle se soumit à ces diminutions                    pénibles de témoignages déjà si marchandés et si rares, et se montra encore                    reconnaissante de ce qu’elle obtenait. Il oubliait quelquefois ce nom même de                        <hi rend="i">Marianne</hi>, et ne savait plus comment la nommer en lui                    écrivant ; elle avait besoin de le lui rappeler. N’importe, elle trouvait encore                    à se prendre aux moindres marques d’attention, et à s’émouvoir de ce qui certes                    n’en valait pas la peine. L’intervalle de deux ou trois ans pendant lequel                    Rousseau, réfugié en Suisse, habita à Môtiers (1762-1765), fut le temps où la                    correspondance eut le plus de suite et apporta le plus de consolation à la                    pauvre Marianne. Un jour, après avoir reçu d’elle la jolie page de portrait que                    j’ai précédemment citée, Rousseau lui écrivait : <quote>« Combien il va m’être                        agréable de me faire dire par une aussi jolie bouche tout ce que vous                        m’écrirez d’obligeant, et de lire dans des yeux d’un bleu foncé, armés d’une                        paupière noire, l’amitié que vous me témoignez ! »</quote> Ce fut là le plus                    bel instant :</p><quote><p rend="indent">Savez-vous bien qu’elle est charmante votre lettre, répond M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour, et que, pour ne pas vous trouver trop                        charmant vous-même, j’ai été obligée de me rappeler de combien de nuages                        vous avez obscurci les beaux jours que vous m’avez quelquefois procurés ?…                        Plus égal, votre commerce serait trop attachant ; tel qu’il <pb n="76"/>est,                        il m’attache assez pour me faire plaisir et peine ; plus serait trop.</p></quote><p rend="indent">Soyons juste : il y a des moments aussi où l’on conçoit                    l’impatience de Rousseau, où on la partage presque ; car M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour est bien exigeante sans paraître s’en douter. Elle lui                    envoie un jour un autre portrait d’elle, mais un portrait peint en miniature.                    Elle attache à cet envoi une importance bien naturelle chez une femme, chez une                    femme qui aime, qui voudrait être aimée sans qu’on l’ait encore vue ; mais cette                    importance se trahit aussi par trop de soins. Elle exige de Rousseau qu’<hi rend="i">au moment même</hi> où il recevra le portrait ou la lettre qui                    l’accompagne (et dût sa réponse ne partir que huit jours après), il se mette à                    écrire… quoi ?… à écrire sa première impression. Elle veut saisir cette première                    impression au vif, et telle qu’elle ne fasse qu’un saut de l’esprit et du cœur                    sur le papier. Rousseau obéit, mais en deux mots, et trop froidement au compte                    de la sensible Marianne : <quote>« Le voilà donc enfin, ce précieux portrait si                        justement désiré ! il m’arrive au moment où je suis entouré d’importuns et                        d’étrangers… J’ai cru devoir vous donner avis de sa réception, afin de vous                        tranquilliser là-dessus. »</quote> La pauvre Marianne est désespérée et                    furieuse de recevoir si peu : <quote>« Votre laconisme me désole, mon                        ami. »</quote> Elle voudrait savoir comment on l’a trouvée dans ce                    portrait ; elle a grand soin d’avertir qu’il n’est pas flatté ; que tout le                    monde la trouve mieux. Enfin elle est femme. Hélas ! tout cela repose sur une                    illusion, sur cette idée qu’en aimant elle peut être aimée aussi. M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour ne savait pas que depuis M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot, le cœur de Rousseau n’avait plus à rendre de flamme.                    Aussi, malgré tous ses efforts, elle ne peut trouver à se loger dans ce cœur                    resserré et aigri ; elle voudrait introduire une douceur, une consolation                    secrète dans cette gloire ; cela eût sans doute été <pb n="77"/>bien difficile                    en aucun temps, mais décidément, à cette heure où elle le tente, il est trop                    tard.</p><p>Rousseau le lui dit sur tous les tons, il lui énumère ses maux physiques, les                    obsessions dont il est ou dont il se croit l’objet, les importuns, les espions,                    que sais-je ?</p><quote><p rend="indent">Au milieu de tout cela, ajoute-t-il assez sensément, un homme                        qui n’a pas un sol de rente ne vit pas de l’air, et il faut quelques soins                        aussi pour pourvoir au pain. Mais je ris de ma simplicité, de prétendre                        faire entendre raison sur une situation si différente à une femme de Paris,                        oisive par état, et qui, n’ayant pour toute occupation que d’écrire et                        recevoir des lettres, entend que tous ses amis ne soient occupés non plus                        que du même objet… Je sais, lui dit-il encore avec autant de vérité que                        d’amertume, je sais qu’il n’est pas dans le cœur humain de se mettre à la                        place des autres dans les choses qu’on exige d’eux.</p></quote><p rend="indent">Elle se relève, et non sans avantage, toutes les fois qu’elle a été                    atteinte ; car elle a de l’esprit, de la dignité, surtout un cœur généreux. Je                    ne l’aime pas quand elle est en adoration devant son idole, quand elle lui parle                    solennellement de l’<hi rend="i">univers</hi>, quand à propos d’un imprimé de                    lui, qu’il lui fait parvenir par la petite poste, elle s’écrie : <quote>« J’ai                        soupiré de ne pouvoir pas prendre l’univers à témoin d’une distinction si                        flatteuse. »</quote> Elle me paraît peu aimable quand elle lui dit encore :                        <quote>« Vous avez le plus beau génie du siècle ; moi j’ai le meilleur cœur                        du monde… Vous êtes digne qu’on vous élève des statues ; moi je suis digne                        de vous en élever. »</quote> Tout cela est déclamatoire, comme une page même                    de Jean-Jacques. Mais elle reprend sa supériorité de femme si elle ajoute :</p><quote><p rend="indent">Vous êtes le plus sensible des hommes ; moi, sans être                        peut-être la plus sensible des femmes, je suis plus sensible que vous ; vous                        avez reçu mes hommages <pb n="77"/>sans dédain, je vous les ai offerts sans                        orgueil ; c’est vous que vous aimez en moi ; moi, je n’aime en vous que                        vous-même, et nous avons raison tous deux.</p></quote><p rend="indent">À cette époque, la raison de Rousseau avait déjà reçu des                    altérations profondes ; il commençait, non pas seulement à paraître fou dans le                    sens vague et général du mot, mais à l’être trop réellement dans le sens précis                    et médical. Sa correspondance avec M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour, pendant                    son séjour en Suisse, porte des traces de cette irritation, de cette                    surexcitation de <hi rend="i">vanité</hi>, c’est-à-dire de ce qui, en ce genre                    de folie, est à la fois la cause et le symptôme : <quote>« Vous dites que je ne                        suis indifférent à personne, écrivait-il un jour à M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour ; tant mieux ! je ne puis souffrir les tièdes, et j’aime                        mieux être haï de mille à outrance, et aimé de même d’un seul. <hi rend="i">Quiconque ne se passionne pas pour moi, n’est pas digne de                        moi.</hi> »</quote> Voilà la fibre malade qui se met à vibrer. Il ne peut                    plus se contenir ; la détente est lâchée ; il ajoute : <quote>« On peut ne pas                        aimer mes livres, et je ne trouve point cela mauvais ; <hi rend="i">mais                            quiconque ne m’aime pas à cause de mes livres, est un fripon</hi> :                        jamais on ne m’ôtera cela de l’esprit. »</quote> L’esprit était donc déjà                    atteint. On se sent humilié pour ce qu’on appelle talent humain ou génie, de                    penser que c’est à partir de ce temps que Rousseau a écrit quelques-unes de ses                    plus divines pages, les premiers livres des <hi rend="i">Confessions</hi>, la                    cinquième promenade des <hi rend="i">Rêveries</hi>. Cette organisation blessée                    ne semblait que mieux disposée à produire quelques-uns de ses fruits les plus                    délicieux. Décidé, par les persécutions qu’il avait trouvées en Suisse, à passer                    en Angleterre et à se confier à l’hospitalité de David Hume, Rousseau revint un                    moment à Paris (décembre 1765). On a publié dernièrement à Édimbourg une <hi rend="i">Vie de Hume</hi> qui met en parfaite lumière cet épisode de la vie                    de Rousseau. Les <pb n="79"/>lettres de Hume sont ici un témoignage précieux,                    impartial. L’esprit froid du sage anglais était alors tout prononcé en faveur de                    celui qui voulait devenir son hôte. Les philosophes avaient eu beau lui dire                    qu’il ne serait pas encore arrivé à Calais sans s’être brouillé avec lui, Hume                    n’en croyait rien ; il le voyait si doux, si poli, si modeste, si naturellement                    gai et de si agréable humeur dans la conversation :</p><quote><p rend="indent">Il a, disait-il, les manières d’un homme du monde plus qu’aucun                        des lettrés d’ici, excepté M. de Buffon, dont l’air, le port, l’attitude                        répondent plutôt à l’idée d’un maréchal de France qu’à celle qu’on se fait                        d’un philosophe. M. Rousseau est de petite taille, et serait plutôt laid                        s’il n’avait pas la plus belle physionomie du monde, ou du moins la plus                        expressive.</p></quote><p rend="indent">Hume l’appelait le « joli petit homme » ; il ne voyait pas même                    trop d’affectation dans ce costume arménien que portait alors Rousseau sous                    prétexte de son infirmité. Mais ce même David Hume le juge admirablement                    lorsqu’un mois ou deux après, et avant leur brouille, voyant Rousseau décidé à                    s’aller confiner seul dans une campagne, il prédit qu’il va y être aussi                    malheureux que partout ailleurs :</p><quote><p rend="indent">Il sera absolument sans occupation, écrit-il à Blair, sans                        compagnie et presque sans amusement d’aucun genre. Il a très peu lu durant                        le cours de sa vie, et il a maintenant renoncé tout à fait à la lecture. Il                        a très peu vu, et n’a aucune sorte de curiosité pour voir et observer. Il a,                        à proprement parler, réfléchi et étudié fort peu, et n’a, en vérité, qu’un                        fonds peu étendu de connaissances. Il a seulement <hi rend="i">senti</hi>                        durant toute sa vie ; et, à cet égard, sa sensibilité est montée à un degré                        qui passe tout ce que j’ai vu jusqu’ici ; mais elle lui donne un sentiment                        plus aigu de peine que de plaisir. Il est comme un homme qui serait nu, non                        seulement nu de ses vêtements, mais nu et dépouillé de sa peau, et qui,                        ainsi au vif, aurait <pb n="80"/>à lutter avec l’intempérie des éléments qui                        troublent perpétuellement ce bas monde.</p></quote><p rend="indent">Certes, il est impossible de mieux représenter l’état moral et                    physiologique de Rousseau ; et, avec un hôte d’une sensibilité si maladive,                    ainsi livré à la solitude <quote>« sans occupation, sans livres, sans société                        (hors celle de cette misérable Thérèse), et <hi rend="i">sans                        sommeil</hi> »</quote>, Hume aurait moins dû s’étonner du résultat.</p><p>J’ai oublié pendant ce temps M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour, et peu s’en faut                    qu’à son passage à Paris, Rousseau ne l’ait oubliée lui-même. Elle attendait                    avec anxiété qu’il la prévînt de son arrivée par un mot, peut-être même qu’il la                    visitât : <quote>« J’ai entendu dire que vous étiez à Paris, mon cher                        Jean-Jacques ; je n’ai pu le croire, puisque je ne le savais pas par                        vous-même. »</quote> Mais le <hi rend="i">cher Jean-Jacques</hi>, ce                    jour-là, n’était pas dans une veine aimable :</p><quote><p rend="indent">J’ai reçu vos deux lettres, madame ; toujours des reproches !                        Comme, dans quelque situation que je puisse être, je n’ai jamais autre chose                        de vous, je me le tiens pour dit, et m’arrange un peu là-dessus. Mon arrivée                        et mon séjour ici ne sont point un secret. Je ne vous ai point été voir,                        parce que je ne vais voir personne…</p></quote><p rend="indent">Et il lui fait sentir, à elle qui se croyait déjà une vieille amie,                    qu’elle n’est pour lui qu’une amie nouvelle, qui fait nombre avec tant d’autres,                    et qui n’a pas encore réussi à se loger à fond dans un coin de son cœur. Elle                    s’enhardit malgré tout ; elle se présente à sa porte, au Temple, où le prince de                    Conti lui donnait asile. Elle arrive à une heure où elle espérait le trouver                    seul, il ne l’était pas ; elle entre pourtant, et il paraît, à la reconnaissance                    qu’elle témoigne, qu’elle n’est pas trop mal reçue : il l’embrassa au départ. Ce                    fut la seule fois où elle vit avec un peu de satisfaction l’objet de son culte.                    Six ans après (avril 1772), comme Jean-Jacques était <pb n="81"/>revenu à Paris,                    elle se présenta un matin chez lui, rue Plâtrière, sous prétexte de lui faire                    copier de la musique. Elle ne se nomma point, il ne la reconnut pas. Elle                    retourna chez lui deux mois après, en se faisant connaître : elle eut peu de                    succès ; il lui donna son congé par lettre, et lui signifia que c’était assez de                    cette troisième visite. En proie à ses idées fixes, Rousseau, à cette date, ne                    s’appartenait plus.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour avait pourtant bien mérité de lui dans une                    circonstance mémorable, et lui-même avait paru apprécier son dévouement.                    Lorsque, six mois après le départ de Rousseau pour l’Angleterre, éclata la                    brouille avec Hume, et que tout Paris prit fait et cause pour ou contre, M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour n’hésita point : elle était pour Jean-Jacques                        <hi rend="i">quand même</hi> ; c’est l’honneur et le droit des femmes d’agir                    à l’aveugle en pareil cas. Elle publia, sans se nommer, une <hi rend="i">Lettre</hi> toute favorable au caractère de son ami, elle qui savait                    cependant si bien à quel point il pouvait se montrer injuste et injurieux sans                    cause. Cette <hi rend="i">Lettre</hi>, qui a perdu aujourd’hui tout intérêt,                    atteste une plume ferme, capable d’une polémique virile, une lance d’amazone.                        <quote>« En la lisant, écrivait Rousseau, le cœur m’a battu, et j’ai reconnu                        ma chère Marianne. »</quote> Mais cette reconnaissance lui passa vite, et                    déjà son cœur était trop envahi par le soupçon pour accueillir longtemps rien de                    doux.</p><p>Homme étrange, écrivain puissant et prestigieux, il faut faire sans cesse double                    part en le jugeant. S’il a été son propre bourreau et s’il s’est beaucoup                    troublé lui-même, il a encore plus troublé le monde. Il n’a pas seulement jeté                    l’enchantement sur la passion, il a su, comme l’a dit Byron, donner à la folie                    l’apparence de la beauté, et recouvrir des actions ou des pensées d’erreur avec                    le céleste coloris des paroles. Il a le premier conféré <pb n="82"/>à notre                    langue une force continue, une fermeté de ton, une solidité de trame, qu’elle                    n’avait point auparavant, et c’est là peut-être sa plus sûre gloire. Quant au                    fond des idées, tout est douteux chez lui, tout peut paraître à bon droit                    équivoque et suspect ; les idées saines se combinent à tout instant avec les                    fausses et s’y altèrent. En entourant les demi-vérités d’un faux jour                    d’évidence, il a plus qu’aucun autre écrivain contribué à mettre les orgueilleux                    et les faibles sur la route de l’erreur. Un jour, en une heure d’abandon,                    causant de ses ouvrages avec Hume, et convenant qu’il en était assez content                    pour le style et l’éloquence, il lui arriva d’ajouter : <quote>« Mais je crains                        toujours de pécher par le fond, et que toutes mes théories ne soient pleines                        d’extravagances. »</quote> Celui de ses écrits dont il faisait le plus de                    cas était le <hi rend="i">Contrat social</hi>, le plus sophistique de tous en                    effet, et qui devait le plus bouleverser l’avenir. Pour nous, quoi que la raison                    nous dise, pour tous ceux qui, à quelque degré, sont de sa postérité                    poétiquement, il nous sera toujours impossible de ne pas aimer Jean-Jacques, de                    ne pas lui pardonner beaucoup pour ses tableaux de jeunesse, pour son sentiment                    passionné de la nature, pour la rêverie dont il a apporté le génie parmi nous,                    et dont le premier il a créé l’expression dans notre langue. Chateaubriand, dans                    un jugement final, insistant sur le défaut essentiel du caractère, a dit de                    lui :</p><quote><p rend="indent">Qu’un auteur devienne insensé par les vertiges de                        l’amour-propre ; que toujours en présence de lui-même, ne se perdant jamais                        de vue, sa vanité finisse par faire une plaie incurable à son cerveau, c’est                        de toutes les causes de folie celle que je comprends le moins, et à laquelle                        je puis le moins compatir.</p></quote><p rend="indent">Byron, qui n’était pas exempt de ce même mal dont furent                    diversement atteints Chateaubriand et Rousseau, a mieux daigné y entrer et le                    comprendre ; <pb n="83"/>les stances qu’il a consacrées, dans <hi rend="i">Childe-Harold</hi>, au peintre de Clarens et à l’amant de Julie, resteront                    le portrait le plus sympathique et le plus fidèle.</p><p>Qu’avons-nous encore à dire de M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour, l’une des                    dévotes et des victimes que ces génies de séduction entraînent au passage ? Les                    belles années pour elle avaient fui ; vinrent celles du retour et du malheur.                    Elle eut à se séparer de son mari et crut devoir répudier même son nom ; elle se                    fit appeler M<hi rend="sup">me</hi> de Franqueville. Elle n’avait point                    d’enfants ; elle vieillit dans la tristesse, et mourut le 6 septembre 1789,                    retirée au couvent des Religieuses hospitalières à Saint-Mandé. On la retrouve,                    après la mort de Rousseau, essayant encore de défendre sa mémoire, et brisant                    pour lui des lances dans les journaux du temps. À la façon dont elle prend à                    partie tous ceux qui l’attaquent, on voit qu’elle a à cœur de prouver jusqu’à la                    fin <quote>« qu’on est toujours de la religion de ce qu’on aime »</quote>. Mais                    le trait principal qui la distingue, et qui marque sa destinée, c’est d’avoir                    voulu être une Julie réelle, et, malgré ses titres, de n’avoir pu être agréée.                    Elle justifie ce qu’a remarqué si bien Byron : l’amour de Rousseau n’était pour                    aucune femme vivante, ni pour une de ces beautés d’autrefois, que ressuscitent                    les rêves du poète. Son amour était celui de l’idéale beauté, du fantôme auquel                    lui-même prêtait, vie et flamme : c’était ce fantôme seul, tiré de son sein, et                    formé d’un ardent nuage, qu’il aimait, qu’il embrassait sans cesse, à qui il                    donnait chaque matin ses baisers de feu, sur qui il plaçait, en les rassemblant,                    ses rares souvenirs de bonheur ; et quand il se présenta une femme réelle qui                    eut l’orgueil de lui montrer l’objet terrestre de son idéal et de lui dire : <hi rend="i">Je suis Julie</hi>, il ne daigna point la reconnaître ; il lui en                    voulut presque d’avoir espéré se substituer à l’objet du divin songe.</p><p><pb n="84"/>Soyons plus justes que lui. Elle aspira à se faire une place et à                    laisser une empreinte dans son cœur, sans y parvenir ; mais que du moins son nom                    reste attaché à la renommée de celui qui si souvent la repoussa, et à qui elle                    se dévoua sans murmure ; qu’il lui soit donné (seule consolation qu’elle eût                    choisie) de vivre à jamais, comme une suivante, dans sa gloire !</p></div></body>
</text>
</TEI>

