<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Huet, évêque d’Avranches, par M. Christian Bartholmèss. (1850.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-06-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-06-03"><head><hi rend="i">Huet, évêque d’Avranches</hi>, par M. Christian Bartholmèss.                    <lb/>(1850.)</head><dateline>Lundi 3 juin 1850.</dateline><p><pb n="163"/>Le nom de Huet est bien connu, mais en général ses ouvrages le sont                    peu. Aussi de quoi s’avisait-il d’aller en écrire la plupart en latin, lui qui,                    né en 1630, ne mourut qu’en 1721, c’est-à-dire qui était à peine l’aîné de                    Boileau et de Racine, et qui leur survécut assez pour voir les premières                    fredaines de Voltaire ? Bien des lecteurs ne connaissent aujourd’hui le docte                    Huet que par les vers badins de Voltaire même :</p><quote><l>Vous demandez, madame Amanche,</l><l>Pourquoi nos dévots paysans,</l><l>Les Cordeliers à la grand’manche,</l><l>Et nos curés catéchisants,</l><l>Aiment à boire le dimanche ?</l><l>J’ai consulté bien des savants :</l><l>Huet, cet évêque d’Avranche,</l><l>Qui pour la Bible toujours penche,</l><l>Prétend qu’un usage si beau</l><l>Vient de Noé…………………</l></quote><p rend="indent">Soyez donc la plume la plus savante de l’Europe, l’homme <pb n="164"/>de la plus vaste lecture qui fut jamais, le dernier de cette forte                    race des savants du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, joignez-y dans votre personne et dans                    votre procédé tout ce qui constituait l’homme poli, l’homme du monde et même de                    Cour, ce qu’on appelait <hi rend="i">l’honnête homme</hi> sous Louis XIV, et                    tout cela pour que, sitôt après vous, on ne sache plus que votre nom, et qu’on                    n’y rattache qu’une idée vague, un sourire né d’une plaisanterie ! Ah ! que le                    sage Huet avait raison quand il démontrait presque géométriquement quelle vanité                    et quelle extravagance c’est de croire qu’il y a une réputation qui nous                    appartienne après notre mort !</p><p>Et pourtant l’évêque d’Avranches a encore du renom dans son pays de                    Basse-Normandie ; il en a jusque parmi le peuple, parmi les paysans ; son                    souvenir a fait dicton et proverbe. Quand un homme a l’air tout absorbé, tout                    rêveur, et qu’il n’est pas à son affaire, son voisin, qui le rencontre, lui                    dit : «<quote> Qu’as-tu donc ? <hi rend="i">t’es tout évêque d’Avranches</hi> ce                        matin. »</quote> D’où vient ce mot ? J’ai entendu proposer plus d’une                    explication ; voici la mienne. On sait que lorsque Huet fut nommé à l’évêché                    d’Avranches, et pendant les huit ou neuf années qu’il remplit les fonctions                    épiscopales si peu d’accord avec son amour opiniâtre pour l’étude, il passait                    bien des heures dans son cabinet, et quand on venait le demander pour affaire,                    on répondait : <hi rend="i">Monseigneur étudie</hi>, ce qui faisait dire aux                    gens d’Avranches, pleins d’ailleurs de respect pour lui : <quote>« Nous prierons                        le roi de nous donner un évêque qui ait fini ses études. »</quote> C’est                    cette idée de savant toujours absorbé et rêveur, tel qu’on se le figure                    communément, qui se sera répandue dans le peuple et qui aura donné lieu à ce                    dicton : <quote><hi rend="i">T’es tout évêque d’Avranches.</hi></quote> Je                    soumets mon explication aux savants du pays.</p><p><pb n="165"/>Ce n’était pourtant pas un savant hérissé ni sauvage que l’aimable                    Huet. M. Christian Bartholmèss vient de le faire connaître par le côté                    philosophique dans un travail approfondi qui a été fort apprécié dans le monde                    de l’Université et dans celui de l’Académie des sciences morales. M. Bartholmèss                    est un écrivain non seulement très instruit, mais élégant, facile, spirituel,                    qui traite des matières et des personnages philosophiques sans effort, sans                    ennui, et qui sait même y répandre de l’intérêt, un certain coloris animé et                    comme affectueux. Ici, toutefois, je me permettrai de trouver que l’ouvrage se                    ressent un peu trop de sa destination directe, ayant été surtout composé en vue                    de la Sorbonne. Huet y est trop réfuté et combattu, au lieu d’être plus uniment                    raconté et exposé. Huet, selon moi, et ceux qui se préoccupent comme lui de la                    faiblesse de l’esprit humain, n’ont pas si tort qu’on le dit dans les écoles de                    l’Université, et Descartes, en philosophie, n’a pas si évidemment raison qu’il                    plaît à nos maîtres de le proclamer.</p><p>Mais je ne veux pas discuter moi-même, et j’aimerais simplement à montrer dans                    son vrai jour cet homme docte, aimable, poli, qui sut tout, tout ce qui pouvait                    être su alors, et qui est la dernière grande figure, et l’une des plus fines, de                    ces savants robustes d’un autre âge. Huet se rendait parfaitement compte qu’il                    était l’homme d’une époque qui finissait :</p><quote><p rend="indent">Quand je suis entré dans le pays des lettres, dit-il, elles                        étaient encore florissantes, et plusieurs grands personnages en soutenaient                        la gloire. J’ai vu les lettres décliner et tomber enfin dans une décadence                        presque entière ; car je ne connais presque personne aujourd’hui que l’on                        puisse appeler véritablement savant.</p></quote><p rend="indent">Il écrivait cela en songeant à la seconde moitié du siècle de                    Louis XIV, ce qui est pourtant de nature à nous consoler, en nous <pb n="166"/>montrant qu’on peut ne plus être savant à proprement parler, et valoir encore                    quelque chose. <quote>« Je puis donc dire, ajoutait Huet, que j’ai vu fleurir et                        mourir les Lettres, et que je leur ai survécu. »</quote> Ce qu’il disait là,                    ce n’était point par esprit chagrin, ni en qualité de vieillard qui dénigre le                    présent et se plaît à glorifier le passé ; personne n’eut l’esprit plus uni,                    plus égal et moins chagrin que Huet. Il donne très bien les raisons de cette                    décadence, de ce rabaissement graduel des lettres, qui consiste précisément dans                    leur vulgarisation plus facile et leur diffusion plus élémentaire. Au                            <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>, bien des livres n’étaient que manuscrits, et par                    conséquent rares, chers, à la portée seulement du petit nombre. On avait peu de                    secours à attendre autour de soi ; il fallait de grands efforts et une rare                    vigueur d’esprit pour surmonter les obstacles, pour conquérir la science ; il                    fallait jusqu’à un certain point être inventeur, avoir le zèle et le génie de la                    découverte, pour devenir savant :</p><quote><p rend="indent">Dans ces premiers temps d’obscurité et de ténèbres, <hi rend="i">ces grandes âmes</hi> (comme Huet appelle les savants de cette                        date primitive) n’étaient aidées que de la force de leur esprit et de                        l’assiduité de leur travail… Je trouve, disait-il spirituellement, la même                        différence entre un savant d’alors et un savant d’aujourd’hui, qu’entre                        Christophe Colomb découvrant le Nouveau Monde et le maître d’un paquebot qui                        passe journellement de Calais à Douvres.</p></quote><p rend="indent">Huet écrivait cela à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : que penserait-il donc aujourd’hui, que science et                    paquebot, tout marche à la vapeur ?</p><p>Huet naquit à Caen, en 1630, d’un père déjà vieillard, qui lui communiqua                    peut-être de ce tempérament rassis et de cette égalité d’âme qui le distingua                    dans toute sa longue vie ; d’une mère jeune, spirituelle, <quote>« d’une humeur                        charmante, d’un entretien enjoué, d’un esprit délicat <pb n="167"/>et                        pénétrant, qui savait remarquer finement le ridicule des choses et des                        personnes »</quote>. Dans un portrait de Huet, écrit par M<hi rend="sup">me</hi> l’abbesse de Caen, je rencontre le même trait qui est attribué à                    notre savant et qu’il dut tenir de sa mère : <quote>« Vous trouvez fort bien,                        lui dit-on, le ridicule des choses, et en cela seulement vous avez assez                        l’esprit de votre pays. »</quote> Le père de Huet avait été calviniste, mais                    s’était converti avec sincérité et même avec zèle. Sans être un homme                    régulièrement lettré, il avait le goût des arts, de la musique, jouait du luth,                    dansait et composait agréablement des vers. Le talent poétique que montra Huet,                    il dut l’avoir hérité de lui. Huet perdit de bonne heure ce père excellent ; il                    perdit aussi sa mère peu de temps après, et se trouva en bas âge aux mains de                    parents éloignés, qui furent des tuteurs négligents. L’enfant, dès l’âge de                    six ans, eut à supporter bien des gênes et des taquineries de la part de ses                    jeunes cousins avec qui on le faisait élever ; paresseux et joueurs, ils                    s’entendaient pour l’empêcher de satisfaire l’indomptable amour de la lecture et                    de l’étude qu’il avait apporté en naissant ; car il eut, pour ainsi dire, cette                    passion dès la mamelle. Il ne savait pas encore ses lettres que, lorsqu’il                    entendait quelqu’un lire une histoire dans un livre, il se figurait le bonheur                    qu’il aurait s’il pouvait bientôt la lire lui-même. Quand il sut lire et pas                    encore écrire, s’il voyait quelqu’un décacheter une lettre et y jeter les yeux,                    il se figurait avec envie la joie qu’il aurait d’en pouvoir faire autant, et de                    correspondre par lettres avec quelque petit camarade. Ainsi, se donnant                    aiguillon sur aiguillon, il volait plus qu’il ne marchait dans la carrière des                    études. Il quitta à temps cette éducation domestique où il était à la gêne, et                    fut mis au collège des Jésuites de Caen ; il y trouva des maîtres et des guides                    supérieurs qui surent distinguer <pb n="168"/>aussitôt l’enfant précieux qui                    leur venait, et l’entourer de soins particuliers et de toute sorte de culture.                    Il leur en demeura à jamais reconnaissant ; il garda avec eux de tout temps tous                    ses liens : et vieux, affaibli de corps, ce fut chez eux à Paris, dans leur                    maison de la rue Saint-Antoine, qu’il voulut achever de vieillir et qu’il vint                    mourir. Il leur légua son immense bibliothèque, ses plus chères délices, pour                    qu’elle ne fût pas dispersée après lui : illusion dernière qui montre que le                    savant, qui possédait si bien le passé, n’avait pas cette seconde vue qui                    devance les temps et qui lit dans l’avenir<note place="bottom" resp="author">[NdA] On me fait                        remarquer qu’il ne fut pourtant pas sans une sorte de prévision qui dénote                        au moins sa prudence ; une des clauses du testament portait que, dans le cas                        où la Société cesserait d’exister en France, ses héritiers à lui pourraient                        réclamer cette partie de la succession. L’intention de Huet était que sa                        bibliothèque ne fût point dispersée ; c’était le but et la condition de son                        legs aux Jésuites. Après leur suppression, le legs fut déclaré nul                        juridiquement, et la bibliothèque fit retour aux héritiers du prélat par un                        arrêt du Conseil de juillet 1763. Elle a passé depuis en masse dans la                        Bibliothèque du roi.</note>.</p><p>Enfant, Huet se livrait avec ardeur et avec verve à la poésie latine, qui ne                    semblait pas du tout alors une récréation futile ni même un simple exercice de                    transition ; on y voyait un digne emploi définitif du talent. La belle poésie                    française du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’était pas encore                    venue éclipser ces derniers restes brillants, ces jeux prolongés de la                    Renaissance. On hésitait entre la langue des anciens et l’idiome des modernes,                    et bien des gens croyaient que le moyen le plus sûr de marcher sur les traces                    d’Horace et de Virgile était encore de tâcher de les répéter dans leur langue.                    Chapelain, le Chapelain tant moqué de Boileau, tant estimé de Huet, et qui                    était, somme toute, et sur bien des matières, un sensé et savant <pb n="169"/>homme<note place="bottom" resp="author">[NdA] « Chapelain, <hi rend="i">qui, enfin, avait de                            l’esprit</hi> », dit le cardinal de Retz.</note>, écrivait sérieusement                    à ce même Huet, à propos d’une ode et d’une épître latines de celui-ci :                        <quote>« C’est dommage que notre cour ne soit aussi fine dans la bonne                        latinité que celle d’Auguste, vous y tiendriez la place d’Horace, non                        seulement pour le génie lyrique, mais encore pour l’épistolaire ! »</quote>                    Chapelain écrivait cette énormité en mars 1660 ; c’était la date de la première                        <hi rend="i">Satire</hi> de Boileau.</p><p>Huet, enfant, et déjà poète latin, avait terminé à treize ans le cours de ses                    humanités ; il trouvait un guide poétique encourageant et sûr dans l’aimable                    M. Halley, professeur de belles-lettres et d’éloquence ; il trouva un maître                    élevé et profond en philosophie dans le père Mambrun, qui le poussa d’abord à                    l’étude des mathématiques, d’où il eut peine ensuite à le rappeler à la                    philosophie même. Chaque savant personnage que rencontrait le jeune homme sur                    son chemin (et l’Académie de Caen en réunissait alors un grand nombre) lui                    devenait ainsi un nouvel instigateur d’étude ; il absorbait avidement chaque                    source vive qui lui était offerte, et, toujours altéré, il en demandait encore.                    Le voisinage du savant Bochart, qui était ministre protestant à Caen, poussa le                    jeune Huet à s’enfoncer à sa suite dans la littérature grecque et hébraïque.                    Celui qui devait être évêque, apologiste et démonstrateur du christianisme, et                    qui, dans le cours de sa vie, devait lire <hi rend="i">vingt-quatre fois</hi>,                    d’un bout à l’autre, le texte hébreu des Écritures, traduisit d’abord du grec en                    latin la jolie et très libre pastorale de <hi rend="i">Daphnis et Chloé</hi>,                    sans trop se douter, dit-il, qu’il y eût là danger pour son innocence.</p><p>À cette époque, d’ailleurs, Huet n’était qu’un homme <pb n="170"/>du monde, le                    plus savant des jeunes gentilshommes normands, mais pas autre chose. Ôtons-lui                    ce titre d’évêque qu’il n’eut que bien plus tard, et qui offusque la vue pour le                    bien juger. Huet ne devint un personnage officiel, le sous-précepteur du                    Dauphin, qu’en 1670, c’est-à-dire à l’âge de quarante ans ; il ne prit pas les                    ordres sacrés avant quarante-six ans, et ne fut nommé évêque qu’à                    cinquante-cinq. Il passa donc toute sa jeunesse en savant dégagé et libre, se                    promenant avec une curiosité infatigable dans le champ du savoir et de l’esprit                    humain, véritable <hi rend="i">amateur</hi>, au sens antique, parcourant toutes                    les sciences sans s’attacher à aucune, n’excluant rien, ne méprisant rien, mais                    se gardant aussi de surfaire. Cet homme, je vous assure, n’avait rien de pédant.                    L’abbé d’Olivet a fait à son sujet un petit calcul, d’où il résulterait que, de                    tous les hommes qui ont existé jusqu’ici, c’est Huet qui a peut-être le plus lu.                    Écoutons le raisonnement :</p><quote><p rend="indent">Si l’on veut bien considérer, nous dit d’Olivet, qu’il a vécu                        quatre-vingt-onze ans moins quelques jours, qu’il se porta dès sa plus                        tendre enfance à l’étude, qu’il a toujours eu presque tout son temps à lui ;                        qu’il a presque toujours joui d’une santé inaltérable ; qu’à son lever, à                        son coucher, durant ses repas, il se faisait lire par ses valets ; qu’en un                        mot, et pour me servir de ses termes, <hi rend="i">ni le feu de la jeunesse,                            ni l’embarras des affaires, ni la diversité des emplois, ni la société                            de ses égaux, ni le tracas du monde, n’ont pu modérer cet amour                            indomptable de l’érudition qui l’a toujours possédé</hi>, une                        conséquence qu’il me semble qu’on pourrait tirer de là, c’est que                        M. d’Avranches est peut-être, de tous les hommes qu’il y eut jamais, celui                        qui a le plus étudié.</p></quote><p rend="indent">Eh bien ! cet homme qui avait le plus lu, qui avait, comme                    particulier, la plus vaste bibliothèque qu’on pût voir et à laquelle il tenait                    tant, savez-vous ce qu’il pensait des livres ?</p><quote><p rend="indent">Il prétendait que tout ce qui fut jamais écrit depuis que le                        monde est monde pourrait tenir dans <pb n="171"/><hi rend="i">neuf ou dix                            in-folio</hi>, si chaque chose n’avait été dite qu’une seule fois. Il en                        exceptait les détails de l’histoire, c’est une matière sans bornes ; mais, à                        cela près, il y mettait absolument toutes les sciences, tous les beaux-arts.                        Un homme donc, à l’âge de trente ans, disait-il, pourrait, si ce recueil se                        faisait, savoir tout ce que les autres hommes ont jamais pensé.</p></quote><p rend="indent">Voilà ce que j’appelle un savant qui n’est pas entiché, et vraiment                    honnête homme, un savant qui ne se sent pas de son métier ni de son clocher.                    C’est lui encore qui, dans une comparaison aussi juste que spirituelle, a                    dit :</p><quote><p rend="indent">Je compare l’ignorant et le savant à deux hommes placés au                        milieu d’une campagne unie, dont l’un est assis contre terre et l’autre est                        debout. Celui qui est assis ne voit que ce qui est autour de lui, jusqu’à                        une très petite distance. Celui qui est debout voit un peu au-delà. Mais ce                        peu qu’il voit au-delà a si peu de proportion avec le reste de la vaste                        étendue de cette campagne, et bien moins encore avec le reste de la terre,                        qu’il ne peut entrer en aucune comparaison, et ne peut être compté que comme                        pour rien.</p></quote><p rend="indent">Ainsi Huet ne se croyait pas en droit de mépriser les moins savants                    que lui ; il était tout à fait sur ce point de l’avis de Fontenelle,                        <quote>« qu’on est ordinairement d’autant moins dédaigneux à l’égard des                        ignorants, que l’on sait davantage, car on en sait mieux combien on leur                        ressemble encore »</quote>.</p><p>L’étude ne rendait Huet ni mélancolique, ni rêveur ; sa santé ne se ressentit                    jamais de son application. L’étude était si naturellement son fait et sa                    vocation, sa passion à la fois et son jeu, que, loin de le fatiguer, elle le                    laissait toujours plus libre, plus allègre et plus dispos après qu’auparavant.                    Un écrivain, qui était assez de l’école de Huet en philosophie, a dit :</p><quote><p rend="indent">La vie humaine réduite à elle-même et à son dernier mot serait                        trop <pb n="172"/>simple et trop nue ; il a fallu que la pensée civilisée se                        mît en quatre pour en déguiser et pour en décorer le fond. La galanterie, le                        bel esprit, la philosophie, la théologie elle-même, ne sont que des manières                        de jeux savants et subtils que les hommes ont inventés pour remplir et pour                        animer ce temps si court et pourtant bien long de la vie ; mais ils ne                        s’aperçoivent pas assez que ce sont des jeux.</p></quote><p rend="indent">Huet, tout en s’appliquant à ces diverses choses avec sa passion                    studieuse, semble pourtant s’être un peu douté que ce pouvaient être des jeux ;                    il s’est surtout développé et comme amusé à l’entour, et il ne semble pas y                    avoir pris au vif plus qu’il ne fallait. Aussi le monde jouissait de lui sans                    qu’il eût rien d’opiniâtre ni d’absolu comme les hommes de cabinet. Voici un                    gracieux portrait qui lui rend témoignage, et qui nous le montre tel qu’il                    paraissait aux dames avant les grandeurs de l’épiscopat et dans sa jeunesse.                    C’est l’abbesse de Caen, depuis abbesse de Malnoue, la célèbre Marie-Éléonore de                    Rohan, qui parle et qui lui fait son portrait selon la mode du temps :</p><quote><p rend="indent">Vous êtes plus grand et de belle taille que vous n’avez bon                        air. Vous êtes mieux fait que vous n’êtes agréable. Vous avez le teint trop                        blanc et même trop délicat pour un homme ; les yeux bleus, plus grands que                        petits ; les cheveux d’un blond châtain ; le nez bien fait, la bouche                        grande, mais aussi propre qu’on la peut avoir, car vous avez les lèvres                        incarnates et les dents d’un blanc fort éclatant et qui saute aux yeux. Vous                        avez le front fort grand. La grandeur de vos traits et de votre visage fait                        que vous avez quelque chose de ces médailles qui représentent les hommes                        illustres (vous vous doutez bien que j’entends plutôt parler de ces grands                        philosophes que des conquérants). Je ne sais si ce n’est point la grande                        réputation de science où vous êtes qui me donne cette idée, ou si c’est                        qu’en effet ces hommes illustres étaient faits comme vous. Mais, si vous                        n’êtes fait comme ceux qui ont été devant vous, peut-être que ceux qui                        viendront après ne seront pas fâchés de vous ressembler, et d’être faits <pb n="173"/>comme vous aurez été. Vous avez les mains fort blanches et la                        peau fort fine… Pour de l’esprit, vous en avez assurément autant qu’on en                        peut avoir, et votre esprit ressemble à votre visage ; il a plus de beauté                        que d’agrément.</p></quote><p rend="indent">Cette spirituelle abbesse revient assez souvent sur ce qui manque à                    ce beau jeune homme en bonne grâce et en air ; on dirait qu’en tout bien tout                    honneur elle le voudrait former<note place="bottom" resp="author">[NdA] Huet rendit à l’abbesse                        portrait pour portrait. Dans celui qu’il fit de cette noble dame, je lis, au                        milieu de toutes sortes de choses galantes qu’il lui adresse, cette phrase                        qui semblerait bien étrange aujourd’hui : <quote>« N’ayant jamais vu votre                            gorge, je n’en puis parler ; mais, si votre sévérité et votre modestie                            me voulaient permettre de dire le jugement que j’en fais sur les                            apparences, je jurerais qu’il n’y a rien de plus accompli. »</quote>                        Notez que l’honnête et pieuse abbesse à laquelle ce jeune homme parlait en                        ces termes était jeune elle-même et seulement d’un an plus âgée que                        lui.</note>.</p><p>Suivent quelques autres traits que je relève comme tenant au ton de l’homme et au                    caractère :</p><quote><p rend="indent">Vous avez l’âme bonne à l’égard de Dieu, et vous êtes pieux                        sans être fort dévot.</p><p>La bonté de votre âme est pour les autres aussi bien que pour Dieu, car vous                        êtes commode, point critique, et si peu porté à juger mal, que je crois que                        votre bonté pourrait même quelquefois duper votre esprit. Vous estimez plus                        légèrement que vous ne méprisez.</p><p>Vous êtes incapable de vous venger en rendant malice pour malice, et vous                        êtes si peu médisant que même le ressentiment ne vous arracherait pas une                        médisance de la bouche contre vos ennemis ; je trouve que vous ne les                        ménagez que trop selon le monde ; je n’entends pas dire pourtant que vous                        manquiez de sensibilité pour la gloire et pour l’honneur ; au contraire,                        vous y êtes délicat jusqu’à l’excès.</p><p>Vous êtes sage, fidèle et sûr autant qu’on le peut être.</p><p>Vous avez beaucoup de modestie, et jusqu’à avoir honte et être déconcerté                        quand on vous loue… Mais votre modestie est plus dans les sentiments que                        vous avez de vous-même, que dans votre <pb n="174"/>air, car vous êtes                        modeste sans être doux, et vous êtes docile quoique vous ayez l’air rude.                        Vous êtes si prompt, et vous soutenez vos opinions avec une impétuosité si                        grande, qu’il semble qu’elles vous deviennent une passion.</p></quote><p rend="indent">Cette passion, qui n’était que dans le ton, tenait au feu de la                    jeunesse ; cette première rudesse, que l’abbesse voudrait enlever, se polira                    vite dans le monde et à la Cour. Tout ce composé, convenons-en, même avec les                    légers défauts, ne laissait pas de former un savant très cavalier et très                    agréable. Huet, dans les jolis <hi rend="i">Mémoires</hi> trop peu connus qu’il                    a écrits en latin sur sa vie, confesse qu’à ce moment de sa jeunesse il donna                    dans les dissipations et les élégances, qu’il recherchait les cercles des gens                    du monde et surtout des femmes, et que, pour leur plaire, il ne négligeait ni la                    mise, ni les petits soins, ni les petits vers. La galanterie lui en fit faire                    même quelques-uns en français, quoique ce ne fût pas son fort. Dans des lettres                    familières de lui à Ménage, lettres inédites qu’un amateur éclairé a eu                    l’obligeance de me laisser connaître, je vois Huet, à la date de février 1663,                    très fier d’une certaine <hi rend="i">ballade</hi> qui a réussi. Ménage, qui                    était galant comme un pur érudit et sans véritable monde, lui envoyait des                    épigrammes en toute langue, des madrigaux grecs, latins, italiens, sur toutes                    sortes de beautés plus ou moins métaphoriques et allégoriques ; Huet lui répond,                    en lui rendant la monnaie de ses confidences :</p><quote><p rend="indent">Je vous envoyai l’année passée ma première <hi rend="i">élégie</hi>, je vous enverrai bientôt mon premier <hi rend="i">sonnet</hi>, mais il est encore brut. Depuis que je ne vous ai écrit,                        j’ai fait un voyage à Lisieux : c’est comme qui dirait que j’aurais fait                        soixante lieues, car j’aimerais mieux les faire que d’aller à Lisieux par                        les chemins détestables qu’il faut traverser. Mais le sujet qui me menait me                        fit supporter aisément cette fatigue. Vous le saurez quand vous apprendrez                        l’argument <pb n="175"/>du <hi rend="i">sonnet</hi> que je vous garde ; car                        je ne fais pas tant le renchéri sur le sujet de mes inclinations que                        vous.</p></quote><p rend="indent">Cette lettre du 8 janvier 1662 nous décèle une petite velléité                    amoureuse, une première inclination du futur prélat.</p><p>En littérature ancienne, Huet était du meilleur goût, du plus sain et du plus                    fin, du plus délicat et du plus sévère : en français, il est sujet à se tromper,                    à confondre, à ne point marquer nettement les différences. Dans ses lettres à                    Ménage, il associe et mêle perpétuellement dans un même hommage et dans une                    commune admiration M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry et M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, c’est-à-dire celle qui égara et noya le roman dans                    les fadeurs, et celle qui le réforma avec tant de justesse et de goût. Pourtant                    Huet devait apprécier, ce semble, M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette ; c’est                    pour lui complaire qu’il écrivit sa dissertation <hi rend="i">De l’origine des                        romans</hi>, qui parut d’abord en tête de l’histoire de <hi rend="i">Zayde</hi>, qu’elle avait composée. Elle lui disait agréablement à ce                    sujet : <quote>« Savez-vous que nous avons marié nos enfants                        ensemble ? »</quote> Et, malgré tout, le faible de Huet était encore pour                        M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, pour <hi rend="i">l’illustre                    Sapho</hi>, comme il l’appelait. Les injures qu’elle reçut de Boileau et de ce                    jeune monde lui furent, à lui, très sensibles ; il les ressentit en ami et en                    chevalier. Je ne sais trop à quelle première attaque il est fait allusion dans                    le passage de lettre que voici :</p><quote><p rend="indent">Les vers que vous m’avez envoyés, écrivait Huet à Ménage                        (4 février 1660), m’ont charmé, et particulièrement la première épigramme,                        où vous vengez si ingénieusement l’injure faite à M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry. Si j’osais, je lui offrirais ma plume pour soutenir                        ses intérêts et pour vous servir de second, et je répandrais très volontiers                        pour un si juste et si digne sujet jusqu’à la dernière goutte de mon encre                        et de mon sang.</p></quote><p rend="indent"><pb n="176"/>Nous saisissons ici Huet au plus vif instant de son                    premier état de cavalier.</p><p>Il n’en perdit jamais tout à fait l’habitude et le tour. Il était à la Cour, et                    déjà prélat et barbon, qu’il écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan de                    fort jolis vers français, <hi rend="i">En réponse à une invitation à dîner</hi>.                    Huet et M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan ! on peut voir ce petit chapitre                    imprévu au tome premier de l’ancienne <hi rend="i">Revue rétrospective</hi> de                    1833.</p><p>Huet, en poésie française, tenait décidément pour la littérature d’avant Boileau,                    pour celle de Segrais, de Conrart, des premiers membres de l’Académie                    française ; il ne s’en départit jamais. Les relations de Huet et de Boileau sont                    assez piquantes à étudier. Il faut entendre Huet parler de <hi rend="i">La                        Pucelle</hi> de Chapelain et des <hi rend="i">petits</hi> poètes <hi rend="i">jaloux</hi> (<quote><hi rend="i">minutos quosdam et lividos                            poetas</hi></quote>), de ces roquets qui ne savent que mordre et qui se                    sont acharnés à la grave renommée de Chapelain. En toute occasion, Huet ne parle                    de Boileau et de sa <hi rend="i">clique</hi> que comme le plus vénérable des                    classiques d’aujourd’hui aurait parlé des insolents qui firent invasion à un                    certain jour dans le temple, et y entrèrent par effraction. Ces mots si vifs de                    Huet n’ont passé inaperçus que parce qu’ils sont en latin, et que peu de gens                    les vont chercher<note place="bottom" resp="author">[NdA] De telles injustices de sentiments et de                        propos se renouvellent à chaque génération. Boileau, à son tour, dans sa                        vieillesse, dira de La Motte encore jeune : <quote>« Quel dommage qu’il se                            soit <hi rend="i">encanaillé</hi> de ce petit Fontenelle ! »</quote> Un                        siècle après, parlant des discussions intérieures de la deuxième classe de                        l’Institut (Académie française), Morellet écrira à Suard :                            <quote>« Avez-vous vu un Colin plus Colin que ce Collin (<hi rend="i">Collin d’Harleville</hi>) ? Et cette chenille d’Andrieux, peut-on                            avoir l’esprit plus tortu ? Parbleu, nous sommes bien <hi rend="i">encanaillés</hi>. »</quote> Morellet se croit encanaillé de ce                        qu’il a pour confrères Andrieux et Collin d’Harleville, et Andrieux,                        vingt-cinq ans plus tard, se croirait <hi rend="i">encanaillé</hi> d’avoir                        pour confrère Lamartine : <quote>« Nous l’avons échappé belle aujourd’hui,                            monsieur »</quote>, disait-il, parlant à M. Patin, qui le visitait, le                        soir d’un jour où Lamartine avait failli être élu membre de l’Académie                        française. — Est-ce assez de misères ?</note>. Boileau attaqua, en effet, au                    début presque tous les amis de Huet, Ménage, M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, Chapelain, ce monde de l’hôtel Rambouillet et de                    M. de Montausier. <pb n="177"/>Un jour, Huet, devenu prélat et l’oracle de                    l’érudition, eut affaire à Boileau lui-même. Il s’agissait du mot fameux de                    Moïse au commencement de la Genèse : <quote><hi rend="i">Dieu dit : Que la                            lumière soit ! et la lumière fut</hi>.</quote> Longin, en l’isolant,                    avait trouvé ce mot sublime, et Boileau également. Huet, que trop de savoir                    conduisait, comme il arrive souvent, à moins admirer, tout en reconnaissant dans                    ce passage le sublime de la chose racontée, se refusait à y voir, pour                    l’expression et même pour la pensée, rien de plus qu’une manière de dire, une                    tournure habituelle et presque nécessaire aux langues orientales, avec                    lesquelles il était si familier. Boileau se fâcha de l’air et du ton qu’il                    prenait quand le goût lui semblait en cause. Huet répondit par une lettre assez                    verte adressée à M. de Montausier, à ce juge austère que Boileau, par ses                    éloges, ne put jamais fléchir qu’à demi.</p><p>Un autre jour, comme Perrault lisait à l’Académie française son poème du <hi rend="i">Siècle de Louis le Grand</hi>, où l’Antiquité est sacrifiée au                    présent, et qui commença cette longue guerre des anciens et des modernes,                    Boileau, outré, ne se pouvait contenir pendant la lecture, et Huet le calmait de                    son mieux en lui disant, non sans un grain d’ironie : <quote>« Monsieur                        Despréaux, il me semble que cela nous regarde encore plus que                        vous. »</quote> Huet, en parlant ainsi, avait raison et tort. Sans doute il                    possédait l’Antiquité incomparablement plus que Boileau, <pb n="178"/>qui                    pouvait sembler un ignorant à côté de lui. Mais ce sentiment littéraire plus                    vif, ce mouvement net et prompt, cette impétuosité de jugement qui ressemble                    presque à une ardeur de cœur, Huet ne l’avait pas. Son goût même était patient                    et tranquille comme son humeur ; le goût en lui avait de la longanimité, et, si                    j’ose dire, de la longévité.</p><p>Nous touchons ici à l’un des traits essentiels du caractère de Huet, et qui                    explique toute sa nature, nature forte, persistante et puissante, bien que trop                    indifférente et impassible. La curiosité, après tout, le plaisir de connaître et                    d’embrasser en tout sens, l’emportait chez lui sur le jugement même, sur la                    vivacité de l’impression et la netteté du choix. Il y a dans chaque siècle des                    temps marqués, des coups d’archet, ou, si l’on veut, des coups de tonnerre. Ces                    coups de tonnerre au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, c’était                    Descartes, c’était Pascal ; ce coup d’archet qui remettait l’orchestre en                    mesure, c’était Despréaux. Eh bien ! Huet, héritier et continuateur du                            <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et de la Renaissance, se                    contentant d’y joindre la politesse du grand règne, ne participe d’ailleurs que                    le moins possible à ces impulsions propres à son moment ; il n’a pas du tout                    l’air, en vérité, de se ressentir de ces avènements signalés. Il continue d’être                    pour les Jésuites, de les priser et de les estimer, de croire à leur avenir,                    comme si Pascal n’avait pas tonné ; il continue d’être pour la philosophie des                    sages d’avant Descartes, pour la philosophie sceptique des Gabriel Naudé, des                    La Mothe Le Vayer, des Charron, comme si ce grand révolutionnaire et ce grand                    ennemi de la tradition, Descartes, n’avait point paru pour tout changer ; il                    continue enfin de goûter les fleurs un peu surannées de l’ancienne littérature,                    les beautés des d’Urfé, des Scudéry et autres, comme si Boileau n’était pas venu                    brusquement mettre le <hi rend="i">holà</hi> et <pb n="179"/>réformer le goût.                    Huet est de ces hommes qui continuent, qui achèvent et épuisent un mouvement,                    non pas de ceux qui le recommencent.</p><p>Huet, je le répète, représente et prolonge le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et le mouvement de la Renaissance, non seulement dans le                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qu’il traverse tout entier,                    mais jusque dans le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>. Il ne lui manque,                    pour faire le lien des deux époques, de la Renaissance et des temps modernes,                    pour donner la main, d’une part à Politien, et de l’autre à Voltaire, que                    d’avoir en son humeur tempérée cette ouverture, cette disposition accueillante                    aux idées nouvelles qu’eut, pour sa part, le sage et discret Fontenelle. Huet,                    bien que si partisan des anciens, est assez de la littérature de Fontenelle en                    ce qui concerne le goût moderne ; il est un peu de sa philosophie, mais avec un                    petit ressort de moins.</p><p>Quand on vient de lire le traité de Huet sur <hi rend="i">la Faiblesse de                        l’esprit humain</hi>, il semble qu’on n’ait qu’à tourner le feuillet pour                    lire la pièce de Voltaire sur <hi rend="i">les Systèmes</hi>, ou son admirable                    lettre à M. Des Alleurs sur le doute (26 novembre 1738) ; mais on ne voit pas                    que Huet ait été homme à tourner ce feuillet. Mort dans le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il en aurait le scepticisme, s’il avait                    en lui je ne sais quoi de l’étincelle des temps nouveaux ; mais il n’a, à aucun                    degré, cette étincelle que Bayle avait, par exemple, tout en doutant. Huet est                    de ceux qui entretiennent et conservent, non pas de ceux qui transmettent, en                    courant, le flambeau.</p><p>Il n’y avait entre Huet et le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’une                    mince cloison, mais il ne l’a point percée.</p><p>Que faut-il pourtant penser, au fond, de la religion de Huet ? Je la crois                    sincère, quoiqu’en la serrant un peu on puisse y trouver bien des                    contradictions. Voltaire a justement remarqué que ce traité posthume de Huet sur                        <pb n="180"/><hi rend="i">la Faiblesse de l’esprit humain</hi> semble                    contredire et démentir sa <hi rend="i">Démonstration évangélique</hi> ; mais                    Huet n’était point de ces esprits qui vont en tout à l’extrême, et qui poussent                    les choses à leurs dernières limites. Il n’est pas de ceux qui aiment à se                    singulariser ni à rien outrer ; il se disait dans les petites choses, et                    peut-être dans les grandes, ce qu’il écrivait un jour à Ménage : <quote>« Vous                        voyez que tout le monde le fait ; il fait bon suivre le torrent, et <hi rend="i">ne se faire remarquer ni dans un sens ni dans                        l’autre</hi>. »</quote> Quand il était à l’état profane et naturel, il se                    trouvait par inclination sceptique et pyrrhonien. Il pensait que, comme toutes                    ces disputes et ces questions touchant la nature de l’entendement ne peuvent                    être décidées que par l’entendement même, qui est d’une nature douteuse, il n’y                    a pas de solution possible : <quote>« Pour bien comprendre et entendre                        parfaitement, dit-il, la nature de l’entendement humain, il faudrait un                        autre entendement que le nôtre. »</quote> Tout cela n’est pas si                    déraisonnable. Il pensait encore que Descartes, ce soi-disant nouvel inventeur                    de la vérité, après avoir commencé avec prudence par le doute, cesse tout à coup                    de douter, et se fourvoie dès le second pas, en affirmant ce qui n’est pas du                    tout clair. C’est encore là l’impression que fait Descartes à bien des gens de                    bon sens, qui l’arrêtent et refusent de le suivre dès le second mot, sinon dès                    le premier. Mais, tout en pensant de la sorte dans la vie habituelle et dans les                    entretiens familiers, Huet s’en tenait là, et n’était sceptique que jusqu’aux                    autels. Il ne rattachait pas le scepticisme à la religion avec l’impétuosité de                    Pascal ; il ne disait pas à l’homme avec tourment : <quote>« <hi rend="i">Tout                            croire, ou ne rien croire.</hi> Il n’y a pas de milieu ; mortel, il faut                        choisir ! »</quote> Ou s’il le disait, c’était en douceur et par voie                    d’accommodement. En ce qui était de ses propres idées et convictions, il a subi                    sensiblement <pb n="181"/>les influences des milieux et des âges. Il avoue                    lui-même qu’il y a eu du plus et du moins dans sa foi. Quand il fut revêtu d’un                    caractère sacré, il s’attacha à disposer sa vie dans un parfait accord avec ses                    nouveaux devoirs. L’âge acheva de mettre le sceau à cette manière honorable de                    vivre et de sentir. Pourtant, il est certainement l’un de ces hommes à propos de                    qui il serait permis, à certains jours, de s’adresser cette question :                        <quote>« Qui peut dire et savoir ce qu’arrive à penser, sur toute matière                        religieuse et sociale, un homme de plus de quarante ans, prudent, et qui vit                        dans un siècle et dans une société où tout fait une loi de cette                        prudence ? »</quote> Ajoutons que si Huet put avoir dans un temps cette                    pensée ou porte de derrière, il en usa si peu, qu’elle finit par se condamner                    d’elle-même et par être en lui comme si elle n’était pas.</p><p>Ceux qui aiment surtout les lettres ne doivent jamais parler de Huet qu’avec un                    respect mêlé d’affection. Brunck, dans ses notes sur l’<hi rend="i">Anthologie</hi>, le rencontrant sur son passage, l’a salué avec bonheur la                        <quote>« fleur des Évêques » (<hi rend="i">flos Episcoporum                        Huetius</hi>)</quote>. Huet sentait à merveille l’antique poésie ; il y                    mêlait l’amour de la nature et de la campagne, et il en a plus d’une fois                    exprimé le sentiment avec charme. Pendant des années il ne laissa jamais passer                    un mois de mai, qui était son mois favori, sans le fêter et l’égayer d’une                    nouvelle lecture de Théocrite ; il avait ainsi, même comme érudit, ses à-propos                    de saison. Retiré l’été dans son abbaye d’Aunay, il y trouvait son Tusculum.                    Huet, en goûtant la poésie, avait fait de bonne heure une réflexion sur ce que                    bien peu de gens sont nés, en effet, pour la sentir : <quote>« Il y a encore                        plus de poètes que de vrais juges des poètes et de la poésie. »</quote> Il                    revient souvent sur cette idée, qu’on retrouverait, je crois, également chez                    Montaigne. Il appréciait <pb n="182"/>chez celui-ci le don des métaphores, cette                    fertilité vive qui est le signe particulier d’une heureuse et riche nature.                    Quand il écrit en français, il a le style bon, bien qu’un peu suranné, et il                    laisse volontiers aux mots leur acception toute latine. Il dira, par exemple,                    d’un éditeur qu’il est <hi rend="i">licencieux</hi>, pour signifier qu’il prend                    trop de licences avec son auteur ; il dira une <hi rend="i">diatribe</hi> pour                    une dissertation ; un manuscrit <hi rend="i">dépravé</hi>, c’est-à-dire fautif.                    Mais son expression a, en général, une grande propriété ; elle est quelquefois                    ingénieuse et même poétique par l’image. Ainsi, comparant la santé ruineuse des                    vieillards à une tour sapée, ou à ces arbres qui ne tiennent plus que par la                    contexture extérieure et comme par l’écorce, il dira : <quote>« Je comparerais                        encore cette apparence de santé à ces larmes de verre qui paraissent                        parfaitement solides, et qui, étant tant soit peu entamées, s’en vont en                        poussière. »</quote> Cela est juste et joli, et sent le poète latin.</p><p>Rien n’est plus propre à faire connaître Huet, et par les côtés agréables, que sa                    correspondance avec Ménage, qui est en bonnes mains, et qui sera, j’espère,                    publiée un jour. Cette correspondance, dont j’ai eu sous les yeux                    soixante-dix-sept lettres, toutes de la main de Huet, de cette petite écriture,                    nette, fine, serrée, minutieuse et distincte jusque dans les abréviations, et                    qui se retrouve aux marges de ses livres, s’étend depuis l’année 1660 jusqu’en                    1691, avec une lacune toutefois pour les années du milieu (1665-1682). Elle                    roule sur les divers objets d’étude communs aux deux correspondants. Huet et                    Ménage étaient deux curieux en quête de toute érudition et de toute belle                    littérature. Huet, de dix-sept ans plus jeune que Ménage, était aussi plus                    sérieux, plus étendu d’esprit et d’horizon, et plus vraiment galant homme,                    c’est-à-dire sans rien de pédant. Il se présente ici par le <pb n="183"/>côté                    poétique et gai. Tous deux se régalent à l’envi d’épigrammes et de vers. On y                    voit dès le début, à la date de février 1660, à quel point Huet, préoccupé des                    doctes hommes d’alors qu’il avait connus dans ses voyages de Suède et de                    Hollande, des Saumaise, des Vossius, Heinsius, Gronovius, ces <hi rend="i">princes des belles-lettres</hi>, paraît peu se douter que la littérature                    française est à la veille d’éclater dans sa plus belle floraison avec les                    Racine, les La Fontaine et les Despréaux. À propos des poésies latines ou                    françaises qu’échangent entre eux Huet et Ménage, on se plairait à saisir                    quelques saillies de jeunesse du futur prélat, quelque filet de verve gauloise                    et rabelaisienne. Huet et Ménage s’étaient tous deux attelés à deux grosses                    besognes, Ménage à des observations sur Diogène Laërce, Huet à une traduction                    d’Origène, dont il avait retrouvé un manuscrit : ce sont de ces travaux qui font                    honneur à ceux qui les mènent à fin, mais qu’on maudit tout en les exécutant.                    Huet souhaitait à Ménage de sortir de son Laërce, et il souhaitait lui-même                    d’être quitte de son Origène : <quote>« C’est une étude ingrate, disait-il, qui                        me dérobe les plus belles heures de ma vie… Si je me trouve délivré de ce                        fardeau quand vous le serez de votre Laërce, nous pourrons ensuite                        goguenarder tout à notre aise, et faire des vers à ventre                        déboutonné. »</quote> Je ne donne pas le mot pour élégant, mais c’est ainsi                    que parlaient les plus polis de nos aïeux, quand ils étaient savants et qu’avril                    les mettait en pointe de belle humeur. Huet désire quelquefois visiter Paris et                    Ménage ; quel plaisir alors de chômer la fête avec son ami par quelque petit                    repas frugal, où l’esprit seul fasse la débauche ! il appelle cela des <hi rend="i">Saturnales</hi>. Il faudrait, pour donner idée de ces gaietés de                    Huet, citer plus de latin que je n’en puis mettre ici, car Huet achève souvent                    en latin une phrase <pb n="184"/>commencée en français<note place="bottom" resp="author">[NdA] Par                        exemple : <quote>« Il ne faut pas laisser passer ces Saturnales sans les                            chômer <hi rend="i">minutis et rorantibus poculis</hi>, et par quelque                            petit repas frugal <hi rend="i">non multi cibi, sed multi joci</hi>,                            etc., etc. »</quote></note>, et il assaisonne le tout de mots grecs. Et                    pourtant cela fait un ensemble naturel et même élégant. Mais c’est à sa solitude                    d’Aunay que Huet aimait surtout à revenir et à se retrouver ; c’est là qu’il                    jouit véritablement de la vie, telle qu’il l’entend et qu’il la rêve, une vie                    partagée entre son cabinet, la culture de son jardin et la promenade. Toutes les                    fois qu’il parle d’Aunay, il a des peintures vives et il trouve des accents ;                    n’étant jamais poète avec son expression propre, il l’est quelquefois avec celle                    des anciens. C’est de cette retraite d’Aunay que sortirent les plus graves, les                    plus doctes de ses ouvrages, et aussi les plus légers, particulièrement une                    élégie latine qu’il fit sur le thé en 1687, et dont il a l’air très                    satisfait.</p><p>Huet, vieux, infirme, dégoûté de son évêché d’Avranches, dont il se démit, se                    retira à la maison des Jésuites de Paris, rue Saint-Antoine<note resp="author">Le <hi rend="i">Journal</hi> de l’abbé Le Dieu, à la date du vendredi                        21 décembre 1703, nous montre Huet dans sa chambre une après-midi,                            <quote>« en surtout et en cravate, un bonnet de cabinet sur la tête sans                            perruque, n’étant pas en état de descendre à la salle pour voir                            M. de Meaux (Bossuet, qui était venu visiter le père de La Chaise), ni                            M. de Meaux de monter quatre-vingts marches pour l’aller chercher si                            haut. »</quote> Ainsi ils ne se sont plus revus. Bossuet mourut moins de                        quatre mois après ; Huet survécut encore dix-sept ans (1721).</note>. Il y                    trouva un nid pour sa vieillesse, un nid exposé au soleil du midi. Il eût mieux                    aimé pourtant l’exposition au nord, et il nous en dit les raisons, non sans                    grâce :</p><quote><p rend="indent">Tous les orages, les grands vents, les grêles et les pluies                        violentes viennent du midi. Les fenêtres qui y sont tournées se trouvent                        souvent brisées par la tempête. Les chambres sont <pb n="185"/>des                        fournaises pendant les chaleurs de l’été, et le soleil vous aveugle et vous                        brûle tout le long de la journée. Les objets du dehors qui se présentent aux                        yeux ne sont vus que du côté de l’ombre, qui en dérobe tout l’agrément.                        Aucun de ces défauts ne se trouve dans l’exposition au nord. Le calme y est                        toujours ; la fraîcheur s’y trouve en été… Les objets n’y paraissent que de                        leur beau côté, et du côté qu’ils sont éclairés et dorés des rayons du                        soleil. L’exposition au levant a aussi ses agréments. Ce soleil naissant, et                        l’aurore sa fourrière sont, à mon gré, des objets délicieux, la fraîcheur de                        la nuit tempérant l’ardeur de ses rayons.</p></quote><p rend="indent">Ainsi, en toute chose, Huet aimait mieux l’égalité et la douceur de                    la lumière que le trop de rayons et d’ardeur. Ce goût-là le peint aussi au moral                    dans l’ensemble de son humeur comme de son génie.</p><p>Je n’ai pu que l’effleurer en passant, mais j’ai tâché de ne hasarder aucun trait                    qui ne fut exact et vrai sur un personnage si considérable en son temps et de                    loin si original. Une vie si calme et si pleine ressemble bien peu à celles                    d’aujourd’hui, et elle a droit d’être enviée. Pourtant, quand on sort de la                    compagnie de Huet, on est frappé d’un inconvénient. Cet homme décidément avait                    trop lu. Les hommes comme Huet savent trop. Si le monde se réglait sur eux, on                    n’aurait plus qu’à s’asseoir, à jouir des richesses acquises, à se ressouvenir,                    à exprimer ses pensées avec les expressions des anciens, car tout a été dit.                    Mais l’humanité aime mieux se débarrasser et jeter à l’eau de temps en temps une                    bonne partie de son bagage ; elle aime mieux oublier, sauf à se donner la peine                    ou plutôt le plaisir de réinventer, de refaire et de redire, dût-elle redire et                    refaire moins bien ; mais elle veut, avant tout, avoir à exercer son activité.                    Chaque génération de jeunesse tient à y mettre du sien et à faire acte de                    présence à son tour. Ce sont, après tout, les ignorants comme Pascal, comme                    Descartes, comme Rousseau, ces hommes qui ont peu lu, mais qui <pb n="186"/>pensent et qui osent, ce sont ceux-là qui remuent bien ou mal et qui font                    aller le monde<note place="bottom" resp="author">[NdA] On cite quelquefois une phrase de Huet comme                        ayant un air de prophétie ; elle est dans son <hi rend="i">Histoire du                            commerce et de la navigation des anciens</hi>, qu’il écrivait sous le                        ministère de Colbert ; il parle des Russes, qu’on appelait encore <hi rend="i">Moscovites</hi> : <quote>« Que s’il s’élevait parmi eux quelque                            jour, dit-il, un prince avisé qui, reconnaissant les défauts de cette                            basse et barbare politique de son État, prît soin d’y remédier en                            façonnant l’esprit féroce et les mœurs âpres et insociables des                            Moscovites, et qu’il se servît, aussi utilement qu’il le pourrait faire,                            de la multitude infinie de sujets qui sont dans la vaste étendue de                            cette Domination qui approche des frontières de la Chine, et dont il                            pourrait former des armées nombreuses ; et des richesses qu’il pourrait                            amasser par le commerce, cette nation deviendrait formidable à tous ses                            voisins. »</quote> Je ne donne pas la phrase comme bien faite, mais elle                        est curieuse et prouve que Huet, avec un tour très latin en français, est                        capable, plus qu’on ne croirait, d’un sens très moderne.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

