<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Errata (t. VIII, 3e éd., p. 545-546.)]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1858-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1858-01-01_c"><head>[Errata (t. VIII, 3<hi rend="sup">e</hi> éd., p. 545-546.)]</head><p>Je m’applique, dans cette réimpression, à corriger les quelques erreurs et                        inexactitudes que, malgré tous mes soins, il ne m’a pas été donné d’éviter.                        Je profite des critiques, toutes les fois qu’on me dénonce de ces fautes,                        mais je n’aime pas qu’on m’en impute de tout à fait imaginaires. Ainsi, j’ai                        donné, au second volume de ces <hi rend="i">Causeries</hi>, un article sur                        l’abbé Galiani. Je l’ai fait aussi complet et aussi nourri que possible en                        peu de pages. Un jeune écrivain, M. Paul Ristelhuber, a eu l’idée, quinze                        ans après (1866), de faire un choix dans Galiani, de découper un certain                        nombre de passages dans sa <hi rend="i">Correspondance</hi> et ailleurs, et                        il a publié ce petit travail qui ne lui a pas donné grand-peine, qui ne lui                        a coûté que quelques coups de ciseaux, sous ce titre un peu prétentieux :                            <hi rend="i">Un Napolitain du dernier siècle. Contes, lettres et pensées                            de l’abbé Galiani</hi>, etc., etc. Il eût été plus exact et plus vrai                        d’annoncer d’abord qu’on ne donnait que des échantillons de tout cela. Passe                        pourtant, puisqu’il est d’usage aujourd’hui que l’étiquette, en librairie,                        enfle la valeur de la marchandise. Mais l’éditeur a fait précéder ce léger                        recueil d’extraits, assez agréable d’ailleurs à parcourir, d’une <hi rend="i">Introduction</hi>, c’est-à-dire d’une dizaine de pages, où il a                        tenu à se montrer le plus qu’il a pu désobligeant et maussade pour tous ceux                        qui l’ont précédé sur ce même sujet et dont il n’a eu vraiment qu’à                        profiter. Il y a une morale littéraire qui devrait être celle des honnêtes                        gens (en prenant ce mot par opposition à celui de <hi rend="i">pédant</hi>).                        Un des points de cette morale, c’est quand un écrivain de quelque mérite                        vous a devancé sur un sujet et qu’on profite de lui, de ne le contredire,                        quand on le juge à propos, qu’avec une légère marque de politesse. Cette                        règle, non écrite, mais de bon usage, M. Ristelhuber ne l’a nullement                        pratiquée. Il semble, en vérité, pour qui ne lirait que le petit nombre de                        pages qu’il a mises en tête de sa compilation écourtée, que tout le monde,                        excepté lui, a plus ou moins déraisonné et battu la campagne jusqu’ici, sur                        le compte du spirituel abbé napolitain. M. Ch. Mehl, dans <hi rend="i">Le Bibliographe alsacien</hi>, n’a pu s’empêcher de relever quelque                        chose du procédé, qui n’a pas échappé non plus à l’auteur d’une note dans la                            <hi rend="i">Revue critique</hi> du 6 octobre 1866. Mais voici qui est                        plus fort. Parlant de la conversation de l’abbé Galiani et des récits                        amusants qu’il faisait en société, des excellents contes qu’il jouait en                        quelque sorte, et rappelant que Diderot en a conservé quelques-uns dans ses                        lettres à M<hi rend="sup">lle</hi> Volland, le nouvel éditeur ajoute :                            <quote>« M. Sainte-Beuve, dans ses <hi rend="i">Causeries du lundi</hi>                            (t. II, 3<hi rend="sup">e</hi> édit., p. 426), en rappelle un autre,                            qu’il dit rapporté dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de l’abbé                            Morellet. Nous avouons humblement n’avoir pu le découvrir dans ces <hi rend="i">Mémoires</hi> (Paris, 1821, 2 vol. in-8<hi rend="sup">o</hi>). »</quote> — Eh bien ! répondrai-je dans la même forme et                        avec le même appareil, si vous ouvrez les <hi rend="i">Mémoires</hi> de                        l’abbé Morellet (Paris, 1821, 2 vol. in-8º), à la page 131 et suiv. du                        tome I, vous lisez précisément tout au long et en très gros caractères le                        conte même que j’ai cité. On voit que M. Ristelhuber, s’il est dénué                        d’originalité comme poète (car il a fait aussi son volume de vers), n’est                        pas encore tout à fait préparé à faire des découvertes comme érudit.</p></div></body>
</text>
</TEI>

