<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame de Pompadour. Mémoires de Mme Du Hausset, sa femme de chambre. (Collection Didot.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-09-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-09-16"><head>Madame de Pompadour. <hi rend="i">Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Du Hausset</hi>, sa femme de chambre. <lb/>(Collection                    Didot.)</head><dateline>Lundi 16 septembre 1850.</dateline><p><pb n="486"/>Dans une étude un peu suivie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour est inévitable.                    Il ne faut pas craindre de nommer les choses et les époques par leur nom ; et le                    nom sous lequel le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle peut le plus                    justement se désigner à beaucoup d’égards, pour le goût, pour le genre                    universellement régnant alors dans les arts du dessin, dans les modes et les                    usages de la vie, dans la poésie même, n’est-il pas ce nom galant et pomponné                    qui semblait fait exprès pour la belle marquise et qui rimait si bien avec                    l’amour ? Tous les arts de ce temps portent son cachet ; le grand peintre                    Watteau, venu trop tôt pour elle, créant un monde pastoral enchanté, semble ne                    l’avoir décoré et embelli que pour qu’elle en prenne possession un jour et                    qu’elle puisse s’y épanouir et y régner. Les successeurs de Watteau se                    complurent unanimement à reconnaître le sceptre de leur protectrice naturelle.                    En poésie, ce n’est pas Bernis seulement qui est tout Pompadour, c’est Voltaire                    dans les trois quarts <pb n="487"/>de ses petits vers, c’est toute la poésie                    légère du temps ; c’est la prose, Marmontel dans ses <hi rend="i">Contes                        moraux</hi>, Montesquieu lui-même dans son <hi rend="i">Temple de                    Gnide</hi>. Le genre Pompadour assurément préexistait à la venue de la belle                    marquise, mais elle le résume en elle, elle le couronne et le personnifie.</p><p>Jeanne-Antoinette Poisson, née à Paris le 29 décembre 1721, sortait de cette                    riche bourgeoisie et de ce monde de finance qui s’était si fort poussé dans les                    dernières années de Louis XIV, et dans lequel il n’était pas rare de rencontrer                    un épicuréisme spirituel et somptueux : elle y apporta les élégances. On                    s’accorde à dire qu’elle eut dans sa jeunesse tous les talents et toutes les                    grâces. Son éducation avait été des plus soignées pour les arts d’agrément, et                    on lui avait tout appris, hormis la morale.</p><quote><p rend="indent">Je trouvais là, écrit quelque part le président Hénault à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, une des plus jolies femmes que j’aie                        jamais vues ; c’est M<hi rend="sup">me</hi> d’Étiolles. Elle sait la musique                        parfaitement, elle chante avec toute la gaieté et tout le goût possible,                        sait cent chansons, joue la comédie à Étiolles, sur un théâtre aussi beau                        que celui de l’Opéra, où il y a des machines et des changements…</p></quote><p rend="indent">La voilà au vrai telle qu’elle était avant Louis XV. Fille d’une                    mère galante qu’entretenait un fermier général, mariée comme provisoirement au                    neveu de ce dernier, il sembla de bonne heure que toute la famille, en la voyant                    si séduisante et si délicieuse, la destinât à mieux, et qu’on n’attendît plus                    que l’occasion et le moment. « C’est un morceau de roi… », disait-on de toutes                    parts autour d’elle ; et la jeune femme avait fini par croire à cette destinée                    de maîtresse de roi comme à son étoile. Louis XV était alors dans le premier                    éclat de son émancipation tardive, et la nation, ne sachant plus depuis                    longtemps où se prendre, s’était mise à l’aimer éperdument. <pb n="488"/>M<hi rend="sup">me</hi> d’Étiolles fit de même. Quand le roi allait chasser, dans                    la forêt de Sénart, non loin d’Étiolles, elle se rencontrait comme par hasard                    devant lui dans une jolie calèche. Le roi la remarquait, lui envoyait galamment                    de son gibier ; puis, le soir, quelque valet de chambre, parent de la famille,                    insinuait au maître tous les détails désirables et offrait ses services à bonne                    fin. Tout cela, pour commencer, n’est pas beau, mais c’est de l’histoire.</p><p>Louis XV, doué d’une si noble figure et de tant de grâces apparentes, se                    montrait, dès sa jeunesse, le plus faible et le plus timide des rois. Rien n’est                    plus propre à le faire connaître au moral, à cette date, que huit lettres de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin au duc de Richelieu et un fragment de                    mémoires de la duchesse de Brancas. Longtemps maladif dans son enfance, le jeune                    roi, dont la vie semblait ne tenir qu’à un souffle, avait été élevé avec des                    précautions excessives, et on lui avait épargné tout effort, plus même qu’il                    n’était d’usage avec un prince. Le cardinal de Fleury avait dirigé toute son                    éducation en ce sens de mollesse ; ce vieillard, de plus de quatre-vingts ans, à                    la fois par habitude et par ruse, avait tenu constamment son royal élève à la                    lisière, le détournant de tout ce qui ressemblait à une idée ou à une                    entreprise, attentif à déraciner en lui la moindre velléité ; il ne l’avait                    accoutumé qu’aux choses faciles. La nature n’avait rien fait, d’ailleurs, pour                    aider le jeune roi à surmonter cette éducation efféminée et sénile. Il n’avait                    aucune étincelle en lui, que celle qui bientôt se déclara pour les choses des                    sens. Les jeunes courtisans, les ambitieux qui l’entouraient, voyaient avec                    dépit se perpétuer cette tutelle du cardinal et cette insipide enfance, ce rôle                    d’écolier d’un roi qui avait déjà plus de trente ans : ils comprirent qu’il n’y                    avait qu’une seule manière de l’émanciper et de le rendre maître, c’était de lui                    donner une maîtresse. Il en <pb n="489"/>avait depuis des années, mais en                    écolier toujours et sous le bon plaisir du cardinal ; il lui en fallait une qui                    fût réellement maîtresse et qui le mît <hi rend="i">hors de page</hi>. Ils                    ménagèrent tout à cet effet, et on peut dire que Louis XV, à cette chasse                    nouvelle, n’eut à faire d’abord que ce que les rois fainéants font à l’autre                    chasse, c’est-à-dire à viser le gibier qu’on amenait devant lui. On le vit, pour                    ses débuts, successivement épris des trois sœurs filles de M<hi rend="sup">me</hi> de Nesle, tant l’habitude et une sorte de routine le dominaient                    encore jusque dans l’inconstance. Le cardinal de Fleury étant mort, les                    intrigues jouèrent de plus belle ; il ne s’agissait, puisque le roi était si nul                    de volonté, que de savoir quelle main saisirait le gouvernail. M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, qui aurait voulu pousser son frère le cardinal à la tête                    du ministère, ne savait par quel moyen avoir prise sur cette volonté apathique                    du monarque : elle en écrivait au duc de Richelieu, qui était pour lors à la                    guerre ; elle engageait ce courtisan à écrire à M<hi rend="sup">me</hi> de La Tournelle (duchesse de Châteauroux), pour qu’elle essayât de                    tirer le roi de l’engourdissement où il était sur les affaires publiques :</p><quote><p rend="indent">Ce que mon frère a pu lui dire là-dessus, ajoutait-elle, a été                        inutile : c’est, comme il vous l’a mandé, parler aux rochers. Je ne conçois                        pas qu’un homme puisse vouloir être nul, quand il peut être quelque chose.                        Un autre que vous ne pourrait croire à quel point les choses sont portées.                        Ce qui se passe dans son royaume paraît ne pas le regarder : il n’est                        affecté de rien ; dans le Conseil, il est d’une indifférence absolue ; il                        souscrit à tout ce qui lui est présenté. En vérité, il y a de quoi se                        désespérer d’avoir affaire à un tel homme. On voit que, dans une chose                        quelconque, son goût apathique le porte du côté où il y a le moins                        d’embarras, dût-il être le plus mauvais.</p></quote><p rend="indent">Cette M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin et son frère, si peu                    estimables, jugeaient ici les choses en gens de coup d’œil et d’esprit. La même,                    toujours d’après son frère, suggérait l’idée <pb n="490"/>qu’il serait utile                    d’engager le roi à se mettre à la tête des armées :</p><quote><p rend="indent">Ce n’est pas qu’entre nous, ajoutait-elle encore, il soit en                        état de commander une compagnie de grenadiers, mais sa présence fera                        beaucoup ; le peuple aime son roi par habitude, et il sera enchanté de lui                        voir faire une démarche qui lui aura été soufflée. Ses troupes feront mieux                        leur devoir, et les généraux n’oseront pas manquer si ouvertement au                        leur.</p></quote><p rend="indent">C’est cette idée qui prévalut, grâce à M<hi rend="sup">me</hi> de                    Châteauroux, et qui fit un moment de Louis XV un simulacre de héros et l’idole                    de la nation. M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux, sa maîtresse d’alors,                    avait du cœur ; elle sentit l’inspiration généreuse et la communiqua. Elle                    tourmenta ce roi qui semblait l’être à regret, en lui parlant des affaires                    d’État, de ses intérêts, de sa gloire. <quote>« Vous me tuez »</quote>, lui                    répétait-il sans cesse. — <quote>« Tant mieux ! lui répondait-elle, il faut                        qu’un roi ressuscite. »</quote> Elle le ressuscita en effet, et réussit                    pendant quelque temps à faire de Louis XV un prince sensible à l’honneur et qui                    n’était pas reconnaissable.</p><p>Nous ne sommes pas si loin de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour qu’il                    semblerait. C’est ce roi-là que, n’étant encore que M<hi rend="sup">me</hi> d’Étiolles, elle épiait dans ses chasses de la forêt de Sénart et                    qu’elle se mit à aimer. Elle rêvait je ne sais quoi d’Henri IV et de Gabrielle.                        M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux étant morte subitement, elle se dit                    que c’était à elle de la remplacer. Une intrigue fut ourdie par son monde. Les                    détails en échappent, et ce qu’ont raconté les libelles ne saurait être article                    d’histoire. Mais, avec ce manque absolu d’initiatives qui caractérisait                    Louis XV, il fallut qu’on fît ici pour M<hi rend="sup">me</hi> d’Étiolles ce                    qu’on avait fait pour M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux, c’est-à-dire qu’on                        <hi rend="i">arrangeât</hi> pour lui l’affaire : en pareil cas, auprès des                    princes, les entremetteurs officieux ne manquent jamais. M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, à ce qu’il paraît, ayant vu se briser en M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux <pb n="491"/>un premier instrument, songea et                    concourut à la remplacer par M<hi rend="sup">me</hi> d’Étiolles. Le duc de                    Richelieu, au contraire, était opposé à celle-ci : il avait un autre candidat en                    vue, une grande dame ; car il semblait que, pour devenir maîtresse du roi, la                    condition première fût d’être dame de qualité, et l’avènement de M<hi rend="sup">me</hi> Le Normant d’Étiolles, de M<hi rend="sup">me</hi> Poisson, comme                    maîtresse en titre du roi, fit toute une révolution dans les mœurs de la Cour.                    C’est dans ce sens surtout qu’il y eut scandale ; la grande ombre de Louis XIV                    fut invoquée. Les Maurepas, les Richelieu, se révoltèrent à l’idée d’une                    bourgeoise, d’une <hi rend="i">grisette</hi> comme on l’appelait, usurpant le                    pouvoir réservé jusqu’alors aux filles de noble sang. Maurepas, satirique avant                    tout, resta dans l’opposition et se consola avec des chansons pendant vingt-cinq                    ans. Richelieu, courtisan avant tout, fit sa paix, et se réconcilia.</p><p>L’année 1745, celle de Fontenoy, fut pour M<hi rend="sup">me</hi> d’Étiolles                    l’année aussi du triomphe et celle des grandes métamorphoses. Sa liaison avec le                    roi était déjà <hi rend="i">arrangée</hi>, et il ne s’agissait plus que du                    moment de la déclarer publiquement. Le roi était à l’armée, et elle à Étiolles.                    Le roi lui écrivait lettres sur lettres ; Voltaire, qui se trouvait chez elle et                    à qui elle avait fait composer une comédie pour les fêtes de la Cour, à                    l’occasion du mariage du Dauphin, se prêtait à ce jeu d’Henri IV et de                    Gabrielle, et rimait madrigaux sur madrigaux :</p><quote><l>Il sait aimer, il sait combattre ;</l><l>Il envoie en ce beau séjour</l><l>Un brevet digne d’Henri quatre,</l><l>Signé Louis, Mars et l’Amour.</l></quote><p rend="indent">C’était le brevet sans doute du marquisat. L’abbé de Bernis aussi                    se trouvait alors à Étiolles : on a dit qu’il était <pb n="492"/>l’amant de la                    marquise, mais cela est très douteux. <quote>« Il la connaissait peu avant                        qu’elle eût été <hi rend="i">arrangée</hi> avec le roi. »</quote> C’est le                    cardinal de Brienne qui l’assure : j’aime à me couvrir de ces graves autorités                    en si délicate matière. Mais quand la chose eut été réglée comme affaire d’État                    et que le roi dut partir pour l’armée <quote>« sans avoir peut-être encore rien                        obtenu »</quote>, on songea à former la société intime de la marquise durant                    l’absence, et l’abbé de Bernis fut désigné. Il fut fidèle à sa mission ; il fit                    de jolis vers, tout en l’honneur de ce royal amour dont il était le confident et                    presque l’aumônier :</p><quote><l>On avait dit que l’Enfant de Cythère</l><l>Près du Lignon avait perdu le jour ;</l><l>Mais je l’ai vu dans le bois solitaire</l><l>Où va rêver la jeune Pompadour.</l></quote><p rend="indent">Ce bois était sans doute la forêt de Sénart, témoin des premières                    entrevues. Bernis, fidèle au goût du temps, loin de trouver dans cet amour royal                    rien de répréhensible, nous le peint à l’avance comme un modèle de chasteté et                        <hi rend="i">de pudeur</hi>, et digne en tout de l’âge d’or<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Parlant de Diane de Poitiers, la Pompadour de son                            temps, un poète du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Olivier                            de Magny, disait :</p><quote><l>Partout où vous allez, et de jour et de                                nuit,</l><l>La <hi rend="i">piété</hi>, la <hi rend="i">foi</hi>, et                                la <hi rend="i">vertu</hi> vous suit,</l><l>La <hi rend="i">chasteté</hi>, l’<hi rend="i">honneur</hi>……………………</l></quote><p>Ces poètes ont une façon de prendre                            les choses, qui n’est qu’à eux.</p></note>. L’aimable abbé, qui ne voit                    de crime que dans l’inconstance, nous promet qu’il n’y en aura plus :</p><quote><l>Tout va changer : les crimes d’un volage</l><l>Ne seront plus érigés en exploits ;</l><l>La <hi rend="i">Pudeur</hi> seule obtiendra notre hommage ;</l><l>L’Amour <hi rend="i">constant</hi> rentrera dans ses droits.</l><l><pb n="493"/>L’exemple en est donné par le plus grand des rois,</l><l>Et par la beauté <hi rend="i">la plus sage</hi>.</l></quote><p rend="indent">Ainsi la jeune Pompadour fit son entrée à Versailles à titre de <hi rend="i">beauté sage</hi>, dont le cœur s’était senti pris uniquement pour                    un héros fidèle.</p><p>Tout ceci semble étrange et presque ridicule ; mais, pour peu qu’on étudie la                    marquise, on reconnaît qu’il y a du vrai dans cette manière de voir, et que le                    goût même du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle s’y retrouve au                    naturel. M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour n’était pas une <hi rend="i">grisette</hi> précisément, comme affectaient de le dire ses ennemis, et                    comme Voltaire l’a répété en un jour de malice : elle était une bourgeoise, la                    fleur de la finance, la plus jolie femme de Paris, spirituelle, élégante, ornée                    de mille dons et de mille talents, mais avec une manière de sentir qui n’avait                    pas la grandeur et la sécheresse d’une ambition aristocratique. Elle aimait le                    roi pour lui-même, comme le plus bel homme de son royaume, comme celui qui lui                    était apparu le plus aimable ; elle l’aimait sincèrement, sentimentalement,                    sinon avec une passion profonde. Son idéal eût été, en arrivant à la Cour, de le                    charmer, de l’amuser par mille divertissements empruntés aux arts ou même aux                    choses de l’esprit, de le rendre heureux et constant dans un cercle                    d’enchantements variés et de plaisirs. Un paysage de Watteau, des jeux, des                    comédies, des pastorales sous l’ombrage, un continuel embarquement pour Cythère,                    c’eût été là son cadre préféré. Mais, une fois transportée sur ce terrain                    glissant de la Cour, elle ne put réaliser son idéal que bien imparfaitement.                    Elle, naturellement obligeante et bonne, elle dut s’armer contre les inimitiés                    et les perfidies, prendre l’offensive pour ne pas être renversée ; elle fut                    amenée par nécessité à la politique et à se faire ministre d’État.</p><p>Pourtant, dès l’abord (et c’est en cela que je la trouve <pb n="494"/>fidèle à                    ses origines), elle porte je ne sais quoi des sentiments bourgeois, des                    affections et des goûts de la vie privée jusque dans les scandales brillants de                    sa liaison royale. Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Du Hausset, sa femme de chambre, nous édifient à ce sujet, et nous                    montrent avec une grande naïveté de propos les sentiments habituels et vrais de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour : je n’en citerais qu’un exemple qui                    éclaircira ma pensée.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour avait eu de son mari une fille, Alexandrine,                    qu’elle éleva avec un soin extrême, et qu’elle destinait à un grand parti. Le                    roi avait eu de M<hi rend="sup">me</hi> de Vintimille (sœur de M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux) un fils qui lui ressemblait beaucoup et était tout                    le portrait de son père. M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour voulut voir ce                    fils du maître, trouva moyen de se le faire amener à Bellevue où elle avait sa                    fille, et, conduisant le roi dans une figuerie où étaient, comme par hasard, les                    deux enfants, elle lui dit en les montrant tous deux : <quote>« Ce serait un                        beau couple. »</quote> Le roi resta froid et donna peu dans cette idée. Le                    sang bourbon résistait en lui à l’attrait d’une telle alliance, ainsi proposée.                    Mais elle, sans bien se rendre compte de cette froideur, elle disait à M<hi rend="sup">me</hi> Du Hausset, en y resongeant :</p><quote><p rend="indent">« Si c’était Louis XIV, il ferait du jeune enfant un duc du                        Maine ; mais je n’en demande pas tant : une charge et un brevet de duc pour                        son fils, c’est bien peu ; et <hi rend="i">c’est à cause que c’est son fils                            que je le préfère</hi>, ma bonne, <hi rend="i">à tous les petits ducs de                            la Cour. Mes petits-enfants participeraient en ressemblance du                            grand-père et de la grand-mère, et ce mélange que j’ai l’espoir de voir                            ferait mon bonheur un jour.</hi> » — Les larmes lui vinrent aux yeux en                        disant ces paroles, ajoute l’honnête femme de chambre.</p></quote><p rend="indent">On surprend ici, ce me semble, la veine bourgeoise pervertie, mais                    persistante, dans ce vœu de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour ; elle fait                    encore entrer des idées d’affection et <pb n="495"/>des arrangements de famille                    jusque dans ses combinaisons adultères. Elle a des sentiments ; elle pense à                    l’avance en grand-mère déjà tout attendrie. On eût fait de cette scène de la                    marquise, montrant les deux enfants au roi avec larmes, un tableau que                    j’appellerais du Greuze-Pompadour.</p><p>C’est ce côté qui choquait tant les courtisans à la Maurepas, et qui la faisait                    appeler <hi rend="i">grisette</hi>, à cause d’une de ses qualités même, dépaysée                    en haut lieu. M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour représente, par d’autres                    côtés encore, la classe moyenne à la Cour, et en signale en quelque sorte                    l’avènement, — avènement très irrégulier, mais très significatif et très                    réel.</p><p>Elle aimait les arts et les choses de l’esprit comme pas une des maîtresses de                    qualité n’eût su le faire. Arrivée à ce poste éminent et peu honorable,                    — beaucoup moins honorable qu’elle ne le croyait, — elle ne s’y considéra                    d’abord que comme destinée à aider, à appeler à elle et à encourager le mérite                    en souffrance et les gens de talent en tout genre. Sa seule gloire est là, son                    meilleur titre comme son excuse. Elle fit tout pour produire Voltaire et pour le                    faire agréer de Louis XV, que le pétulant poète repoussait si fort par la                    vivacité et la familiarité même de ses louanges. Elle crut trouver en Crébillon                    un génie et l’honora. Elle favorisa Gresset, elle protégea Marmontel, elle                    accueillait Duclos ; elle admirait Montesquieu et le lui témoignait hautement.                    Elle aurait voulu obliger Jean-Jacques Rousseau. Quand le roi de Prusse fit avec                    faste à d’Alembert une pension modique, comme Louis XV se moquait devant elle du                    chiffre de cette pension (1 200 livres), mise en regard des termes de <hi rend="i">génie sublime</hi> qui la motivaient, elle lui conseilla de                    défendre au philosophe de l’accepter, et d’en accorder une double : ce que                    Louis XV n’osa faire par principes <pb n="496"/>de piété, à cause de l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>. Il ne tint pas à elle qu’on ne pût dire <hi rend="i">le siècle de Louis XV</hi> comme on dit le siècle de Louis XIV.                    Elle eût voulu faire de ce roi peu affable et <hi rend="i">peu donnant</hi> un                    prince ami des arts, des lettres, et libéral comme un Valois. <quote>« Comment                        était fait François I<hi rend="sup">er</hi> ?, demandait-elle un jour au                        comte de Saint-Germain, qui avait la prétention d’avoir vécu plusieurs                        siècles ; c’est un roi que j’aurais aimé. »</quote> Mais Louis XV ne pouvait                    s’accoutumer à l’idée de compter les gens de lettres et d’esprit pour quelque                    chose, et de les admettre sur aucun pied à la Cour :</p><quote><p rend="indent">« Ce n’est pas la mode en France, disait ce monarque de                        routine, un jour qu’on citait devant lui l’exemple de Frédéric ; et, comme                        il y a ici un peu plus de beaux-esprits et plus de grands seigneurs qu’en                        Prusse, il me faudrait une bien grande table pour les réunir tous. » — Et                        puis il comptait sur ses doigts : « Maupertuis, Fontenelle, La Motte,                        Voltaire, Piron, Destouches, Montesquieu, le cardinal de Polignac. » —                        « Votre Majesté oublie, lui dit-on, d’Alembert et Clairaut. » — « Et                        Crébillon, dit-il, et La Chaussée ! » — « Et Crébillon fils, dit quelqu’un,                        il doit être plus aimable que son père ; et il y a encore l’abbé Prévost,                        l’abbé d’Olivet. » — « Eh bien ! dit le roi, depuis vingt-cinq ans <hi rend="i">tout cela</hi> aurait dîné ou soupé avec moi ! »</p></quote><p rend="indent">Oh ! <hi rend="i">tout cela</hi>, en effet, aurait été fort déplacé                    à Versailles ; mais M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour aurait voulu les y voir                    pourtant, et que la liaison se fît à quelque degré dans l’opinion entre le                    monarque et les hommes qui étaient l’honneur de son règne. Au fait, elle n’était                    que le plus aimable et le plus joli des philosophes, et non pas le plus                    inconséquent, qui avait place à la Cour et qui aurait aimé à y introduire                    quelques-uns de ses pareils : <quote>« Avez-vous regretté M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour ? écrivait Voltaire à d’Alembert en apprenant sa                        mort. Oui, sans doute ; car, dans le fond de son cœur, <hi rend="i">elle                            était des nôtres</hi> ; elle protégeait les lettres autant qu’elle le                        pouvait : voilà un beau rêve de fini !… »</quote></p><p><pb n="497"/>Quand, pour distraire le roi, elle fit jouer la comédie dans les                    petits appartements, Montesquieu avait l’air de s’en railler dans une lettre                    écrite à un ami (novembre 1749) :</p><quote><p rend="indent">Je ne puis vous dire autre chose, si ce n’est que les opéras et                        comédies de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour vont commencer, et qu’ainsi                        M. le duc de La Vallière va être un des premiers hommes de son siècle ; et,                        comme on ne parle ici que de comédies et de bals, Voltaire jouit d’une                        faveur particulière.</p></quote><p rend="indent">Mais, au milieu de ces ballets et de ces opéras dont Montesquieu                    faisait fi et dont le détail nous a été transmis par Laujon, on jouait aussi <hi rend="i">Le Tartuffe</hi> ; on le jouait à deux pas de la cour dévote du                    Dauphin, et les courtisans qui n’avaient ni rôle ni place de faveur ne s’en                    consolaient pas.</p><p>Dans l’entresol de la marquise à Versailles vivait le docteur Quesnay, son                    médecin, le patron et le fondateur de la secte des économistes. C’était un homme                    original, brusque, honnête, resté sincère à la Cour, sérieux <hi rend="i">avec                        son air de singe</hi>, trouvant des apologues ingénieux pour faire parler la                    vérité. Pendant que le roi était chez la marquise, et que les Bernis, les                    Choiseul, les ministres et courtisans gouvernaient avec elle, les                    encyclopédistes et les économistes causaient librement de toutes choses dans                    l’entresol de Quesnay et disposaient de l’avenir. Il semblait que la marquise                    eût le sentiment de tout ce qui s’amoncelait d’orages là-haut sur sa tête, quand                    elle disait : <quote><hi rend="i">Après moi le déluge !</hi></quote> C’était cet                    entresol plein d’idées et de doctrines, qui enfermait toutes les cataractes du                    ciel et qui devait tôt ou tard éclater. Il y avait des jours où l’on y                    rencontrait dînant ensemble Diderot, d’Alembert, Duclos, Helvétius, Turgot,                    Buffon, <hi rend="i">tout cela</hi>, comme disait Louis XV ; <quote>« et M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, nous raconte Marmontel, ne pouvant pas                        engager cette troupe de philosophes à descendre dans son salon, <pb n="498"/>venait elle-même les voir à table et causer avec eux »</quote>.</p><p>Le secret des lettres était, alors très peu observé, et l’intendant des Postes                    venait régulièrement chaque semaine apporter au roi et à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour les extraits qu’on en faisait. Quand le docteur Quesnay le                    voyait passer, il entrait en fureur sur cet <hi rend="i">infâme</hi> ministère                    comme il l’appelait, à tel point que l’<quote>« écume lui venait à la                        bouche »</quote> : <quote>« Je ne dînerais pas plus volontiers, disait-il,                        avec l’intendant des Postes qu’avec le bourreau. »</quote> Ces propos se                    tenaient dans l’appartement de la maîtresse du roi, et sans danger, et cela a                    duré vingt ans. M. de Marigny, frère de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour,                    homme de mérite et digne de sa sœur par plus d’un bon côté, se contentait de                    dire : <quote>« C’est la probité qui s’exhale, et non la                    malveillance. »</quote></p><p>Un jour, ce même M. de Marigny se trouvait dans l’appartement de Quesnay ; on                    parlait de M. de Choiseul :</p><quote><p rend="indent">« Ce n’est qu’un petit-maître, dit le docteur, et, s’il était                        plus joli, fait pour être un favori d’Henri III. » — Le marquis de Mirabeau                        entra (le père du grand tribun) et M. de La Rivière. — « Ce royaume, dit                        Mirabeau, est bien mal ; il n’y a ni sentiments énergiques, ni argent pour                        les suppléer. » — « Il ne peut être régénéré dit La Rivière, que par une                        conquête comme à la Chine, ou par quelque grand bouleversement intérieur ;                        mais malheur à ceux qui s’y trouveront ! Le peuple français n’y va pas de                        main morte. » Ces paroles me firent trembler, ajoute la bonne M<hi rend="sup">me</hi> Du Hausset qui nous transmet le récit, et je                        m’empressai de sortir. M. de Marigny en fit de même, sans avoir l’air d’être                        affecté de ce qu’on disait.</p></quote><p rend="indent">Rapprochez de ces paroles prophétiques celles qui échappaient à                    Louis XV lui-même au sujet des résistances du Parlement : <quote>« Les choses,                        comme elles sont, dureront autant que moi. »</quote> C’était là son bout du                    monde.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour a-t-elle contribué autant qu’on l’a dit à                    cette perte de la monarchie ? Elle n’y a pas nui <pb n="499"/>sans doute.                    Pourtant le caractère de Louis XV étant donné, c’est encore ce qui pourrait                    peut-être arriver de, mieux à ce roi que de tomber aux mains d’une femme                        <quote>« née sincère, qui l’aimait pour lui-même, et qui avait de la                        justesse dans l’esprit et de la justice dans le cœur : cela ne se rencontre                        pas tous les jours. »</quote> Telle est, du moins, l’opinion de Voltaire,                    jugeant M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour après sa mort. Elle avait du bon,                    le genre admis.</p><p>Louis XV, si méprisable par le caractère, n’était pas un homme sans esprit ni                    sans bon sens. On a cité de lui des mots heureux, des reparties piquantes et                    assez fines, comme en ont volontiers les princes de la maison de Bourbon. Il                    paraît avoir eu assez de jugement, si ce terme n’était pas trop élevé pour                    signifier l’espèce d’immobilité et de paresse dans laquelle il aimait à tenir                    son esprit ; mais il lui fallait avant tout être gouverné. C’était un Louis XIII                    venu au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, avec les vices de son                    temps, aussi faible, aussi lâche et beaucoup moins chaste que son aïeul, et qui                    ne trouva point son Richelieu. Il n’aurait pu le trouver que dans une belle                    femme, et ces rencontres-là, d’un génie de Richelieu en un corps de Pompadour,                    ne sont peut-être pas dans l’ordre des choses humaines possibles. Cependant M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour comprit, à un certain moment, que la                    maîtresse en elle était usée, qu’elle ne pouvait plus retenir ni amuser le roi à                    ce seul titre ; elle sentit qu’il n’y avait qu’un moyen sûr de se maintenir,                    c’était d’être l’amie nécessaire et le ministre, celle qui soulagerait le roi du                    soin de vouloir dans les choses d’État. Elle devint donc telle à peu près qu’il                    lui fallait être<note place="bottom" resp="author">[NdA] Bernis, ministre d’État, écrivait à                        Choiseul, alors ambassadeur, le 20 janvier 1757, peu après la tentative                        d’assassinat de Damiens, qui avait ouvert le champ à autant d’intrigues                        contre la favorite : <quote>« Le Roi a été assassiné, et la Cour n’a vu dans                            cet affreux événement qu’un moment favorable de chasser notre amie.                            Toutes les intrigues ont été déployées auprès du confesseur. Il y a une                            tribu à la Cour qui attend toujours l’extrême-onction pour tâcher                            d’augmenter son crédit. Pourquoi faut-il que la dévotion soit si séparée                            de la vertu ? Notre amie ne peut plus scandaliser que les sots et les                            fripons : <hi rend="i">il est de notoriété publique que l’amitié, depuis                                cinq ans, a pris la place de la galanterie</hi>. C’est une vraie                            cagoterie de remonter dans le passé pour noircir l’innocence de la                            liaison actuelle : elle est fondée sur la nécessité d’ouvrir son âme à                            une amie sûre et éprouvée, et qui, dans la division du ministère, est le                            seul point de réunion… Que d’ingrats j’ai vus, mon cher comte, et                            combien notre siècle est corrompu ! Il n’y a peut-être jamais eu                            (beaucoup) plus de vertu dans le monde, mais il y avait plus                            d’honneur.</quote> »</note> ; elle força sa nature, <pb n="500"/>plus                    faite pour le gouvernement des petits cabinets et des menus plaisirs. Ici la                    mythologie cesse, et l’histoire commence, une peu noble histoire ! Lorsqu’elle                    eut fait renvoyer MM. d’Argenson et de Machault, elle gouverna conjointement                    avec M. de Bernis et avec M. de Choiseul. C’est alors qu’on vit le système                    politique de l’Europe bouleversé, les anciennes alliances de la France                    interverties, et toute une série de grands événements s’engageant à la merci des                    inclinations, des antipathies et du bon sens trop fragile et trop personnel                    d’une aimable femme.</p><p>On vit alors aussi le plus singulier spectacle, un roi de Prusse héroïque et                    cynique aux prises avec trois femmes, trois <hi rend="i">Souveraines</hi>                    acharnées à sa perte, et qu’il qualifiait toutes les trois énergiquement,                    l’impératrice Élisabeth de Russie, l’impératrice Marie-Thérèse et M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, et s’en tirant avec elles en homme qui                    n’est habitué ni à aimer le sexe ni à le craindre ; et, d’autre part, Louis XV                    disant naïvement de ce roi dont il n’avait pas su être l’allié, et dont il était                    l’ennemi si souvent humilié et battu : <quote>« C’est un fou qui risquera le                        tout <pb n="501"/>pour le tout, et qui peut gagner la partie, quoique sans                        religion, sans mœurs et sans principes. »</quote> Le plaisant est que                    Louis XV se croyait des mœurs et des principes plus qu’à Frédéric, et il en                    avait en effet un peu plus, puisqu’il le croyait.</p><p>Battue au-dehors, faute de héros, dans son duel contre Frédéric, M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour fut plus heureuse de sa personne, à l’intérieur, dans                    sa guerre à mort contre les Jésuites. Elle leur avait offert sa paix à un                    certain moment ; ils refusèrent les avances contre leur usage. Elle était femme,                    femme d’esprit et maîtresse du terrain ; elle se vengea. Elle fit cette fois                    tout le mal possible à ceux qui lui en voulaient faire. Des publications                    récentes ont éclairé d’un jour vif ce point intéressant<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir                            l’<hi rend="i">Histoire de la chute des Jésuites au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>, par le comte Alexis de                        Saint-Priest. — Mais il faut y ajouter désormais, comme rectifiant ce que                        M. de Saint-Priest a eu lui-même de trop précipité dans ses conclusions, le                        père Theiner (<hi rend="i">Histoire du pontificat de Clément XIV</hi>,                        1852) : toutes les pièces du procès y sont.</note>.</p><p>Il y eut donc, dans la carrière et le crédit de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, deux époques distinctes : la première, la plus brillante                    et la plus favorisée, fut au lendemain de la paix d’Aix-la-Chapelle (1748) : là                    elle était complètement dans son rôle d’amante jeune, éprise de la paix, des                    arts, des plaisirs de l’esprit, conseillant et protégeant toutes les choses                    heureuses. Il y eut une seconde époque très mêlée, le plus souvent désastreuse                    et fatale : ce fut toute la période de la guerre de Sept Ans, l’époque de                    l’attentat de Damiens, de la défaite de Rossbach et des insultes victorieuses de                    Frédéric. Ce furent de rudes années, et qui vieillirent avant l’âge cette faible                    et gracieuse femme entraînée à une lutte plus forte qu’elle. Pour avoir le degré                    précis des fautes commises par chacun à cette date, il faut attendre la                    publication, qui ne saurait <pb n="502"/>tarder bien longtemps, de toutes les                    pièces diplomatiques relatives au ministère du cardinal de Bernis et à celui du                    duc de Choiseul. Jusque-là, je m’en tiens volontiers aux aperçus historiques de                    Duclos sur les causes et les malheurs de cette guerre de 1756. Mon impression                    pourtant, celle qui résulte aujourd’hui d’une simple vue à cette distance, c’est                    que les choses pouvaient tourner plus mal, et que M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, aidée de M. de Choiseul, moyennant la conclusion du Pacte                    de famille, recouvrit encore de quelque prestige ses propres fautes et                    l’humiliation de la monarchie et de la France.</p><p>Il semble que la nation elle-même l’ait senti, qu’elle ait senti surtout qu’après                    cette brillante favorite on allait tomber bien bas ; car, lorsqu’elle mourut à                    Versailles, le 15 avril 1764, le regret de cette population de Paris qui                    l’aurait lapidée quelques années auparavant, fut universel. M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour-Franqueville, témoin peu suspect, écrivait à                    Jean-Jacques Rousseau (6 mai) :</p><quote><p rend="indent">Le temps a été si affreux ici tout le mois passé, que M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour en a dû avoir moins de peine à quitter                        la vie. Elle a prouvé dans ses derniers moments que son âme était un composé                        de force et de faiblesse, mélange qui, dans une femme, ne me surprendra                        jamais. Je ne suis pas surprise non plus de la voir aussi généralement                        regrettée qu’elle a été généralement méprisée ou haïe. Les Français sont les                        premiers hommes du monde pour tout ; il est tout simple qu’ils le soient                        pour l’inconséquence.</p></quote><p rend="indent">L’un de ceux qui parurent la regretter le moins, fut Louis XV ; on                    raconte que, voyant d’une fenêtre passer le cercueil qu’on transportait du                    château de Versailles à Paris, comme il faisait un temps affreux, il dit ces                    seuls mots : <quote>« La marquise n’aura pas beau temps pour son                        voyage. »</quote> Son aïeul Louis XIII avait dit à l’heure de l’exécution du                    favori Cinq-Mars : <quote>« <hi rend="i">Cher ami</hi> doit faire maintenant une                        laide grimace. »</quote> Auprès du mot de <pb n="503"/>Louis XIII, le mot de                    Louis XV est presque touchant de sensibilité.</p><p>Les arts ressentirent avec douleur la perte de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, et consacrèrent sa mémoire ; ils avaient espéré un moment                    sa convalescence, et ils ne firent que se montrer reconnaissants. Si Voltaire,                    écrivant de M<hi rend="sup">me</hi> de pompadour morte à ses amis, disait :                        <quote>« Elle était des nôtres »</quote>, à plus forte raison les artistes                    avaient droit de le dire. M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour était elle-même                    un artiste distingué. Directement, et par son frère, M. de Marigny, qu’elle                    avait fait nommer à la surintendance des Bâtiments, elle exerça la plus active                    et la plus heureuse influence. À aucune époque, l’art ne fut plus vivant, plus                    en rapport avec la société, qui s’y exprimait et s’y modelait de toutes                        parts<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sur ce chapitre de l’art et des artistes du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au point de vue du goût                            <hi rend="i">Pompadour</hi>, je ne puis que rappeler une quantité de                        gracieux portraits littéraires de M. Arsène Houssaye, qui, dès longtemps, a                        fait de cette étude riante comme son domaine. Dans ce moment, je sais que je                        chasse en quelque sorte sur ses terres ; mais ce n’est pas sans lui en avoir                        demandé l’agrément.</note>. Rendant compte du Salon de 1765, Diderot                    rencontrait d’abord un tableau allégorique, où Carle Vanloo représentait les                    Arts désolés et suppliants qui s’adressent au Destin pour obtenir la                    conservation de la marquise :</p><quote><p rend="indent">Elle les protégeait en effet, dit le critique ; elle aimait                        Carle Vanloo ; elle a été la bienfaitrice de Cochin ; le graveur Gai avait                        son touret chez elle. Trop heureuse la nation si elle se fût bornée à                        délasser le souverain par des amusements, et à ordonner aux artistes des                        tableaux et des statues !</p></quote><p rend="indent">Et après avoir décrit le tableau, il conclut un peu rudement, ce                    semble :</p><quote><p rend="indent">Les Suppliants de Vanloo n’obtinrent rien du Destin, plus                        favorable à la France qu’aux Arts. M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour                        mourut au moment <pb n="504"/>où on la croyait hors de péril. Eh bien !                        qu’est-il resté de cette femme qui nous a épuisés d’hommes et d’argent,                        laissés sans honneur et sans énergie, et qui a bouleversé le système                        politique de l’Europe ? Le traité de Versailles, qui durera ce qu’il                        pourra ; <hi rend="i">L’Amour</hi> de Bouchardon, qu’on admirera à jamais ;                        quelques pierres gravées de Gai, qui étonneront les antiquaires à venir ; un                        bon petit tableau de Vanloo, qu’on regardera quelquefois ; et une pincée de                        cendres !</p></quote><p rend="indent">Il restera quelques autres choses encore, et la postérité, ou du                    moins les amateurs qui aujourd’hui la représentent, semblent accorder à                    l’influence de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, et ranger sous son nom plus                    d’objets dignes d’attention que Diderot lui-même n’en énumérait. J’en indiquerai                    rapidement quelques-uns.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour avait une belle bibliothèque, très riche                    surtout en matière de théâtre, une bibliothèque en grande partie composée de                    livres français, c’est-à-dire de livres qu’elle lisait, la plupart reliés à ses                    armes (trois tours), et quelquefois avec de larges dentelles qui ornent les                    plats. Ces volumes sont encore recherchés, et les bibliophiles lui accordent à                    elle-même une place d’élite sur leur livre d’or, à côté des plus illustres                    connaisseurs dont les noms se sont conservés. Elle poussa l’amour de l’art                    jusqu’à <hi rend="i">imprimer</hi> de ses mains, à Versailles, une tragédie de                    Corneille, <hi rend="i">Rodogune</hi> (1760) : la pièce n’a été tirée qu’à une                    vingtaine d’exemplaires. Ce ne sont là que des singularités, dira-t-on ; mais                    elles attestent le goût et la passion des lettres chez cette femme <quote>« qui                        aurait aimé François I<hi rend="sup">er</hi> »</quote>.</p><p>Il existe d’elle au Cabinet des estampes un recueil intitulé <hi rend="i">L’Œuvre                        de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour</hi>, composé de plus de soixante                    estampes ou gravures à l’eau-forte. Ce sont pour la plupart des sujets                    allégoriques destinés à célébrer quelques événements mémorables du temps ; mais                    il y en a aussi qui rentrent davantage dans l’idée <pb n="505"/>que réveille                    l’aimable artiste : <hi rend="i">L’Amour cultivant un myrte, L’Amour cultivant                        des lauriers</hi>. En général, les Amours se retrouvent sous toutes les                    formes, et <hi rend="i">Le Génie militaire</hi> lui-même est représenté en                    Amour, méditant devant des drapeaux et des canons. Non contente de reproduire                    ainsi sur cuivre à l’eau-forte les gravures sur pierres fines de Gai, M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour paraît en avoir fait quelques-unes elle-même                    au touret sur pierres fines (agate ou cornaline). Ses eaux fortes, d’ailleurs,                    ont été retouchées au burin. Enfin, ici comme pour l’imprimerie, elle a mis de                    toute manière sa main, sa jolie main, à l’œuvre ; elle est du métier, et, de                    même que les bibliophiles l’inscrivent sur leur liste et les typographes sur la                    leur, les graveurs ont droit de compter dans leurs rangs, à titre de confrère,                        M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour <hi rend="i">graveuse à                        l’eau-forte</hi>.</p><p>La manufacture de Sèvres lui doit beaucoup ; elle la protégea activement ; elle y                    conduisait souvent le roi qui, cette fois, sentait l’importance d’un art auquel                    il devait de magnifiques services de table, dignes d’être offerts en cadeau aux                    souverains. Sous l’influence prochaine de Versailles, Sèvres eut bientôt des                    merveilles originales à opposer à celles du Vieux-Saxe et du Japon. Nulle part                    le genre dit <hi rend="i">Pompadour</hi> ne brille avec plus de délicatesse et                    de fantaisie, et plus à sa place que dans les services de porcelaine de cette                    date. Cette gloire, due à un art fragile, est plus durable que bien                    d’autres.</p><p>Tandis que M. de Marigny, son frère, appelait de Lyon Soufflot pour le charger de                    la construction de Sainte-Geneviève (Panthéon), elle s’intéressait vivement et                    contribuait pour sa part à l’établissement de l’École militaire. Parmi le très                    petit nombre des lettres authentiques qu’on a d’elle, il s’en trouve deux qui                    donnent là-dessus <pb n="506"/>de précieux détails. Dans l’une, adressée à une                    amie, la comtesse de Lutzelbourg, elle dit (3 janvier 1751) :</p><quote><p rend="indent">Je vous crois bien contente de l’édit que le roi a donné pour                        anoblir les militaires. Vous le serez bien davantage de celui qui va                        paraître pour l’établissement de cinq cents gentilshommes que Sa Majesté                        fera élever dans l’art militaire. Cette École royale sera bâtie auprès des                        Invalides. Cet établissement est d’autant plus beau, que Sa Majesté y                        travaille depuis un an et que ses ministres n’y ont eu nulle part, et ne                        l’ont su que lorsqu’il a eu arrangé tout à sa fantaisie, ce qui a été à la                        fin du voyage de Fontainebleau. Je vous enverrai l’édit d’abord qu’il sera                        imprimé.</p></quote><p rend="indent">Si le roi y avait songé tout seul et sans ses ministres, il n’est                    pas douteux que c’est à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour qu’il en dut                    l’inspiration, car il n’était pas homme à avoir de son chef de ces idées-là. Une                    autre lettre toute familière de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, adressée à                    Pâris-Duverney, qui lui en avait suggéré l’idée première à elle-même, nous la                    montre poursuivant l’exécution de ce noble projet avec sollicitude :</p><quote><p rend="right">Le 15 août 1755.</p><p>Non, assurément, mon cher <hi rend="i">nigaud</hi>, je ne laisserai pas périr                        au port un établissement qui doit immortaliser le roi, rendre heureuse sa                        noblesse, et faire connaître à la postérité mon attachement pour l’État et                        pour la personne de Sa Majesté. J’ai dit à Gabriel aujourd’hui de s’arranger                        pour remettre à Grenelle les ouvriers nécessaires pour finir la besogne. Mon                        revenu de cette année ne m’est pas encore rentré ; je l’emploierai en entier                        pour payer les quinzaines des journaliers. J’ignore si je trouverai mes                        sûretés pour le paiement, mais je sais très bien que je risquerai, avec                        grande satisfaction, cent mille livres pour le bonheur de ces pauvres                        enfants. Bonsoir, cher <hi rend="i">nigaud</hi>, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Si le ton peut paraître un peu bourgeois, l’acte est royal.</p><p>Tous les maîtres de l’école française d’alors tirent le portrait de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour : on a celui de Boucher, <pb n="507"/>celui                    de Drouais que Grimm préférait à tous ; mais le plus admirable est certainement                    le pastel de La Tour, que possède le Musée. C’est là qu’il faut aller voir la                    marquise avant de se permettre de la juger et de se former la moindre idée de sa                    personne.</p><p>Elle est représentée assise dans un fauteuil, tenant en main un cahier de                    musique, le bras gauche appuyé sur une table de marbre où sont posés une sphère                    et divers volumes. Le plus gros de ces volumes, qui touche à la sphère, est le                    tome IV de l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> ; à côté se trouvent rangés un                    volume de <hi rend="i">L’Esprit des lois, La Henriade</hi> et le <hi rend="i">Pastor fido</hi>, témoignage des goûts à la fois sérieux et tendres de la                    reine de ces lieux. Sur la table encore, au pied de la sphère, se voit un volume                    bleu renversé qui porte inscrit au dos : « Pierres gravées » ; c’est son œuvre.                    Une estampe se détache et pend, qui représente un graveur en pierres fines au                    travail avec ces mots : <quote>« <hi rend="i">Pompadour sculpsit</hi> »</quote>.                    À terre, au pied de la table, est un carton de gravures et de dessins, marqué à                    ses armes ; on a là tout un trophée. Au fond, entre les pieds de la console,                    s’entrevoit un vase en porcelaine du Japon : pourquoi pas de Sèvres ? Derrière                    son fauteuil, et du côté opposé à la table, est un autre fauteuil ou une                    ottomane avec une guitare. Mais c’est la personne même qui est de tout point                    merveilleuse de finesse, de dignité suave et d’exquise beauté. Tenant en main le                    cahier de musique avec légèreté et négligence, elle en est tout à coup                    distraite ; elle semble avoir entendu du bruit et retourne la tête. Est-ce bien                    le roi qui vient et qui va entrer ? Elle a l’air d’attendre avec certitude et                    d’écouter avec sourire. Sa tête ainsi tournée laisse voir le profil du cou dans                    toute sa grâce, et ses petits cheveux très courts, délicieusement ondés, dont                    les boucles s’étagent et dont le blond se devine encore sous la demi-poudre <pb n="508"/>qui les couvre à peine. La tête nage dans un fond bleu clair qui,                    en général, est celui de tout le tableau. L’œil est partout satisfait et                    caressé ; c’est de la mélodie plutôt encore que de l’harmonie. Une lumière                    tamisée et bleuâtre descend et glisse sur tous les objets. Il n’est rien, dans                    ce boudoir enchanté, qui ne semble faire sa cour à la déesse, rien, pas même <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> et l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>. La robe                    de satin à ramages laisse place dans l’échancrure de la poitrine à plusieurs                    rangs de ces nœuds qu’on appelle, je crois, des <hi rend="i">parfaits                        contentements</hi><note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] [Errata du tome VIII (3<hi rend="sup">e</hi> éd.), p. 546.]</p><p>— Mais voici de vraies fautes                            dont je liens à avertir mes lecteurs, n’ayant pas à espérer de les                            pouvoir corriger moi-même dans une réimpression de ces <hi rend="i">Causeries.</hi></p><p>Et d’abord, dans le portrait de <hi rend="i">Madame de Pompadour</hi> (t. II, p. 508, 3<hi rend="sup">e</hi> édition), décrivant le pastel de La Tour, il m’est arrivé de                            dire : « La robe de satin à ramages laisse place dans l’échancrure de la                            poitrine à plusieurs rangs de ces nœuds qu’on appelle, je crois, des <hi rend="i">parfaits contentements</hi>… » Or, on m’assure que j’ai été                            mal informé et que ce genre de nœuds s’appelle <hi rend="i">une échelle                                de rubans</hi> ; c’est là le terme qu’il faudrait substituer à celui                            de <hi rend="i">parfaits contentements</hi>, si en effet les                            connaisseurs en toilette sont d’accord là-dessus : et je les laisse                            juges.</p></note>, et qui sont d’un lilas très clair. Elle-même a les                    chairs et le teint d’un blanc lilas, légèrement azuré. Ce sein, ces rubans,                    cette robe, tout cet ensemble se marie harmonieusement ou plutôt amoureusement.                    La beauté brille dans tout son éclat et dans sa fleur épanouie. La figure est                    jeune encore, les tempes ont gardé leur jeunesse et leur fraîcheur ; la lèvre                    est fraîche également et n’a pas encore été flétrie, comme on dit qu’elle le                    devint pour s’être trop souvent froncée et mordue en dévorant la colère ou les                    affronts. Tout dans la physionomie, dans l’attitude, exprime la grâce, le goût                    suprême, l’affabilité et l’aménité plutôt que la douceur, un air de reine qu’il                    a fallu prendre, mais qui se trouve naturel et qui se soutiendra sans trop                    d’effort. Je pourrais continuer et décrire bien de jolis détails, j’aime mieux                    m’arrêter en renvoyant les curieux devant le modèle : ils y verront encore mille                    choses que je n’ose effleurer.</p><p>Telle était dans son plus beau jour cette personne ravissante, ambitieuse,                    fragile, mais qui fut sincère, qui resta bonne dans son élévation, fidèle                    (j’aime à le croire) dans sa faute, serviable tant qu’elle put, vindicative                    pourtant si on l’y poussait, qui était bien de son sexe après tout, et qu’enfin                    sa femme de chambre a pu nous montrer dans l’intimité, sans lui être un témoin                    trop à charge <pb n="509"/>ni accablant. Ce livre de M<hi rend="sup">me</hi> Du Hausset laisse une impression singulière ; il est écrit avec une                    sorte de naïveté et d’ingénuité qui s’est conservée assez honnête dans le                    voisinage du vice : <quote>« Voilà ce que c’est que la Cour, tout est corrompu                        du grand au petit »</quote>, disais-je un jour à Madame, qui me parlait de                    quelques faits qui étaient à ma connaissance. — <quote>« Je pourrais t’en dire                        bien d’autres, m’ajouta-t-elle ; mais la petite chambre où tu te tiens                        souvent t’en apprend assez. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour,                    après le premier moment passé de féerie et d’éblouissement, jugea sa situation                    ce qu’elle était, et, tout en aimant le roi, elle ne garda aucune illusion sur                    son caractère ni sur l’espèce d’affection dont elle était l’objet. Elle sentait                    qu’elle n’était pour lui qu’une habitude et pas autre chose. <quote>« C’est                        votre escalier que le roi aime, lui disait la petite maréchale de Mirepoix ;                        il est habitué à le monter et à le descendre. Mais, s’il trouvait une autre                        femme à qui il parlerait de sa chasse et de ses affaires, cela lui serait                        égal au bout de trois jours. »</quote> Elle se répétait à elle-même cette                    parole comme l’exacte et triste vérité. Elle avait tout à craindre à chaque                    minute, car, avec un tel homme, <hi rend="i">tout était possible</hi> ; un                    sourire même de lui et une mine plus ou moins gracieuse ne prouvaient rien :</p><quote><p rend="indent">Vous ne le connaissez pas, ma bonne, disait-elle un jour à M<hi rend="sup">me</hi> Du Hausset, avec qui elle causait de je ne sais                        quelle rivale qu’on avait essayé de lui susciter ; s’il devait la mettre ce                        soir dans mon appartement, il la traiterait froidement devant le monde, et                        me traiterait avec la plus grande amitié.</p></quote><p rend="indent">Il tenait cette sournoiserie de sa première éducation sous le vieux                    cardinal de Fleury. — Enfin, elle s’écrie avec un sentiment secret de sa misère                    et une expression qui ne laisse pas d’étonner : <quote>« Ah ! ma vie est comme                        celle du chrétien, un combat perpétuel. Il n’en était pas ainsi des <pb n="510"/>personnes qui avaient su gagner les bonnes grâces de                        Louis XIV… »</quote></p><p>Malgré tout, elle fut bien la maîtresse qui convenait à ce règne, la seule qui                    pût venir à bout d’en tirer parti dans le sens de l’opinion, la seule qui pût                    diminuer le désaccord criant entre le moins littéraire des rois et la plus                    littéraire des époques. Si l’abbé Galiani, dans une page curieuse, préférant                    hautement au siècle de Louis XIV le siècle de Louis XV, a pu dire de cet âge de                    l’esprit humain si fécond en résultats : <quote>« On ne rencontrera de longtemps                        nulle part un règne pareil »</quote>, M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour y                    contribua certainement pour quelque chose. Cette gracieuse femme rajeunit la                    Cour, en y apportant la vivacité de ses goûts bien français, de ses goûts                    parisiens. Comme maîtresse et amie du prince, comme protectrice des arts, son                    esprit se trouva tout à fait au niveau de son rôle et de son rang : comme                    politique, elle fléchit, elle fit mal, mais pas plus mal peut-être que toute                    autre favorite en sa place n’eût fait à cette époque, où manquait chez nous un                    véritable homme d’État.</p><p>Quand elle se vit mourir après dix-neuf années de règne, quand il lui fallut, à                    l’âge de quarante-deux ans, quitter ces palais, ces richesses, ces merveilles                    d’art amoncelées, ce pouvoir si envié, si disputé, mais qu’elle retint tout                    entier en ses mains jusqu’au dernier jour, elle ne dit point comme Mazarin avec                    soupir : <quote>« Il faut donc quitter tout cela ! »</quote> Elle envisagea la                    mort d’un œil ferme, et, comme le curé de la Madeleine était venu la visiter à                    Versailles et s’en retournait : <quote>« Attendez un moment, monsieur le curé,                        lui dit-elle, nous nous en irons ensemble. »</quote></p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour peut être considérée comme la dernière en                    date des maîtresses de roi, dignes de ce <pb n="511"/>nom : après elle, il                    serait impossible de descendre et d’entrer décemment dans l’histoire de la                    Du Barry. Les rois et empereurs qui ont succédé depuis lors en France jusqu’à                    nos jours, ont été ou trop vertueux, ou trop despotiques, ou trop podagres, ou                    trop repentants, ou trop pères de famille, pour se permettre encore de ces                    inutilités-là : on en a entrevu au plus quelques vestiges. La race des                    maîtresses de roi peut donc être dite sinon finie, du moins très interrompue, et                        M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour reste à nos yeux la dernière en vue                    dans notre histoire et la plus brillante<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Voici le                            relevé exact des registres de l’état civil relatifs à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour :</p><p>Jeanne-Antoinette Poisson, marquise de                            Pompadour, née à Paris, le 29 décembre 1721 (Saint-Eustache) mariée, le                            9 mars 1741, à Charles-Guillaume Le Normant, seigneur d’Étiolles                            (Saint-Eustache) ; — morte le 15 avril 1764 ; inhumée le 17 aux                            Capucines de la place Vendôme. — Sa paroisse à Paris était la                            Madeleine ; son hôtel, dans le faubourg Saint-Honoré, est aujourd’hui                            l’Élysée.</p><p>M. Le Roi, bibliothécaire de la ville de Versailles, a                            publié, d’après un manuscrit authentique, le <hi rend="i">Relevé des                                dépenses de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour depuis la première                                année de sa faveur jusqu’à sa mort.</hi> Ce relevé, avec la                            désignation et l’emploi des sommes, présente un tableau complet des                            goûts variés de la marquise et ne fait pas trop de déshonneur à sa                            mémoire.</p></note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

