<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Religieuse de Toulouse, par M. Jules Janin. (2 vol. in-8º.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-05-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-05-13"><head><hi rend="i">La Religieuse de Toulouse</hi>, par M. Jules Janin.                    <lb/>(2 vol. in-8º.)</head><dateline>Lundi 13 mai 1850</dateline><p><pb n="103"/>M. Janin, en composant le roman qu’il vient de publier, a eu                    l’excellente idée, et bien digne d’un véritable homme de lettres, de se                    distraire depuis deux ans du spectacle des choses publiques, du spectacle de la                    rue, et de chercher dans un sujet emprunté au Grand Siècle un oubli des misères                    et des ennuis du présent. Avant même de considérer quel est le sujet de ce                    roman, qu’il me soit permis de féliciter l’auteur de cette pensée honorable, qui                    lui a fait demander tout d’abord au travail et à l’étude une consolation.                    M. Janin est homme de lettres ; il l’est avant, pendant et après les                    révolutions. Il n’avait jamais cherché ni faveur ni place, ce qu’on appelle <hi rend="i">position</hi>, sous le régime où ses amis étaient tout ; il ne                    s’est pas jeté dans l’agitation ni dans les vagues poursuites, depuis qu’il y a                    eu naufrage. Il ne veut d’autre position encore que celle qu’il a depuis vingt                    ans dans la presse, et, en pensant ainsi, il s’honore, il fait preuve de bon                    sens ; il fait ce que bien de <pb n="104"/>grands littérateurs qui se croient                    graves ne font pas, il reste lui-même.</p><p>Je dis qu’il y a vingt ans que M. Janin s’est fait un genre et une manière à                    part, et qu’il a créé un feuilleton qui porte son cachet. Ceux qui ont tâté de                    ce métier (et je suis de ceux-là depuis quelque temps), et qui savent quel                    effort périodique il exige, apprécieront le degré de facilité et de verve, la                    force de tempérament (c’est le mot) qu’il a fallu à M. Janin pour y suffire tant                    d’années sans fatigue, sans ennui, pour se retrouver aussi à l’aise et aussi en                    train le dernier jour que le premier. Le créateur du feuilleton au <hi rend="i">Journal des débats</hi>, Geoffroy, répondit une fois avec raison et fierté                    à l’un de ses adversaires :</p><quote><p rend="indent">Ce n’est pas une petite affaire d’amuser le public trois ou                        quatre fois la semaine ; d’avoir de l’esprit à volonté, tous les jours, et                        sur toutes sortes de sujets ; de traiter les plus sérieux d’un ton badin, et                        de glisser toujours un peu de sérieux dans les plus frivoles, de renouveler                        sans cesse un fonds usé, de faire quelque chose de rien… Je suis loin de me                        flatter d’avoir rempli toutes ces conditions ; je vois ce qu’il eût fallu                        faire, sans avoir la consolation de penser que je l’ai fait ; mais enfin,                        comme tout cela est fort difficile, n’avais-je pas droit à quelque                        indulgence ?</p></quote><p rend="indent">On serait bien malheureux, en pareil cas, d’en être réduit à                    réclamer l’indulgence, car le public n’en a guère ; il veut avant tout son                    divertissement et son plaisir. M. Janin, en le lui donnant, a commencé par y                    prendre le sien propre ; il s’amuse évidemment de ce qu’il écrit : c’est le                    moyen le plus sûr de réussir, de rester toujours en veine et en haleine. Il se                    met donc avec joie, avec légèreté, à ce qui ferait la tâche et la corvée de tout                    autre. Il est là, dans ce cabinet, que dis-je ? dans cette jolie mansarde, d’où                    il écrit, et qu’il a eu le bon goût de ne jamais quitter, <pb n="105"/>comme                    l’oiseau dans sa volière. Embrassant dans sa juridiction universelle (ce qui, je                    crois, ne s’était pas encore vu jusqu’à lui) tous les théâtres, jusqu’aux plus                    petits théâtres, obligé de parler de mille choses qui le plus souvent n’en                    valent pas la peine, et qui n’offrent aucune prise sérieuse ni agréable, il                    s’est dit de bonne heure qu’il n’y avait qu’une manière de ne pas tomber dans le                    dégoût et l’insipidité : c’était de se jeter sur <hi rend="i">Castor et                        Pollux</hi>, et de parler le plus qu’il pourrait, à côté, au-dessus, à                    l’entour de son sujet. Il a beaucoup demandé à la fantaisie, aux hasards de la                    rencontre, à tous les buissons du chemin : les buissons aussi lui ont beaucoup                    rendu. C’est un descriptif que M. Janin, qui vaut surtout par le bonheur et par                    les surprises du détail. Il s’est fait un style qui, dans ses bons jours et                    quand le soleil rit, est vif, gracieux, enlevé, fait de rien, comme ces étoffes                    de gaze, transparentes et légères, que les anciens appelaient de <hi rend="i">l’air tissé</hi>. Ou encore ce style prompt, piquant, pétillant, servi à la                    minute, fait l’effet d’un sorbet mousseux et frais qu’on prendrait en été sous                    la treille.</p><p>Les défauts, il y en a beaucoup ; qui le sait mieux que lui, lui qui aime les                    anciens, qui les lit et relit à plaisir, et sait les goûter pour eux-mêmes ?                    Mais, chez les anciens aussi, il a ses antécédents et presque ses modèles ; il                    va les chercher, à ses instants de loisir, chez Apulée, chez Pétrone, chez                    Martial, et il a parlé d’eux tous avec le sentiment de quelqu’un qui les entend                    mieux que par la lettre et par le texte, qui en ressaisit l’essence et l’esprit,                    et qui est, à quelque degré, de leur descendance. Parmi les modernes en                    français, je lui cherche des antécédents, des prédécesseurs, et j’ai peine à en                    trouver. Savez-vous que c’est quelque chose dans les lettres que d’être soi, et                    de n’avoir pas de modèle avéré, dût-on mériter de ne pas avoir ensuite                    d’imitateurs ? En <pb n="106"/>cherchant bien toutefois, voici ce qui me semble.                    Un jour, Garat, dans sa jeunesse, alla voir Diderot déjà vieux. Au sortir de là,                    il se mit à écrire le récit de cette visite où le philosophe, sans le connaître,                    sans l’avoir vu encore, n’eut pas même l’idée de lui demander son nom, lui parla                    d’abord de tout, comme à un vieil ami, s’ouvrit à lui de mille plans politiques,                    philosophiques et autres, faisant à la fois les questions et les réponses, et ne                    le quitta qu’après l’avoir serré avec effusion dans ses bras. Ce charmant récit                    de trois ou quatre pages, très fin, très gai, qui exagère la réalité, qui ne va                    pas tout à fait jusqu’à la caricature, qui a de l’ivresse et du montant, qui                    semble écrit après déjeuner, est peut-être le premier échantillon, dans notre                    littérature, de ce genre un peu chargé, mais d’une charge légère, où Janin s’est                    tant joué depuis. Garat sortant de chez Diderot, Charles Nodier encore, contant                    quelqu’un de ses jolis contes où le fond se dérobe et où la façon est tout, ce                    sont presque les seuls auteurs, en français, qui me donnent quelque idée à                    l’avance de cette manière unique de M. Janin, quand il fait bien.</p><p>Et ne croyez pas que le bon sens manque à travers ces airs habituels de courir                    les champs et de battre les buissons. Bien que la critique que M. Janin                    affectionne soit surtout celle de fantaisie et de broderie, elle lui a servi                    plus d’une fois à recouvrir l’autre, la vraie critique digne de ce nom. Quand il                    se mêle d’avoir du bon sens, il en a, et du meilleur, du plus franc. Il a de la                    gaieté, du naturel, il aime Molière : ce sont là des garanties. Je noterai tel                    feuilleton de lui (celui du jeudi 24 décembre 1840, par exemple, sur <hi rend="i">Agnès de Méranie</hi>), duquel, après l’avoir lu, j’écrivais pour                    moi seul cette note que je retrouve, et que je donne comme l’expression nette de                    ma pensée :</p><quote><p rend="indent">Excellent feuilleton. C’est plein de bon sens <pb n="108"/>et                        de justesse, d’un bon style et nourri de mots fins et heureux. Janin,                        décidément, est un vrai critique, quand il s’en donne le soin et qu’il se                        sent libre, la bride sur le cou. Il a le goût sain au fond et naturel, quand                        il juge des choses du théâtre. Il est, d’esprit aussi, comme de toute sa                        personne, bien portant et réjoui, un peu comme ces personnages gaillards de                        Molière, ces Dorine et ces Marton qu’il aime à citer, et qui disent des                        vérités le poing sur la hanche.</p></quote><p rend="indent">Voilà mon impression toute crue sur un des bons et solides                    feuilletons de ce critique qui en a tant fait de vifs et de jolis. Mais, pour                    que M. Janin ait tout son bon sens, il faut (je lui en demande pardon) qu’il se                    sente libre, qu’il n’ait pas affaire à l’un de ces noms qui, bon gré, mal gré,                    ne se présentent jamais sous sa plume qu’avec un cortège obligé d’éloges. Un                    critique ne doit pas avoir trop d’amis, de relations de monde, de ces                    obligations commandées par les convenances. Sans être précisément des corsaires,                    comme on l’a dit, nous avons besoin de courir nos bordées au large ; il nous                    faut nos coudées franches. M. Janin disait un jour spirituellement à une femme                    qui, dans une soirée, le mettait en rapport avec une quantité de personnages :                        <quote>« Vous allez me faire tant d’amis que vous m’ôterez tout mon                        esprit. »</quote></p><p>Même quand il a affaire à ces noms illustres dont je parle et auxquels il attache                    aussitôt toutes sortes d’épithètes, M. Janin a une manière de s’en tirer en                    homme d’esprit et de marquer jusqu’à un certain point sa contrainte : il les                    loue trop. Il s’en fait presque une malice. Il accumule tout d’abord tant                    d’éloges à leur sujet, qu’il est bien aisé de sentir que cette fois l’éloge ne                    tire point du tout à conséquence. Oh ! que je ne voudrais pas être ainsi loué                    par lui, et que j’aime mieux de sa part un jugement plus sobre, plus motivé, où                    ce n’est plus le <pb n="108"/>Janin du rôle, mais le Janin de l’entracte qui                    parle, le Janin véridique et franc du collier ! Courage ! lui dirai-je, que ce                    soit ce dernier qui parle souvent !</p><p>Entre tous ces feuilletons qu’il écrit depuis tant d’années et qui lui assurent                    une physionomie originale dans l’histoire des journaux de ce temps-ci, on ferait                    un choix très agréable, très intéressant à relire et à consulter. Jamais on n’a                    mieux parlé que lui de ces choses fugitives et rapides, qui pourtant ont été                    l’événement d’un jour, d’une heure, et qui ont vécu. Sur un brouillard du soir,                    sur un violoniste qui passe, sur une danseuse qui s’en va, sur une bouquetière                    qui meurt, il a écrit des pages délicieuses qui méritent d’être conservées. Sur                    Scribe, sur Balzac, sur Eugène Sue, sur Théophile Gautier, sur Méry, il a écrit                    des jugements rapides, nuancés, trouvés à l’heure même, qu’on ne refera pas, et                    qu’il faudrait découper, isoler de ce qui les entoure. Ce choix que je désire                    dans les feuilletons de Janin, il serait bon peut-être que ce fût un autre que                    lui qui se chargeât de le faire. Martial a très bien jugé ses propres                    épigrammes ; pourtant, s’il avait fallu faire un choix, un triage dans un si                    grand nombre de pièces, est-ce Martial qui en eût été le plus capable ? Vous                    voyez que je dis toute ma pensée.</p><p>Mais je m’oublie à parler de l’écrivain, et le roman est là qui me rappelle.                    M. Janin nous raconte dans sa préface qu’à travers ses occupations de chaque                    semaine et les feuilles qu’il jette au vent, il voulait, lui aussi, faire son                    volume et son livre, qu’il avait depuis dix ans sur le chantier son œuvre                    capitale, son <hi rend="i">canot de Robinson</hi>. Ce devait être un livre qui                    aurait eu pour sujet le règne de Louis XV, et pour titre <hi rend="i">La Fin du                        monde</hi>. Quand éclata la révolution de février 1848, M. Janin sentit                    aussitôt qu’il ne fallait pas porter l’eau, comme <pb n="109"/>on dit, à la                    rivière, et faire concurrence par son livre avec la fin du monde qui semblait en                    train d’arriver tout de bon. Il changea alors courageusement de plan et de                    batterie, et se mit, pour plus de contraste, à chercher un sujet dans le siècle,                    non plus de Louis XV, mais de Louis XIV. De là le nouveau roman qu’il nous                    donne, et qui a pour héroïne la supérieure et fondatrice d’un institut de                    Toulouse, lequel fut détruit en 1686, comme affilié et un peu cousin germain du                    monastère de Port-Royal.</p><p>Voilà un bien grave sujet, et on se demande de quel droit le roman y peut entrer.                    Je dirai, avant tout, qu’autant je trouverais inconvenant et irréfléchi qu’un                    romancier mît le pied dans Port-Royal, ce lieu de vérité et de sérieuse                    grandeur, autant il lui est permis peut-être de se glisser dans la maison de                    Toulouse qui s’intitulait la congrégation des Filles de l’Enfance, et qui                    n’offre pas les mêmes caractères de vertu et d’austérité. On va en juger par la                    courte narration que j’essaierai de faire, et dans laquelle je résumerai ce                    qu’on sait de précis sur l’histoire de cette congrégation. On sera mieux à même                    ensuite de voir quel parti M. Janin en a su tirer.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> Jeanne de Juliard, fille d’un conseiller au parlement de                    Toulouse, naquit en cette ville sous Louis XIII ; elle était belle, spirituelle,                    et fut très recherchée de plusieurs partis. Parmi ceux qui se mirent sur les                    rangs, on citait M. de Ciron, fils d’un président au même parlement, et qui,                    malgré les convenances apparentes, fut évincé. M<hi rend="sup">lle</hi> de                    Juliard épousa, le 13 décembre 1646, M. de Turle, seigneur de Mondonville, fils                    lui-même d’un conseiller au Parlement : nous sommes en pleine robe, et il n’y a                    de militaires que dans le roman. Le jeune M. de Ciron n’avait pas attendu ce                    jour du mariage pour rompre avec le monde : voyant la ruine de ses plus <pb n="110"/>chères espérances, il s’était tourné du côté de Dieu, et, dans son                    premier accès de douleur, il avait voulu se faire chartreux ; puis, son peu de                    santé s’y opposant, il s’était voué simplement à la prêtrise. Il fut ordonné                    sous-diacre le 22 décembre 1646, c’est-à-dire neuf jours après le mariage de                    celle qu’il aimait. Il s’acquit l’estime publique et devint chancelier de                    l’Église et de l’Université de Toulouse. Député à Paris à l’Assemblée du clergé                    de 1656 (à cette heure décisive des <hi rend="i">Provinciales</hi>), il y                    contracta des liaisons avec les principaux chefs du parti janséniste. Le prince                    de Conti, gouverneur du Languedoc, s’était converti et obéissait aux influences                    jansénistes lui-même ; M. de Ciron fut chargé de le diriger. Cependant M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville perdit son mari après quelques années de                    mariage, et ce fut l’abbé de Ciron qui, comme prêtre, assista cet ancien rival                    dans sa maladie et jusqu’à sa mort.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville était, tout l’atteste, une personne de                    tête et de capacité, ferme, altière, séduisante, ayant l’instinct et le génie de                    la domination. Ces femmes-là, sur le trône, s’appellent Élisabeth, Catherine.                    M. de Talleyrand avait surnommé la princesse Élisa, sœur aînée de Bonaparte, <hi rend="i">la Sémiramis de Lucques</hi>. M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville, libre et riche, sans enfants, pensa à se créer un petit                    empire et à être la Sémiramis d’un monde choisi où elle régnerait.</p><p>De concert avec l’abbé de Ciron, elle posa les bases de l’institut nouveau                    qu’elle prétendait fonder ; elle dressa les <hi rend="i">Constitutions</hi> de                    la congrégation dite de l’Enfance, ainsi nommée parce qu’il s’agissait d’y                    honorer particulièrement la divine enfance de Jésus-Christ. Ce que la fondatrice                    voulait établir, ce n’était pas un ordre religieux ni un cloître austère ;                    c’était quelque chose d’intermédiaire entre la retraite et le monde, un asile en                        <pb n="111"/>faveur des filles qui n’auraient point de vocation pour le                    mariage ni pour le couvent proprement dit, et qui voudraient concilier                    l’éloignement du siècle avec une vie exempte de clôture et affranchie de la                    solennité des vœux.</p><quote><p rend="indent">Les Filles de l’Enfance, telles que les vierges chrétiennes ou                        les <hi rend="i">diaconesses</hi> des premiers siècles, n’étaient point                        enfermées dans un cloître, pour être à même de vaquer avec plus de facilité                        à tous les emplois de la charité que les vierges chrétiennes peuvent                        pratiquer honnêtement dans le monde. Elles vivaient néanmoins en commun,                        mais sans autres pratiques extérieures que celles que doivent observer                        toutes les personnes de leur sexe qui renoncent au mariage, et qui veulent                        mener une vie modeste et chrétienne. Elles ne faisaient d’autre vœu que le                        vœu simple de <hi rend="i">stabilité</hi>, mais il renfermait les trois                        autres, de pauvreté, de chasteté et d’obéissance.</p></quote><p rend="indent">Ce vœu de <hi rend="i">stabilité</hi> revenait assez aux vœux                    perpétuels, mais sous un air moins formidable. La distinction des rangs, et des                    conditions de naissance selon le siècle, n’était pas supprimée dans cette                    congrégation d’une nouvelle espèce. Il y avait trois sortes de filles : les                    premières, qui devaient être <hi rend="i">damoiselles de noblesse d’épée ou de                        robe</hi>, pouvaient seules arriver aux hautes charges du gouvernement                    intérieur. Les secondes devaient être des filles de condition inférieure, mais                    honorable encore ; celles-ci ne pouvaient prétendre qu’aux charges moindres et                    secondaires, sauf le cas d’une dispense extraordinaire que se réservait                    d’octroyer la fondatrice. Enfin, il y avait des filles du troisième rang,                    simples femmes de chambre et servantes, frappées d’une incapacité absolue pour                    tous autres emplois. On voit que, les trois ordres subsistaient là comme                    ailleurs. Mais la Supérieure s’était fait la large part dans ce gouvernement, et                    l’on peut dire que tout <pb n="112"/>s’absorbait en elle. Elle aussi avait dit à                    sa manière, en prenant possession : <quote><hi rend="i">L’État, c’est                        moi.</hi>« La Supérieure, disait un des articles des <hi rend="i">Constitutions</hi>, est l’âme de la maison et le chef de tous les                        membres qui la composent ; toute leur vertu dépend de son                        influence. »</quote> Elle devait être âgée de trente ans au moins ; elle                    était perpétuelle. Il y avait de la reine dans la manière dont M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville établissait cette domination à son usage :</p><quote><p rend="indent">La Supérieure, disait-elle, donnera une fois le mois une                        audience à chacune des filles qui demandera de lui parler, les accueillera                        avec un visage serein, les écoutera paisiblement et charitablement, gardant                        un juste tempérament entre la familiarité et la pesanteur d’une trop tendue                        conversation… Enfin, elle se comportera de telle manière qu’elle ne les                        renvoie jamais mécontentes, s’il est possible.</p></quote><p rend="indent">C’était la punition la plus sensible que d’être privée de sa                    présence. Sur quoi les railleurs avaient fait des vers satiriques, une espèce de                    parodie des Commandements de Dieu à l’usage des Filles de l’Enfance :</p><quote><l>Madame seule adoreras,</l><l>Et l’Institut parfaitement.</l><l/><l>Son beau minois tu ne verras,</l><l>Si tu fais quelque manquement…</l></quote><p rend="indent">Les confesseurs n’avaient eux-mêmes qu’un rôle secondaire et                    subordonné à l’influence de la supérieure, qui tenait en main la clef des                    consciences. Les habits étaient simples, mais non uniformes : <quote>« On pourra                        indifféremment choisir du noir, du gris, du blanc, du <hi rend="i">feuille-morte</hi> ou autre couleur obscure, pour le choix de laquelle                        on prendra l’avis de la Supérieure, qui réglera toutes ces choses, ayant                        égard à l’<hi rend="i">âge</hi>, à la condition des esprits, et à la <hi rend="i">qualité</hi> des personnes. »</quote> Et pour la <pb n="113"/>forme tant du linge que des habits, il semblait que, sans être tout à fait des                    religieuses, les Filles de l’Enfance eussent déjà pour règle le code mignon de                    Gresset :</p><quote><quote><l>Il est aussi des modes pour le voile ;</l><l>Il est un art de donner d’heureux tours</l><l>À l’étamine, à la plus simple toile.</l></quote><p rend="indent">Elles garderont, était-il dit, un juste tempérament, qui ne                        fasse pas rire les fous et qui ne contriste pas les sages, qui ne les fasse                        pas remarquer par la légèreté de la mode, ni par le ridicule d’un usage                        passé… Elles seront bien propres sans curiosité, nettes sans délicatesse, et                        bien mises sans afféterie.</p></quote><p>Qu’on joigne à cela de bonnes œuvres, l’éducation gratuite des jeunes filles,                    l’instruction des calvinistes nouvelles converties, le soin des pauvres, et l’on                    aura quelque idée de cet institut habilement concerté, fait pour séduire,                    attrayant, et utile peut-être, mais empreint évidemment d’un reste d’orgueil                    humain, et même de coquetterie mondaine.</p><p>L’abbé de Ciron pouvait être lié avec quelques amis et disciples de Saint-Cyran,                    l’institut fondé par M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville put être persécuté à                    ce titre, et finalement détruit, comme une succursale que les jansénistes                    avaient dans le midi de la France : mais ce n’était pas là et ce ne fut jamais                    l’esprit pur du sévère et intègre Port-Royal. Cela saute aux yeux, et M. Janin                    l’a pu tout d’abord faire remarquer.</p><p>Ce qui ne faisait pas une moindre différence, et qui ne laisse pas de surprendre                    au premier coup d’œil, c’est cette espèce de commerce dévot, sans rien de                    sensuel, on veut le croire, mais trop propre à faire jaser et sourire, entre                    l’abbé de Ciron, ancien prétendant, et M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville,                    jeune encore. Ce M. de Ciron, d’ailleurs, paraît avoir été un homme vertueux,                    d’une charité qui se <pb n="114"/>prodigua durant une peste de Toulouse. Tout                    indique qu’il était doux, modéré, de bon conseil, plus fait pour mitiger et                    retenir celle qu’il dirigeait que pour la pousser aux extrêmes. Mais il était,                    de concert avec elle, le directeur de la maison de l’Enfance ; il logeait dans                    l’enceinte de cette maison, dans l’enclos du jardin, n’ayant qu’un pas à faire                    pour être chez sa pénitente. Après sa mort, et peut-être de son vivant, son                    portrait ornait la chambre de la fondatrice ; elle lisait et relisait ses                    billets dont elle faisait des recueils, et qu’elle gardait précieusement. On ne                    peut s’étonner, après cela, qu’il ait couru des propos et des chansons à ce                    sujet, et l’on assure que le saint évêque d’Aleth, Pavillon, blâma M. de Ciron                    d’y avoir prêté par les apparences<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’évêque d’Aleth,                        M. Pavillon, avait également désapprouvé, dès le principe, l’idée de mettre                        en <hi rend="i">corps de communauté</hi> les filles destinées à l’éducation                        de l’enfance. C’est ce saint évêque qui avait d’abord établi dans son                        diocèse des filles <hi rend="i">régentes</hi> pour l’éducation des personnes                        du sexe, et M. de Ciron lui avait demandé d’en envoyer quelqu’une à Toulouse                        pour y former d’autres maîtresses et y faire école. M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville, en embrassant la pensée d’une fondation plus                        ambitieuse, ne suivit point les conseils de M. Pavillon ; il s’y opposa                        autant qu’il le put, mais inutilement : <quote>« Les communautés, disait-il,                            dégénèrent toujours et ne conservent pas longtemps l’esprit de leur                            institut. »</quote> (<hi rend="i">Vie de M. Pavillon, évêque                            d’Aleth</hi>, t. I<hi rend="sup">er</hi>, p. 166.) — à bien regarder ce                        passage de la <hi rend="i">Vie</hi> de M. Pavillon, qui est écrite par une                        plume janséniste très pure et aussi très circonspecte, on y voit                        implicitement l’aveu qu’il y eut des abus dans cet institut de                        l’Enfance.</note>.</p><p>Ce fut en 1662 que l’institut se fonda régulièrement ; mais il eut, dès sa                    naissance, à surmonter bien des difficultés et des obstacles. Les religieux, et                    particulièrement les Jésuites, qui se voyaient exclus de la direction de cet                    établissement, et qui n’y avaient aucun accès, essayèrent de le ruiner à                    diverses reprises. Quatre fois ils revinrent à la charge : une première fois,                    dès l’origine, <pb n="115"/>en 1663 ; une seconde, en 1666, aussitôt après la                    mort du prince de Conti, protecteur puissant. M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville fit alors un voyage à Paris, et s’y concilia d’autres                    protecteurs, particulièrement M. Le Tellier, qui fut plus tard chancelier de                    France, et qui la soutint tant qu’il vécut. En 1682 (M. de Ciron étant mort                    depuis deux ans), une fille de l’Enfance, M<hi rend="sup">lle</hi> de Prohenques, qui s’échappa de la maison par escalade, et qui se                    plaignit de mauvais traitements, suscita une affaire grave dont les ennemis                    s’empressèrent de profiter. Mais ce ne fut qu’en 1686 que la foudre, toujours                    conjurée, éclata : la maison fut détruite, et la congrégation dispersée, avec                    des circonstances qui excitèrent alors l’intérêt universel.</p><p>Il existe une <hi rend="i">Histoire</hi>, en deux volumes, <hi rend="i">de la                        congrégation de l’Enfance</hi>, écrite par un avocat d’Avignon, Reboulet :                    ces volumes, qui ne manquent pas d’intérêt, ni même de quelque agrément de                    narration, sont malheureusement très peu sûrs, et on y a relevé tant                    d’inexactitudes et d’impossibilités, l’auteur dans sa <hi rend="i">Réponse</hi>                    s’est défendu si faiblement et s’est laissé voir, de son propre aveu, si léger,                    si peu scrupuleux en matière de critique historique, qu’on ne saurait guère les                    considérer que comme un roman, mais un roman théologique et dressé au profit des                    ennemis de l’Enfance. C’est là que M. Janin a pris la plupart des noms qui                    figurent dans son livre ; je dis les noms, car il a donné aux personnages un                    tout autre caractère, et les a complètement métamorphosés. à partir d’un certain                    moment, l’institut de l’Enfance étant devenu suspect, la Cour donna ordre de le                    surveiller étroitement et d’y introduire des espions, ce qu’on appelait dès lors                    des <hi rend="i">mouches</hi>. C’est l’histoire de cet espionnage, ce sont les                    ruses et manèges des personnages réels ou supposés qu’on y emploie, qui font les                    frais de la relation de Reboulet. En fait, on chargeait <pb n="116"/>surtout la                    maison de Toulouse et la supérieure de deux accusations graves : 1º d’avoir                    donné asile à deux ecclésiastiques, poursuivis pour avoir résisté aux ordres du                    roi dans l’affaire dite de la Régale ; 2º d’avoir une imprimerie clandestine,                    d’où sortaient, au moment voulu, des placards, et même de petits pamphlets                    théologiques, qui se répandaient dans tout le midi de la France. On supposait                    que les Filles mêmes de l’Enfance avaient été façonnées à ce travail                    d’imprimerie. Notez qu’aucun étranger n’était admis dans l’intérieur de la                    maison, que tout ce petit monde était absolument dans la main de la supérieure,                    et que celle-ci, malgré la rigueur dont on l’accusait, s’était fait tellement                    aimer de ses filles, qu’elle semblait capable de leur imposer le plus exact                    secret. Un secret gardé par plus de deux cents filles ! ce devait être une                    habile femme que M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville. Il fallut donc du temps                    et de l’artifice pour s’informer avant de frapper. Il ne paraît pas, néanmoins,                    qu’on soit jamais arrivé, touchant les faits mystérieux qu’on soupçonnait, à une                    conviction bien établie et bien authentique ; mais le soupçon suffisait déjà.                    Cette suppression entrait d’ailleurs dans les plans de Louis XIV, lequel,                    exposant ses maximes d’État pour l’instruction particulière de son fils, a                    écrit : <quote>« Je m’appliquai à détruire le Jansénisme et à dissiper les                        Communautés où se formait cet esprit de nouveauté, bien intentionnées                        peut-être, mais qui ignoraient ou voulaient ignorer les dangereuses suites                        qu’il pourrait avoir. »</quote> La destruction de l’institut de l’Enfance,                    plus ou moins retardée, n’était qu’une des applications et des conséquences de                    cette politique fixe de Louis XIV.</p><p>Le 12 mai 1686, quand sortit l’arrêt du Conseil qui décrétait cette destruction,                    l’institut était en pleine prospérité : la maison de Toulouse avait des                    ramifications <pb n="117"/>dans la province ; elle renfermait, je l’ai dit, plus                    de deux cents filles, tant maîtresses que postulantes et pensionnaires, et                    servantes. Parmi les premières, se trouvaient beaucoup de demoiselles de                    qualité, M<hi rend="sup">lles</hi> d’Aguesseau, de Chaulnes, de Fieubet,                    de Catelan. Sur la nouvelle du danger, M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville                    courut à Paris. Déjà deux de ses voyages lui avaient si bien réussi, qu’elle                    comptait encore sur l’effet de sa présence. Mais, à peine arrivée, elle reçut                    l’ordre du roi de se rendre à Coutances, en Basse-Normandie. Là, détenue comme                    en prison au couvent des Religieuses hospitalières, elle n’en sortit plus, et                    mourut seulement en 1703 ou 1704.</p><p>Privées de leur supérieure, ses filles, à Toulouse, se montrèrent dignes d’elle,                    et soutinrent le choc des puissances, comme elles auraient soutenu un siège et                    un assaut. On a une relation de ces moments suprêmes, écrite par l’une d’elles,                    et où respire un vif sentiment de l’innocence opprimée par l’injustice. Un tel                    accent, qui ne se feint pas, est la meilleure réponse à bien des accusations des                    ennemis. La dispersion exigeait des formalités de procédure, d’inventaire.                    L’archevêque de Toulouse (M. de Montpezat), en rendant son ordonnance                    conformément à l’arrêt du Conseil, aurait voulu adoucir l’exécution dans la                    forme, surtout en ce qui concernait les demoiselles de qualité, M<hi rend="sup">lles</hi> de Chaulnes, d’Aguesseau et autres ; il leur écrivait ou leur                    faisait faire des compliments de condoléance sur la nécessité rigoureuse où il                    était de les frapper ; mais elles eurent la générosité de se refuser à tout                    adoucissement, et tinrent à honneur d’être traitées comme la dernière de leurs                    compagnes. On vint régulièrement, et en toute cérémonie, <hi rend="i">profaner</hi> la chapelle, on enleva les hosties et les vases sacrés. Les                    Filles de la congrégation ne continuèrent pas moins de s’y rassembler dans leurs                    exercices de <pb n="118"/>piété. On envoya des maçons alors pour la détruire et                    n’en pas laisser pierre sur pierre : elles continuèrent de se rassembler pour                    prier sur les décombres. Quand on envoya des soldats pour enlever d’abord                    quarante filles, puis une trentaine qui restaient, ce fut dans les masures de la                    chapelle, comme dans un fort, qu’elles allèrent se réfugier, protestant jusqu’à                    la fin contre la violation de leurs vœux. On avait tout employé pour les                    disperser, jusqu’à défendre à l’économe de leur fournir de la nourriture, et à                    vouloir les réduire par la famine, comme des assiégées. Mais rien n’y fit ;                    elles ne se rendirent pas ; il fallut la violence et les dragons de                    M. de Bâville pour consommer l’œuvre du père de La Chaise. L’émotion que                    causèrent ces dernières scènes fut vive dans le public, et il en est resté sur                    cet institut de l’Enfance une impression du genre de celles qui s’attachent aux                    touchantes et tragiques infortunes. À la Cour, ce fut toujours une note fâcheuse                    contre M. d’Aguesseau d’avoir eu une de ses filles à l’Enfance, et on crut que,                    sans cette circonstance qui lui donnait une couleur aux yeux de certaines gens,                    il aurait été chancelier, comme son fils le devint depuis.</p><p>Il est assez difficile aujourd’hui, d’après l’état incomplet des documents, de se                    faire une idée très précise du caractère de M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville ; mais tout ce qu’on sait prouve, encore une fois, que                    ce dut être une personne d’une haute distinction, d’un caractère ferme, élevé,                    née pour le commandement, et d’une grande habileté de domination. Si la                    conjecture pouvait s’exercer au-delà, je croirais volontiers qu’elle est venue                    trop tôt, et qu’elle s’est trompée de protecteurs en s’adressant aux amis et aux                    adhérents de Port-Royal. Il semble qu’avec les idées qui percent dans sa                    conduite et dans quelques articles de ses <hi rend="i">Constitutions</hi>, elle                    eût pu bien mieux <pb n="119"/>s’entendre avec M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, avec la fondatrice de Saint-Cyr, et que si, née plus                    tard, elle s’était appuyée de ce côté, elle aurait trouvé un ordre d’idées plus                    en accord avec ses inclinations, sans aller se heurter contre l’écueil où elle a                    péri. Elle n’aurait pas été languir et mourir dix-huit ans dans l’exil, comme                    tant de souverains dépossédés, elle qui avait passé ses belles années à se créer                    une petite principauté et un petit trône.</p><p>Maintenant, je n’entrerai pas dans le récit du roman de M. Janin ; tout le monde                    le voudra lire, et mon analyse serait superflue. Il a très bien senti et mis en                    relief les principaux traits du caractère de M<hi rend="sup">me</hi> de Mondonville ; mais il n’a pas d’ailleurs visé à restituer, d’après                    les faits historiques connus, les autres circonstances qui seraient plus ou                    moins vraisemblables. Il a pris ces noms et ce cadre de l’institut de l’Enfance                    comme un simple prétexte et un canevas à ses vives études et à ses goûts du                    moment ; il a voulu tracer, comme il dit, <quote>« un capricieux tableau                        d’histoire »</quote>. J’ai tant de respect, je l’avoue, pour tout ce qu’on                    peut savoir de vérité historique, que j’aurais préféré un récit tout simple,                    tout nu, de ce qu’on sait sur cette congrégation de l’Enfance, ou du moins un                    récit dans lequel les circonstances inventées n’eussent paru jurer en rien avec                    les faits d’autre part avérés et établis. Par exemple, pour ne citer qu’un                    trait, il m’est impossible d’admettre, avec le romancier, que M. Arnauld <hi rend="i">bénisse à Utrecht le mariage</hi> de M<hi rend="sup">lle</hi> de Prohenques, cette fille de l’Enfance qui s’était enfuie par                    escalade, quand je lis dans un écrit d’Arnauld lui-même qu’il ne parle d’elle                    que comme d’une <hi rend="i">fille apostate</hi>, et de l’homme qu’elle épouse                    que comme d’un <hi rend="i">grand débauché</hi> :</p><quote><p rend="indent">On voit assez, dit le sévère docteur, que Dieu, qui tire le                        bien du mal, n’a permis qu’elle soit tombée dans des désordres si scandaleux                        et <pb n="120"/>dans des contradictions si manifestes, que pour découvrir de                        plus en plus l’innocence des Filles de l’Enfance, et la malice de leurs                        adversaires, qui se sont servis du témoignage de cette apostate pour                        surprendre la religion du roi.</p></quote><p rend="indent">Or, après cela, comment puis-je admettre que, dans la conclusion du                    roman, on dise :</p><quote><p rend="indent">Du Boulay se maria dans une église d’Utrecht avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Prohenques… M. Arnauld bénit cette union de deux                            <hi rend="i">honnêtes cœurs</hi>, de deux <hi rend="i">esprits                            sincères</hi> ; mais l’illustre capitaine des batailles dogmatiques,                        qui, de près ou de loin, avait conduit toutes ces guerres, ne s’en tint pas                        à cette bénédiction suprême. Un livre parut bientôt au milieu de la France                        indignée, qui fut à la fois le châtiment des vainqueurs et la consolation                        des vaincus. Ce livre s’appelait <hi rend="i">Le Cri de l’Innocence                            opprimée</hi>.</p></quote><p rend="indent">Mais c’est dans ce livre d’Arnauld précisément qu’il est parlé de                        M<hi rend="sup">lle</hi> de Prohenques, et de celui qu’elle épouse, dans les                    termes de mépris qu’on vient de lire. Au reste, tout cela importe assez peu à                    l’intérêt du livre, car bien peu de gens, je crois, ont lu Arnauld, et se                    soucient d’aller compulser de près les documents d’alors. Le roman de M. Janin                    n’est pas et n’a pas voulu être un tableau sévère ; c’est une fraîche et moderne                    peinture, décorée de noms d’autrefois, animée des couleurs d’aujourd’hui, une                    trame mobile où se croisent des fils brillants, où se détachent de jeunes                    figures, où s’est jouée en tout honneur une amoureuse fantaisie.</p></div></body>
</text>
</TEI>

