<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres de Mme de Graffigny, ou Voltaire à Cirey.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-06-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-06-17"><head>Lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, ou Voltaire à Cirey.</head><dateline>Lundi 17 juin 1850.</dateline><p><pb n="208"/>On peut être tranquille, je ne viens parler ici ni du drame de <hi rend="i">Cénie</hi>, ni même des <hi rend="i">Lettres péruviennes</hi>, de                    ces ouvrages plus ou moins agréables à leur moment, et aujourd’hui tout à fait                    passés. Je viens surtout parler de Voltaire, chez qui M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny nous introduit et qu’elle nous aide à surprendre sous un                    jour assez nouveau ou du moins très au naturel. C’est ainsi que M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour-Franqueville nous a introduit auprès de Rousseau. La                    littérature française est bien riche, si on la suit dans ces genres un peu                    secondaires (journaux, correspondances, mémoires), qui tiennent à la société et                    au train même de la vie ; c’est le moyen, en y revenant souvent, de la pénétrer                    et de la traverser en bien des sens. Ne pouvant, d’une façon si courante,                    embrasser un grand écrivain au complet et dans toute son étendue, j’aimerais                    ainsi du moins à l’atteindre selon l’occasion, à le présenter par chapitres, par                    épisodes. Un jour, par exemple, grâce à M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay et à                    son témoignage combiné avec celui des <hi rend="i">Confessions</hi>, je ferais                    un chapitre <pb n="209"/>intitulé « Rousseau à l’Ermitage » ; un autre jour je                    pourrais faire, en compagnie de quelques visiteuses comme M<hi rend="sup">me</hi> Suard, « Voltaire à Ferney ». Aujourd’hui ce sera « Voltaire à                    Cirey ».</p><p>Il faut pourtant dire quelque chose de M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, qui                    va être notre guide et notre introductrice. Françoise d’Issembourg d’Happoncourt                    (c’était son très noble nom) était de Nancy, née le 13 février 1695, fille d’un                    des officiers du duc de Lorraine, et petite-nièce, par sa mère, du fameux                    Callot. Elle fut mariée à un officier et chambellan du duc de Lorraine, Huguet                    de Graffigny, homme dur et cruel, qui, par ses violences, mit plus d’une fois la                    vie de sa femme en danger, et qui finit ses jours dans une prison. Elle fut                    séparée de lui juridiquement, mais après des années de mauvais traitements et de                    martyre. Sa vie était un roman plus touchant sans doute que ceux qu’elle a                    écrits. Un soir, à Cirey, M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet lui ayant demandé                    par manière d’acquit si elle avait eu des enfants, M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny fut induite à entamer son histoire ; elle la conta si                    bien, si naturellement, que toute la compagnie fut émue, et chacun le témoignait                    à sa manière. M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, qui ne voulait point paraître                    trop tendre, riait pour s’empêcher de pleurer. Voltaire fondait bonnement en                    larmes, <quote>« car il n’a pas de honte, lui, de paraître sensible »</quote>.                    Celle qui racontait pleurait elle-même et tâchait de ne pas trop entrer dans les                    circonstances, de peur d’éclater. Ce soir-là, M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet ne fit point de géométrie ; Voltaire ne ferma point l’œil                    de la nuit, et il parut presque aussi touché le lendemain matin qu’il l’avait                    été la veille. Mais nous n’en savons pas plus du détail de l’histoire, et il                    nous faut rester sur cette impression des hôtes de Cirey.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, au moment où nous la trouvons, est <pb n="210"/>déjà une personne de plus de quarante ans, vouée décidément au                    malheur, croyant à son mauvais sort et à son guignon : <quote>« J’en suis                        toujours pour ce que j’ai dit : “Quand on est malheureux, on l’est sans                        fin.” »</quote> C’était son refrain trop justifié. <quote>« Je suis si                        convaincue, disait-elle encore, que le malheur me suivrait en paradis, si                        j’y allais, que je me livre de bonne grâce à mon sort, et ne me plains que                        du peu. Croyez-en ma parole, le monde entier se renverserait plutôt, que la                        constance de mon étoile à me persécuter. »</quote> Ce sentiment habituel du                    malheur s’exprime quelquefois chez elle par des mots touchants, qui se font                    remarquer au milieu d’un langage dont le ton ordinaire n’était pas toujours très                    distingué. S’étonnant de n’être pas sensible, comme elle devait l’être, à                    l’arrivée prochaine d’un ami, elle dira de ses malheurs : <quote>« Ils m’ont                        rendu l’âme si noire, que je ne sens plus le plaisir, <hi rend="i">je ne                            fais que le penser</hi>. »</quote> — Et plus loin : <quote>« Le                        croiriez-vous ? Je pense le plaisir, je le sens presque, et je ne suis pas                        gaie ; je crois que je ne le serai jamais. »</quote></p><p>C’est cette personne encore inconnue dans les lettres, n’ayant rien écrit, rien                    publié, qui un jour, par suite de quoique circonstance tenant à ses persécutions                    domestiques, tombe brusquement au château de Cirey, aux portes de la Lorraine,                    et vient demander asile et hospitalité à M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, à                    Voltaire. À peine arrivée en ce lieu, dont on racontait tant de merveilles et de                    mystères, la curiosité féminine et l’indiscrétion l’emportent d’abord chez M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny sur les autres sentiments, et elle se met à                    écrire à ses amis de Lorraine tout ce qu’elle voit, tout ce qu’elle entend. Ces                    lettres bavardes ne furent publiées, pour la première fois, qu’en 1820. En les                    lisant, et quelque idée qu’on y prenne de M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny,                    nous sommes à Cirey avec elle, et nous en profitons. <pb n="211"/>Mais, avant de                    l’écouter, sachons un peu comment et pourquoi Voltaire lui-même y est venu.</p><p>Voltaire, du premier jour qu’il débuta dans le monde et dans la vie, semble avoir                    été lui tout entier et n’avoir pas eu besoin d’école. Sa grâce, son brillant, sa                    pétulance, le sérieux et parfois le pathétique qui se cachaient sous ces dehors                    légers, du premier jour il eut tout cela. Pourtant il n’acquit toute sa vigueur                    de talent et son ressort de caractère que lorsqu’il eut connu l’injustice et le                    malheur. L’insulte sanglante qu’il reçut un soir du chevalier de Rohan, et la                    protection qui couvrit ce misérable, l’impuissance où se vit tout à coup l’homme                    de cœur outragé de laver son affront, ces iniquités sociales qu’on ne juge bien                    que quand on les a senties, l’avertirent que l’esprit pourtant n’était pas tout                    en France, et qu’il y avait un pouvoir despotique qui mettait quelques                    privilégiés au-dessus des lois, au-dessus même de l’opinion. Voltaire,                    malheureux pour la première fois, s’exila en Angleterre ; il y étudia le                    gouvernement, les mœurs publiques, l’esprit philosophique, la littérature, et il                    revint de là tout entier formé et avec sa trempe dernière. La pétulance de son                    instinct ne se corrigea sans doute jamais, mais il y mêla dès lors une                    réflexion, un fond de prudence, auquel il revenait à travers et nonobstant                    toutes les infractions et les mésaventures. Il était de ceux à qui le plaisir de                    penser et d’écrire en liberté tient lieu de tout, et un moment il songea à se                    livrer sans réserve à cette passion dans un pays libre et en renonçant au sien.                    Cependant Voltaire n’était pas un pur Descartes, il avait besoin aussi de                    l’amitié, des arts, des excitations sympathiques de chaque jour. Haï des uns, et                    le leur rendant, il avait besoin d’être aimé et caressé des autres. Il voulait                    penser et dire, mais il était impatient aussi d’entendre à l’instant l’écho. Il                    écrivait naïvement à <pb n="212"/>Formont : <quote>« Que vous êtes sage, mon                        cher Formont ! Vous cultivez en paix vos connaissances. Accoutumé à vos                        richesses, vous ne vous embarrassez pas de les faire remarquer : et moi je                        suis comme un entant qui va montrer à tout le monde les hochets qu’on lui a                        donnés »</quote>. Il rêvait donc, après ce premier grand orage de sa vie,                    une retraite où il pût, sans être isolé, vivre abrité, indépendant, et penser                    assez haut, sans être privé tout à fait de sentir :</p><quote><p rend="indent">Mon Dieu ! mon cher Cideville, écrivait-il à cet autre ami si                        cher, que ce serait une vie délicieuse de se trouver logés ensemble trois ou                        quatre gens de lettres, avec des talents et point de jalousie, de s’aimer,                        de vivre doucement, de cultiver son art, d’en parler, de s’éclairer                        mutuellement ! Je me figure que je vivrai un jour dans ce petit paradis.</p></quote><p rend="indent">Ce paradis terrestre, il le trouva, il se le créa, et c’est à                    Cirey, auprès de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, qu’il en avait choisi le                    lieu, non sans art, dans un pays de frontières, un pied en Lorraine et l’autre                    en France. Dans les premiers temps de ce séjour à Cirey, il écrivait à                    d’Argental, en revenant de faire un voyage de Hollande, et en nous découvrant                    toute sa pensée, ses affections, les parties les plus sérieuses de son âme :</p><quote><p rend="indent">Je vous avoue que si l’amitié, plus forte que tous les autres                        sentiments, ne m’avait pas rappelé, j’aurais bien volontiers passé le reste                        de mes jours dans un pays où du moins mes ennemis ne peuvent me nuire, et où                        le caprice, la superstition et l’autorité d’un ministre ne sont point à                        craindre. Un homme de lettres doit vivre dans un pays libre, ou se résoudre                        à mener la vie d’un esclave craintif, que d’autres esclaves jaloux accusent                        sans cesse auprès du maître… Il n’y a pas d’apparence que je revienne jamais                        à Paris m’exposer aux fureurs de la superstition et de l’envie. Je vivrai à                        Cirey, ou dans un pays libre. Je vous l’ai toujours dit : si mon père, mon                        frère ou mon fils était Premier ministre dans un État despotique, j’en                        sortirais demain ; jugez ce que je dois éprouver de répugnance en m’y                        trouvant aujourd’hui. Mais enfin M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet <pb n="213"/>est pour moi plus qu’un père, un frère et un fils. Je ne                        demande qu’à vivre enseveli dans les montagnes de Cirey.</p></quote><p rend="indent">Quand Voltaire écrivait cela, en mars 1735, il venait d’avoir                    quarante et un ans, et les quatorze années qui suivirent, il les passa dans                    cette union intime qui remplit tout le milieu de sa vie. N’oublions pas qu’en                    parlant avec tant de reconnaissance de l’hospitalité de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, il y contribuait largement lui-même. Voltaire avait une                    très grande fortune pour le temps (quelque chose comme 80 000 livres de                    rentes) ; cette fortune alla en s’accroissant avec les années par la bonne                    administration du maître, et partout où il passait il faisait couler avec lui                    une veine d’or, ce qui ne nuit jamais, même à des paradis terrestres.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny arrive donc une nuit à deux heures du matin,                    à Cirey, le 4 décembre 1738. La <hi rend="i">nymphe</hi> du lieu, M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, la reçoit poliment et assez froidement ;                        l’<hi rend="i">idole</hi>, c’est-à-dire Voltaire, entre un moment après dans                    la chambre, <quote>« un petit bougeoir à la main comme un moine »</quote>, et                    lui fait mille tendresses. Il demande des nouvelles de tous ses amis de                    Lorraine, y compris Saint-Lambert, qui, dix ans plus tard, devait le supplanter                    auprès de la dame du lieu ; mais alors ce n’était qu’une simple étoile qui se                    levait à peine à l’horizon. Les jours suivants, M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny écrit toutes ses impressions à un ami d’enfance, un                    M. Devaux, lecteur du roi Stanislas, elle appelle ce M. Devaux de mille petits                    noms familiers (<hi rend="i">Panpan, Panpichon</hi>). En général, le ton des                    lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny est petit, assez commun ; c’est                    proprement du cailletage : <quote>« Cailleter ! oh ! c’est une douce                        chose »</quote>, s’écrie-t-elle en un endroit, et elle prouve de reste                    qu’elle s’y complaît. On y sent partout un jargon de coterie et de province, le                    goût de cette petite cour de Lorraine où <pb n="214"/>l’on vivait entre soi                    comme dans une bonbonnière. Mais les révélations pour nous n’en sont pas moins                    intéressantes.</p><p>Pendant les deux mois que M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny fut à Cirey, elle                    passa par des impressions très diverses. La première quinzaine fut véritablement                    la lune de miel ; elle admire tout, elle aime tout. Elle s’extasie comme une                    personne qui a vu peu de choses jusqu’alors. Elle nous décrit en détail la                    petite aile qu’habitait Voltaire, les tableaux encadrés dans les lambris, les                    glaces ;</p><quote>des encoignures de laque admirables ; des porcelaines, des marabouts, une                    pendule soutenue par des marabouts d’une forme singulière, des choses infinies                    dans ce goût-là, chères, recherchées, et surtout d’une propreté à baiser le                    parquet ; une cassette ouverte où il y a une vaisselle d’argent ; tout ce que le                    superflu, <hi rend="i">chose si nécessaire</hi>, a pu inventer : et quel                    argent ! quel travail ! Il y a jusqu’à un baguier où il y a douze bagues de                    pierres gravées, outre deux de diamants.</quote><p>Puis vient la petite galerie avec les statues, les Vénus, les Cupidons, enfin                    tout ce que le goût Louis XV peut rassembler dans son luxe et sa perfection.                    L’auteur du <hi rend="i">Mondain</hi>, on le voit, était d’accord avec lui-même,                    et donnait raison à ses vers. On a ensuite la description de l’appartement de                        M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, tout en <hi rend="i">jaune et                    bleu</hi>, et du boudoir qui est du dernier galant. C’est là que cette femme                    singulière, et supérieure bien plus qu’aimable, passait les nuits à l’étude, à                    approfondir la géométrie et à écrire sur la physique. On a aussi, un jour de                    faveur, la vue de la chambre des bains et du cabinet de toilette qui s’y tient,                        <quote>« dont le lambris est vernissé d’un vert céladon clair, gai, divin,                        sculpté et doré admirablement… Non, il n’y a rien de si joli, s’écrie M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny ; tout ce séjour est délicieux et                        enchanté. Si j’avais un appartement <pb n="215"/>comme celui-là, je me                        ferais réveiller la nuit pour le voir »</quote>.</p><p>Si l’on excepte l’appartement de la dame et celui de Voltaire, le reste de la                    maison est d’une malpropreté extrême, et parfaitement <hi rend="i">inconfortable</hi>, comme nous dirions. Voltaire s’inquiéterait encore de                    ses hôtes, mais M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet ne s’en inquiète nullement.                    La pauvre M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny habite une grande chambre ouverte                    à tous les vents et où l’on gèle. Elle n’a, durant la journée, après les livres                    et son écritoire, d’autre ressource que M<hi rend="sup">me</hi> de Champbonin.                    Celle-ci, excellente femme, bien connue par la correspondance de Voltaire, est                    depuis trois ou quatre ans à Cirey ; <quote>« elle évite d’être embarrassante ;                        elle est stylée à ne pas gêner »</quote>. On la fait se tenir tout le jour                    dans sa chambre. On lui fait lire tous les livres du logis, ce qu’il y a de                    mieux, et elle n’en est pas plus savante pour cela. Voltaire rit d’elle, il                    l’appelle <quote>« gros chat »</quote> ; M<hi rend="sup">me</hi> de Champbonin a                    pris le parti d’engraisser. J’allais oublier le seigneur nominal du lieu, le                    marquis Du Châtelet, qui, lorsqu’il est là, a le plus souvent la goutte et ne                    gêne guère, si ce n’est qu’il est passablement ennuyeux. L’arrivée de l’abbé de                    Breteuil, frère de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, jette un peu de                    distraction dans ce régime de Cirey. Mais, dès qu’il est parti, rien n’est moins                    divertissant que cette vie de paradis. À quoi se passe-t-elle donc ? Chacun de                    son côté travaille, et travaille opiniâtrement.</p><p>C’est, au fond, leur plus vif plaisir. Ces deux esprits puissants, actifs, M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet et Voltaire, sont chacun à son œuvre ; elle                    aux sciences et à la philosophie, pour lesquelles elle a vocation et qu’elle                    aime uniquement ; lui aux sciences aussi, qu’il avait la faiblesse alors de                    vouloir également embrasser, mais en même temps aux vers, aux épîtres, à                    l’histoire, enfin à tout ; car son <pb n="216"/>activité ne veut renoncer à                    rien. Je me suis amusé à recueillir dans les lettres de Voltaire quelques                    passages qui le peignent au vif dans cette universalité et cette avidité                    passionnée de goûts. Pour faire le plus charmant et le plus vrai portrait de                    Voltaire, il suffirait d’extraire avec choix quelques-unes de ses propres                    paroles ; Voltaire n’est pas homme à se contraindre, même en ce qui le juge, ni                    à retenir longtemps ses pensées :</p><quote><p rend="indent">Ne me dites point que je travaille trop, écrivait-il vers ces                        années de Cirey : ces travaux sont bien peu de chose pour un homme qui n’a                        point d’autre occupation. L’esprit plié depuis longtemps aux belles-lettres                        s’y livre sans peine et sans effort, comme on parle facilement une langue                        qu’on a longtemps apprise, et comme la main du musicien se promène sans                        fatigue sur un clavecin. Ce qui est seulement à craindre, c’est qu’on ne                        fasse avec faiblesse ce qu’on ferait avec force dans la santé.</p></quote><quote><p rend="indent">Je tâche de mener une vie conforme à l’état où je me trouve,                        sans passion désagréable, sans ambition, sans envie, avec beaucoup de                        connaissances, peu d’amis et beaucoup de goûts.</p></quote><quote><p rend="indent">Je voudrais que Newton eût fait des vaudevilles, je l’en                        estimerais davantage. Celui qui n’a qu’un talent peut être un grand génie ;                        celui qui en a plusieurs est plus aimable.</p></quote><quote><p rend="indent">Il faut donner à son âme toutes les formes possibles. C’est un                        feu que Dieu nous a confié ; nous devons le nourrir de ce que nous trouvons                        de plus précieux. Il faut faire entrer dans notre être tous les mondes                        imaginables, ouvrir toutes les portes de son âme à toutes les sciences et à                        tous les sentiments ; pourvu que tout cela n’entre pas pêle-mêle, il y a                        place pour tout le monde.</p></quote><p rend="indent">Parlant expressément de cette vie qu’il menait à Cirey, il disait                    encore :</p><quote><p rend="indent">Nous sommes bien loin d’abandonner ici la poésie pour les                        mathématiques… Ce n’est pas dans cette heureuse solitude qu’on est assez                        barbare pour mépriser aucun art. C’est un étrange rétrécissement d’esprit                        que d’aimer une science pour haïr toutes les autres ; il faut laisser ce                        fanatisme à ceux qui croient qu’on ne peut plaire à Dieu que dans leur                        secte. On peut donner des préférences, mais <pb n="217"/>pourquoi des                        exclusions ? La nature nous a donné si peu de portes par où le plaisir et                        l’instruction peuvent entrer dans nos âmes ! Faudra-t-il n’en ouvrir                        qu’une ?</p></quote><quote><p rend="indent">Je regarde un homme qui a aimé la poésie, et qui n’en est plus                        touché, comme un malade qui a perdu un de ses sens.</p></quote><quote><p rend="indent">Je vous avoue que je serais fort aise d’avoir courtisé avec                        succès, une fois en ma vie, la Muse de l’Opéra ; <hi rend="i">je les aime                            toutes les neuf</hi>, et il faut avoir le plus de bonnes fortunes qu’on                        peut, sans être pourtant trop coquet.</p></quote><p rend="indent">Voilà Voltaire pur esprit. Il avait pour principe qu’il faut                    dévorer les choses pour qu’elles ne nous dévorent pas, et pour ne pas se dévorer                    soi-même. M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny nous le montre bien tel en effet,                    avide de ce qui l’occupe, avare du temps, si acharné à son ouvrage qu’il faut,                    pour le faire souper, l’arracher à son secrétaire, où il est travaillant encore.                    Mais, dès qu’il s’est mis à table, il se pique et s’excite jusqu’à ce qu’il ait                    trouvé quelque conte à faire, bien facétieux, bien drôle, bien bouffon, qui                    n’est souvent bon à entendre que dans sa bouche, et qui nous le montre encore,                    comme il s’est peint à nous,</p><quote><l>Toujours un pied dans le cercueil,</l><l>De l’autre faisant des gambades.</l></quote><p rend="indent">Cette bouffonnerie, qui ira en augmentant avec l’âge, ne plaît pas                    toujours, et elle dégénère vite en laideur. Pourtant, elle semble aussi des plus                    naturelles chez lui. À table, M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny nous le fait                    voir charmant, attentif, servi d’ailleurs en prince, avec ses laquais et son                    valet de chambre derrière son fauteuil :</p><quote><p rend="indent">Son valet de chambre ne quitte point sa chaise à table, et ses                        laquais lui remettent (au valet de chambre) ce qui lui est nécessaire, comme                        les pages aux gentilshommes du roi ; mais tout cela est fait sans aucun air                        de faste, tant il est vrai que les bons esprits savent en toute occasion                        conserver la dignité qui leur convient, sans <pb n="218"/>avoir le ridicule                        d’y mettre jamais de l’affectation. Il a une façon plaisante d’ordonner qui                        tient aux bonnes grâces de ses manières ; il ajoute toujours en riant : « Et                        qu’on ait bien soin de Madame ! »</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Madame</hi>, c’est sans doute M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet dont il s’agit : mais il s’inquiète aussi des autres. Être                    à souper à côté de lui, que cette place est délicieuse ! M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, qui voit bien tous les ridicules, apprécie en femme                    d’esprit ce bonheur-là.</p><p>Il y a des jours où l’on sort pourtant de ce train ordinaire de Cirey, et où il y                    a gala, représentation, fête à grand orchestre. Ces jours-là, on se lit les                    ouvrages nouveaux, on les joue, on joue la comédie, la tragédie, la farce, et                    jusqu’aux marionnettes ; Voltaire donne la lanterne magique. Quand on s’y met                    une fois, ce n’est pas pour peu : <quote>« Nous avons compté hier au soir, écrit                            M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, que, dans les <hi rend="i">vingt-quatre heures</hi>, nous avons répété et joué <hi rend="i">trente-trois actes</hi>, tant tragédies, opéras, que                        comédies. »</quote> C’étaient des excès après un carême : <quote>« C’est le                        diable, oui le diable, que la vie que nous menons. »</quote> Dans ces grands                    jours et durant ces semaines dramatiques et féeriques, Voltaire est à l’état de                    pur génie. Cet homme toujours mourant ressuscite : il est léger, brillant,                    infatigable. Toutes les muses qu’il courtise, tous les démons qui le possèdent                    revivent en lui. Ce sont surtout les jours où on lit des chants inédits de <hi rend="i">Jeanne</hi>, de la trop fameuse <hi rend="i">Jeanne</hi> (et on les                    lit dans la chambre mystérieuse des bains), ce sont ces jours de demi-licence                    qui font les belles heures de M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny ; nous                    verrons dans un instant qu’elle les paiera cher :</p><quote><p rend="indent">On a fait du punch, écrit-elle à son ami Devaux après une de                        ces lectures ; M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet a chanté de sa voix                        divine : on a beaucoup ri sans savoir pourquoi, on a chanté des canons ;                        enfin le souper a été à peu près comme ceux que nous avons tant faits                        ensemble, <pb n="219"/>où la gaieté ne sait ce qu’elle dit ni ce qu’elle                        fait, et rit sur la pointe d’une aiguille.</p></quote><p rend="indent">Mais tous les jours ne sont pas si riants ; la gaieté de Voltaire                    n’est pas, chaque soir, si désintéressée et si légère. <quote>« Il y a bien des                        moments où il est furieusement auteur. »</quote> Il y a bien des soupers                    qu’on n’égaie qu’en mettant sur le tapis l’abbé Desfontaines ou                    Jean-Baptiste Rousseau : <quote>« Oh ! dame ! c’est là que l’homme reste et que                        le héros s’évanouit ; il serait homme à ne point pardonner à quelqu’un qui                        louerait Rousseau. »</quote> Et pour les louanges, <quote>« on les aime à                        toutes sauces, surtout quand on dit des injures à cet abbé                        Desfontaines »</quote>. Voilà le petit côté, M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny nous le fait toucher à nu, mais sans l’exagérer, et en                    reconnaissant d’ailleurs à Voltaire ses qualités vives, irrésistibles, et,                    malgré tout, aimables.</p><p>L’intimité de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet et de Voltaire est bien saisie                    et sans rien d’outré. Le fait est que la belle dame rend au poète <hi rend="i">la vie un peu dure</hi>. Mais où serait l’amour sans un peu de querelle ?                    Elle lui est utile cependant ; elle le retient et lui sauve bien des folies.                    Quelquefois aussi elle abuse de son empire. Aimant peu l’histoire, et ne                    considérant Tacite que <quote>« comme une bégueule qui dit des nouvelles de son                        quartier »</quote>, elle fait la guerre à l’historien dans Voltaire ; elle                    lui garde sous clef, par exemple, son histoire du <hi rend="i">Siècle de                        Louis XIV</hi>, et l’empêche de la terminer. Elle fait pis, elle le tracasse                    sur ses vers. Ici Voltaire se révolte : c’est une querelle de ménage entre la                    géométrie et la poésie.</p><quote><p rend="indent">Ma foi ! laissez là Newton, s’écrie Voltaire : ce sont des                        rêveries. Vivent les vers ! — Il aime à en faire avec passion, ajoute M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, et la belle dame le persécute toujours                        pour n’en plus faire. La grosse dame (M<hi rend="sup">me</hi> de Champbonin)                        et moi, nous la contrarions tant que nous pouvons. <pb n="220"/>C’est                        affreux d’empêcher Voltaire de faire des vers !</p></quote><p rend="indent">Mais le grand événement du séjour de M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny à Cirey est la scène qui lui fut faite un soir pour un                    simple soupçon au sujet de la fameuse <hi rend="i">Jeanne</hi>, de <hi rend="i">La Pucelle</hi> en un mot, dont elle avait entendu et trop bien goûté                    certains chants. J’ai dit que M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, en vraie                    curieuse et caillette, écrivait tout ce qu’elle voyait et entendait à son ami                    Devaux, autre caillette, qui en parlait, de son côté, aux gens de Lorraine. Le                    secret des lettres n’était pas très religieusement observé à Cirey. Les lettres                    qui en partaient et qui y arrivaient passaient toutes par les mains de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, qui avait établi dans sa chambre une sorte                    de petit <hi rend="i">cabinet noir</hi>, c’est-à-dire qui ne se faisait pas                    faute de décacheter ce qui lui semblait suspect. Un jour donc, elle eut vent                    qu’on avait parlé dans le monde de Nancy ou de Lunéville de ces lectures de <hi rend="i">La Pucelle</hi> qu’on faisait à Cirey, et, décachetant là-dessus                    une lettre de M. Devaux adressée à M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, elle y                    lut ces mots : <quote>« <hi rend="i">Le chant de </hi><hi rend="sc">Jeanne</hi><hi rend="i"> est charmant.</hi> »</quote> Notez que                    l’honnête correspondant ne voulait dire autre chose sinon : « Le chant de <hi rend="i">Jeanne</hi>, tel que vous me le racontez en abrégé dans votre                    analyse, doit être charmant. » Mais la colère et le soupçon n’y regardent pas de                    si près. Le souper terminé, au moment où M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny,                    retirée dans sa chambre, se croyait en parfaite sécurité et solitude, elle est                    bien surprise de voir entrer Voltaire, qui lui dit brusquement <quote>« qu’il                        est perdu et que sa vie est entre ses mains »</quote>. Il se figurait qu’une                    copie de <hi rend="i">La Pucelle</hi> avait été envoyée à M. Devaux par M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, que d’autres copies couraient, et, avec sa                    promptitude de poète, il se voyait compromis, perdu, obligé de fuir :                        <quote>« Allons, vite ! s’écriait-il, allons, madame, écrivez qu’on vous                        renvoie l’original et les copies. »</quote> La pauvre femme ne comprenait                    pas bien et ne <pb n="221"/>savait que répondre. — <quote>« Eh ! fi ! madame,                        criait-il de plus belle, il faut de la bonne foi, quand il y va de la vie                        d’un pauvre malheureux comme moi ! »</quote> — <quote>« Sur cela, continue                            M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, ses cris redoublent ; il dit qu’il                        est perdu, que je ne veux pas réparer le mal que je lui ai fait. Plus je                        parlais, moins je le persuadais ; je pris le parti de me taire. »</quote>                    Mais, nouvel orage ! Survient alors M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet,                    furieuse, répétant à tue-tête les mêmes reproches, et tirant finalement de sa                    poche la lettre fatale en disant : <quote>« Voilà la preuve de votre                        infamie. »</quote> Il faut lire chez M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny                    tout le récit de cette scène, à la fois terrible et burlesque. Voltaire                    pourtant, saisi de quelque compassion pour la pauvre femme qui était là chez                    eux, à leur merci, anéantie et en silence, prit à travers le corps M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet qui menaçait de se porter aux derniers excès,                    et il sembla, en voulant la modérer, se modérer un peu lui-même. Quand M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny eut assez de force pour parler, elle                    expliqua les simples mots de cette lettre qu’on avait si mal interprétée et                    décachetée si indignement : <quote>« Je le dis à sa louange, ajoute-t-elle, dès                        le premier moment Voltaire me crut et me demanda aussitôt pardon. »</quote>                    Mais il n’en fut pas ainsi de l’altière châtelaine, qui ne lui pardonna jamais                    le tort qu’elle-même s’était donné. Cette étrange scène dura toute la nuit                    jusqu’à cinq heures du matin.</p><p>Le jour venu, M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny était malade, au désespoir ;                    elle n’avait pas un sou vaillant (la pauvre femme !) pour se faire conduire au                    premier village et pour sortir sur l’heure de cette maison inhospitalière ; il                    lui fallait demeurer après cet affront. <quote>« Enfin le bon Voltaire,                        dit-elle, vint à midi ; il parut fâché jusqu’aux larmes de l’état où il me                        vit ; il me fit de vives excuses ; il me demanda beaucoup de pardons, et                        j’eus l’occasion de voir toute la sensibilité de son âme. »</quote> Depuis                    cet instant, <pb n="222"/>Voltaire fit tout pour qu’elle oubliât la triste scène                    dont il était bien honteux. On trouve dans sa correspondance de cette époque,                    dans une lettre au duc de Richelieu, qui est juste de cette date, une vive                    recommandation pour M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, qui avait été fort                    liée avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Guise, devenue duchesse de Richelieu.                    Mais, à partir de ce jour, le charme de Cirey fut tout à fait rompu et détruit                    pour la triste voyageuse : elle ne s’y considéra plus que comme en prison et                    dans une véritable geôle, jusqu’à l’heure où elle put en sortir. Des accents                    vrais se font jour à cet endroit dans ses lettres, et rachètent ce que les                    premières avaient de trop petit et de trop indiscret. Elle a deux qualités du                    moins : elle aime ses amis avec sincérité et effusion, et elle a cette                    sensibilité qui comprend le malheur pour l’avoir tant éprouvé. Il en résulte                    chez elle deux ou trois élans de vérité, auxquels cet état de contrainte morale                    donne toute leur force.</p><p>Les dernières pages de ces lettres de Cirey sont tristes, et démentent bien les                    premières. Oh ! que la lune de miel de cette première quinzaine est déjà loin !                        M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny finit par juger Voltaire « le plus                    malheureux homme du monde » :</p><quote><p rend="indent">Il sait tout ce qu’il vaut, dit-elle, et l’approbation lui est                        presque indifférente ; mais, par la même raison, un mot de ses adversaires                        le met ce qui s’appelle au désespoir : c’est la seule chose qui l’occupe et                        qui le noie dans l’amertume. Je ne puis vous donner l’idée de cette sottise                        qu’en vous disant qu’elle est plus forte et plus misérable que son esprit                        n’est grand et étendu… Jugez du bonheur de ces gens que nous croyions avoir                        atteint à la félicité suprême ! Les querelles que je vous ai mandées dans le                        commencement vont leur train, jugez encore ! Cela me fait mal, parce que je                        sens le prix de toutes ses bonnes qualités, et que réellement il mérite                        d’être heureux. Je voudrais bien pouvoir lui dire tout ce que j’en pense ;                        mais entre l’arbre et l’écorce il ne faut pas mettre le doigt.</p></quote><p rend="indent"><pb n="223"/>Il y a du vrai dans ce jugement final ; mais il est                    exagéré et rembruni par l’impression même du narrateur. Après avoir vu, en                    entrant, le seul côté lumineux, M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny ne voit                    plus, en sortant, que le côté sombre.</p><p>Je n’aurai qu’un mot à dire de M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, du moment                    qu’elle a quitté Cirey pour Paris et qu’on n’a plus affaire qu’à elle seule.                    Elle trouva plus de secours et d’appui qu’elle n’avait espéré d’abord. Deux                    succès surtout la mirent, quelques années après, en évidence : les <hi rend="i">Lettres d’une Péruvienne</hi>, publiées en 1747, et le drame de <hi rend="i">Cénie</hi>, représenté en juin 1750. Les <hi rend="i">Lettres d’une                        Péruvienne</hi> ont aujourd’hui pour moi le mérite d’avoir inspiré à Turgot                    des réflexions pleines de force, de bon sens, de philosophie politique et                    pratique. M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, en présentant une jeune                    Péruvienne, Zilia, brusquement transplantée en France, et en lui faisant faire,                    au milieu d’un cadre romanesque, la critique de nos mœurs et de nos                    institutions, comme cela a lieu dans les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>,                    avait trop oublié de tenir compte des raisons de ces mêmes institutions et des                    causes naturelles de ces inégalités sociales, qui semblent choquer si vivement                    sa jeune étrangère. C’est ce point de vue tout nouveau, non pas du tout la                    justification complète, mais les explications et les raisons de notre état                    social, que Turgot aborde et expose dans des considérations critiques de l’ordre                    le plus élevé, et qui dépassaient de beaucoup, on ne craint pas de le dire,                    l’horizon de M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny. Il voudrait</p><quote>qu’on nous montrât Zilia <hi rend="i">française</hi>, après nous l’avoir fait                    voir <hi rend="i">péruvienne</hi> ; qu’on la montrât non plus jugeant selon ses                    préjugés, mais comparant les siens et les nôtres ; qu’on lui fît remarquer                    combien elle avait tort d’être d’abord étonnée de la plupart des choses ; qu’on                    lui fît suivre en détail les causes de ces mesures tirées de l’antique                    constitution du gouvernement, <pb n="224"/>et tenant à la distribution primitive                    ou graduelle des conditions, ainsi qu’aux progrès des connaissances.</quote><p>Et là-dessus, au sujet de cette distribution des conditions dans la société, et                    en faveur d’une certaine inégalité nécessaire, qu’il oppose à je ne sais quelle                    égalité idéale et chimérique, Turgot dit des choses qui sembleraient en vérité                    s’adresser bien moins à M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny qu’à nos écrivains                    socialistes du jour : <quote>« Liberté ! je le dis en soupirant, les hommes ne                        sont peut-être pas dignes de toi ! — Égalité ! ils te désireraient, mais ils                        ne peuvent t’atteindre. »</quote></p><p>En ce qui est du roman même, Turgot regrette que l’auteur ait mieux aimé faire                    une héroïne à la Marmontel, et qui renonce au mariage par un sentiment exagéré                    de délicatesse, que d’avoir conduit la passion à une conclusion plus légitime et                    plus naturelle : <quote>« Il y a longtemps que je pense, dit-il, que notre                        nation a besoin qu’on lui prêche le mariage et le bon mariage. »</quote> Il                    voudrait que l’auteur n’eût pas manqué ce sujet-là en terminant, et il lui                    conseille d’y revenir dans une suite dont il trace le plan lui-même. Toutes ces                    pages de Turgot sont excellentes, et je conseille de les lire, autant que je                    conseille peu de rouvrir les <hi rend="i">Lettres d’une Péruvienne</hi>.</p><p>Si l’on se souciait de savoir comment Turgot connaissait si intimement M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, l’abbé Morellet nous apprend que Turgot, du                    temps qu’il était en Sorbonne et abbé, s’était fait présenter chez elle, car                    elle réunissait beaucoup de gens de lettres. Souvent même il quittait le cercle                    pour aller jouer au volant en soutane avec <hi rend="i">Minette</hi>, grande et                    belle fille de vingt-deux à vingt-trois ans, la petite-nièce de M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, et qui devint M<hi rend="sup">me</hi> Helvétius.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny vivait donc à Paris, avec un certain état de                    maison, moyennant de petites pensions des cours <pb n="225"/>de Lorraine et de                    Vienne et d’assez grosses dettes, quand la chute de <hi rend="i">La Fille                        d’Aristide</hi>, comédie en cinq actes sur laquelle elle comptait fort, vint                    lui porter un coup fâcheux : <quote>« Elle me la lut, dit Voisenon ; je la                        trouvai mauvaise ; elle me trouva méchant. Elle fut jouée : le public mourut                        d’ennui, et l’auteur de chagrin. »</quote> Voilà bien de l’esprit hors de                    propos. Collé, qui passe pour caustique, parle mieux de M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny mourante : <quote>« Sa mort m’a été très sensible,                        écrit-il dans son <hi rend="i">Journal</hi> ; elle était du petit nombre des                        personnes que je m’étais réservé de voir depuis que je ne vais plus dans le                        monde. »</quote> Il paraît que, dans le monde et dans les salons, M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny ne portait qu’un esprit assez ordinaire et                    même commun ; elle n’avait toute sa valeur et son mérite que dans l’intimité.                    Elle mourut donc le 12 décembre 1758, en partie victime de sa sensibilité                    d’auteur. Lorsqu’elle passait à Cirey vingt ans auparavant, elle ne se doutait                    pas, en jugeant l’excès de susceptibilité de Voltaire, qu’elle serait un jour                    elle-même auteur à ce point.</p></div></body>
</text>
</TEI>

