<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Note.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-01-01_d"><head>Note.</head><p>Un homme qui a beaucoup connu M. Bazin, et qui avait le droit de se compter                        dans le très petit nombre de ses amis, m’a écrit au sujet de l’article                        précédent, et, tout en trouvant que j’avais fidèlement esquissé la                        misanthropie flâneuse et légèrement acrimonieuse de M. Bazin, il a pensé que                        je n’avais pas indiqué suffisamment pour ceux qui l’ont connu de près, ce                        qui en rachetait et en excusait les saillies quelquefois                        désobligeantes :</p><quote><p rend="indent">Sous cette enveloppe <pb n="485"/>dure et parfois hérissée,                            m’écrit l’homme d’esprit que je ne me crois pas autorisé à nommer, il y                            avait un cœur honteux de lui-même, se masquant de son mieux, mais qui se                            laissait par moments deviner. Et ce cœur souffrait d’un mal celé <hi rend="i">jusqu’à sa dernière minute</hi>.</p><p>Je ne puis vous en dire plus long sur ce sujet ni entrer dans des détails                            tout à fait intimes. Je me borne, sans m’expliquer davantage, à vous                            prier de relire certains chapitres de <hi rend="i">The Antiquary</hi>.                            Old Buck, le haïsseur de femmes, ressemblait à Bazin par plus d’un                            côté.</p><p>Si donc, comme cela est probable, vous réimprimez jamais cette étude,                            croyez-moi, jetez-y un rayon de plus, et atténuez, dans le sens que je                            prends la liberté de vous indiquer, ce que votre jugement a d’un peu                            trop rigoureux.</p></quote><p rend="indent">J’ai pensé que la meilleure manière d’introduire ce <hi rend="i">rayon</hi> à demi obscur qui m’avait échappé, c’était d’en                        faire remarquer l’absence et de consigner le regret si bien senti et si                        délicatement touché qu’on vient de lire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

