<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Geoffrin.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-07-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-07-22"><head>Madame Geoffrin.</head><dateline>Lundi 22 juillet 1850.</dateline><p><pb n="309"/>Après tout ce que j’ai dit des femmes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il y aurait une trop grande lacune si je ne                    parlais de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, l’une des plus célèbres et dont                    l’influence a été le plus grande. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin n’a rien                    écrit que quatre ou cinq lettres qu’on a publiées ; on cite d’elle quantité de                    mots justes et piquants ; mais ce ne serait pas assez pour la faire vivre : ce                    qui la caractérise en propre et lui mérite le souvenir de la postérité, c’est                    d’avoir eu le salon le plus complet, le mieux organisé et, si je puis dire, le                    mieux <hi rend="i">administré</hi> de son temps, le salon le mieux établi qu’il                    y ait eu en France depuis la fondation des salons, c’est-à-dire depuis l’hôtel                    Rambouillet. Le salon de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin a été l’une des                    institutions du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Il y a des personnes peut-être qui s’imaginent qu’il suffit d’être riche, d’avoir                    un bon cuisinier, une maison confortable et située dans un bon quartier, une                    grande envie de voir du monde, et de l’affabilité à le recevoir, pour se former                    un salon : on ne parvient de la sorte qu’à ramasser du monde pêle-mêle, à                    remplir son salon, non à le créer ; et si l’on est très riche, très actif, très                    animé de ce genre d’ambition qui veut briller, et à la fois bien renseigné sur                    la liste des invitations à faire, déterminé à tout prix à amener à soi les rois                    ou reines <pb n="310"/>de la saison, on peut arriver à la gloire qu’obtiennent                    quelques Américains chaque hiver à Paris : ils ont des <hi rend="i">raouts</hi>                    brillants, on y passe, on s’y précipite, et, l’hiver d’après, on ne s’en                    souvient plus. Qu’il y a loin de ce procédé d’invasion à l’art d’un                    établissement véritable ! Cet art ne fut jamais mieux connu ni pratiqué que dans                    le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au sein de cette société                    régulière et pacifique, et personne ne le poussa plus avant, ne le conçut plus                    en grand, et ne l’appliqua avec plus de perfection et de fini dans le détail que                        M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin. Un cardinal romain n’y aurait pas mis plus                    de politique, plus d’habileté fine et douce, qu’elle n’en dépensa durant trente                    ans. C’est surtout en l’étudiant de près qu’on se convainc qu’une grande                    influence sociale a toujours sa raison, et que, sous ces fortunes célèbres qui                    se résument de loin en un simple nom qu’on répète, il y a eu bien du travail, de                    l’étude et du talent ; dans le cas présent de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin,                    il faut ajouter, bien du bon sens.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin ne nous apparaît que déjà vieille, et sa                    jeunesse se dérobe à nous dans un lointain que nous n’essaierons pas de                    pénétrer. Bourgeoise et très bourgeoise de naissance, née à Paris dans la                    dernière année du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Marie-Thérèse                    Rodet avait été mariée le 19 juillet 1713 à Pierre-François Geoffrin, gros                    bourgeois, un des lieutenants-colonels de la Garde nationale d’alors, et l’un                    des fondateurs de la Manufacture des glaces. Une lettre de Montesquieu, du mois                    de mars 1748, nous montre M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, à cette date,                    réunissant très bonne compagnie chez elle, et centre déjà de ce cercle qui                    devait, durant vingt-cinq ans, se continuer et s’agrandir. D’où sortait donc                    cette personne si distinguée et si habile, qui ne semblait point destinée à un                    tel rôle par sa naissance ni par sa position dans le monde ? <pb n="311"/>Quelle                    avait été son éducation première ? L’impératrice de Russie, Catherine, avait                    adressé un jour cette question à M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, qui lui                    répondit par une lettre qu’il faudrait joindre à tout ce qu’a dit Montaigne sur                    l’éducation :</p><quote><p rend="indent">J’ai perdu, disait-elle, mon père et ma mère au berceau. J’ai                        été élevée par une vieille grand-mère qui avait beaucoup d’esprit et une                        tête bien faite. Elle avait très peu d’instruction ; mais son esprit était                        si éclairé, si <hi rend="i">adroit</hi>, si actif, qu’il ne l’abandonnait                        jamais ; il était toujours à la place du savoir. Elle parlait si                        agréablement des choses qu’elle ne savait pas, que personne ne désirait                        qu’elle les sût mieux ; et quand son ignorance était trop visible, elle s’en                        tirait par des plaisanteries qui déconcertaient les pédants qui avaient                        voulu l’humilier. Elle était si contente de son lot, qu’elle regardait le                        savoir comme une chose très inutile pour une femme. Elle disait : « Je m’en                        suis si bien passée, que je n’en ai jamais senti le besoin. Si ma                        petite-fille est une bête, le savoir la rendrait confiante et                        insupportable ; si elle a de l’esprit et de la sensibilité, elle fera comme                        moi, elle suppléera <hi rend="i">par adresse et avec du sentiment</hi> à ce                        qu’elle ne saura pas ; et quand elle sera plus raisonnable, elle apprendra                        ce à quoi elle aura plus d’aptitude, et elle l’apprendra bien vite. » Elle                        ne m’a donc fait apprendre, dans mon enfance, simplement qu’à lire ; mais                        elle me faisait beaucoup lire ; elle m’apprenait à penser en me faisant                        raisonner ; elle m’apprenait à connaître les hommes en me faisant dire ce                        que j’en pensais, et en me disant aussi le jugement qu’elle en portait. Elle                        m’obligeait à lui rendre compte de tous mes mouvements et de tous mes                        sentiments, et elle les rectifiait avec tant de douceur et de grâce, que je                        ne lui ai jamais rien caché de ce que je pensais et sentais : mon intérieur                        lui était aussi visible que mon extérieur. Mon éducation était                        continuelle…</p></quote><p rend="indent">J’ai dit que M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin était née à Paris :                    elle n’en sortit jamais que pour faire en 1766, à l’âge de soixante-sept ans,                    son fameux voyage de Varsovie. D’ailleurs, elle n’avait pas quitté la banlieue ;                    et, même quand elle allait faire visite à la campagne chez quelque ami, elle                    revenait habituellement le soir et ne découchait pas. Elle était d’avis                        <quote>« qu’il n’y a pas de meilleur air que <pb n="312"/>celui de                        Paris »</quote>, et, en quelque lieu qu’elle eût pu être, elle aurait                    préféré son ruisseau de la rue Saint-Honoré, comme M<hi rend="sup">me</hi> de                    Staël regrettait celui de la rue du Bac. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin ajoute                    un nom de plus à cette liste des génies parisiens qui ont été doués à un si haut                    degré de la vertu affable et sociale, et qui sont aisément civilisateurs.</p><p>Son mari paraît avoir peu compté dans sa vie, sinon pour lui assurer la fortune                    qui fut le point de départ et le premier instrument de la considération qu’elle                    sut acquérir. On nous représente M. Geoffrin vieux, assistant silencieusement                    aux dîners qui se donnaient chez lui aux gens de lettres et aux savants. On                    essayait, raconte-t-on, de lui faire lire quelque ouvrage d’histoire ou de                    voyages, et, comme on lui donnait toujours un premier tome sans qu’il s’en                    aperçût, il se contentait de trouver <quote>« que l’ouvrage était intéressant,                        mais que l’auteur se répétait un peu »</quote>. On ajoute que, lisant un                    volume de l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> ou de Bayle qui était imprimé sur                    deux colonnes, il continuait dans sa lecture la ligne de la première colonne                    avec la ligne correspondante de la seconde, ce qui lui faisait dire <quote>« que                        l’ouvrage lui paraissait bien, mais un peu abstrait »</quote>. Ce sont là                    des contes tels qu’on en dut faire sur le mari effacé d’une femme célèbre. Un                    jour, un étranger demanda à M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin ce qu’était devenu                    ce vieux monsieur qui assistait autrefois régulièrement aux dîners et qu’on ne                    voyait plus ? — <quote>« C’était mon mari, il est mort. »</quote></p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin eut une fille, qui devint la marquise de                    La Ferté-Imbault, femme excellente, dit-on, mais qui n’avait pas la modération                    de sens et la parfaite mesure de sa mère, et de qui celle-ci disait en la                    montrant : <quote>« Quand je la considère, je suis comme une poule qui a couvé                        un œuf de cane. »</quote></p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin tenait donc de sa grand-mère, et elle nous                    apparaît d’ailleurs seule de sa race. Son talent, comme tous les talents, était                    tout personnel. M<hi rend="sup">me</hi> Suard nous la représente imposant le                    respect avec douceur, <quote>« par sa taille élevée, par ses cheveux d’argent                        couverts d’une coiffe nouée sous le menton, par sa mise si noble et si                        décente, et son air de raison mêlé à la bonté »</quote>. Diderot, qui venait                    de faire une partie de piquet avec elle au Grandval, chez le baron d’Holbach, où                    elle était allée dîner (octobre 1760), écrivait à une amie : <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin fut fort bien. Je remarque toujours le goût                        noble et simple dont cette femme s’habille : c’était, ce jour-là, une étoffe                        simple, d’une couleur austère, des manches larges, le linge le plus uni et                        le plus fin, et puis la netteté la plus recherchée de tout côté. »</quote>                        M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin avait alors soixante et un ans. Cette mise                    de vieille, si exquise en modestie et en simplicité, lui était particulière, et                    rappelle l’art tout pareil de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Mais M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin n’avait pas à ménager ni à soutenir les restes                    d’une beauté qui brillait encore par éclairs dans le demi-jour ; elle fut                    franchement vieille de bonne heure, et elle supprima l’arrière-saison. Tandis                    que la plupart des femmes sont occupées à faire retraite en bon ordre et à                    prolonger leur âge de la veille, elle prit d’elle-même les devants, et elle                    s’installa sans marchander dans son âge du lendemain. <quote>« Toutes les                        femmes, disait-on d’elle, se mettent comme la veille, il n’y a que M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin qui se soit toujours mise comme le                        lendemain. »</quote></p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin passe pour avoir pris ses leçons de grand monde                    chez M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, et pour s’être formée à cette école. On                    cite ce mot de M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, qui, la voyant sur la fin fort                    assidue à la visiter, disait à ses habitués : <quote>« Savez-vous ce que la                        Geoffrin vient faire ici ? elle vient <pb n="314"/>voir ce qu’elle pourra                        recueillir de mon inventaire. »</quote> Cet inventaire en valait la peine,                    puisqu’il se composait tout d’abord de Fontenelle, de Montesquieu, de Mairan.                        M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin est bien moins remarquable comme auteur                    d’histoires sentimentales et romanesques, où elle eut peut-être ses neveux pour                    collaborateurs, que par son esprit d’intrigue, son manège adroit, et par la                    hardiesse et la portée de ses jugements. Femme peu estimable, et dont quelques                    actions même sont voisines du crime, on se trouvait pris à son air de douceur et                    presque de bonté, si on l’approchait. Quand ses intérêts n’étaient point en                    cause, elle vous donnait des conseils sûrs et pratiques, dont on avait à                    profiter dans la vie. Elle savait la fin du jeu en toute chose. Plus d’un grand                    politique se serait bien trouvé, même de nos jours, d’avoir présente cette                    maxime, qu’elle avait coutume de répéter : <quote>« Les gens d’esprit font                        beaucoup de fautes en conduite, parce qu’ils ne croient jamais le monde                        aussi bête qu’il est. »</quote> Les neuf lettres d’elle qu’on a publiées, et                    qui sont adressées au duc de Richelieu pendant la campagne de 1743, nous la                    montrent en plein manège d’ambition, travaillant à se saisir du pouvoir pour                    elle et pour son frère le cardinal, dans ce court moment où le roi, émancipé par                    la mort du cardinal de Fleury, n’a pas encore de maîtresse en titre. Jamais                    Louis XV n’a été jugé plus à fond et avec des sentiments de mépris plus                    clairvoyants et mieux motivés que dans ces neuf lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin. Dès l’année 1743, cette femme d’intrigue a des éclairs                    de coup d’œil qui percent l’horizon : <quote>« À moins que Dieu n’y mette                        visiblement la main, écrit-elle, il est physiquement impossible que l’État                        ne culbute. »</quote> C’est cette maîtresse habile que M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin consulta et de qui elle reçut de bons conseils, notamment                    celui de ne refuser jamais aucune relation, aucune <pb n="315"/>avance                    d’amitié ; car si neuf sur dix ne rapportent rien, une seule peut tout                    compenser ; et puis, comme cette femme de ressource disait encore, <quote>« tout                        sert en ménage, quand on a en soi de quoi mettre les outils en                        œuvre »</quote>.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin hérita donc en partie du salon et du procédé de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin ; mais, en contenant son habileté dans la                    sphère privée, elle l’étendit singulièrement et dans une voie tout honorable.                        M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin remuait ciel et terre pour faire de son                    frère un Premier ministre : M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin laissa de côté la                    politique, ne s’immisça jamais dans les choses de religion, et, par son art                    infini, par son esprit de suite et de conduite, elle devint elle-même une sorte                    d’habile administrateur et presque un grand <hi rend="i">ministre de la                        société</hi>, un de ces ministres d’autant plus influents qu’ils sont moins                    en titre et plus permanents.</p><p>Elle conçut d’abord cette machine qu’on appelle un salon dans toute son étendue,                    et sut l’organiser au complet avec des rouages doux, insensibles, mais savants                    et entretenus par un soin continuel. Elle n’embrassa pas seulement dans sa                    sollicitude les gens de lettres proprement dits, mais elle s’occupa des                    artistes, sculpteurs et peintres, pour les mettre tous en rapport entre eux et                    avec les gens du monde ; en un mot, elle conçut l’encyclopédie du siècle en                    action et en conversation autour d’elle. Elle eut chaque semaine deux dîners de                    fondation, le lundi pour les artistes : on y voyait les Vanloo, Vernet, Boucher,                    La Tour, Vien, Lagrenée, Soufflot, Lemoine, quelques amateurs de distinction et                    protecteurs des arts, quelques littérateurs comme Marmontel pour soutenir la                    conversation et faire la liaison des uns aux autres. Le mercredi, c’était le                    dîner des gens de lettres : on y voyait d’Alembert, Mairan, Marivaux, Marmontel,                    le chevalier de Chastellux, Morellet, <pb n="316"/>Saint-Lambert, Helvétius,                    Raynal, Thomas, Grimm, d’Holbach, Burigny de l’Académie des inscriptions. Une                    seule femme y était admise avec la maîtresse de la maison : c’était M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin avait                    remarqué que plusieurs femmes dans un dîner distraient les convives, dispersent                    et éparpillent la conversation : elle aimait l’unité et à rester centre. Le                    soir, la maison de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin continuait d’être ouverte,                    et la soirée se terminait par un petit souper très simple et très recherché,                    composé de cinq ou six amis intimes au plus, et cette fois de quelques femmes,                    la fleur du grand monde. Pas un étranger de distinction ne vivait ou ne passait                    à Paris sans aspirer à être admis chez M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin. Les                    princes y venaient en simples particuliers ; les ambassadeurs n’en bougeaient                    dès qu’ils y avaient pied. L’Europe y était représentée dans la personne des                    Caraccioli, des Creutz, des Galiani, des Gatti, des Hume et des Gibbon.</p><p>On le voit déjà, de tous les salons du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, c’est celui de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin qui est le                    plus complet. Il l’est plus que celui de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand,                    qui, depuis la défection de d’Alembert et des autres à la suite de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, avait perdu presque tous les gens de                    lettres. Le salon de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, à part cinq ou six                    amis de fond, n’était lui-même formé que de gens assez peu liés entre eux, pris                    çà et là, et que cette spirituelle personne assortissait avec un art infini. Le                    salon de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin nous représente, au contraire, le                    grand centre et le rendez-vous du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.                    Il fait contrepoids, dans son action décente et dans sa régularité animée, aux                    petits dîners et soupers licencieux de M<hi rend="sup">lle</hi> Quinault, de                        M<hi rend="sup">lle</hi> Guimard, et des gens de finances, les Pelletier,                    les La Popelinière. Vers la fin ce salon voit se former, en émulation et un peu                    en rivalité avec lui, les <pb n="317"/>salons du baron d’Holbach, de M<hi rend="sup">me</hi> Helvétius, en partie composés de la fleur des convives de                        M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, et en partie de quelques têtes que M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin avait trouvées trop vives pour les admettre à                    ses dîners. Le siècle s’ennuyait à la fin d’être contenu par elle et conduit à                    la lisière, il voulait parler de tout à haute voix et à cœur joie.</p><p>L’esprit que M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin apportait dans le ménagement et                    l’économie de ce petit empire qu’elle avait si largement conçu, était un esprit                    de naturel, de justesse et de finesse, qui descendait aux moindres détails, un                    esprit adroit, actif et doux. Elle avait fait passer le rabot sur les sculptures                    de son appartement : c’était ainsi chez elle au moral, et <hi rend="i">Rien en                        relief</hi> semblait sa devise. <quote>« Mon esprit, disait-elle, est comme                        mes jambes ; j’aime à me promener dans un terrain uni, mais je ne veux point                        monter une montagne pour avoir le plaisir de dire lorsque j’y suis arrivée :                            <hi rend="i">J’ai monté cette montagne.</hi> »</quote> Elle aimait la                    simplicité, et, au besoin, elle l’aurait affectée un peu. Son activité était de                    celles qui se font remarquer principalement par le bon ordre, une de ces                    activités discrètes qui agissent sur tous les points presque en silence et                    insensiblement. Maîtresse de maison, elle a l’œil à tout ; elle préside, elle                    gronde pourtant, mais d’une gronderie qui n’est qu’à elle ; elle veut qu’on se                    taise à temps, elle fait la police de son salon. D’un seul mot : <hi rend="i">Voilà qui est bien</hi>, elle arrête à point les conversations qui                    s’égarent sur des sujets hasardeux et les esprits qui s’échauffent : ils la                    craignent, et vont <hi rend="i">faire leur sabbat</hi> ailleurs. Elle a pour                    principe de ne causer elle-même que quand il le faut, et de n’intervenir qu’à de                    certains moments, sans tenir trop longtemps le dé. C’est alors qu’elle place des                    maximes sages, des contes piquants, de la morale anecdotique et en action,                    ordinairement <pb n="318"/>aiguisée par quelque expression ou quelque image bien                    familière. Tout cela ne sied bien que dans sa bouche, elle le sait : aussi                    dit-elle <quote>« qu’elle ne veut pas que l’on prêche ses sermons, que l’on                        conte ses contes, ni qu’on touche à ses pincettes »</quote>.</p><p>S’étant de bonne heure posée en vieille femme et en <hi rend="i">maman</hi> des                    gens qu’elle reçoit, elle a un moyen de gouvernement, un petit artifice qui est                    à la longue devenu un <hi rend="i">tic</hi> et une manie : c’est de gronder ;                    mais c’est à faire à elle de gronder. N’est pas grondé par elle qui veut ; c’est                    la plus grande marque de sa faveur et de sa direction. Celui qu’elle aime le                    mieux est aussi le mieux grondé. Horace Walpole, avant d’avoir passé, enseignes                    déployées, dans le camp de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, écrivait de Paris                    à son ami Gray :</p><quote><p rend="indent">(25 janvier 1766.) M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, dont vous                        avez beaucoup entendu parler, est une femme extraordinaire, avec plus de                        sens commun que je n’en ai presque jamais rencontré. Une grande promptitude                        de coup d’œil à découvrir les caractères, de la pénétration à aller au fond                        de chacun, et un crayon qui ne manque jamais la ressemblance ; et elle est                        rarement en beau. Elle exige pour elle et sait se conserver, en dépit de sa                        naissance et de leurs absurdes préjugés d’ici sur la noblesse, une grande                        cour et des égards soutenus. Elle y réussit par mille petits artifices et                        bons offices d’amitié, et par une liberté et une sévérité qui semble être sa                        seule fin en tirant le monde à elle ; car elle ne cesse de gronder ceux                        qu’elle a une fois enjôlés. Elle a peu de goût et encore moins de savoir,                        mais elle protège les artistes et les auteurs, et elle fait la cour à un                        petit nombre de gens pour avoir le crédit d’être utile à ses protégés. Elle                        a fait son éducation sous la fameuse M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, qui                        lui a donné pour règle de ne jamais rebuter aucun homme ; car, disait                        l’habile matrone, « quand même neuf sur dix ne se donneraient pas un liard                        de peine pour vous, le dixième peut vous devenir un ami utile ». Elle n’a                        pas adopté ni rejeté en entier ce plan, mais elle a tout à fait gardé                        l’esprit de la maxime. En un mot, elle nous offre un abrégé d’empire qui                        subsiste au moyen de récompenses et de peines.</p></quote><p rend="indent"><pb n="319"/>L’office de majordome de son salon était en général                    confié à Burigny, l’un de ses plus anciens amis, et l’un des mieux grondés de                    tous. Quand il y avait quelque infraction au règlement et qu’il éclatait quelque                    imprudence de parole, c’était à lui qu’elle s’en prenait volontiers pour n’y                    avoir pas mis bon ordre.</p><p>On en riait, on en plaisantait avec elle-même, et l’on se soumettait à ce régime                    qui ne laissait pas d’être assez étroit et exigeant, mais qui était tempéré de                    tant de bonté et de bienfaisance. Ce droit de correction, elle se l’assurait à                    sa manière en plaçant de temps en temps sur votre tête quelque bonne petite                    rente viagère, sans oublier le cadeau annuel de la culotte de velours.</p><p>Fontenelle n’avait pas institué M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin son exécutrice                    testamentaire sans raison. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, bien observée, me                    paraît avoir été, par la nature de son esprit, par la méthode de son procédé, et                    par son genre d’influence, le Fontenelle des femmes, un Fontenelle plus actif en                    bienfaisance (nous reviendrons tout à l’heure sur ce trait-là), mais un vrai                    Fontenelle par la prudence, par la manière de concevoir et de composer son                    bonheur, par cette manière de dire, à plaisir familière, épigrammatique et                    ironique sans amertume. C’est un Fontenelle qui, par cela même qu’il est femme,                    a plus de vivacité et un mouvement plus affectueux, plus sensible. Mais, comme                    lui, elle aime avant tout le repos, ou la marche sur un terrain uni. Tout ce qui                    est ardent autour d’elle l’inquiète, et elle croit que la raison elle-même a                    tort quand elle est passionnée. Elle comparait un jour son esprit à <quote>« un                            <hi rend="i">rouleau plié</hi> qui se développe et se déroule par                        degrés »</quote>. Elle n’était pas pressée de tout dérouler d’un coup :                        <quote>« Peut-être à ma mort, disait-elle, le rouleau ne sera-t-il pas                        déployé tout entier. »</quote> Cette sage lenteur est un trait distinctif de                    son esprit et <pb n="320"/>de son influence. Elle craignait les mouvements trop                    brusques et les changements trop prompts : <quote>« Il ne faut pas, disait-elle,                        abattre la vieille maison avant de s’en être bâti une nouvelle. »</quote>                    Elle tempérait tant qu’elle pouvait l’époque, déjà ardente, et tâchait de la                    discipliner. C’était une mauvaise note auprès d’elle, quand on était de ses                    dîners, de se faire mettre à la Bastille ; Marmontel s’aperçut qu’il avait fort                    baissé dans sa faveur après son affaire de <hi rend="i">Bélisaire</hi>. En un                    mot, elle continue de représenter l’esprit déjà philosophique, mais encore                    modérateur, de la première partie du siècle, tant qu’il n’avait pas cessé de                    reconnaître de certaines bornes. Je me peins assez bien cette application                    constante de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin par une image : elle avait fait                    ajouter après coup une perruque (une perruque en marbre, s’il vous plaît) au                    buste de Diderot par Falconet.</p><p>Sa bienfaisance était grande autant qu’ingénieuse, et chez elle un vrai don de                    nature : elle avait l’« humeur donnante », comme elle disait. « Donner et                    pardonner », c’était sa devise. Le bienfait de sa part était perpétuel. Elle ne                    pouvait s’empêcher de faire des cadeaux à tous, au plus pauvre homme de lettres                    comme à l’impératrice d’Allemagne, et elle les faisait avec cet art et ce fini                    de délicatesse qui ne permet pas de refuser sans une sorte de grossièreté. Sa                    sensibilité s’était perfectionnée par la pratique du bien et par un tact social                    exquis. Sa bienfaisance avait, comme toutes ses autres qualités, quelque chose                    de singulier et d’original qui ne se voyait qu’en elle. On en a cité mille                    traits charmants, imprévus, dont Sterne eût fait son profit ; je n’en                    rappellerai qu’un. On lui faisait remarquer un jour que tout était chez elle en                    perfection, tout, excepté la <hi rend="i">crème</hi>, qui n’était point bonne.                        <quote>— « Que voulez-vous ? dit-elle, je ne puis changer ma laitière. »                        — « Eh ! qu’a donc fait cette laitière, pour <pb n="321"/>qu’on ne la puisse                        changer ? » — « C’est que je lui ai donné deux vaches. » — « La belle                        raison ! »</quote> s’écria-t-on de toutes parts. Et en effet, un jour que                    cette laitière pleurait de désespoir d’avoir perdu sa vache, M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin lui en avait donné deux, une de plus pour la consoler                    d’avoir tant pleuré, et, depuis ce jour aussi, elle ne comprenait pas qu’elle                    pût jamais changer cette laitière. Voilà le rare et le délicat. Bien des gens                    eussent été capables de donner une vache ou même deux ; mais de garder la                    laitière ingrate ou négligente, malgré sa mauvaise crème, c’est ce qu’on n’eût                    pas fait. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin le faisait pour elle-même, pour ne                    pas se gâter le souvenir d’une action charmante. Elle voulait faire du bien à sa                    manière, c’était sa qualité distinctive. De même qu’elle grondait non pour                    corriger, mais pour son plaisir, de même elle donnait, non pour faire des                    heureux ou des reconnaissants, mais, avant tout, pour se rendre contente                    elle-même. Son bienfait était comme marqué à un coin de brusquerie et d’<hi rend="i">humeur</hi> ; elle avait les remerciements en aversion :                        <quote>« Les remerciements, a-t-on dit, lui causaient une colère aimable et                        presque sérieuse. »</quote> Elle avait là-dessus toute une théorie poussée                    au paradoxe, et elle allait jusqu’à faire en toute forme l’éloge de                    l’ingratitude. Ce qu’il y a de plus clair, c’est que, même en donnant, elle                    voulait <hi rend="i">se payer par ses mains</hi>, et qu’elle savait goûter <hi rend="i">toute seule</hi> la satisfaction d’obliger. Le dirai-je ? Je crois                    retrouver là, même au sein d’une nature excellente, ce coin d’égoïsme et de                    sécheresse inhérente au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’élève de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, l’amie de Fontenelle, reparaît jusque                    dans l’instant où elle se livre à son penchant de cœur ; elle s’y livre, mais                    sans abandon encore et en concertant toute chose. On sait de Montesquieu aussi                    une très belle action de bienfaisance, après laquelle il se déroba avec                    brusquerie et presque avec <pb n="322"/>dureté aux remerciements et aux larmes                    de l’obligé. Le mépris des hommes perce trop ici jusque dans le bienfaiteur.                    Est-ce donc bien prendre son temps pour les mépriser que de choisir précisément                    l’instant où on les élève, où on les attendrit et où on les rend meilleurs ?                    Dans l’admirable chapitre de saint Paul sur la Charité, on lit, entre autres                    caractères de cette vertu divine : <quote>« <hi rend="i">Charitas non quaerit                            quae sua sunt… Non cogitat malum…</hi> La Charité ne recherche point ce                        qui lui est propre. Elle ne soupçonne pas le mal. »</quote> Ici, au                    contraire, cette bienfaisance mondaine et sociale cherche son plaisir, son goût                    particulier et sa satisfaction propre, et il s’y mêle de plus un peu de malice                    et d’ironie. Je sais tout ce qu’on peut dire en faveur de cette vertu                    respectable et charmante, alors même qu’elle songe à soi. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, quand on la prenait là-dessus, avait mille bonnes                    réponses, et fines comme elle : <quote>« Ceux, disait-elle, qui obligent                        rarement, n’ont pas besoin de maximes usuelles ; mais ceux qui obligent                        souvent doivent obliger de la manière la plus agréable pour eux-mêmes, <hi rend="i">parce qu’il faut faire commodément ce qu’on veut faire tous les                            jours</hi>. »</quote> Il y a du Franklin dans cette maxime-là, du                    Franklin corrigeant et épaississant un peu le sens trop spirituel de la Charité                    selon saint Paul. Respectons, honorons donc la libéralité naturelle et raisonnée                    de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin ; mais reconnaissons toutefois qu’il manque                    à toute cette bonté et à cette bienfaisance une certaine flamme céleste, comme                    il manque à tout cet esprit et à cet art social du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle une fleur d’imagination et de poésie, un fond de                    lumière également céleste. Jamais on ne voit dans le lointain le bleu du ciel ni                    la clarté des étoiles.</p><p>Nous avons pu déjà nous faire une idée de la forme et de la qualité de l’esprit                    de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin. La qualité dominante <pb n="323"/>chez elle                    était la justesse et le bon sens. Horace Walpole que j’aime à citer, bon juge et                    peu suspect, avait beaucoup vu M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin avant d’être à                        M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand ; il la goûtait extrêmement et n’en parle                    jamais que comme d’une des meilleures têtes, un des meilleurs <hi rend="i">entendements</hi> qu’il ait rencontrés, et comme de la personne qui possède                    la plus grande connaissance du monde. Écrivant à lady Hervey après une attaque                    de goutte qu’il venait d’avoir, il disait :</p><quote><p rend="indent">(Paris, 13 octobre 1765). M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin est                        venue l’autre soir, et s’est assise deux heures durant à mon chevet ;                        j’aurais juré que c’était milady Hervey, tant elle fut pleine de bonté pour                        moi. Et c’était avec tant de bon sens, de bonne information, de bon conseil                        et d’à-propos ! Elle a surtout une manière de vous reprendre qui me charme.                        Je n’ai jamais vu, depuis que j’existe, personne qui atteigne si au vif les                        défauts, les vanités, les faux airs d’un chacun, qui vous les développe avec                        tant de netteté, et qui vous en convainque si aisément. Je n’avais jamais                        aimé à être redressé auparavant ; maintenant vous ne pouvez vous imaginer                        combien j’y ai pris goût. Je la fais à la fois mon Confesseur et mon                        Directeur, et je commence à croire que je serai à la fin une créature                        raisonnable, ce à quoi je n’avais jamais visé jusqu’ici. La prochaine fois                        que je la verrai, je compte bien lui dire : « Ô <hi rend="i">Sens-Commun</hi>, assieds-toi là : j’ai été jusqu’ici pensant de telle                        et telle sorte ; dis, n’est-ce pas bien absurde ? » Quant à toute autre                        espèce de sens et de sagesse, je ne les ai jamais aimés, et maintenant je                        vais les haïr à cause d’elle. Si cela valait la peine qu’elle s’en mêlât, je                        puis vous assurer, madame, qu’elle pourrait me gouverner comme un                        enfant.</p></quote><p rend="indent">En toute rencontre, il parle d’elle comme de la raison même.</p><p>On commence à se faire une idée de l’espèce de charme singulier et grondeur                    qu’exerçait autour d’elle le bon sens de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin. Elle                    aimait à morigéner son monde, et elle faisait le plus souvent goûter la leçon.                    Il est vrai que si l’on ne s’y prêtait pas, si l’on se dérobait à son envie de                    conseiller et de redresser, elle n’était pas contente, <pb n="324"/>et un petit                    accent plus sec vous avertissait qu’elle était piquée dans son faible, dans sa                    prétention de mentor et de directeur.</p><p>On a dernièrement imprimé ce petit billet d’elle à David Hume, comme échantillon                    de sa façon de <hi rend="i">bourrer</hi> les gens quand elle en était contente ;                    je n’y supprime que les fautes d’orthographe, car M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin ne savait pas l’orthographe, et ne s’en cachait pas :</p><quote><p rend="indent">Il ne vous manquait, mon gros drôle, pour être un parfait                        petit-maître, que de jouer le beau rigoureux, en ne faisant pas de réponse à                        un billet doux que je vous ai écrit par Gatti. Et pour avoir tous les airs                            (<hi rend="i">aires</hi>) possibles, vous voulez vous donner celui                        d’être modeste.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin appelait les gens d’esprit de son                    monde ses <hi rend="i">bêtes</hi> ; M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin continuait                    un peu de les traiter sur le même pied et à la baguette. Elle était grondeuse                    par état, par bonne grâce de vieille, par contenance.</p><p>Elle jugeait ses amis, ses habitués, en toute rectitude, et on a retenu d’elle                    des mots terribles qui lui échappaient, non plus en badinant. C’est elle qui a                    dit de l’abbé Trublet, qu’on appelait devant elle un homme d’esprit :                        <quote>« Lui, un homme d’esprit ! c’est <hi rend="i">un sot frotté                            d’esprit</hi>. »</quote> Elle disait du duc de Nivernais : <quote>« Il                        est <hi rend="i">manqué</hi> de partout, guerrier <hi rend="i">manqué</hi>,                        ambassadeur <hi rend="i">manqué</hi>, auteur <hi rend="i">manqué</hi>,                        etc. »</quote> Rulhière lisait dans les salons ses <hi rend="i">Anecdotes</hi> manuscrites sur la Russie ; elle aurait voulu qu’il les                    jetât au feu, et elle lui offrait de l’en dédommager par une somme d’argent.                    Rulhière s’indignait, et mettait en avant tous les grands sentiments d’honneur,                    de désintéressement, d’amour de la vérité ; elle ne lui répondit que par ces                    mots : <quote>« En voulez-vous davantage ? »</quote> On voit que M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin n’était douce que quand elle le voulait, et que cette                    bénignité d’humeur et de bienfaisance recouvrait une expérience amère.</p><p><pb n="325"/>J’ai déjà cité Franklin à son sujet. Elle avait de ces maximes qui                    semblent provenir d’un même bon sens calculateur et ingénieux, tout pratique.                    Elle avait fait graver sur ses jetons cette maxime : <quote>« L’économie est la                        source de l’indépendance et de la liberté. »</quote> Et cette autre :                        <quote>« Il ne faut pas laisser croître l’herbe sur le chemin de                        l’amitié. »</quote></p><p>Son esprit était de ces esprits fins dont Pascal a parlé, qui sont accoutumés à                    juger au premier abord et <hi rend="i">tout d’une vue</hi>, et qui ne reviennent                    guère à ce qu’ils ont une fois manqué. Ce sont des esprits qui redoutent un peu                    la fatigue et l’ennui, et dont le jugement sain et quelquefois perçant n’est pas                    continu. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, douée au plus haut degré de cette                    sorte d’esprit, différait tout à fait en cela de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet par exemple, laquelle aimait à suivre et à épuiser un                    raisonnement. Ces esprits délicats et rapides sont surtout propres à la                    connaissance du monde et des hommes ; ils aiment à promener leur vue plutôt qu’à                    l’arrêter. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin avait besoin, pour ne pas se lasser,                    d’une grande variété de personnes et de choses. Les empressements la                    suffoquaient ; le trop de durée, même d’un plaisir, le lui rendait                    insupportable ; <quote>« de la société la plus aimable, elle ne voulait que ce                        qu’elle en pouvait prendre à ses heures et à son aise »</quote>. Une visite                    qui menaçait de se prolonger et de s’éterniser la faisait pâlir et tourner à la                    mort. Un jour qu’elle vit le bon abbé de Saint-Pierre s’installer chez elle pour                    toute une soirée d’hiver, elle eut un moment d’effroi, et, s’inspirant de la                    situation désespérée, elle fit si bien qu’elle tira parti du digne abbé, et le                    rendit amusant. Il en fut tout étonné lui-même, et, comme elle lui faisait                    compliment de sa bonne conversation en sortant, il répondit : <quote>« Madame,                        je ne suis qu’un instrument dont vous avez bien joué. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin était une habile <hi rend="i">virtuose</hi>.</p><p><pb n="326"/>Je ne fais dans tout ceci qu’extraire et résumer les mémoires du                    temps. C’est un plaisir plus grand qu’on ne suppose, de relire ces auteurs du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’on répute secondaires,                    et qui sont tout simplement excellents dans la prose modérée. Il n’y a rien                    d’agréable, de délicat et de distingué comme les pages que Marmontel a                    consacrées dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> à M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin et à la peinture de cette société. Morellet lui-même, quand il                    parle d’elle, est non pas un excellent peintre, mais un parfait analyste ; la                    main qui écrit est bien un peu lourde, mais la plume est nette et fine. Il n’est                    pas jusqu’à Thomas, qu’on donne pour emphatique, qui ne soit très agréable et                    très heureux d’expression au sujet de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin. On                    répète toujours que Thomas est enflé ; mais nous-mêmes nous sommes devenus, dans                    notre habitude d’écrire, si enflés, si métaphoriques, que Thomas relu me paraît                    simple.</p><p>Le grand événement de la vie de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin fut le voyage                    qu’elle fit en Pologne (1766), pour aller voir le roi Stanislas Poniatowski.                    Elle l’avait connu tout jeune homme à Paris, et l’avait rencontré comme tant                    d’autres dans ses bienfaits. À peine monté sur le trône de Pologne, il lui                    écrivit : <quote>« Maman, votre fils est roi »</quote> ; et il la pria avec                    instance de le venir visiter. Elle n’y résista point, malgré son âge déjà                    avancé ; elle passa par Vienne, et y fut l’objet marqué des attentions des                    souverains. On a cru qu’une petite commission diplomatique se glissa au fond de                    ce voyage. On a les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin écrites de                    Varsovie, elles sont charmantes ; elles coururent Paris, et ce n’était pas avoir                    bon air dans ce temps-là que de les ignorer. Voltaire choisit ce moment pour lui                    écrire comme à une puissance ; il la priait d’intéresser le roi de Pologne à la                    famille Sirven. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin avait bonne tête, et ce voyage                    ne la lui tourna point. Marmontel, <pb n="327"/>en lui écrivant, avait paru                    croire que ces attentions dont une simple particulière était l’objet de la part                    des monarques, allaient faire une révolution dans les idées ; M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin le remet au vrai point de vue :</p><quote><p rend="indent">Non, mon voisin, lui répond-elle (<hi rend="i">voisin</hi>,                        parce que Marmontel logeait dans sa maison), non, pas un mot de tout cela :                        il n’arrivera rien de tout ce que vous pensez. Toutes choses resteront dans                        l’état où je les ai trouvées, et vous retrouverez aussi mon cœur tel que                        vous le connaissez, très sensible à l’amitié.</p></quote><p rend="indent">Écrivant à d’Alembert, de Varsovie également, elle disait, en se                    félicitant de son lot, et sans ivresse :</p><quote><p rend="indent">Ce voyage fait, je sens que j’aurai vu assez d’hommes et de                        choses pour être convaincue qu’ils sont partout à peu près les mêmes. J’ai                        mon magasin de réflexions et de comparaisons bien garni pour le reste de ma                        vie.</p></quote><p rend="indent">Et elle ajoute dans un sentiment aussi touchant qu’élevé, sur son                    royal pupille :</p><quote><p rend="indent">C’est une terrible condition que d’être roi de Pologne. Je                        n’ose lui dire à quel point je le trouve malheureux ; hélas ! il ne le sent                        que trop souvent. Tout ce que j’ai vu depuis que j’ai quitté mes pénates me                        fera remercier Dieu d’être née <hi rend="i">Française</hi> et <hi rend="i">particulière</hi>.</p></quote><p rend="indent">Au retour de ce voyage où elle avait été comblée d’honneurs et de                    considération, elle redoubla de modestie habile. On peut croire que cette                    modestie, chez elle, n’était qu’une manière plus douce, et pleine de goût, de                    porter son amour-propre et sa gloire. Mais elle excellait à cette manière                    discrète et proportionnée. Comme M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, elle                    était de cette race des <hi rend="i">glorieuses modestes</hi>. Quand on la                    complimentait et qu’on l’interrogeait sur ce voyage, qu’elle répondît ou qu’elle                    ne répondît pas, elle ne mettait d’affectation ni dans ses paroles ni même dans                    son silence. Personne ne connaissait mieux qu’elle, mieux que cette bourgeoise                    de Paris, l’art d’en user avec les grands, d’en tirer ce qu’il fallait <pb n="328"/>sans s’effacer ni se prévaloir, et de se tenir en tout et avec tous                    d’un air aisé sur la limite des bienséances.</p><p>Comme toutes les puissances, elle eut l’honneur d’être attaquée. Palissot essaya                    de la traduire deux fois sur la scène à titre de patronne des encyclopédistes.                    Mais, de toutes les attaques, la plus sensible à M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin dut être la publication des <hi rend="i">Lettres                        familières</hi> de Montesquieu, que l’abbé de Guasco fit imprimer en 1767                    pour lui être désagréable. Quelques mots de Montesquieu contre M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin indiquent assez ce qu’on pourrait d’ailleurs deviner,                    qu’il entre toujours un peu d’intrigue et de manège partout où il y a des hommes                    à gouverner, même quand ce sont les femmes qui s’en chargent. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, d’ailleurs, eut le crédit de faire arrêter l’édition, et                    on mit des cartons aux endroits où il était question d’elle.</p><p>La dernière maladie de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin présenta des                    circonstances singulières. Tout en soutenant de ses libéralités l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>, elle avait toujours gardé un fond ou un coin de                    religion. La Harpe raconte qu’elle avait à sa dévotion un confesseur capucin,                    confesseur à très large manche, pour la commodité de ses amis qui en auraient eu                    besoin ; car si elle n’aimait pas, quand on était de ses amis, qu’on se fît                    mettre à la Bastille, elle n’aimait pas non plus qu’on mourût sans confession.                    Pour elle, tout en vivant avec les philosophes, elle allait à la messe, comme on                    va en bonne fortune, et elle avait sa tribune à l’église des Capucins, comme                    d’autres auraient eu leur petite maison. L’âge augmenta cette disposition                    sérieuse ou bienséante. À la suite d’un jubilé qu’elle suivit trop exactement                    dans l’été de 1776, elle tomba en paralysie, et sa fille, profitant de cet état,                    ferma la porte aux philosophes, dont elle craignait l’influence sur sa mère.                    D’Alembert, Marmontel, Morellet, furent brusquement exclus ; on juge de la                    rumeur. <pb n="329"/>Turgot écrivait à Condorcet : <quote>« Je plains cette                        pauvre M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin de sentir cet esclavage, et d’avoir                        ses derniers moments empoisonnés par sa vilaine fille. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin ne s’appartenait plus ; même en revenant à elle,                    elle sentit qu’il lui fallait choisir entre sa fille et ses amis, et le sang                    l’emporta : <quote>« Ma fille, disait-elle en souriant, est comme Godefroy de                        Bouillon, elle a voulu défendre mon tombeau contre les Infidèles. »</quote>                    Elle faisait passer sous main à ces mêmes Infidèles ses amitiés et ses regrets ;                    elle leur envoyait des cadeaux. Sa raison était affaiblie, mais sa forme                    d’esprit subsistait toujours, et elle se réveillait pour dire de ces mots qui la                    montraient encore semblable à elle-même. On s’entretenait autour de son lit des                    moyens que les gouvernements pourraient employer pour rendre les peuples                    heureux, et chacun d’inventer de grandes choses : <quote>« Ajoutez-y, dit-elle,                        le soin de <hi rend="i">procurer des plaisirs</hi>, chose dont on ne                        s’occupe pas assez. »</quote></p><p>Elle mourut sur la paroisse de Saint-Roch, le 6 octobre 1777. — Le nom de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin et son genre d’influence nous ont naturellement                    rappelé un autre nom aimable, qu’il est trop tard ici pour venir balancer avec                    le sien. La M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin de nos jours, M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, eut de plus que l’autre la jeunesse, la beauté, la                    poésie, les grâces, l’étoile au front, ajoutons, une bonté non pas plus                    ingénieuse, mais plus angélique. Ce que M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin eut de                    plus dans son gouvernement de salon bien autrement étendu et considérable, ce                    fut une raison plus ferme et plus à domicile en quelque sorte, qui faisait moins                    de frais et d’avances, moins de sacrifices au goût des autres ; ce fut ce bon                    sens unique dont Walpole nous a si bien rendu l’idée, un esprit non seulement                    délicat et fin, mais juste et <hi rend="i">perçant</hi>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

