<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Note.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-01-01_a"><head>[Note.]</head><p>On lit dans une notice que M. Brunet a consacrée à son ami M. Parison après                        le décès de celui-ci, et quand on publia le catalogue de sa bibliothèque,                        des détails nouveaux, et les plus précis, sur la publication et l’édition                        première des <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay :</p><quote><p><pb n="207"/>En 1817, l’auteur de la présente notice, ayant fait                            l’acquisition du manuscrit qui renfermait les <hi rend="i">Mémoires</hi>                            de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, pria son ami de le revoir et de le                            mettre en état d’être imprimé. C’était là, sans nul doute, un travail                            fort délicat ; mais M. Parison s’en est acquitté avec tant de bonheur,                            que, tout en conservant, sans les altérer, les récits de l’auteur, il a                            su extraire de l’« ébauche d’un long roman » (c’est ainsi que l’a                            qualifié Grimm dans sa <hi rend="i">Correspondance</hi>) des <hi rend="i">Mémoires</hi> fort curieux que tout le monde a lus avec le                            plus grand plaisir. Or, pour arriver à cet heureux résultat, il a suffi                            d’élaguer tout ce qui ne tenait pas nécessairement aux mémoires, de                            substituer aux deux cents premières pages, dénuées d’intérêt dans le                            manuscrit, une courte introduction qui mit le lecteur au fait des                            événements antérieurs au mariage de M<hi rend="sup">lle</hi> d’Esclavelle avec M. d’Épinay ; de supprimer entièrement un                            dénouement tout à fait romanesque, en le remplaçant par une simple                            note ; enfin d’ajouter çà et là, dans le courant du texte, quelques                            phrases servant à rapprocher les passages entre lesquels il avait été                            fait des coupures indispensables : en sorte que, nous pouvons                            l’affirmer, c’est bien le manuscrit copié sous les yeux de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, et apostillé de sa main, qui a été mis                            entre celles des imprimeurs, et qu’ils ont suivi exactement dans tout ce                            qui a été conservé. Toutefois, il faut bien en convenir, cet ouvrage,                            dans lequel la fiction est souvent mêlée à la réalité, n’a de véritable                            valeur historique que comme tableau, malheureusement trop fidèle, des                            mœurs d’une certaine classe de la société parisienne au milieu du                                    <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et ne saurait être                            opposé avec confiance, en ce qui concerne J.-J. Rousseau, aux <hi rend="i">Confessions</hi> de ce philosophe. Jamais M. Parison n’a                            voulu avouer, si ce n’est peut-être à quelques amis, qu’il fût l’éditeur                            de ces singuliers mémoires ; mais, aujourd’hui qu’il n’est plus, nous                            devons le nommer, en ajoutant que c’est par notre conseil et d’après nos                            indications qu’il a fait subir au manuscrit les retranchements indiqués                            ci-dessus.</p></quote><p>M. Félix Bovet, de Neuchâtel, qui a beaucoup travaillé sur les précieux                        manuscrits de J.-J. Rousseau que possède la bibliothèque de cette ville,                        m’assure qu’après vérification faite par lui sur les originaux des lettres                        de Jean-Jacques, c’est le texte donné dans les <hi rend="i">Confessions</hi>                        qui est l’exact et le véritable.</p></div></body>
</text>
</TEI>

