<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Monsieur de Balzac.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-09-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-09-02"><head>Monsieur de Balzac.</head><dateline>Lundi 2 septembre 1850.</dateline><p><pb n="443"/>Une véritable étude sur le romancier célèbre qui vient d’être                    enlevé, et dont la perte soudaine a excité l’intérêt universel, serait tout un                    ouvrage à écrire, et le moment, je le crois, n’en est pas venu. Ces sortes                    d’autopsies morales ne se font pas sur une tombe récente, surtout quand celui                    qui y est entré était plein de force, de fécondité, d’avenir, et semblait encore                    si plein d’œuvres et de jours. Tout ce que l’on peut et ce que l’on doit envers                    une grande renommée contemporaine au moment où la mort la saisit, c’est                    d’indiquer en quelques traits bien marqués les mérites, les habiletés diverses,                    les séductions délicates et puissantes par où elle a charmé son époque et y a                    conquis l’influence. Je tâcherai de le faire à l’égard de M. de Balzac, avec un                    sentiment dégagé de tout ressouvenir personnel<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir dans la                            <hi rend="i">Revue parisienne</hi> de M. de Balzac, du 25 août 1840,                        l’article qui me concerne. Si je l’ai oublié, qu’on sache bien que je ne                        crains pas que d’autres s’en souviennent. De pareils jugements ne jugent                        dans l’avenir que ceux qui les ont portés.</note>, et dans une mesure où la                    critique seulement se réserve quelques droits.</p><p>M. de Balzac fut bien un peintre de mœurs de ce temps-ci, et il en est peut-être                    le plus original, le plus approprié et le plus pénétrant. De bonne heure, il a                        <pb n="444"/>considéré ce <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle comme                    son sujet, comme sa chose ; il s’y est jeté avec ardeur et n’en est point sorti.                    La société est comme une femme, elle veut son peintre, son peintre à elle toute                    seule : il l’a été ; il n’a rien eu de la tradition en la peignant ; il a                    renouvelé les procédés et les artifices du pinceau à l’usage de cette ambitieuse                    et coquette société qui tenait à ne dater que d’elle-même et à ne ressembler à                    nulle autre ; elle l’en a d’autant plus chéri. Né en 1799, il avait quinze ans à                    la chute de l’Empire ; il a donc connu et senti l’époque impériale avec cette                    clairvoyance et cette pénétration de coup d’œil particulière à l’enfance, et que                    la réflexion achèvera ensuite, mais dont rien n’égalera la jeune lucidité.                    Quelqu’un du même âge que lui a dit : <quote>« Dès mon enfance, je pénétrais les                        choses avec une sensibilité telle, que c’était comme une lame fine qui                        m’entrait à chaque instant dans le cœur. »</quote> Ainsi il a pu dire                    lui-même. Ces impressions de l’enfance, ressaisies plus tard dans les jugements                    ou dans les peintures, s’y font sentir par un fonds d’émotion singulière, et                    sont précisément ce qui y donne la finesse et la vie. Jeune homme sous la                    Restauration, il l’a traversée, il l’a vue tout entière comme on est le mieux                    placé peut-être pour voir les choses en observateur artiste, c’est-à-dire d’en                    bas, dans la foule, dans la souffrance et les luttes, avec ces convoitises                    immenses du talent et de la nature qui font que les objets défendus ont été                    mille fois devinés, imaginés, pénétrés, avant d’être possédés enfin et connus ;                    il a senti la Restauration en amant. Il commençait à arriver à la réputation en                    même temps que s’installait le nouveau régime promu en juillet 1830. Ce dernier                    régime, il le vit de plain-pied et même un peu de haut ; il le jugea dans sa                    rondeur, il l’a peint à ravir dans ses types et ses reliefs bourgeois les plus                    saillants. Ainsi ces trois <pb n="445"/>époques de physionomie si diverse qui                    constituent le siècle arrivé à son milieu, M. de Balzac les a connues et les a                        <hi rend="i">vécues</hi> toutes les trois, et son œuvre en est jusqu’à un                    certain point le miroir. Qui mieux que lui, par exemple, a peint les vieux et                    les belles de l’Empire ? Qui surtout a plus délicieusement touché les duchesses                    et les vicomtesses de la fin de la Restauration, ces femmes de trente ans, et                    qui, déjà venues, attendaient leur peintre avec une anxiété vague, tellement                    que, quand lui et elles se sont rencontrés, ç’a été comme un mouvement                    électrique de reconnaissance ? Qui, enfin, a mieux pris sur le fait et rendu                    dans sa plénitude le genre bourgeois, triomphant sous la dynastie de Juillet, le                    genre désormais immortel et déjà éclipsé, hélas ! des Birotteau d’alors et des                    Crevel ?</p><p>Voilà donc un champ immense, et il faut dire que M. de Balzac se l’est proposé de                    bonne heure dans toute son étendue, qu’il l’a parcouru et fouillé en tous sens,                    et qu’il le trouvait encore trop étroit au gré de sa vaillance et de son ardeur.                    Non content d’observer et de deviner, il inventait et rêvait bien souvent. Quoi                    qu’il en soit de son rêve, ce fut d’abord par ses observations de finesse et de                    grâce qu’il gagna le cœur de cette société aristocratique à laquelle il avait                    toujours aspiré. <hi rend="i">La Femme de trente ans, La Femme abandonnée,                        La Grenadière</hi>, furent les premières troupes d’élite qu’il introduisit                    dans la place, et il fut maître aussitôt de la citadelle. La femme de trente ans                    n’est pas une création tout à fait imprévue. Depuis qu’il existe une société                    civilisée, la femme de cet âge y a tenu une grande place, la première peut-être.                    Dans ce <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui avait eu le temps de                    tout raffiner, il se donna à la Cour, au mardi gras de 1763, un bal qu’on appela                        <hi rend="i">le Bal des mères</hi> ; la jeunesse, à proprement parler, fut                    spectatrice, et il n’y eut que les <pb n="446"/>femmes de trente ans qui                    dansèrent. On fit à ce sujet une jolie chanson :</p><quote><l>Il est plus d’un mois pour les fleurs,</l><l>Et toutes les roses sont sœurs.</l></quote><p rend="indent">Voici le plus joli couplet de cette agréable chansonnette :</p><quote><l>Belles qui formez des projets,</l><l>Trente ans est pour vous le bel âge ;</l><l>Vous n’en ayez pas moins d’attraits,</l><l>Vous en connaissez mieux l’usage :</l><l>C’est le vrai moment d’être heureux ;</l><l>On plaît autant, on aime mieux.</l><l/><l><hi rend="i">Enfants de quinze ans</hi>,</l><l>     Laissez danser vos mamans !</l></quote><p rend="indent">C’était le refrain. On voit comment le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle prenait encore légèrement cette réhabilitation en                    forme, qui ne dura qu’une soirée. Mais le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle devait renchérir, et la théorie de la femme de trente ans,                    avec tous ses avantages, ses supériorités et ses perfections définitives, ne                    date que d’aujourd’hui. M. de Balzac en est l’inventeur, et c’est là une de ses                    découvertes les plus réelles dans l’ordre du roman intime. La clef de son                    immense succès était tout entière dans ce premier petit chef-d’œuvre<note place="bottom" resp="author">Ne le lisez, je vous prie, que dans les premières éditions ;                        l’auteur me l’a gâté en le voulant amplifier depuis.</note>. Les femmes lui                    passèrent ensuite bien des choses et le crurent, en toute rencontre, sur parole,                    pour avoir, une première fois, si bien deviné.</p><p>Si rapide et si grand qu’ait été le succès de M. de Balzac en France, il fut                    peut-être plus grand encore et plus incontesté en Europe. Les détails qu’on                    pourrait donner à cet égard sembleraient fabuleux, et ne seraient que <pb n="447"/>vrais. Oui, M. de Balzac a peint les mœurs de son temps, et son                    succès même en serait une des plus curieuses peintures. Il y a plus de                    deux siècles déjà, en 1624, Honoré d’Urfé (l’auteur du fameux roman de <hi rend="i">L’Astrée</hi>), qui vivait en Piémont, reçut une lettre très                    sérieuse qui lui était adressée par vingt-neuf princes ou princesses et dix-neuf                    grands seigneurs ou dames d’Allemagne ; les susdits personnages l’informaient                    qu’ils avaient pris les noms des héros et des héroïnes de <hi rend="i">L’Astrée</hi>, et s’étaient constitués en <hi rend="i">Académie des vrais                        amants</hi> ; ils demandaient avec instance la suite de l’ouvrage. Ce qui                    est arrivé là à d’Urfé s’est renouvelé à la lettre pour M. de Balzac. Il y a eu                    un moment où, à Venise, par exemple, la société qui s’y trouvait réunie imagina                    de prendre les noms de ses principaux personnages, et de jouer leur jeu. On ne                    vit, pendant toute une saison, que Rastignacs, duchesses de Langeais, duchesses                    de Maufrigneuse, et l’on assure que plus d’un acteur ou actrice de cette comédie                    de société tint à pousser son rôle jusqu’au bout. Telle est la loi assez                    ordinaire dans ces influences réciproques entre le peintre et ses modèles : le                    romancier commence, il touche le vif, il l’exagère un peu ; la société se pique                    d’honneur et exécute ; et c’est ainsi que ce qui avait pu paraître d’abord                    exagéré finit par n’être plus que vraisemblable.</p><p>Ce que je dis de Venise se reproduit à des degrés divers en différents lieux. En                    Hongrie, en Pologne, en Russie, les romans de M. de Balzac faisaient loi. À                    cette distance, la portion légèrement fantastique qui s’y mêle à la réalité, et                    qui de près en compromettait le plein succès auprès des esprits difficiles,                    disparaissait ou même n’était qu’un attrait de plus. Par exemple, ces                    ameublements riches et bizarres, où il entassait au gré de son imagination les                    chefs-d’œuvre de vingt pays et de vingt <pb n="448"/>époques, devenaient une                    réalité après coup ; on copiait avec exactitude ce qui nous semblait à nous un                    rêve d’artiste millionnaire ; on se meublait <hi rend="i">à la Balzac</hi>.                    Comment l’artiste serait-il resté insensible et sourd à ces mille échos de la                    célébrité, et n’y aurait-il pas entendu l’accent de la gloire ?</p><p>Il y croyait, et ce sentiment d’une ambition, du moins élevée, lui a fait tirer                    de son organisation forte et féconde tout ce qu’elle contenait de ressources et                    de productions en tout genre. M. de Balzac avait le corps d’un athlète et le feu                    d’un artiste épris de la gloire ; il ne lui fallut pas moins pour suffire à sa                    tâche immense. Ce n’est que de nos jours qu’on a vu de ces organisations                    énergiques et herculéennes se mettre, en quelque sorte, <hi rend="i">en                        demeure</hi> de tirer d’elles-mêmes tout ce qu’elles pourraient produire, et                    tenir durant vingt ans la rude gageure. Quand on lit Racine, Voltaire,                    Montesquieu, on n’a pas trop l’idée de se demander s’ils étaient ou non robustes                    de corps et puissants d’organisation physique. Buffon était un athlète, mais son                    style ne le dit pas. Les écrivains de ces âges plus ou moins classiques                    n’écrivaient qu’avec leur pensée, avec la partie supérieure et tout                    intellectuelle, avec l’essence de leur être. Aujourd’hui, par suite de l’immense                    travail que l’écrivain s’impose et que la société lui impose à courte échéance,                    par suite de la nécessité où il est de frapper vite et fort, il n’a pas le temps                    d’être si platonique ni si délicat. La personne de l’écrivain, son organisation                    tout entière s’engage et s’accuse elle-même jusque dans ses œuvres ; il ne les                    écrit pas seulement avec sa pure pensée, mais avec son sang et ses muscles. La                    physiologie et l’hygiène d’un écrivain sont devenues un des chapitres                    indispensables dans l’analyse qu’on fait de son talent.</p><p>M. de Balzac se piquait d’être physiologiste, et il l’était <pb n="449"/>certainement, bien qu’avec moins de rigueur et d’exactitude qu’il ne se                    l’imaginait ; mais la nature physique, la sienne et celle des autres, joue un                    grand rôle et se fait sentir continuellement dans ses descriptions morales. Ce                    n’est pas un blâme que je lui adresse, c’est un trait qui affecte et caractérise                    toute la littérature pittoresque de ce temps-ci. Un jour, M. Villemain, bien                    jeune encore, lisait à Sieyès son <hi rend="i">Éloge de Montaigne</hi>, ce                    charmant éloge, le premier qu’il ait composé, et si plein de légèreté et de                    fraîcheur. Quand il en fut de sa lecture au passage où il dit : <quote>« Mais je                        craindrais, en lisant Rousseau, d’arrêter trop longtemps mes regards sur de                        coupables faiblesses, qu’il faut toujours tenir loin de soi… »</quote>                    Sieyès l’interrompit en disant : <quote>« Mais non, il vaut mieux les laisser                        approcher de soi, pour pouvoir les étudier de plus près. »</quote> Le                    physiologiste, avant tout curieux, venait ici à la traverse du littérateur qui                    veut le goût avant tout. Le dirai-je ? je suis comme Sieyès.</p><p>C’est dire aussi que je suis un peu comme M. de Balzac. Mais je l’arrête                    pourtant, je m’arrête moi-même sur deux points. J’aime de son style, dans les                    parties délicates, cette <hi rend="i">efflorescence</hi> (je ne sais pas trouver                    un autre mot) par laquelle il donne à tout le sentiment de la vie et fait                    frissonner la page elle-même. Mais je ne puis accepter, sous le couvert de la                    physiologie, l’abus continuel de cette qualité, ce style si souvent chatouilleux                    et dissolvant, énervé, rosé, et veiné de toutes les teintes, ce style d’une                    corruption délicieuse, tout asiatique comme disaient nos maîtres, plus brisé par                    places et plus amolli que le corps d’un mime antique. Pétrone, du milieu des                    scènes qu’il décrit, ne regrette-t-il pas quelque part ce qu’il appelle <hi rend="i">oratio pudica</hi>, le style <hi rend="i">pudique</hi> et qui ne                    s’abandonne pas à la <hi rend="i">fluidité</hi> de tous les mouvements ?</p><p><pb n="450"/>Un autre point sur lequel j’arrête en M. de Balzac le physiologiste                    et l’anatomiste, c’est qu’en ce genre il a pour le moins autant imaginé                    qu’observé. Anatomiste délicat au moral, il a certainement trouvé des veines                    neuves ; il a découvert et comme injecté des portions de vaisseaux lymphatiques                    encore inaperçus jusqu’alors ; mais il en invente aussi. Il y a un moment où,                    dans son analyse, le plexus véritable et réel finit et où le plexus illusoire                    commence, et il ne les distingue pas : la plupart de ses lecteurs, et surtout de                    ses lectrices, les ont confondus comme lui. Ce n’est pas le lieu ici d’insister                    sur ces points de séparation. Mais, on le sait, M. de Balzac a un faible déclaré                    pour les Swedenborg, les Van Helmont, les Mesmer, les Saint-Germain et les                    Cagliostro en tout genre : c’est dire qu’il est sujet à illusion. En un mot,                    pour suivre mon image toute physique et anatomique, je dirai : Quand il tient la                        <hi rend="i">carotide</hi> de son sujet, il l’injecte à fond avec fermeté et                    vigueur ; mais quand il est à faux, il injecte tout de même et pousse toujours,                    créant, sans trop s’en apercevoir, des réseaux imaginaires.</p><p>M. de Balzac avait la prétention de la science, mais ce qu’il avait surtout en                    effet, c’était une sorte d’<hi rend="i">intuition</hi> physiologique. M. Chasles                    l’a très bien dit : <quote>« On a répété à outrance que M. de Balzac était un                        observateur, un analyste ; c’était mieux ou pis, c’était un <hi rend="i">voyant</hi>. »</quote> Ce qu’il n’avait pas vu du premier coup, il le                    manquait d’ordinaire ; la réflexion ne le lui rendait pas. Mais que de choses                    aussi il savait voir et dévorer d’un seul coup d’œil ! Il venait, il causait                    avec vous ; lui, si enivré de son œuvre, et, en apparence, si plein de lui-même,                    il savait interroger à son profit, il savait écouter ; mais, même quand il                    n’avait pas écouté, quand il semblait n’avoir vu que lui et son idée, il sortait                    ayant emporté <pb n="451"/>de là, ayant absorbé tout ce qu’il voulait savoir, et                    il vous étonnait plus tard à le décrire.</p><p>J’ai dit qu’il était comme enivré de son œuvre ; et, en effet, dès sa jeunesse,                    il n’en sortait pas, il y habitait. Ce monde, qu’il avait à demi observé, à demi                    créé en tous sens ; ces personnages de toute classe et de toute qualité qu’il                    avait doués de vie, se confondaient pour lui avec le monde et les personnages de                    la réalité, lesquels n’étaient plus guère qu’une copie affaiblie des siens. Il                    les voyait, il causait avec eux, il vous les citait à tout propos comme des                    personnages de son intimité et de la vôtre ; il les avait si puissamment et si                    distinctement créés en chair et en os, qu’une fois posés et mis en action, eux                    et lui ne s’étaient plus quittés : tous ces personnages l’entouraient, et, aux                    moments d’enthousiasme, se mettaient à faire cercle autour de lui et à                    l’entraîner dans cette immense ronde de la comédie humaine qui nous donne un peu                    le vertige, rien qu’à la regarder en passant, qui le donnait à son auteur tout                    le premier.</p><p>La puissance propre à M. de Balzac a besoin d’être définie : c’était celle d’une                    nature riche, copieuse, opulente, pleine d’idées, de types et d’inventions, qui                    récidive sans cesse et n’est jamais lasse ; c’était cette puissance-là qu’il                    possédait et non l’autre puissance, qui est sans doute la plus vraie, celle qui                    domine et régit une œuvre, et qui fait que l’artiste y reste supérieur comme à                    sa création. On peut dire de lui qu’il était en proie à son œuvre, et que son                    talent l’emportait souvent comme un char lancé à quatre chevaux. Je ne demande                    pas qu’on soit précisément comme Goethe et qu’on ait toujours son front de                    marbre au-dessus de l’ardent nuage ; mais lui, M. de Balzac, il voulait (et il                    l’a écrit) que l’artiste se précipitât dans son œuvre tête baissée,                        <quote>« comme Curtius <pb n="452"/>dans le gouffre »</quote>. De telles                    allures de talent impliquent bien de la verve et de la fougue, mais aussi du                    hasard et beaucoup de fumée.</p><p>Pour exposer sa vraie théorie littéraire, il ne faudrait d’ailleurs qu’emprunter                    ses paroles : si je prends, par exemple, <hi rend="i">Les Parents pauvres</hi>,                    son dernier roman et l’un des plus vigoureux, publié dans ce journal même<note resp="author"><hi rend="i">Les Parents pauvres</hi> parurent d’abord en                        feuilletons dans <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi>.</note>, j’y trouve, à                    propos de l’artiste polonais Wenceslas Steinbock, les idées favorites de                    l’auteur et tous ses secrets, s’il eut jamais des secrets. Pour lui, <quote>« un                        grand artiste aujourd’hui, c’est un prince qui n’est pas titré ; c’est la                        gloire et la fortune »</quote>. Mais cette gloire ne s’acquiert pas en se                    jouant ni en rêvant ; elle est le prix du travail opiniâtre et de l’ardeur                    appliquée : <quote>« Vous avez des idées dans la cervelle ? la belle affaire !                        et moi aussi j’ai des idées… À quoi sert ce qu’on a dans l’âme, si l’on n’en                        tire aucun parti ? »</quote> Voilà ce qu’il pensait, et aussi ne                    s’épargna-t-il jamais le travail acharné de l’exécution. Concevoir, disait-il,                    c’est jouir, c’est <hi rend="i">fumer des cigarettes enchantées</hi> ; mais sans                    l’exécution tout s’en va en rêve et en fumée :</p><quote><p rend="indent">Le travail constant, a-t-il dit encore, est la loi de l’art                        comme celle de la vie ; car l’art, c’est la création idéalisée. Aussi les                        grands artistes, les poètes, n’attendent-ils ni les commandes, ni les                        chalands ; ils enfantent aujourd’hui, demain, toujours. Il en résulte cette                        habitude du labeur, cette perpétuelle connaissance des difficultés qui les                        maintient <hi rend="i">en concubinage</hi> avec la Muse, avec ses forces                        créatrices. Canova vivait dans son atelier comme Voltaire a vécu dans son                        cabinet. Homère et Phidias ont dû vivre ainsi.</p></quote><p rend="indent">J’ai voulu exprès citer ce passage, parce qu’avec les mérites de                    vaillance et de labeur qui s’y déclarent et qui honorent <pb n="453"/>M. de Balzac, on y saisit à nu le côté moderne, et la singulière inadvertance                    par laquelle il dérogeait et attentait aussitôt à cette beauté même qu’il                    prétendait poursuivre. Non, Homère ni Phidias n’ont pas vécu <hi rend="i">ainsi                        en concubinage</hi> avec la Muse ; ils l’ont toujours accueillie et connue                    chaste et sévère.</p><p><quote>« Le beau en tout est toujours sévère »</quote>, a dit M. de Bonald.                    Quelques paroles de cette autorité me sont nécessaires ; elles sont comme les                    colonnes immuables et sacrées que je tiens seulement à montrer du doigt dans le                    lointain, pour que notre admiration même et notre hommage de regret envers un                    homme d’un merveilleux talent n’aillent pas se jouer au-delà des bornes                    permises.</p><p>M. de Balzac parle encore quelque part de ces artistes qui ont <quote>« un succès                        fou, un succès à écraser les gens qui n’ont pas des épaules et des reins                        pour le porter ; ce qui, par parenthèse, dit-il, arrive souvent »</quote>.                    En effet, il est pour l’artiste une épreuve plus redoutable encore que la grande                    bataille qu’il doit tôt ou tard livrer, c’est le lendemain de la victoire. Pour                    soutenir cette victoire, pour porter cette vogue, n’en être ni effrayé ni                    découragé, ne pas défaillir et ne pas abdiquer sous le coup comme fit Léopold                    Robert, il faut avoir une force réelle, et se sentir arrivé seulement à son                    niveau. M. de Balzac avait ce genre de force, et il l’a prouvé.</p><p>Quand on lui parlait de la gloire, il en acceptait le mot et mieux que l’augure ;                    il en parlait lui-même quelquefois agréablement :</p><quote><p rend="indent">La gloire, disait-il un jour, à qui en parlez-vous ? je l’ai                        connue, je l’ai vue. Je voyageais en Russie avec quelques amis. La nuit                        vient, nous allons demander l’hospitalité à un château. À notre arrivée, la                        châtelaine et ses dames de compagnie s’empressent ; une de ces dernières                        quitte, dès le premier <pb n="454"/>moment, le salon pour aller nous                        chercher des rafraîchissements. Dans l’intervalle, on me nomme à la                        maîtresse de la maison ; la conversation s’engage, et quand celle des dames                        qui était sortie rentre, tenant le plateau à la main pour nous l’offrir,                        elle entend tout d’abord ces paroles : « Eh bien ! M. de Balzac, vous pensez                        donc… » De surprise et de joie elle fait un mouvement, elle laisse tomber le                        plateau de ses mains, et tout se brise. N’est-ce pas là la gloire ?</p></quote><p rend="indent">On souriait, il souriait lui-même, et pourtant il en jouissait. Ce                    sentiment-là le soutenait et l’enflammait dans le labeur. Le plus spirituel et                    le plus regrettable de ses disciples, M. Charles de Bernard, mort depuis peu,                    manquait de ce mobile ; il doutait de tout avec ironie et avec goût, et son                    œuvre si distinguée s’en est ressentie. L’œuvre de M. de Balzac a gagné en verve                    et en chaleur à l’enivrement même de l’artiste. Une exquise finesse trouvait                    moyen de se glisser à travers cet enivrement.</p><p>L’Europe tout entière lui était comme un parc où il n’avait qu’à se promener pour                    y rencontrer des amis, des admirateurs, des hospitalités empressées et                    somptueuses. Cette petite fleur qu’il vous montrait sèche à peine, il l’avait                    cueillie l’autre matin en revenant de la villa Diodati ; ce tableau qu’il vous                    décrivait, il l’avait vu hier dans le palais d’un prince romain. Il semblait                    pour lui que, d’une capitale à l’autre, d’une villa de Rome ou de l’<hi rend="i">Isola Bella</hi> à un château de Pologne ou de Bohême, il n’y eût qu’un                    pas. Un coup de baguette l’y transportait. On ne peut pas dire pour lui que ce                    fut là un rêve ; car ce qui sembla longtemps le rêve et l’illusion du poète, une                    femme dévouée, une de celles qu’il avait divinisées au passage, l’avait réalisé                    pour lui en bonheur.</p><p>Tous les artistes du temps furent ses amis, et il les a <pb n="455"/>presque tous                    magnifiquement placés dans ses œuvres. Il avait le goût, la passion des œuvres                    de l’art, peinture, sculpture, antiques ameublements. Quand il était de loisir                    (et il trouvait souvent moyen de l’être, livrant ses journées à la fantaisie,                    consumant ses nuits au travail), il aimait à aller à la chasse de ce qu’il                    appelait <hi rend="i">les beaux morceaux</hi>. Il connaissait en fureteur tous                    les magasins de <hi rend="i">bric-à-brac</hi> de l’Europe, et il en discourait à                    merveille. Aussi, lorsque ensuite il plaçait dans un roman ces masses d’objets                    qui, chez d’autres, eussent ressemblé à des inventaires, c’était avec couleur et                    vie, c’était avec amour. Les meubles qu’il décrit ont quelque chose d’animé ;                    les tapisseries frémissent. Il décrit trop, mais le rayon tombe en général là où                    il faut. Même lorsque le résultat ne répond pas à l’attention qu’il a paru y                    donner, il en reste au lecteur l’impression d’avoir été ému. Balzac a le don de                    la couleur et des <hi rend="i">fouillis</hi>. Par là il a séduit les peintres,                    qui reconnaissaient en lui un des leurs transplanté et un peu fourvoyé dans la                    littérature.</p><p>Il appréciait peu la critique ; il avait fait sa trouée dans le monde presque                    malgré elle, et sa fougue n’était pas, je crois, de celles qui se peuvent                    modérer ni diriger. Il a dit quelque part d’un artiste sculpteur découragé et                    tombé dans la paresse : <quote>« Redevenu artiste <hi rend="i">in partibus</hi>,                        il avait beaucoup de succès dans les salons, il était consulté par beaucoup                        d’amateurs ; <hi rend="i">il passa critique comme tous les impuissants qui                            mentent à leurs débuts</hi>. »</quote> Ce dernier trait peut être vrai                    d’un artiste sculpteur ou peintre qui, au lieu de se mettre à l’œuvre, passe son                    temps à disserter et à raisonner ; mais, dans l’ordre de la pensée, cette parole                    de M. de Balzac, qui revient souvent sous la plume de toute une école de jeunes                    littérateurs, est à la fois (je leur en demande bien pardon) une injustice et                    une erreur. Pourtant, comme il est toujours très <pb n="456"/>délicat de                    démontrer aux gens comme quoi l’on est ou l’on n’est pas impuissant,                    passons.</p><p>Un Aristarque vrai, sincère, intelligent, s’il avait pu le supporter, lui eût été                    pourtant bien utile ; car cette riche et luxueuse nature se prodiguait et ne se                    gouvernait pas. Il y a trois choses à considérer dans un roman : les caractères,                    l’action, le style. Les caractères, M. de Balzac excelle à les poser ; il les                    fait vivre, il les creuse d’une façon indélébile. Il y a du grossissement, il y                    a de la minutie, qu’importe ? ils ont en eux de quoi subsister. On fait avec lui                    de fines, de gracieuses, de coquettes et aussi de très joyeuses connaissances,                    on en fait à d’autres jours de très vilaines ; mais, une fois faites, ni les                    unes ni les autres, on est bien sûr de ne les oublier jamais. Il ne se contente                    pas de bien tracer ses personnages, il les nomme d’une façon heureuse,                    singulière, et qui les fixe pour toujours dans la mémoire. Il attachait la plus                    grande importance à cette façon de baptiser son monde ; il attribuait, d’après                    Sterne, aux noms propres une certaine <hi rend="i">puissance occulte</hi> en                    harmonie ou en ironie avec les caractères. Les Marneffe, les Bixiou, les                    Birotteau, les Crevel, etc., sont ainsi nommés chez lui en vertu de je ne sais                    quelle onomatopée confuse qui fait que l’homme et le nom se ressemblent. Après                    les caractères vient l’action : elle faiblit souvent chez M. de Balzac, elle                    dévie, elle s’exagère. Il y réussit moins que dans la formation des personnages.                    Quant au style, il l’a fin, subtil, courant, pittoresque, sans analogie aucune                    avec la tradition. Je me suis demandé quelquefois l’effet que produirait un                    livre de M. de Balzac sur un honnête esprit, nourri jusqu’alors de la bonne                    prose française ordinaire dans toute sa frugalité, sur un esprit comme il n’y en                    a plus, formé à la lecture de Nicole, de Bourdaloue, à ce style simple, sérieux                    et scrupuleux, <pb n="457"/><hi rend="i">qui va loin</hi>, comme disait                    La Bruyère : un tel esprit en aurait le vertige pendant un mois. La Bruyère a                    dit encore qu’il n’y a pour toute pensée qu’une <hi rend="i">seule</hi>                    expression qui soit la bonne, et qu’il faut la trouver. M. de Balzac, en                    écrivant, semble ignorer ce mot de La Bruyère. Il a des suites d’expressions                    vives, inquiètes, capricieuses, jamais définitives, des expressions <hi rend="i">essayées</hi> et qui cherchent. Ses imprimeurs le savent bien ; en faisant                    imprimer ses livres, il remaniait, il refaisait sur chaque épreuve à n’en plus                    finir. Chez lui le moule même était dans un bouillonnement continuel, et le                    métal ne s’y fixait pas. Il avait trouvé la forme voulue, qu’il la cherchait                    encore.</p><p>La critique la plus cordiale, celle d’un ami, d’un camarade, comme il l’était de                    Louis Lambert, aurait-elle jamais pu lui faire accepter quelques idées de                    sobriété relative, et les lui introduire dans le torrent de son talent, pour                    qu’il le contînt et le réglât un peu ? Sans prétendre le détourner en rien de sa                    voie féconde, j’aurais voulu qu’il eut présents à l’esprit quelques axiomes que                    je crois essentiels en tout art, en toute littérature :</p><quote><p rend="indent">La netteté est le vernis des maîtres.</p><bibl>(<hi rend="sc">Vauvenargues</hi>.)</bibl></quote><quote><p rend="indent">L’œuvre d’art ne doit exprimer que ce qui élève l’âme, la                        réjouit noblement, et rien de plus. Le sentiment de l’artiste ne doit porter                        que là-dessus, tout le reste est faux.</p><bibl>(<hi rend="sc">Bettine à la mère de Goethe</hi>.)</bibl></quote><quote><p rend="indent">Le bon sens et le génie sont de la même famille : l’esprit                        n’est qu’un collatéral.</p><bibl>(<hi rend="sc">Bonald</hi>.)</bibl></quote><p rend="indent">Enfin, lui, qui admirait tant Napoléon, et que ce grand exemple,                    transposé et réfléchi dans la littérature, éblouissait comme il en a ébloui tant                    d’autres, j’aurais voulu <pb n="458"/>qu’il laissât de côté, une bonne fois, ces                    comparaisons, ces émulations insensées et à l’usage des enfants, et, s’il lui                    fallait absolument chercher son idéal de puissance dans les choses militaires,                    qu’il se posât quelquefois cette question, bien faite pour trouver place dans                    toute bonne rhétorique française : « Lequel est le plus beau, un conquérant                    d’Asie entraînant à sa suite des hordes innombrables, ou M. de Turenne défendant                    le Rhin à la tête de trente mille hommes ? »</p><p>Ne forçons point les natures, et, puisque la mort a fermé la carrière, acceptons,                    du talent qui n’est plus, l’héritage opulent et complexe qu’il nous a légué.                    L’auteur d’<hi rend="i">Eugénie Grandet</hi> vivra. Le père, j’allais dire                    l’amant, de M<hi rend="sup">me</hi> de Vieumesnil, de M<hi rend="sup">me</hi> de                    Beauséant, gardera sa place sur la tablette du boudoir la plus secrète et la                    plus choisie. Ceux qui cherchent joie, gaieté, épanouissement, la veine                    satirique et franche du Tourangeau rabelaisien, ne sauraient méconnaître les                    illustres Gaudissart, les excellents Birotteau et toute leur race. Il y en a,                    comme on voit, pour chacun. Si j’avais l’espace devant moi, j’aimerais à parler                    ici du dernier roman de M. de Balzac, l’un des plus remarquables, à mon sens,                    sinon des plus flatteurs pour la société actuelle. <hi rend="i">Les Parents                        pauvres</hi> nous montrent ce talent vigoureux arrivé à sa plus forte                    maturité et se donnant toute carrière. Il surabonde, il nage, il semble en plein                    dans ses eaux. On n’a jamais plus étalé ni secoué le <hi rend="i">sens dessus                        dessous</hi> de la guenille humaine. La première partie de ce roman (<hi rend="i">La Cousine Bette</hi>) présente des caractères d’une grande vérité,                    et aussi des exagérations telles qu’en a presque inévitablement l’auteur. Bette                    toute la première, qui donne son nom au roman, est une de ces exagérations : il                    ne semble pas que cette pauvre personne qu’on a vue d’abord une simple paysanne                        <pb n="459"/>des Vosges, mal vêtue, mal mise, rude, un peu envieuse, mais                    non pas méchante ni scélérate, soit la même qui se transforme à un certain                    moment en personne du monde presque belle, et de plus si perverse et si                    infernale, un vrai Iago ou un Richard III femelle ! Cela ne se passe point ainsi                    dans la vie ; cette fille est de la race des <hi rend="i">Ferragus</hi> et des                        <hi rend="i">Treize</hi>. Notre société gâtée et vicieuse ne comporte point                    de ces haines atroces et de ces vengeances. Nos péchés certes ne sont pas                    mignons, nos crimes pourtant sont moins gros. Mais d’autres caractères du roman                    sont vrais, profondément vrais, et avant tout le baron Hulot, avec cet amour                    effréné des femmes qui mène de degré en degré l’honnête homme au déshonneur et                    le vieillard à l’avilissement ; et Crevel, excellent de tout point, de ton, de                    geste, de plaisanterie, le vice bourgeois dans toute sa tenue et son importance.                    Car ici, notons-le bien, nous n’avons plus affaire seulement aux travers, aux                    ridicules, ni même aux folies humaines, c’est le vice qui est le ressort, c’est                    la dépravation sociale qui fait la matière du roman. L’auteur y plonge ; à voir                    sa verve, on dirait même par endroits qu’il s’y joue. Quelques scènes élevées,                    pathétiques, arrachent une larme ; mais les scènes atroces dominent ; la sève de                    l’impur déborde ; ces infâmes Marneffe infectent tout. Ce remarquable roman,                    étudié à part, prêterait à des réflexions qui n’atteindraient pas M. de Balzac                    lui seul, mais nous tous, enfants plus ou moins mystérieux ou avoués d’une                    littérature sensuelle. Les uns, fils de René, ont caché et comme <hi rend="i">ennuagé</hi> leur sensualisme sous le mysticisme ; les autres l’ont                    franchement démasqué.</p><p>M. de Balzac a souvent pensé à Walter Scott, et le génie du grand romancier                    écossais l’a vivement excité, dit-il. Mais, au milieu de cette œuvre immense de                    l’aimable <pb n="460"/>enchanteur, n’avait-il donc pas reconnu, selon l’heureuse                    expression de M. de Lamartine,</p><quote><l>Les nobles sentiments s’élevant de ces pages,</l><l>Comme autant de parfums des odorantes plages ?</l></quote><p rend="indent">N’avait-il pas respiré ce charme universel de pureté et comme de                    santé, ces courants d’air salubre qui y circulent, même à travers le conflit des                    passions humaines ? On sent d’abord le besoin d’aller s’y retremper, d’aller se                    jeter dans quelque lecture limpide et saine au sortir des <hi rend="i">Parents                        pauvres</hi>, — de se plonger dans quelque chant de Milton, <quote><hi rend="i">in lucid streams</hi></quote>, dans les <quote><hi rend="i">purs et lucides courants</hi></quote>, comme dit le poète.</p><p>Il y aurait, dans un travail moins incomplet, et si l’on était libre de se donner                    carrière, à bien établir et à graduer les rapports vrais entre le talent de                    M. de Balzac et celui de ses plus célèbres contemporains, M<hi rend="sup">me</hi> Sand, Eugène Sue, Alexandre Dumas. En un tout autre genre, mais                    avec une vue de la nature humaine qui n’est pas plus en beau ni plus flattée,                    M. Mérimée pourrait se prendre comme opposition de ton et de manière, comme                    contraste.</p><p>M. Mérimée n’a peut-être pas une meilleure idée de la nature humaine que                    M. de Balzac, et, si quelqu’un a semblé la calomnier, ce n’est pas lui certes                    qui la réhabilitera. Mais c’est un homme de goût, de tact, de sens exact et                    rigoureux, qui, même dans l’excès de l’idée, garde la retenue et la discrétion                    de la manière ; qui a autant le sentiment personnel du ridicule que M. de Balzac                    l’avait peu, et en qui, au milieu de tout ce qu’on admire de netteté, de vigueur                    de trait et de précision de burin, on ne peut regretter qu’un peu de cette                    verve, dont l’autre avait trop. On dirait qu’en lui l’homme du monde <pb n="461"/>accompli, l’<hi rend="i">honnête homme</hi>, comme on s’exprimait autrefois, a                    tenu de bonne heure l’artiste en échec.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Sand, est-il besoin de le rappeler ? est un plus grand,                    plus sûr et plus ferme écrivain que M. de Balzac ; elle ne tâtonne jamais dans                    l’expression. C’est un grand peintre de nature et de paysage. Comme romancier,                    ses caractères sont souvent bien saisis à l’origine, bien dessinés ; mais ils                    tournent vite à un certain idéal qui rentre dans l’école de Rousseau, et qui                    touche au systématique. Ses personnages ne vivent pas d’un bout à l’autre ; il y                    a un moment où ils passent à l’état de type. Elle ne calomnie jamais la nature                    humaine, elle ne l’embellit pas non plus ; elle veut la rehausser, mais elle la                    force et la distend en visant à l’agrandir. Elle s’en prend surtout à la                    société, et déprime des classes entières, pour faire valoir <hi rend="i">quand                        même</hi> des individus, qui restent encore, malgré tout, à demi abstraits.                    En un mot, cette sûreté de maître qu’elle porte dans l’expression et la                    description, elle ne l’a pas également dans la réalisation de ses caractères.                    Ceci soit dit avec toutes les réserves convenables pour tant de situations et de                    scènes charmantes et naturelles. Quant au style, c’est chez elle un don de                    première qualité et de première trempe.</p><p>M. Eugène Sue (laissons de côté le socialiste et ne parlons que du romancier) est                    peut-être l’égal de M. de Balzac en invention, en fécondité et en composition.                    Il dresse à merveille de grandes charpentes ; il a des caractères qui vivent                    aussi, et qui, bon gré, mal gré, se retiennent ; surtout il a de l’action et des                    machines dramatiques qu’il sait très bien faire jouer. Mais les détails sont                    faibles souvent ; ils sont assez nombreux et variés, mais moins fins, moins                    fouillés, d’une observation bien moins originale et moins neuve que chez                    M. de Balzac. Il a aussi de la gaieté et rencontre en ce genre des types <pb n="462"/>heureux et naturels ; mais, de plus, il aime, il affecte les                    excentricités et se plaît trop à les décrire. Chez l’un comme chez l’autre, il                    faut faire bon marché de la nature saine ; ils opèrent volontiers sur le gâté ou                    le factice. Eugène Sue ne sait pas autant écrire que Balzac, ni aussi bien, ni                    même aussi mal, et aussi subtilement dans le mal. Enfin il a eu le tort de ne                    pas se livrer uniquement aux instincts de sa nature propre, et de consulter les                    systèmes du jour, de les professer dans ses derniers romans, ce que M. de Balzac                    n’a jamais fait. Au moins lui, il n’a obéi qu’à ses instincts, à ses                    inspirations favorites, et s’y est livré de plus en plus en artiste qui ne                    transige pas. En fait de torrent, M. de Balzac n’a jamais suivi que le sien.</p><p>Quant à M. Dumas, tout le monde sait sa verve prodigieuse, son entrain facile,                    son bonheur de mise en scène, son dialogue spirituel et toujours en mouvement,                    ce récit léger qui court sans cesse et qui sait enlever l’obstacle et l’espace                    sans jamais faiblir. Il couvre d’immenses toiles sans fatiguer jamais ni son                    pinceau ni son lecteur. Il est amusant. Il embrasse, mais n’étreint pas comme                    M. de Balzac.</p><p>Des trois derniers, M. de Balzac est celui qui étreint et qui creuse le plus.</p><p>La révolution de Février avait porté un coup sensible à M. de Balzac. Tout                    l’édifice de la civilisation raffinée, telle qu’il l’avait rêvée toujours,                    semblait s’écrouler ; l’Europe un moment, son Europe à lui, allait lui manquer                    comme la France. Cependant il se relevait déjà, et méditait de peindre à bout                    portant cette société nouvelle sous la quatrième forme dans laquelle elle se                    présentait à lui. Je pourrais tracer ici l’esquisse de son futur roman, son                    dernier roman en projet, dont il ne parlait qu’avec flamme. Mais à quoi bon un                    songe de plus ? Il <pb n="463"/>est mort d’une maladie de cœur, comme meurent                    aujourd’hui tant d’hommes parmi ceux qui ont trop ardemment labouré la vie.                    C’est au même mal qu’avait succombé, il y a trois ans à peine, Frédéric Soulié,                    qu’il serait injuste d’oublier, dès l’instant qu’on groupe les principaux chefs                    de cette littérature.</p><p>Peut-être, sur la tombe d’un des plus féconds d’entre eux, du plus inventif                    assurément qu’elle ait produit, c’est l’heure de redire que cette littérature a                    fourni son école et fait son temps ; elle a donné ses talents les plus                    vigoureux, presque gigantesques ; tant bonne que mauvaise, on peut penser                    aujourd’hui que le plus fort de sa sève est épuisé. Qu’elle fasse trêve du                    moins, qu’elle se repose ; qu’elle laisse aussi à la société le temps de se                    reposer après l’excès, de se recomposer dans un ordre quelconque, et de                    présenter à d’autres peintres, d’une inspiration plus fraîche, des tableaux                    renouvelés. Une terrible émulation et comme un concours furieux s’était engagé                    dans ces dernières années entre les hommes les plus vigoureux de cette                    littérature active, dévorante, inflammatoire. Le mode de publication en                    feuilletons, qui obligeait, à chaque nouveau chapitre, de frapper un grand coup                    sur le lecteur, avait poussé les effets et les tons du roman à un diapason                    extrême, désespérant, et plus longtemps insoutenable. Remettons-nous un peu. En                    admirant le parti qu’ont su tirer souvent d’eux-mêmes des hommes dont le talent                    a manqué des conditions nécessaires à un développement meilleur, souhaitons à                    l’avenir de notre société des tableaux non moins vastes, mais plus apaisés, plus                    consolants, et à ceux qui les peindront une vie plus calmante et des                    inspirations non pas plus fines, mais plus adoucies, plus sainement naturelles                    et plus sereines.</p></div></body>
</text>
</TEI>

