<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mme du Châtelet. Suite de Voltaire à Cirey.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-07-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-07-08"><head>M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet. Suite de Voltaire à Cirey.</head><dateline>Lundi 8 juillet 1850.</dateline><p><pb n="266"/>Je dois, en commençant, un petit mot d’explication en réponse à plus                    d’une question qui m’a été faite en des sens divers. Quelle est mon intention et                    mon but en revenant volontiers ici sur ces sujets du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ? Ai-je                    en vue de proposer des modèles ? Non pas précisément ; mais je voudrais aider                    avant tout à maintenir, à renouer la tradition, sans laquelle rien n’est                    possible en bonne littérature ; et, dès lors, quoi de plus simple que de tâcher                    de renouer cette tradition au dernier anneau ? Si bien des choses étaient déjà                    gâtées à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et pendant tout                    le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, le langage du moins y était encore                    bon, la prose surtout s’y retrouvait excellente quand c’étaient Voltaire et ses                    proches voisins qui causaient ou qui écrivaient. Je voudrais donc nous remettre,                    me remettre moi-même tout le premier, au régime de ce langage clair, net et                    courant. Je voudrais que, dans le commerce de ces hommes ou de ces femmes                    d’esprit d’il y a un siècle, nous nous reprissions à causer comme on causait                    autrefois, avec légèreté, politesse s’il se peut, et sans trop d’emphase. Un des                    défauts des générations nouvelles (lesquelles ont leurs qualités d’ailleurs, <pb n="267"/>que je ne conteste pas), c’est de vouloir dater de soi seul, c’est                    d’être en général dédaigneux du passé, systématique, et, par suite, roide et                    rude, ou même un peu farouche. J’aimerais à voir la jeunesse s’apprivoiser et                    s’adoucir petit à petit à ce style plus simple, à ces manières de dire vives et                    faciles, qui étaient réputées autrefois les seules françaises.</p><p>Quant à la morale du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il y a maint                    cas où je la réprouve. S’il est quelques lecteurs (comme j’en crois connaître)                    qui voudraient me voir la réprouver plus souvent et plus vertement, je leur                    ferai remarquer que je réussis bien mieux si je les provoque à la condamner                    eux-mêmes, que si je prenais les devants et paraissais vouloir leur imposer un                    jugement en toute rencontre, ce qui, à la longue, fatigue et choque toujours                    chez un critique. Le lecteur aime assez à se croire plus sévère que le                    critique ; je lui laisse ce plaisir-là. Il me suffit, à moi, de raconter et                    d’exposer fidèlement, de manière que chacun puisse profiter des choses de                    l’esprit et du bon langage, et soit à même de faire justice des autres parties                    toutes morales que je n’ai garde de dissimuler.</p><p>Aujourd’hui, je continuerai de parler de Voltaire et de son amie M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, qui s’offre à nous comme inséparable de lui durant                    quinze ans. Je n’ai pu que la montrer en passant dans le récit de M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny, et par les côtés les moins avantageux. M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet n’était pas une personne vulgaire ; elle                    occupe dans la haute littérature et dans la philosophie un rang dont il était                    plus aisé aux femmes de son temps de sourire que de le lui disputer. L’amour,                    l’amitié que Voltaire eut pour elle était fondée sur l’admiration même, sur une                    admiration qui ne s’est démentie à aucune époque ; et un homme comme Voltaire                    n’était jamais assez amoureux pour que l’esprit chez lui pût être longtemps la                        <pb n="268"/>dupe du cœur. Il fallait donc que M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet eût de vrais titres à cette admiration d’un juge excellent,                    et c’est un premier titre déjà que de l’avoir su à ce point retenir et                    charmer.</p><p>Elle était de son nom M<hi rend="sup">lle</hi> de Breteuil, née en 1706, de douze                    ans plus jeune que Voltaire. Elle eut une éducation forte, et apprit le latin                    dès l’enfance. Mariée au marquis Du Châtelet, elle vécut d’abord de la vie de                    son temps, de la vie de Régence, et le duc de Richelieu put l’inscrire sur la                    liste de ses brillantes conquêtes. Voltaire, qui l’avait rencontrée de tout                    temps, ne se lia étroitement avec elle qu’après son retour d’Angleterre, vers                    1733. Il avait trente-neuf ans, et M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet                    vingt-sept. Leurs esprits se convinrent et s’éprirent. La mission de Voltaire, à                    ce moment, était de naturaliser en France les idées anglaises, les principes                    philosophiques qu’il avait puisés dans la lecture de Locke, dans la société de                    Bolingbroke ; mais surtout, ayant apprécié la solidité et l’immensité de la                    découverte de Newton, et rougissant de voir la France encore amusée à de vains                    systèmes, tandis que la pleine lumière régnait ailleurs, il s’attacha à propager                    la vraie doctrine de la connaissance du monde, à laquelle il mêlait des idées de                    déisme philosophique. M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet était femme à le                    seconder, que dis-je ? à le précéder dans cette voie.</p><p>Elle aimait les sciences exactes et s’y sentait poussée par une véritable                    vocation. S’étant mise à étudier les mathématiques, d’abord avec Maupertuis, et                    ensuite plus à fond avec Clairaut, elle y fit des progrès remarquables et                    dépassa bientôt Voltaire, qui se contentait de l’admirer sans pouvoir la suivre.                        M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet publia des <hi rend="i">Institutions de                        physique</hi>, où elle s’est plu à exposer les idées particulières de                    Leibniz ; mais son grand titre est d’avoir traduit en français le livre immortel                        <pb n="269"/>des <hi rend="i">Principes</hi> de Newton ; elle y a joint un                        <hi rend="i">Commentaire algébrique</hi>, auquel Clairaut a mis la main.                    Ainsi, en inscrivant son nom au bas de l’œuvre de Newton, elle semblait appeler                    déjà la méthode d’exposition de M. de Laplace. Quel honneur pour une femme de                    pouvoir glisser son nom entre de tels noms !</p><p>Cet honneur-là, M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, de son vivant, l’aurait payé                    un peu cher, si elle avait été sensible aux railleries et aux épigrammes.                    Autrefois, la belle Hypatie, célèbre mathématicienne et astronome, avait été                    lapidée à Alexandrie par le peuple. M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, qui                    était moins belle, à ce qu’il semble, et qui n’avait pas non plus toutes les                    vertus d’Hypatie, ne fut point lapidée comme elle, mais elle essuya les fines                    moqueries de ce monde où elle vivait, le plus spirituel des mondes et le plus                    méchant. Je ne crois pas qu’il existe en français de page plus sanglante, plus                    amèrement et plus cruellement satirique, que le portrait de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, de <hi rend="i">la divine Émilie</hi>, tracé par M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand (une amie intime), et qui commence par ces                    mots : <quote>« Représentez-vous une femme grande et sèche, sans etc.,                        etc. »</quote> C’est chez Grimm qu’il faut lire ce portrait, qui a été                    mutilé et <hi rend="i">adouci</hi> ailleurs ; on n’ose en rien transcrire, de                    peur de brûler le papier. Il semble avoir été tracé par une Furie à froid, qui                    sait écrire, et qui grave chaque trait en trempant sa plume dans du fiel ou dans                    du vitriol. Le mot impitoyable, à chaque ligne, est trouvé. On refuse à la                    pauvre victime, non seulement le naturel de ses qualités, mais même celui de ses                    défauts. Le trait final est aussi le plus perfide et le plus humiliant ; on l’y                    montre comme s’attachant à tout prix à la célébrité de M. de Voltaire :                        <quote>« C’est lui qui la rend l’objet de l’attention du public et le sujet                        des conversations particulières ; c’est à lui qu’elle devra de vivre dans                        les siècles <pb n="270"/>à venir, et, en attendant, elle lui doit <hi rend="i">ce qui fait vivre</hi> dans le siècle présent. »</quote></p><p>Pour compléter la satire, il faut joindre à ce portrait de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, par M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, les lettres de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Staal (de Launay) à la même M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, où nous est représentée si au naturel, mais si en laid,                    l’arrivée de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet et de Voltaire, un soir chez la                    duchesse du Maine, au château d’Anet : <quote>« Ils apparaissent sur le minuit                        comme deux spectres, avec une odeur de corps embaumés. »</quote> Ils                    défraient la société par leurs airs et leurs ridicules, ils l’irritent par leurs                    singularités ; travaillant tout le jour, lui à l’histoire, elle à Newton, ils ne                    veulent ni jouer, ni se promener : <quote>« Ce sont bien des <hi rend="i">non-valeurs</hi> dans une société où leurs doctes écrits ne sont                        d’aucun rapport. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet surtout ne                    peut trouver un lieu assez recueilli, une chambre assez silencieuse pour ses                    méditations :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet est d’hier à son troisième                        logement, écrit M<hi rend="sup">me</hi> de Staal ; elle ne pouvait plus                        supporter celui qu’elle avait choisi ; il y avait du bruit, <hi rend="i">de                            la fumée sans feu</hi>, il me semble que c’est son emblème. Le bruit, ce                        n’est pas la nuit qu’il l’incommode, à ce qu’elle m’a dit, mais le jour, au                        fort de son travail ; cela dérange ses idées. Elle fait actuellement la                        revue de ses <hi rend="i">Principes</hi> : c’est un exercice qu’elle réitère                        chaque année, sans quoi ils pourraient s’échapper, et peut-être s’en aller                        si loin, qu’elle n’en retrouverait pas un seul. Je crois bien que sa tête                        est pour eux une maison de force, et non pas le lieu de leur naissance ;                        c’est le cas de veiller soigneusement à leur garde. Elle préfère le bon air                        de cette occupation à tout amusement, et persiste à ne se montrer qu’à la                        nuit close. Voltaire a fait des vers galants qui réparent un peu le mauvais                        effet de leur conduite inusitée.</p></quote><p rend="indent">On a le ton de cette satire sous la plus fine et la plus                    spirituelle des plumes féminines. En lisant ces lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Staal à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, on ne peut                    s’empêcher pourtant de remarquer, au milieu de cette société <pb n="271"/>la                    plus civilisée et la plus douce en apparence, de quelle nature triste est cette                    gaieté dénigrante de deux femmes qui s’ennuient, quel vide intellectuel et moral                    suppose une telle médisance plus désœuvrée encore que méchante, quelle                    sécheresse amère et stérile ! Il était temps, à la fin, que le feu du ciel                    tombât et prît à toute cette paille sèche pour renouveler la terre.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet échappait du moins à ces misères du dehors,                    et ses nobles études, ses hautes distractions mêmes, la mettaient à l’abri des                    petites vues où se consumaient autour d’elle des esprits si distingués. Voltaire                    se trompait peut-être et avait le bandeau sur les yeux quand il écrivait :</p><quote><p rend="indent">Jamais personne ne fut si savante qu’elle, et jamais personne                        ne mérita moins qu’on dît d’elle : <hi rend="i">C’est une femme                            savante…</hi> Les dames qui jouaient avec elle chez la reine étaient                        bien loin de se douter qu’elles fussent à côté du Commentateur de Newton :                        on la prenait pour une personne ordinaire.</p></quote><p rend="indent">Mais il a raison quand il ajoute :</p><quote><p rend="indent">Tout ce qui occupe la société était de son ressort, <hi rend="i">hors la médisance</hi>. Jamais on ne l’entendit relever un                        ridicule. Elle n’avait ni le temps ni la volonté de s’en apercevoir ; et                        quand on lui disait que quelques personnes ne lui avaient pas rendu justice,                        elle répondait qu’elle voulait l’ignorer.</p></quote><p rend="indent">Quand les mathématiques de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet                    n’auraient servi qu’à lui donner cette supériorité morale, c’était quelque                    chose.</p><p>Nous pouvons la juger directement par des lettres d’elle, par des écrits de                    morale où elle se peint. Laissons donc les anecdotes, renvoyons-y les curieux,                    et écoutons ses paroles. Dès les premiers temps de l’étroite liaison de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet et de Voltaire (1734), celui-ci, ayant pris                    l’alarme sur un avis qui lui était venu, avait cru devoir partir de Cirey en                    plein hiver, et était <pb n="272"/>passé pour plus de sûreté en Hollande. M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, dans l’ardeur de son inquiétude, écrit au                    tendre ami de son ami, à M. d’Argental, pour qu’il éclaircisse l’affaire et                    qu’il ménage le retour de celui sans qui elle ne peut vivre. Ces lettres,                    publiées en 1806 par M. Hochet, sont touchantes et parfois admirables de ton et                    de passion ; on y sent, dès les premiers mots, la femme qui aime :</p><quote><p rend="indent">Je suis à cent cinquante lieues de votre ami, et il y a douze                        jours que je n’ai eu de ses nouvelles. Pardon, pardon ; mais mon état est                        horrible…</p><p>Il y a quinze jours que je ne passais point sans peine deux heures loin de                        lui ; je lui écrivais alors de ma chambre à la sienne ; et il y a quinze                        jours que j’ignore où il est, ce qu’il fait ; je ne puis pas même jouir de                        la triste consolation de partager ses malheurs. Pardonnez-moi de vous                        étourdir de mes plaintes ; mais je suis trop malheureuse.</p></quote><p rend="indent">On craint un danger, mais on ne sait pas bien lequel. M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet soupçonne que cette menace pourrait bien                    avoir été un coup monté contre elle, pour effrayer Voltaire, pour l’éloigner et                    déconcerter leur bonheur. On voit dans chacune de ses lettres combien elle se                    méfie de la sagesse du poète quand il est loin d’elle, abandonné sans conseil à                    toutes ses irritations, à ses premiers mouvements et à ses pétulances :                        <quote>« Croyez-moi, dit-elle à d’Argental, ne le laissez pas longtemps en                        Hollande ; il sera sage les premiers temps, mais souvenez-vous</quote></p><quote><l>Qu’il est peu de vertus qui résistent sans cesse. »</l></quote><p rend="indent">Si elle avait lu La Fontaine autant que Newton, elle citerait, pour                    le coup, ces vers charmants du bonhomme, qui vont si bien à Voltaire et à toute                    la race :</p><quote><l>Puis fiez-vous à rimeur qui répond</l><l>D’un seul moment ! Dieu ne fit la sagesse</l><l>Pour les cerveaux qui hantent les neuf Sœurs ;</l><l><pb n="273"/>Trop bien ont-ils quelque art qui vous peut plaire,</l><l>Quelque jargon plein d’assez de douceurs,</l><l>Mais d’être sûrs ce n’est là leur affaire.</l></quote><p rend="indent">Elle ne cesse de lui faire recommander, par d’Argental, la sagesse                    et l’<hi rend="i">incognito</hi>. L’<hi rend="i">incognito</hi> à Voltaire, cet                    homme, cet enfant amoureux de la célébrité ! On voit combien elle tient à la vie                    et au bonheur avec lui, à un bonheur <hi rend="i">pour toujours</hi>. Elle                    craint qu’il ne s’accoutume là-bas à se passer d’elle ; la liberté a de grands                    charmes, et les libraires hollandais aussi, ces libraires qui vous tentent de                    tout imprimer et de tout dire. Elle a l’idée fixe qu’il soit sage là-bas, et ne                    se permette rien de trop dans ses éditions de Hollande, afin de pouvoir revenir                    ensuite et de jouir ensemble de la félicité à Cirey : <quote>« Surtout qu’il n’y                        mette pas <hi rend="i">Le Mondain</hi> ! »</quote> (Charmant <hi rend="i">Mondain</hi> ! c’était une affaire d’État alors, et l’avenir d’un homme en                    dépendait.) — <quote>« Il faut à tout moment, s’écrie-t-elle, le sauver de                        lui-même, et j’emploie plus de politique pour le conduire que tout le                        Vatican n’en emploie pour retenir la chrétienté dans ses fers. »</quote> Ce                    dernier trait est au moins solennel et peut sembler disproportionné, mais c’est                    ainsi que raisonne la passion. Tout à côté, M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet                    parlera de lui comme d’un enfant, avec sollicitude, avec tendresse :                        <quote>« Nous sommes quelquefois <hi rend="i">bien entêté</hi>, dit-elle en                        souriant, et ce démon d’une réputation que je trouve mal entendue ne nous                        quitte point. »</quote> Dans ces lettres à d’Argental, nous retrouvons la                        M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet passionnée et tendre, celle que Voltaire                    nous a si bien peinte en deux mots, <quote>« un peu philosophe et                        bergère »</quote>.</p><p>Elle a des accents vrais, et dont l’excès même ne déplaît pas. Dans un moment                    elle s’exagère les périls ; son imagination va jusqu’à se représenter Voltaire                    peu en <pb n="274"/>sûreté même en Hollande : <quote>« Je ne sais, écrit-elle à                        d’Argental, si vous daignerez me rassurer sur cette crainte, vous penserez                        que je deviens folle. <hi rend="i">Je suis un avare à qui l’on a arraché                            tout son bien, et qui craint à tout moment qu’on ne le jette dans la                            mer.</hi> »</quote></p><p>Voltaire continue en Hollande de faire des imprudences et d’obéir à sa nature ;                    il envoie au prince royal de Prusse (qui va être le grand Frédéric) un manuscrit                    sur la <hi rend="i">Métaphysique</hi>, et cette <hi rend="i">Métaphysique</hi>,                    si elle s’imprime, est de telle sorte qu’elle peut perdre à jamais son homme.                        M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet sent la faute ; elle s’en plaint à                    d’Argental avec tristesse, avec éloquence :</p><quote><p rend="indent">Si un ami de vingt ans lui demandait ce manuscrit, il devrait                        le lui refuser ; et il l’envoie à un inconnu et <hi rend="i">prince</hi> !                        Pourquoi, d’ailleurs, faire dépendre sa tranquillité d’un autre, et cela                        sans nécessité, par la sotte vanité (car je ne puis falsifier le mot propre)                        de montrer, à quelqu’un qui n’en est pas juge, un ouvrage où il ne verra que                        de l’imprudence ? Qui confie si légèrement son secret, mérite qu’on le                        trahisse ; <hi rend="i">mais moi, que lui ai-je fait pour qu’il fasse                            dépendre le bonheur de ma vie du prince royal</hi> ? Je vous avoue que                        je suis outrée…</p></quote><p rend="indent">C’est là une plainte d’amante qui est dans son droit ; mais, au                    même moment, elle l’aime ; elle l’appelle <quote>« <hi rend="i">une créature si                            aimable de tout point</hi> »</quote> ; elle ne voit que lui dans                    l’univers, et le proclame sans trop de prévention <quote>« le plus bel ornement                        de la France »</quote>. Il lui échappe quelque part ce mot heureux :                        <quote>« Pour moi, je crois que les gens qui le persécutent ne l’ont jamais                        lu. »</quote> Elle est évidemment séduite et sous le charme : l’amour, pour                    entrer là, a pris le chemin de l’esprit.</p><p>Une réflexion pourtant se présente, et elle-même n’était pas sans se la faire :                    quelle témérité d’aller confier son bonheur, sa destinée, tout son avenir comme                    femme, à un homme de lettres, aussi homme de lettres que Voltaire, <pb n="275"/>à un poète aussi poète, et à la merci, chaque matin, de son tempérament                    irritable ! Le sort des deux êtres unis se trouvait ainsi toujours remis au                    hasard d’une vanité ou d’une pétulance.</p><p>À propos de ces perpétuels dérangements que les incartades de Voltaire                    apportaient dans l’existence de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, les bonnes                    âmes d’alors ne tarissaient pas ; on la plaignait hautement ; le président                    Hénault, un des meilleurs amis, écrivait un jour à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand : <quote>« La pauvre Du Châtelet devrait faire mettre, dans                        le bail de toutes les maisons qu’elle loue, la clause de toutes les folies                        de Voltaire. Véritablement, il est incroyable que l’on soit si                        inconsidéré. »</quote></p><p>Elle était plus à plaindre que lui en effet, même dans leurs infortunes à tous                    deux ; elle avait moins de quoi se consoler. Il y a un joli mot de                    Saint-Lambert, autre homme de lettres s’il en fut, et qui s’y connaissait. On                    plaignait devant lui Jean-Jacques Rousseau, qui avait été forcé de fuir :                        <quote>« Ne le plaignez pas trop, dit-il, il voyage avec sa maîtresse <hi rend="i">la Réputation</hi>. »</quote> Cette maîtresse-là est toujours                    la rivale, plus ou moins secrète, de l’autre maîtresse qui croit régner.</p><p>Si vous êtes femme, si vous êtes sage, et si votre cœur, tout en prenant feu, se                    donne encore le temps de choisir, écoutez un conseil : n’aimez ni Voltaire, ni                    Jean-Jacques, ni Goethe, ni Chateaubriand, si par hasard il vous arrive de                    rencontrer de tels grands hommes sur votre chemin. Aimez… qui donc ? Aimez qui                    bonnement et pleinement vous le rende, aimez qui ait à vous offrir tout un cœur,                    n’eût-il aucun nom célèbre et ne s’appelât-il que le chevalier Des Grieux. Un                    Des Grieux honnête et une Manon sage, voilà l’idéal de ceux qui savent être                    heureux en silence : la gloire en tiers dans le tête-à-tête ne fait que tout                    gâter.</p><p><pb n="276"/>Mais, nous autres moralistes, nous en parlons bien à notre aise, et                    les choses de la vie ne se règlent pas en si parfaite mesure. M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet aime Voltaire, et, en se rendant compte de tout à                    elle-même, elle passe outre, elle est entraînée. Au fond, il aime mieux (et elle                    le sait bien) donner jour à sa <hi rend="i">Métaphysique</hi> et la produire en                    lumière, que de la sacrifier sans bruit à l’amour et au bon sens : c’est bien là                    l’homme de lettres dans sa vérité de nature. Et elle-même qui se plaint, ne                    l’aime-t-elle pas un peu pour tout cela, pour <quote>« ces lauriers qui le                        suivent partout »</quote> ? Elle a beau ajouter : <quote>« Mais à quoi lui                        sert tant de gloire ? un bonheur obscur vaudrait bien mieux. »</quote> S’il                    avait choisi et embrassé cette obscurité qu’elle lui désire, elle ne l’aurait                    peut-être pas choisi lui-même, et sans doute elle l’en aimerait moins.</p><p>Laissons donc aller les choses, et contentons-nous de les voir comme elles sont.                    Ce fut pourtant là le point par où manqua finalement cette liaison de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet et de Voltaire : celui-ci fut plus homme de                    lettres qu’amant. Au fond, Voltaire n’était pas et ne pouvait être un véritable                    amant. Il n’avait que des admirations d’esprit, et était surtout capable                    d’amitié. Presque dès le début de sa liaison avec M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, il put lui dire et lui redire ces vers charmants :</p><quote><l>Si vous voulez que j’aime encore</l><l>Rendez-moi l’âge des amours…</l></quote><p rend="indent">Elle acceptait toutefois cette situation inégale, et jusqu’à un                    certain point pénible ; durant des années elle s’y montra constante et fidèle.                    Ce furent les torts de Voltaire, et, si je puis dire, ses infidélités                    littéraires, qui la dégagèrent insensiblement. Dès le mois de février 1735,                    durant ce séjour qu’il fait en Hollande, elle a à se plaindre de lui ; il a bien                    plus à cœur de publier ses livres <pb n="277"/>et sa philosophie, coûte que                    coûte, que de revenir vers l’amie qui l’appelle et qui l’implore :</p><quote><p rend="indent">Il est affreux d’avoir à me plaindre de lui, écrit M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet à d’Argental ; c’est un supplice que                        j’ignorais. S’il vous reste encore quelque pitié pour moi, écrivez-lui ; il                        ne voudra point rougir à vos yeux : je vous le demande à genoux… Si vous                        aviez vu sa dernière lettre, vous ne me condamneriez pas ; elle est signée,                        et il m’appelle <hi rend="i">Madame</hi> ! C’est une disparate si                        singulière, que la tête m’en a tourné de douleur.</p></quote><p rend="indent">Ses torts en ce genre se renouvelèrent quelques années après. En                    1738, par exemple, au moment où M<hi rend="sup">me</hi> de Graffigny tomba à                    Cirey, Voltaire était dans une de ces crises et de ces quintes littéraires qui                        <quote>« altéraient tout à fait <hi rend="i">la douceur charmante de ses                            mœurs</hi> »</quote>. Un libelle de l’abbé Desfontaines l’avait                    tellement mis hors de lui, qu’il voulait, à chaque poste où il recevait des                    lettres, partir pour Paris, voir les ministres, le lieutenant criminel,                    présenter requête, porter plainte, que sais-je ? poursuivre à extinction sa                    vengeance. M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet ne pouvait réussir à lui rendre                    le calme et à lui persuader que le bonheur de deux êtres choisis, qui cultivent                    ensemble la philosophie et les lettres, ne saurait dépendre de misérables                    insultes parties de si bas. Le paradis terrestre de Cirey était devenu un enfer                    de tracasseries et d’inquiétudes : <quote>« En vérité il est bien dur,                        disait-elle, de passer sa vie à batailler dans le sein de la retraite et du                        bonheur. Mon Dieu, s’il nous croyait tous deux (<hi rend="i">d’Argental et                            elle</hi>), qu’il serait heureux ! »</quote></p><p>Ce fut bien pis quand, trois ou quatre années plus tard, pendant le séjour qu’ils                    font à Bruxelles à l’occasion du procès de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet,                    Voltaire lui échappe complètement pour la politique. Il s’était avisé de se                    faire donner une mission secrète de la part du ministère français auprès du roi                    de Prusse. Je ne sais quelle ambition <pb n="278"/>diplomatique, la tentation                    d’une autre carrière, peut-être le simple attrait de la nouveauté, le tiennent à                    ce moment ; il part, il court les petites principautés ; il va de Berlin à                    Brunswick, à Bayreuth (octobre 1743) : <quote>« Il est <hi rend="i">ivre</hi>                        absolument, il est <hi rend="i">fou</hi> des cours et d’Allemagne. »</quote>                    Le roi de Prusse est évidemment le grand rival de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet à cette heure ; singulier rival, ajoute-t-elle amèrement.                    Elle reste des semaines entières sans nouvelles de son ami ; elle n’apprend plus                    ses marches et démarches que par les gazettes ; son cœur est froissé :</p><quote><p rend="indent">Que de choses à lui reprocher ! et que son cœur est loin du                        mien !… Avoir à me plaindre de lui est une sorte de supplice que je ne                        connaissais pas… Tout ce que j’ai éprouvé depuis un mois détacherait                        peut-être toute autre que moi ; mais, s’il peut me rendre malheureuse, il ne                        peut diminuer ma sensibilité… Son cœur a bien à réparer avec moi, s’il est                        encore digne du mien.</p></quote><p rend="indent">Évidemment, et quoi qu’elle en dise, elle se détache. Ces pénibles                    impressions purent s’adoucir et se recouvrir durant les années suivantes, quand                    Voltaire, son premier caprice épuisé, parut être rentré dans le cercle magique                    de Cirey ; mais il en demeura une conviction triste et acquise au fond du cœur                    de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet. Nous en retrouvons la trace et le                    témoignage dans un petit traité qu’elle écrivit vers ce temps <hi rend="i">Sur                        le bonheur</hi>.</p><p>Ce petit traité, qui renferme des réflexions fermes et hautes, des remarques                    fines, et rendues dans un style net et vif, avec un vrai talent d’expression, a                    un défaut : il est sec et positif ; il a ce cachet de crudité qui déplaît tant                    au milieu des meilleures pages du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                    et qui fait que la sagesse qu’on y prêche n’est pas la véritable sagesse. Oh !                    que le souffle de Platon semble donc loin, et que sa grâce divine est envolée !                    Pour être heureux, dit M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, il faut <quote>« <hi rend="i">s’être défait des préjugés, être vertueux, se bien porter ;                            avoir</hi><pb n="280"/><hi rend="i">des goûts et des passions, être susceptible                            d’illusion</hi> »</quote>. Elle commence par poser en principe                        <quote>« que nous n’avons rien à faire en ce monde <hi rend="i">qu’à nous y                            procurer des sensations et des sentiments agréables</hi> »</quote>. Cela                    peut être vrai philosophiquement ; mais, présentée de cette manière et avec                    cette crudité, une telle proposition, sous forme de théorème, a un air peu moral                    et tout physique qui déplaît, et presque qui offense. M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet distingue fort entre les <hi rend="i">préjugés</hi> et les                        <hi rend="i">illusions</hi> ; elle veut supprimer les uns et conserver les                    autres. L’illusion lui semble <hi rend="i">nécessaire</hi> ; elle veut qu’on se                    la donne ; que, loin de la dissiper, <quote>« on épaississe le vernis qu’elle                        met sur la plupart des objets »</quote>. Mais le propre de l’illusion, c’est                    qu’elle est et qu’elle ne se donne pas. L’arc-en-ciel léger qu’elle jette sur                    les choses ressembla-t-il donc jamais à une couche plus ou moins <hi rend="i">épaisse</hi> de <hi rend="i">vernis</hi> qu’on y met à volonté ? M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet croit les passions nécessaires au bonheur ; à                    défaut de passions, elle demande au moins des goûts. Parmi ces passions et ces                    goûts, dont elle raisonne très bien et en parfaite connaissance de cause, il en                    est qu’elle introduit à côté des autres presque sur un pied d’égalité, et qui                    déplaisent, tels que la gourmandise, le jeu. Elle parle de l’amour avec vérité,                    avec justesse, mais sans ce tact délicat qui le respecte. Elle insiste fort sur                    la direction positive qu’il faut se tracer et suivre, sans regret, sans                    repentir, sans plus regarder en arrière une fois qu’on s’est dit d’aller ; il                    faut <hi rend="i">partir d’où l’on est</hi> et vouloir ce qu’on veut :                        <quote>« Décidons-nous, dit-elle en concluant, sur la route que nous voulons                        prendre pour passer notre vie, et tâchons de la semer de fleurs. »</quote><hi rend="i">Tâchons</hi>, en effet ; mais cet effort se marque trop, et ce                    propos si déterminé de semer des fleurs est tout fait pour les empêcher                    d’éclore. En général, ce qui manque dans tout ce morceau <hi rend="i">Sur le                        bonheur</hi>, <pb n="280"/>c’est quelques-unes de ces fleurs mêmes dont                    parle l’Hippolyte d’Euripide, fleurs encore tout humides de rosée, et qui ont                    été cueillies dans <hi rend="i">la prairie qu’arrose la Pudeur</hi><note resp="author">Sur l’absence complète de pudeur chez M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, il faut voir les <hi rend="i">Mémoires</hi> de                        Longchamp, lorsqu’elle se fait servir par lui étant nue au bain et sans                        prendre garde qu’il est un homme.</note>.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet met au premier rang des conditions du                    bonheur, de <hi rend="i">se bien porter</hi> ; c’est juste, mais elle le dit en                    physicienne et sans charme. Simonide le disait mieux dans des vers dont voici le                    sens : <quote>« La santé est le premier des biens pour l’homme mortel ; le                        second, c’est d’être beau de nature ; le troisième, c’est d’être riche sans                        fraude ; et le quatrième, c’est d’être dans la fleur de jeunesse entre                        amis. »</quote> Ces traités où la théorie s’évertue à démontrer les <hi rend="i">machines</hi> et les <hi rend="i">industries</hi> de détail du                    bonheur, et à inventer à grande peine ce qui naît de soi-même dans la saison, me                    rappellent encore un joli mot de d’Alembert, et qui ne sent pas trop le                    géomètre : <quote>« La philosophie s’est donné bien de la peine, dit-il, pour                        faire des traités de la <hi rend="i">vieillesse</hi> et de l’<hi rend="i">amitié</hi>, parce que la nature fait toute seule les traités de la <hi rend="i">jeunesse</hi> et de l’<hi rend="i">amour</hi>. »</quote></p><p>Il est pourtant des endroits bien sentis dans le traité de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet : elle y parle dignement de l’étude, qui, <quote>« de                        toutes les passions, est celle qui contribue le plus à notre bonheur ; car                        c’est celle de toutes qui le fait le moins dépendre des autres »</quote>.                    Elle indique avec élévation, et comme dans un lointain où elle aspire, le noble                    but de la gloire. Elle y parle très bien aussi, nudité à part, et d’une manière                    vive et sentie, de l’amour ; elle le proclame le premier des biens s’il est                    donné de l’atteindre, le seul qui mérite qu’on lui sacrifie l’étude elle-même.                    Elle dirait presque ici comme le poète :</p><quote><l><pb n="281"/>Il est, il serait tout, s’il ne devait finir !</l></quote><p rend="indent">Elle se trace l’idéal de deux personnes <quote>« qui seraient                        faites à tel point l’une pour l’autre, qu’elles ne connussent jamais la                        satiété ni le refroidissement »</quote>. Mais un tel accord de deux êtres si                    à l’unisson lui semble trop beau :</p><quote><p rend="indent">Un cœur, capable d’un tel amour, dit-elle, une âme si tendre et                        si ferme, semble avoir épuisé le pouvoir de la Divinité ; il en naît une en                        un siècle ; il semble que d’en produire deux soit au-dessus de ses forces,                        ou que, si elle les avait produites, elle serait jalouse de leurs plaisirs                        si elles se rencontraient.</p></quote><p rend="indent">Et, se rabattant alors à une liaison moins égale et moins haute,                    elle estime que l’amour peut encore nous rendre heureux à moins de frais ;                        <quote>« qu’une âme sensible et tendre est heureuse par le seul plaisir                        qu’elle trouve à aimer »</quote>. Ici, elle pense évidemment à elle-même ;                    elle se flatte d’avoir reçu du ciel une de ces âmes tendres et <hi rend="i">immuables</hi> (voilà le coin d’illusion), qui savent se contenter d’une                    seule passion, même quand elle n’est plus partagée, et qui restent à jamais                    fidèles à un souvenir :</p><quote><p rend="indent">J’ai été heureuse pendant dix ans, avoue-t-elle, par l’amour de                        celui qui avait subjugué mon âme, et ces dix ans, je les ai passés tête à                        tête avec lui, sans aucun moment de dégoût et de langueur. Quand l’âge et                        les maladies ont diminué son goût, j’ai été longtemps sans m’en apercevoir :                            <hi rend="i">j’aimais pour deux</hi> ; je passais ma vie entière avec                        lui, et mon cœur, exempt de soupçons, jouissait du plaisir d’aimer et de                        l’illusion de se croire aimé. Il est vrai que j’ai perdu cet état si                        heureux, et que ce n’a pas été sans qu’il m’en ait coûté bien des                        larmes.</p></quote><p rend="indent">En écrivant ces pages, elle se flattait encore qu’elle tiendrait                    bon dans ce qu’elle appelait l’<hi rend="i">immutabilité</hi> de son cœur, et                    que le sentiment paisible de l’amitié, joint à la passion de l’étude, suffirait                    à la rendre heureuse. Elle avait quarante ans sonnés, et, stoïcienne, géomètre                        <pb n="282"/>comme elle l’était, elle pouvait se croire au port,                    lorsqu’étant allée passer avec Voltaire une partie des années 1747 et 1748 à                    Commercy et à Lunéville, à la petite cour de Lorraine, voici en deux mots ce qui                    arriva.</p><p>Elle y rencontra, dans la société de la marquise de Boufflers, un homme de trente                    ans, fin, agréable, spirituel, bien que d’un esprit assez sec et aride, connu                    seulement alors par une <hi rend="i">Épître à Chloé</hi>, assez jolie pièce dans                    le genre sensuel ; c’était M. de Saint-Lambert. Il fut galant près d’elle ; elle                    oublia pour lui ses réflexions philosophiques, ou plutôt elle s’en ressouvint :                    sentant renaître en elle la passion, elle la prit au mot, et, mettant ses                    principes en action, elle s’y livra. Les conséquences de cette liaison nouvelle                    sont assez connues ; il s’ensuivit l’aventure à demi grotesque, indécente et                    funeste, qui occupa tant la société d’alors, et qui amena la mort de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, à Lunéville, six jours après son                    accouchement, le 10 septembre 1749.</p><p>Dans un remarquable travail sur M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, M<hi rend="sup">me</hi> Louise Colet a publié quelques lettres d’elle à                    Saint-Lambert, ainsi que des réponses de celui-ci. Ces lettres de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, il faut l’avouer, sont charmantes et                    vraiment tendres ; il semble que, sous l’empire d’un sentiment vrai, il se soit                    fait en elle une sorte de renouvellement de pensée et de rajeunissement. Ce                    n’est pas qu’elle ne voie au fond à qui elle a affaire en Saint-Lambert ; il est                    jeune, il est léger, elle se méfie :</p><quote><p rend="indent">Vous connaissez les goûts vifs, lui écrit-elle un jour en                        partant, mais vous ne connaissez point encore l’amour. Je suis sûre que vous                        serez aujourd’hui plus gai et plus spirituel que jamais à Lunéville, et                        cette idée m’afflige indépendamment de toute inquiétude. Si vous ne devez                        m’aimer que faiblement, si votre cœur n’est pas capable de se donner sans                        réserve, de s’occuper de moi uniquement, de m’aimer enfin sans bornes et                        sans mesure, <hi rend="i">que ferez-vous</hi><pb n="283"/><hi rend="i">donc du mien ?…</hi> Vous m’écrirez sans doute,                        mais vous prendrez sur vous pour m’écrire… J’ai bien peur que votre esprit                        ne fasse bien plus de cas d’une plaisanterie fine, que votre cœur d’un                        sentiment tendre ; enfin, j’ai bien peur d’avoir tort de vous trop aimer. Je                        sens bien que je me contredis, et que c’est là me reprocher mon goût pour                        vous. Mais mes réflexions, mes combats, tout ce que je sens, tout ce que je                        pense, me prouve que je vous aime plus que je ne dois.</p></quote><p rend="indent">Ces lettres à Saint-Lambert sont évidemment d’un cœur plus jeune                    que celles que nous avons vues, et où elle s’inquiétait si activement de                    Voltaire. Au souffle d’une passion imprévue, on dirait que cette âme, longtemps                    contrainte, renaît tout à coup et se réjouit ; elle recommence. Il y a des                    sentiments exprimés avec une extrême délicatesse : <quote>« Ma lettre qui est à                        Nancy vous plaira plus que celle-ci ; je ne vous aimais pas mieux, mais                        j’avais plus de force pour vous le dire : <hi rend="i">il y avait moins de                            temps que je vous avais quitté !</hi> »</quote> La mémoire de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet avait besoin de la publication de ces lettres                    pour se réhabiliter un peu du tort célèbre de cette infidélité dernière.</p><p>Quant aux lettres de Saint-Lambert, elles sont plutôt propres à faire valoir                    celles de la femme passionnée, mais non pas à justifier son goût pour lui. Il                    est sec et leste en lui parlant, et sans vraie tendresse ; c’est partout un ton                    pimpant et fringant, un ton de dragon ou de garde-française bel esprit. Il                    l’appelle « mon cher cœur », il la tutoie perpétuellement ; il parle de sa                    propre <hi rend="i">mélancolie</hi> avec prétention. Enfin c’est la femme, ici,                    qui se trouve supérieure, comme il arrive si souvent, et elle ne marque son                    infériorité qu’en se méprenant dans l’objet de son choix.</p><p>L’éclat de l’accident de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet commença la                    réputation de Saint-Lambert et le lança brillamment dans le monde. L’impression                    de cette mort sur Voltaire fut <pb n="284"/>vive et fait honneur à sa                    sensibilité. Son secrétaire Longchamp nous a raconté dans le plus grand détail                    la manière dont il prit dès l’origine toute cette aventure, sa colère dès                    l’abord et sa fureur de se voir trompé, puis sa résignation à demi risible, à                    demi touchante. La perte de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet lui arracha de                    vraies larmes, interrompues bientôt par quelques-uns de ces mots vifs, pétulants                    et sensés, comme il ne pouvait s’empêcher d’en dire, et qui donneraient envie de                    lui appliquer, en le parodiant, un mot d’Homère : <hi rend="i">Il pleurait tout                        en éclatant de rire.</hi> Ainsi, deux ou trois jours après cette mort, comme                    il s’inquiétait fort d’une bague que portait la marquise, et où devait se                    trouver son portrait sous le chaton, Longchamp lui dit qu’il avait eu la                    précaution, en effet, de retirer cette bague, mais que le portrait qu’elle                    renfermait était celui de M. de Saint-Lambert : <quote>« Ô ciel ! s’écrie                        Voltaire en levant et joignant les deux mains, voilà bien les femmes ! J’en                        avais ôté Richelieu, Saint-Lambert m’en a chassé ; cela est dans l’ordre ;                        un clou chasse l’autre : ainsi vont les choses de ce monde. »</quote></p><p>M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet avait à peine fermé les yeux, que Voltaire                    écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, avant toute autre personne, pour                    lui annoncer cette mort : <quote>« C’est à la sensibilité de votre cœur que j’ai                        recours dans le désespoir où je suis. »</quote> Rappelons-nous le portrait                    satirique ; en vérité, l’ami au désespoir s’adressait bien !</p><p>La mort de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet brisa l’existence de Voltaire et                    la remit en question. Privé de l’amie qui le fixait et qui tenait pour lui le                    gouvernail, il ne savait plus que devenir ni à quoi se rattacher. Il fut près de                    faire un coup de tête. Sa première idée était de se retirer à l’abbaye de                    Senones, auprès de dom Calmet, pour s’enfoncer dans l’étude ; sa seconde idée                    fut d’aller en Angleterre auprès de lord Bolingbroke, pour se livrer à la <pb n="285"/>philosophie. Il prit d’abord un parti plus sage, qui était de venir                    à Paris causer de M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet avec d’Argental et le duc                    de Richelieu, et de se distraire en faisant jouer devant lui ses tragédies dans                    sa propre maison. Mais les cajoleries du roi de Prusse, que M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet avait conjurées de son mieux tant qu’elle avait vécu,                    revinrent le tenter ; il n’y résista plus, et il alla faire, à l’âge de                    cinquante-six ans, cette triste et dernière <hi rend="i">école</hi> de Prusse,                    après laquelle seulement il reparut moins agité et, en apparence, un peu plus                    sage.</p></div></body>
</text>
</TEI>

