<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’abbé Galiani.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-08-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-08-26"><head>L’abbé Galiani.</head><dateline>Lundi 26 août 1850.</dateline><p><pb n="421"/>En parlant, il y a quelque temps, de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, j’ai été conduit vers l’abbé Galiani, avec qui cette dame                    entretint une correspondance pendant les douze dernières années de sa vie.                    L’abbé Galiani est une des figures les plus vives, les plus originales et les                    plus gaies du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il a écrit bon                    nombre de ses ouvrages en français ; il appartient à notre littérature autant                    qu’aucun étranger naturalisé chez nous, presque autant qu’Hamilton lui-même.                    Mais, en même temps qu’il entra si bien dans les idées et dans les goûts de la                    société française, il sut garder son air, sa physionomie, son geste, et aussi                    une indépendance de pensées qui l’empêcha d’abonder dans aucun des lieux communs                    du moment. Il se piquait d’avoir une manière d’envisager les choses qui lui                    était propre, et il l’avait en effet, il ne voyait pas comme un autre. Le                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, jugé dans l’abbé Galiani,                    nous revient par des aspects tout nouveaux.</p><p>L’abbé Ferdinand Galiani, né dans le royaume de Naples le 2 décembre 1728, élevé                    à Naples auprès d’un oncle archevêque, y avait développé les dispositions les                    plus précoces pour les lettres et pour toute espèce de science ; mais, au                    physique, il ne put jamais s’élever au-dessus de la taille de quatre pieds et                    demi. Dans ce <pb n="422"/>petit corps très bien taillé et très joli, ce n’était                    qu’esprit, grâce, saillie et sel pur ; la gaieté du masque couvrait bien du bon                    sens et des idées profondes. En 1748, Galiani, âgé de vingt ans, devint célèbre                    dans son pays par une plaisanterie poétique, une oraison funèbre du <hi rend="i">bourreau</hi> qui venait de mourir : c’était une parodie burlesque des                    éloges académiques, encore plus emphatiques en Italie qu’ailleurs. Les                    académiciens de Naples, tournés en ridicule, firent un éclat qui augmenta le                    succès de l’ingénieuse satire. Galiani, vers ce temps, se livrait aux études les                    plus sérieuses : il publiait à vingt et un ans un livre sur <hi rend="i">la                        monnaie</hi> ; il rendait à un savant illustre, alors très vieux et presque                    aveugle, à l’abbé Intieri, le service de décrire en son nom, dans un petit                    traité substantiel et tout positif, un procédé nouveau pour <hi rend="i">la                        conservation des grains</hi>. Il s’occupait aussi d’antiquités et d’histoire                    naturelle. Ayant fait une collection des pierres et matières volcaniques vomies                    par le Vésuve, non sans y joindre une dissertation savante, il en fit présent au                    pape Benoît XIV, qui ne fut point ingrat. Sur l’une des caisses d’envoi à                    l’adresse du <hi rend="i">Très-Saint-Père</hi>, Galiani avait eu soin d’écrire                    ces mots de l’Évangile : <quote>« Fais que ces pierres deviennent des pains :                            <hi rend="i">Fac ut lapides isti panes fiant.</hi> »</quote> L’aimable                    Benoît XIV comprit à demi-mot, et, en échange de ces pierres, il donna à Galiani                    un bénéfice. L’oncle archevêque lui en avait déjà procuré plus d’un. Ce petit                    homme de quatre pieds et demi, si gai, si fou, si sensé et si savant, était donc                    abbé <hi rend="i">mitré</hi> et avait titre <hi rend="i">monseigneur</hi>.</p><p>Il vint à Paris en 1759 en qualité de secrétaire d’ambassade, et, à part de                    courtes absences, il y résida jusqu’en 1769, c’est-à-dire pendant dix années :                    il ne comptait avoir vécu d’une vraie vie que durant ce temps-là. Remarqué dès                    le premier jour pour la singularité de <pb n="423"/>sa taille, il déconcerta à                    l’instant la curiosité railleuse et la changea en faveur par la vivacité et le                    piquant de ses reparties. Il fit les délices des sociétés qui se l’arrachaient ;                    ses amis particuliers, surtout Grimm et Diderot, appréciaient hautement la                    nouveauté et l’étendue de ses vues, de ses lumières :</p><quote><p rend="indent">Ce petit être, né au pied du mont Vésuve, écrivait Grimm, est                        un vrai phénomène. Il joint à un coup d’œil lumineux et profond une vaste et                        solide érudition, aux vues d’un homme de génie l’enjouement et les agréments                        d’un homme qui ne cherche qu’à amuser et à plaire. C’est Platon avec la                        verve et les gestes d’Arlequin.</p></quote><p rend="indent">Marmontel disait de lui également : <quote>« L’abbé Galiani était                        de sa personne le plus joli petit Arlequin qu’eût produit l’Italie ; mais,                        sur les épaules de cet Arlequin, était la tête de Machiavel. »</quote> Ce                    nom d’Arlequin qui revient ici est caractéristique de Galiani. Si Français qu’il                    fût et qu’il voulût être, il ne cessa jamais d’être Italien, d’être Napolitain,                    ce qu’il ne faut jamais oublier en le jugeant ; il avait le génie propre du cru,                    le facétieux, le plaisant, le goût de la parodie. Dans un article de lui sur                        Polichinelle<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut lire cet article à la page 283 de la                            <hi rend="i">Bibliographie parémiologique</hi> de M. Duplessis                        (1847).</note>, il le fait naître dans la Campanie, non loin du lieu où                    naquirent dans l’Antiquité les farces <hi rend="i">atellanes</hi>. Il semble                    croire que l’esprit de ces farces antiques a pu se perpétuer dans l’original                    moderne, et lui-même, le petit abbé, il en avait hérité quelque chose, même la                    bouffonnerie et la licence. Il avait des pensées grandes, élevées, sublimes,                    dignes de Vico sinon de Platon, dignes de la Grande-Grèce, et tout à coup ces                    pensées étaient déjouées par des lazzis, des calembours, par du bouffon, et du                    plus mauvais : <quote>« Mais voilà comme je suis, disait-il agréablement, deux                            <pb n="424"/>hommes divers, pétris ensemble, et qui cependant ne                        tiennent pas tout à fait la place d’un seul. »</quote></p><p>Lu aujourd’hui, l’abbé Galiani perd beaucoup ; il fallait l’entendre. Il ne                    débitait pas ses contes, il les jouait. Il y avait du <hi rend="i">mime</hi> en                    lui. À propos de chaque chose sérieuse, en politique, en morale, en religion, il                    avait quelque apologue, quelque bon conte à faire, un conte gai, fou, imprévu,                    qui vous faisait <hi rend="i">rire à chaudes larmes</hi>, comme il disait, et                    qui recelait souvent une moralité profonde. Il en faisait une petite pièce, une                    parade en action, s’agitant, se démenant, dialoguant chaque scène avec la                    gentillesse la plus naïve, faisant accepter les libertés et les indécences, même                    de M<hi rend="sup">me</hi> Necker, même de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin. Il                    s’est peint lui-même à ravir dans une lettre de Naples adressée à cette                    dernière. En l’écrivant, il se revoit en idée et il se montre à nous chez M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, comme il y était par le passé :</p><quote><p rend="indent">Me voilà donc tel que toujours, l’abbé, le petit abbé, votre                            <hi rend="i">petite chose</hi>. Je suis assis sur le bon fauteuil,                        remuant des pieds et des mains comme un énergumène, ma perruque de travers,                        parlant beaucoup, et disant des choses qu’on trouvait sublimes et qu’on                        m’attribuait. Ah ! madame, quelle erreur ! Ce n’était pas moi qui disais                        tant de belles choses : vos fauteuils sont des trépieds d’Apollon, et                        j’étais la Sibylle. Soyez sûre que, sur les chaises de paille napolitaine,                        je ne dis que des bêtises.</p></quote><p rend="indent">Non, il ne disait pas de bêtises ; mais, à Naples, le genre de                    talent qu’il avait au plus haut degré était plus commun ; on y remarquait moins                    le jeu, l’action, chose plus habituelle, et on ne savait pas y discerner tout ce                    que Galiani mettait là-dessous d’excellent et d’unique. Cette pétulance                    gesticulante qui paraissait d’abord si curieuse à Paris, et qui le distinguait                    aussitôt, était vulgaire dans la rue de Tolède et aux environs ; <pb n="425"/>Galiani manquait d’<hi rend="i">écouteurs</hi> et de cercle à lui tout seul :                        <quote>« Paris, s’écriait-il souvent avec l’accent du désespoir après                        l’avoir quitté, Paris est le seul pays où l’on m’écoutait. »</quote> Une                    fois retiré dans sa patrie, cette patrie qu’il aime pourtant, et dont il est une                    des curiosités vivantes, il se meurt de <hi rend="i">paroles rentrées</hi> et                    non écoutées. Galiani est un franc virtuose napolitain, mais qui ne pouvait se                    passer de l’auditoire de Paris.</p><p>Aussi, comme il y était goûté ! Que l’on soit à La Chevrette chez M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, au Grand-Val chez le baron d’Holbach, si l’on se sent un                    peu triste et si le jour baisse, si la conversation languit, si la pluie tombe,                    l’abbé Galiani entre,</p><quote>et avec le gentil abbé la gaieté, l’imagination, l’esprit, la folie, tout ce                    qui fait oublier les peines de la vie. — L’abbé est inépuisable de mots et de                    traits plaisants, ajoute Diderot ; c’est un trésor dans les jours pluvieux. Je                    disais à M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay que, si l’on en faisait chez les                    tabletiers, tout le monde en voudrait avoir un à la campagne.</quote><p>De ces mots heureux et de ces saillies de l’abbé, il s’en est retenu un grand                    nombre. On parlait des arbres du parc de Versailles, et l’on disait qu’ils                    étaient hauts, droits et minces : <quote><hi rend="i">Comme les                        courtisans</hi></quote>, achevait l’abbé Galiani. Amateur de musique, et de                    musique exquise, comme le sont les Napolitains, comme devait l’être l’ami de                    Paisiello, il en voulait à l’Opéra français du temps, qui faisait trop de bruit,                    et comme après l’incendie de la salle du Palais-Royal, cet Opéra ayant été                    transféré aux Tuileries, quelqu’un se plaignait que la salle était sourde :                        <quote>« Qu’elle est heureuse ! »</quote> s’écriait Galiani. Mais bien des                    gens, ou du moins plus d’un, ont de ces saillies qui partent sur le temps, qui                    ne durent qu’un éclair, et qui sont suivies d’un long silence, et avec l’abbé                    Galiani il n’y avait pas de silence : il alimentait presque à lui seul la                    conversation ; <pb n="426"/>il y répandait les imaginations les plus folles, les                    plus réjouissantes, et qui portaient souvent leur fin bon sens avec elles. En                    cela, il était unique de son espèce. Diderot nous a conservé dans ses lettres à                        M<hi rend="sup">lle</hi> Volland quelques-uns des bons contes de l’abbé,                    celui du <hi rend="i">porco sacro</hi>, l’apologue du grand et gros moine en                    malle-poste, le conte de l’archevêque contrefaisant une duchesse au lit devant                    un cardinal qui la visite, et les coliques de la fausse duchesse et ce qui                    s’ensuit, enfin mille folies intraduisibles, et qui, sous la plume de Diderot                    lui-même, sont restées à l’état de simple canevas : cela se parle, cela se joue                    et s’improvise, mais cela ne s’écrit pas. Les anciens avaient les <hi rend="i">mimes</hi> (petites scènes) de Sophron, et on les a perdus ; nous avons                    perdu les <hi rend="i">mimes</hi> de l’abbé Galiani. Diderot nous a très bien                    rendu pourtant l’apologue du <hi rend="i">Coucou</hi>, du <hi rend="i">Rossignol</hi> et de l’<hi rend="i">Âne</hi>, et on le peut lire dans ses                        <hi rend="i">Œuvres</hi> ; mais, en fait d’apologue de Galiani, j’aime mieux                    rappeler celui que je trouve rapporté dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de                    l’abbé Morellet et qui est célèbre<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Voir <hi rend="i">infra</hi> l’Errata du tome VIII (3<hi rend="sup">e</hi> éd.),                        p. 545-546.</note>.</p><p>Un jour, chez le baron d’Holbach, après dîner, les philosophes rassemblés avaient                    causé de Dieu à tue-tête et avaient dit des choses <quote>« à faire tomber cent                        fois le tonnerre sur la maison, s’il tombait pour cela »</quote>. Galiani                    avait écouté patiemment toute cette dissertation intrépide ; enfin, lassé de                    voir tout ce monde ne prendre qu’un seul côté de la question, il dit :</p><quote><p rend="indent">Messieurs les philosophes, vous allez bien vite. Je commence                        par vous dire que, si j’étais pape, je vous ferais mettre à l’Inquisition,                        et, si j’étais roi de France, à la Bastille ; mais, comme j’ai le bonheur de                        n’être ni l’un ni l’autre, je reviendrai dîner jeudi prochain, et vous                        m’entendrez comme j’ai eu la patience de vous entendre, et je vous                        réfuterai.</p></quote><p rend="indent"><pb n="427"/><quote><hi rend="i">À jeudi !</hi></quote>                    s’écria-t-on tout d’une voix ; et le cartel fut accepté.</p><quote><p rend="indent">Jeudi arrive, continue Morellet. Après le dîner, et le café                        pris, l’abbé s’assied dans un fauteuil, ses jambes croisées en tailleur,                        c’était sa manière ; et, comme il faisait chaud, il prend sa perruque d’une                        main, et gesticulant de l’autre, il commence à peu près ainsi :</p><p>« Je suppose, messieurs, celui d’entre vous qui est le plus convaincu que le                        monde est l’ouvrage du hasard, jouant aux trois dés, je ne dis pas dans un                        tripot, mais dans la meilleure maison de Paris, et son antagoniste amenant                        une fois, deux fois, trois fois, quatre fois, enfin constamment, rafle de                        six.</p><p>Pour peu que le jeu dure, mon ami Diderot, qui perdrait ainsi son argent,                        dira sans hésiter, sans en douter un seul moment : “<hi rend="i">Les dés                            sont pipés</hi>, je suis dans un coupe-gorge.”</p><p>Ah ! philosophe ! comment ! parce que dix ou douze coups de dés sont sortis                        du cornet de manière à vous faire perdre six francs, vous croyez fermement                        que c’est en conséquence d’une manœuvre adroite, d’une combinaison                        artificieuse, d’une friponnerie bien tissue ; et, en voyant dans cet univers                        un nombre si prodigieux de combinaisons mille et mille fois plus difficiles                        et plus compliquées, et plus soutenues, et plus utiles, etc., vous ne                        soupçonnez pas que les dés de la nature sont aussi <hi rend="i">pipés</hi>,                        et qu’il y a là-haut un grand fripon qui se fait un jeu de vous attraper,                        etc. »</p></quote><p rend="indent">Morellet ne fait qu’indiquer le canevas de ce développement,                    lequel, dans la bouche de Galiani, était, assure-t-il (et on le croira sans                    peine), la plus piquante chose du monde et valait le spectacle le plus                    amusant.</p><p>Voilà bien nos philosophes pris sur le fait, les voilà, comme tous les épicuriens                    du monde, faisant des questions les plus graves de la destinée et de la morale                    humaine un <hi rend="i">spectacle</hi>, une pure joute de loisir où le pour et                    le contre se traitent également à la légère, et tout étonnés ensuite (je parle                    de ceux qui survécurent, comme l’abbé Morellet) si, un jour, toutes ces théories                    de huis clos viennent à éclater, et, en tombant dans la rue, à se résumer sur la                    place de la Révolution dans les <pb n="428"/>fêtes de la Raison et autres                    déesses. Le peuple cependant ne faisait là que traduire le raisonnement des plus                    fins ; il le traduisait grossièrement, selon l’ordinaire des traducteurs, mais                    sans trop de contresens.</p><p>Galiani, dans cette dispute, a l’air de jouer le beau rôle ; il semble plaider en                    faveur de l’ordre et de l’Ordonnateur suprême, contre l’athéisme dogmatique et                    par trop brutal de ses amis : ne nous en faisons pourtant pas, d’après ce                    facétieux sermon, une trop édifiante idée. Il avait l’esprit trop fin, trop                    sensé, pour ne pas être choqué des théories absolues de d’Holbach : « Au fond,                    nous ne connaissons pas assez la nature, pensait-il, pour en former un                    système. » Il reprochait à ces prétendus systèmes de la nature de ruiner toutes                    les illusions naturelles et chères à l’homme ; et, comme le livre de d’Holbach                    parut vers le temps où l’abbé Terray décrétait la banqueroute, il disait :                        <quote>« Ce M. <hi rend="i">Mirabaud</hi> (pseudonyme de d’Holbach) est un                        vrai abbé Terray de la métaphysique. Il fait des réductions, des                        suspensions, et cause la banqueroute du savoir, du plaisir et de l’esprit                        humain. »</quote></p><p>En philosophie, le vrai système de l’abbé Galiani est celui-ci : il croit que                    l’homme, quand il n’a point l’esprit alambiqué par la métaphysique et par le                    trop de réflexion, vit dans l’<hi rend="i">illusion</hi> et est fait pour y                    vivre : <quote>« L’homme, nous dit-il, est fait pour jouir des effets sans                        pouvoir deviner les causes ; l’homme a cinq organes bâtis exprès pour lui                        indiquer le plaisir et la douleur ; il n’en a pas un seul pour lui marquer                        le vrai et le faux d’aucune chose. »</quote> Galiani ne croit donc pas à la                    vérité absolue pour l’homme, à la vérité digne de ce nom : la vérité relative,                    qui n’est qu’une <hi rend="i">illusion d’optique</hi>, est la seule, selon lui,                    que l’homme doive chercher. Selon lui encore, il en est de l’illusion au moral                    comme au <pb n="429"/>physique : elle engendre des résultats qui peuvent être                    beaux et bons, relativement à la société et à l’homme. C’est parce que notre œil                    est configuré de manière à voir le ciel rond et voûté, que l’homme a ensuite                    inventé la coupole, le dôme du temple, soutenu de colonnes, qui est une chose                    belle à voir. Ainsi, au moral, nos illusions intérieures sur la liberté, sur la                    cause première, ont engendré la religion, la morale, le droit, toutes choses                    utiles, naturelles à l’homme, et même vraies si l’on veut, mais d’une vérité                    purement relative et toute subordonnée à la configuration, à l’illusion                    première.</p><p>En religion, en morale, on sent où une telle manière de voir le mène. Du moins,                    s’il se pique de se dégager lui-même des vues illusoires et des impressions                    relatives, il ne s’acharne pas à les détruire chez les autres, en quoi il                    diffère essentiellement de ses amis, les philosophes français du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il serait assez de l’avis de celui qui                    dirait : « Je me fais l’effet d’être dans la vie comme dans un appartement entre                    cave et grenier. En pareil cas on a un plancher qui recouvre la poutre, et de                    plus, si l’on a moyen, on met un tapis sous ses pieds. On tâche aussi d’orner                    son plafond pour cacher les lattes. Si l’on pouvait avoir sur ce plafond une                    belle fresque, un ciel peint à la Raphaël, ce serait tant mieux. Ainsi des                    illusions de la vie et des perspectives où elle se joue : il faut les respecter                    et par moments s’y complaire, même quand on sait trop bien ce qu’il y a                    par-delà. »</p><p>Voilà, dans toute sa vérité, la théologie de l’abbé Galiani, et, même au point de                    vue de l’illusion à laquelle il tenait tant, je ne la donne ni comme très belle                    ni comme consolante ; le total, il en convient, en est égal à <hi rend="i">zéro</hi>. Mais, dans son scepticisme, elle n’a rien de l’arrogance et de                    l’intrépidité de doctrine qui choque chez ses amis. Quand M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin tomba malade, en 1776, <pb n="430"/>à la suite des excès                    de dévotion qu’elle avait commis, disait-on, pendant les exercices du Jubilé,                    Galiani écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay :</p><quote><p rend="indent">J’ai rêvé sur cette étrange métamorphose (de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin), et j’ai trouvé que c’était la chose du monde la plus                        naturelle. L’incrédulité est le plus grand effort que l’esprit de l’homme                        puisse faire contre son propre instinct et son goût. Il s’agit de se priver                        à jamais de tous les plaisirs de l’imagination, de tout le goût du                        merveilleux ; il s’agit de vider tout le sac du savoir (et l’homme voudrait                        tout savoir) ; de nier ou de douter toujours et de tout, et de rester dans                        l’appauvrissement de toutes les idées, des connaissances, des sciences                        sublimes. Quel vide affreux ! quel rien ! quel effort ! Il est donc démontré                        que la très grande partie des hommes (et surtout des femmes, dont                        l’imagination est double) ne saurait être incrédule, et pour ceux qui                        peuvent l’être, ils n’en sauraient soutenir l’effort que dans la plus grande                        force et jeunesse de l’âme. Si l’âme vieillit, quelque croyance                        reparaît.</p></quote><p rend="indent">Il ajoutait encore que l’incrédule, celui qui persiste à l’être à                    tous les instants, fait un vrai tour de force ; qu’il ressemble à <quote>« un                        danseur de corde qui fait les tours les plus incroyables en l’air,                        voltigeant autour de sa corde ; il remplit de frayeur et d’étonnement tous                        les spectateurs, et personne n’est tenté de le suivre ou de                        l’imiter »</quote>. Et il en concluait qu’il ne faut jamais persécuter les                    vrais incrédules, les incrédules paisibles et sincères : attendez et ne regardez                    pas, il y a toute chance pour qu’il arrive un moment où, cet effort                    contre-nature venant à se relâcher, l’incrédule cessera de l’être.</p><p>En politique, l’abbé Galiani n’avait pas des idées moins originales et moins à                    part de celles de presque tous les philosophes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il ne croyait pas comme eux (et tant s’en faut !)                    au progrès et au triomphe de la raison ; en revanche, il comptait fort sur le                    gain de cause des folies et des sottises. Il eût dit très volontiers avec                    quelqu’un de son école :</p><quote><p rend="indent">Il arrive bien souvent que <pb n="431"/>l’idée qui triomphe                        parmi les hommes est une folie pure ; mais, dès que cette folie a éclaté, le                        bon sens, le sens pratique et intéressé d’un chacun s’y loge insensiblement,                        l’organise, la rend viable, et la folie ou l’utopie devient une institution                        qui dure des siècles. Cela s’est vu.</p></quote><p rend="indent">En fait de politique, il avait coutume de dire : <quote>« Les sots                        font le texte, et les hommes d’esprit font les commentaires. »</quote> Les                    livres comme ceux de l’abbé Raynal (<hi rend="i">Histoire des deux Indes</hi>)                    lui faisaient pitié au fond : <quote>« Ce n’est pas mon livre, disait-il ; en                        politique je n’admets que le machiavélisme pur, sans mélange, cru, vert,                        dans toute sa force, dans toute son âpreté. »</quote> Ce machiavélisme dont                    il était imbu et qu’il affichait beaucoup trop, il l’a pratiqué jusqu’à un                    certain point. De retour à Naples, devenu magistrat et conseiller du Commerce,                    tout en insistant sur certaines réformes positives et utiles, et en s’appliquant                    à les introduire dans son pays, il ne chercha point du tout, comme on disait en                    France, à propager les <hi rend="i">lumières</hi>. Un jour qu’une troupe                    française était à Naples et qu’elle y jouait la comédie, chargé de l’examen des                    pièces, il empêcha qu’on ne jouât <hi rend="i">Le Tartuffe</hi>. Il l’écrit à                    d’Alembert et s’en vante.</p><p>Quand on l’entendait causer politique, on dit qu’il était aussi charmant que                    lumineux. Quand on le lit aujourd’hui, s’échappant sur ces matières dans sa <hi rend="i">Correspondance</hi>, il faut faire la part des idées hasardées, des                    paradoxes, du besoin d’amuser qui le tourmentait toujours, de sa manie de                    prédire et de prophétiser, enfin des bouffonneries perpétuelles qui viennent se                    mêler à tout cela. Chez lui, un raisonnement sérieux et profond se tourne tout à                    coup en calembour. Pourtant à travers ces défauts, aujourd’hui très sensibles,                    il y a bien du bon sens, bien des idées, des horizons d’une grande étendue, et,                    à chaque instant, des perspectives.</p><p><pb n="432"/>Les deux contemporains avec qui il était le plus en intimité, le                    plus en rapport de cœur et d’intelligence, Grimm et Diderot l’ont jugé tout à                    fait avec admiration, avec enthousiasme, et ils parlent de lui comme d’un vrai                    génie. Galiani lui-même ne semble pas du tout récuser cette manière de voir à                    son sujet, et il ne craint pas de dire couramment et sans y prendre garde :                            <quote><hi rend="i">Montesquieu et moi</hi></quote>. D’autres                    contemporains paraissent avoir été plus frappés de ses défauts :</p><quote><p rend="indent">L’abbé Galiani s’en retourne à Naples, écrivait le sage et fin                        David Hume à l’abbé Morellet ; il fait bien de quitter Paris avant que j’y                        aille, car je l’aurais certainement mis à mort pour tout le mal qu’il a dit                        de l’Angleterre. Mais il en est arrivé comme l’avait prédit son ami                        Caraccioli, lequel disait que l’abbé resterait deux mois dans ce pays, qu’il                        n’y aurait à parler que pour lui, qu’il ne permettrait pas à un Anglais de                        placer une syllabe, et qu’à son retour il donnerait le caractère de la                        nation et pour tout le reste de sa vie, comme s’il n’avait connu et étudié                        que cela.</p></quote><p rend="indent">Galiani eut, à un certain moment, un grand succès et un vrai                    triomphe.</p><quote><p rend="indent">Vers l’an 1750, dit Voltaire, la nation rassasiée de vers, de                        tragédies, de comédies, d’opéras, de romans, d’histoires romanesques, de                        réflexions morales plus romanesques encore, et de disputes théologiques sur                        la grâce et sur les convulsions, se mit enfin à raisonner sur les <hi rend="i">blés</hi>. On oublia même les vignes pour ne parler que de                        froment et de seigle…</p></quote><p rend="indent">Les blés et tout ce qui se rapporte à ce commerce étaient donc très                    à la mode durant le séjour de l’abbé Galiani en France. Fallait-il accorder la                    libre exportation ? fallait-il la régler ou l’interdire ? La secte économique se                    fondait alors, et des hommes éclairés accordaient grande attention et grande                    estime à ces vues systématiques. Galiani, très au fait de ces questions, et qui                    les avait étudiées avant son arrivée en France, avait en horreur les idées                    absolues en telle <pb n="433"/>matière, et surtout la façon dogmatique,                    tranchante, mystérieuse et ennuyeuse, dont les économistes présentaient les                    leurs. Il se mit à raisonner et à badiner là-dessus. Il paraît même que ce fut à                    quelque plaisanterie qu’il se permit à ce sujet et qui atteignait                    M. de Choiseul, pour les concessions que ce ministre faisait aux idées                    nouvelles, qu’il dut son rappel de France, sollicité près de sa cour par                    M. de Choiseul même. Quoi qu’il en soit, Galiani, en partant, lança sa flèche ;                    il laissa en manuscrit ses <hi rend="i">Dialogues sur le commerce des blés</hi>,                    qui parurent en 1770, et dont Diderot revit les épreuves. Ce fut le feu                    d’artifice et le bouquet par lequel le spirituel abbé couronna brillamment sa                    période d’existence parisienne. On ne peut se faire idée aujourd’hui du succès                    de ces <hi rend="i">Dialogues</hi> ; les femmes en raffolaient, elles croyaient                    comprendre ; elles étaient alors économistes, comme elles furent depuis pour                    l’électricité, comme elles avaient été précédemment pour la grâce, comme elles                    sont aujourd’hui quelque peu socialistes : toujours la mode du jour ou celle de                    demain. On a comparé ces <hi rend="i">Dialogues</hi> de Galiani aux <hi rend="i">Petites lettres</hi> de Pascal ; c’est beaucoup dire. Ils sont moins                    faciles à relire aujourd’hui que <hi rend="i">Les Provinciales</hi>, qui ne                    laissent pas elles-mêmes par endroits de fatiguer un peu. Galiani avait pris à                    dessein cette forme du dialogue, comme plus française : <quote>« Cela est                        naturel, disait-il ; le langage du peuple le plus social de l’univers, le                        langage d’une nation qui parle plus qu’elle ne pense, d’une nation qui a                        besoin de parler pour penser, et qui ne pense que pour parler, doit être le                        langage le plus dialoguant. »</quote> Quant au fond, en combattant les idées                    absolues et les raisonnements des économistes, Galiani visait à faire entrevoir                    les idées politiques qui doivent régir et dominer même ces matières. Quand il                    avait dit d’un homme : <quote>« C’est un économiste, et rien <pb n="434"/>de                        plus »</quote>, il le croyait jugé et retranché de la sphère des hommes                    d’État. <quote>« Il est bon à faire des mémoires, des journaux, des                        dictionnaires, ajoutait-il, à occuper les libraires et les imprimeurs, à                        amuser les oisifs ; mais il ne vaut rien pour gouverner. »</quote> Un homme                    d’État, selon lui, ne devait pas seulement connaître à fond les matières                    spéciales, mais aussi connaître la matière par excellence sur laquelle il a à                    opérer, c’est-à-dire le cœur humain. <quote>« Vous êtes un délicat anatomiste de                        l’homme »</quote>, dit le Marquis des <hi rend="i">Dialogues</hi> au                    Chevalier. Celui-ci répond : <quote>« C’est ce qu’il faut être lorsqu’on veut                        parler des hommes. Il faut les avoir bien étudiés pour se mêler de les                        gouverner. »</quote> Il déniait cette connaissance et cet art à M. Turgot                    lui-même, à plus forte raison aux hommes de la secte. Galiani n’avait pas                    attendu l’éveil et le coup de tocsin de la Révolution française pour se méfier                    des hommes d’État optimistes et rationalistes, de ces honnêtes gens comme on en                    a vu sous Louis XVI et depuis, qui oublient trop les vraies, les réelles et                    toujours périlleuses conditions de toute société politique :</p><quote><p rend="indent">Croyez-moi, disait-il, ne craignez pas les fripons, ni les                        méchants, tôt ou tard ils se démasquent : craignez l’honnête homme trompé ;                        il est de bonne foi avec lui-même ; il veut le bien, et tout le monde s’y                        fie ; mais malheureusement il se trompe sur les moyens de le procurer aux                        hommes.</p></quote><p rend="indent">Les amis de Galiani, et l’abbé lui-même avaient coutume de dire de                    son livre sur les blés : <quote>« C’est moins un livre sur le commerce des blés                        qu’un ouvrage sur la science du gouvernement : il faut savoir y lire le <hi rend="i">blanc</hi> et l’<hi rend="i">entre-deux</hi> des                        lignes. »</quote> Le gouvernement chargea l’abbé Morellet de répondre à                    Galiani, et cet autre abbé, aussi grand de taille que l’autre était petit, aussi                    didactique et pesant de plume que l’autre était léger, fit cette réponse de                    manière à n’être pas lu. Il n’est <pb n="435"/>pas d’espiègleries que, durant                    cette polémique, le malicieux Napolitain n’adressât de loin à son patient et                    lent adversaire. Turgot, dont les principes étaient fort intéressés dans la                    question, s’est expliqué sur le livre de Galiani, et, sans en méconnaître                    l’agrément, il a écrit quelques mots qui marquent bien l’opposition des vues,                    des inspirations et des doctrines :</p><quote><p rend="indent">Je n’aime pas non plus, dit-il après quelques critiques sur sa                        méthode sautillante et faite pour dérouter, je n’aime pas à le voir toujours                        si prudent, si ennemi de l’enthousiasme, si fort d’accord avec tous les <hi rend="i">Ne quid nimis</hi> et avec tous ces gens qui jouissent du                        présent, et qui sont fort aises qu’on laisse aller le monde comme il va,                        parce qu’il va fort bien pour eux, gens qui, ayant leur lit bien fait, ne                        veulent pas qu’on le remue.</p></quote><p rend="indent">Turgot touchait à l’un des faibles du petit abbé mitré et à                    bénéfices. Ce qu’on sent trop d’ailleurs dans ces <hi rend="i">Dialogues</hi>,                    et ce que Galiani a pris soin plus tard de nous confirmer en toutes lettres,                    c’est que son Chevalier Zanobi, qui représente l’auteur, <quote>« ne croit ni ne                        pense un mot de tout ce qu’il dit ; qu’il est le plus grand sceptique et le                        plus grand académique du monde ; qu’il ne croit <hi rend="i">rien en rien,                            sur rien de rien</hi> »</quote>. Galiani définit son homme d’État                        <quote>« un homme qui a la clef du mystère, et qui sait que le tout se                        réduit à <hi rend="i">zéro</hi> »</quote>. Ici la plaisanterie est trop                    forte ; les marionnettes humaines, tant qu’on veut les bien mener, ne sauraient                    se traiter avec cette absence de ressort, et Turgot, même avec ses erreurs et                    ses gaucheries d’honnête homme et d’homme éclairé, qui se fie trop à son                    raisonnement, reprend sur Galiani tous ses avantages.</p><p>En tout, Galiani croyait à une doctrine <hi rend="i">secrète</hi>, à un fin mot                    que peu de gens sont appelés à pénétrer, et que de très grands talents eux-mêmes                    ne soupçonnent pas. Il prétendait, selon sa façon demi-sérieuse, demi-bouffonne,                        <pb n="436"/>et où la pensée se doublait du calembour, qu’il y avait trois                    sortes de raisonnements ou <hi rend="i">résonnements</hi> : 1º raisonnements de                        <hi rend="i">cruches</hi> ; c’était, à ce qu’il croyait, les plus                    ordinaires, ceux du commun des hommes ; 2º raisonnements ou <hi rend="i">résonnements</hi> de <hi rend="i">cloches</hi> ; c’étaient ceux de bien des                    poètes et orateurs, de gens de haut talent, mais qui s’en tenaient trop, selon                    lui, aux apparences, aux formes majestueuses et retentissantes de l’illusion                    humaine. Il osait ranger dans cette classe de raisonnements ceux de Bossuet et                    de Jean-Jacques Rousseau. 3º Enfin, il y avait, selon lui toujours, les                    raisonnements d’<hi rend="i">hommes</hi>, ceux des vrais sages, de ceux qui ont                    cassé la noix (comme l’abbé Galiani), et qui ont trouvé qu’elle ne contient                    rien. Je pense qu’à ses moments les plus sérieux il aurait défini le sage                        <quote>« celui qui, aux heures de réflexion, se dégage complètement et se                        dépouille de toutes les impressions relatives, et qui se rend compte de son                        propre accident, de son propre <hi rend="i">rien</hi>, au sein de                        l’universalité des choses »</quote>.</p><p>L’abbé Galiani quitta Paris, pour n’y plus revenir, dans l’été de 1769, et c’est                    à cette date que commence sa <hi rend="i">Correspondance</hi> avec M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay ; c’est par elle dès lors qu’il se rattache                    presque uniquement à ses amis de Paris, et il aura l’occasion de lui répéter                    bien souvent : <quote>« Je suis perdu si vous me manquez. »</quote> Ce petit                    Machiavel, qui faisait l’insensible, qui se vantait de n’avoir pleuré de sa vie,                    et d’avoir vu d’un œil sec s’en aller père, mère, sœurs, tous les siens (il se                    calomniait lui-même), pleurait et sanglotait en quittant Paris, en quittant                        <quote>« cette nation aimable, disait-il, et qui m’a tant aimé »</quote>. Il                    fallut l’en arracher, sans quoi il n’eût pas eu la force de partir. Toute sa <hi rend="i">Correspondance</hi> n’est qu’un long regret. Cette Naples, qui a                    tant d’attraits pour qui l’a vue une fois, et où l’on voudrait mourir, ne lui                    paraît qu’un exil. <quote>« La <pb n="437"/>vie y est d’une uniformité tuante.                        Que faire dans un pays où l’on ne dispute de rien, <hi rend="i">pas même de                            religion</hi> ? »</quote> Il s’y occupe pourtant, et avec plus de                    sérieux qu’il ne dit. Homme du roi, conseiller-secrétaire du Commerce, il y juge                    ou fait juger des cas difficiles : il s’applique, dans les intervalles de sa                    charge, aux lettres et à l’étude ; il reprend ses anciens écrits de jeunesse                    pour les revoir, les corriger, en donner des éditions nouvelles : <quote>« Ils                        sont tous en italien ; il y a des dissertations, des vers, de la prose, des                        recherches d’antiquités, des pensées détachées : cela est bien jeune en                        vérité, <hi rend="i">cependant c’est de moi</hi>. »</quote> Il laisse voir                    naïvement dans ces choses de l’esprit sa tendresse de père. Il s’applique aussi                    à des ouvrages nouveaux ; il pousse plus loin son étude sur Horace, qu’il avait                    déjà commenté avec un goût rare, aiguisé de paradoxe ; il pense à tirer de son                    poète favori toute une philosophie morale. Il s’adonne, avec une passion qu’on                    aime à retrouver en lui, à son dialecte napolitain, dont il maintient la                    prééminence et l’antériorité sur les autres dialectes de l’Italie ; il le                    compare au <hi rend="i">dorique</hi> des Grecs. Parmi les poètes et écrivains                    célèbres en ce patois, on retrouverait, j’imagine, plus d’un type de Galiani                    resté à l’état pur et non taillé à la française. L’abbé, redevenu napolitain,                    recommence, pour n’en pas perdre l’habitude, à se moquer des sots, des pédants                    littéraires du lieu, et, sous le titre du <hi rend="i">Socrate imaginaire</hi>,                    il bâtit une pièce, un opéra bouffon dont un autre fait les vers, et dont                    l’illustre Paisiello compose la musique ; la pièce fit fureur, et on crut devoir                    l’interdire. Au milieu de ces distractions d’esprit et des jeux avec sa chatte                    qui lui fournit mille sujets d’observations philosophiques et folâtres, Galiani                    remplit exactement ses devoirs d’homme public et ceux de chef de famille. Il a                    trois nièces dont il fait bon marché dans sa <hi rend="i">Correspondance</hi>                        (<quote>« Mes nièces <pb n="438"/>sont bêtes, et je n’ai qu’une chatte pour                        toute société »</quote>), trois nièces qui demandent à être mariées à cor et                    à cri, et dont il est, comme il dit, le <quote><hi rend="i">maquignon</hi></quote>. Sous cet air d’en rire, il les marie très                    paternellement. Cependant le pauvre abbé vieillit et plus vite qu’un autre,                    comme si chez lui, avec cette vivacité de feu, tout était dans une mesure plus                    rapide, comme si l’étoffe plus mince devait être plus vite dévorée. Il perd ses                    dents ; il ne peut plus manger, lui friand ; mais surtout, ô malheur ! il ne                    peut plus <hi rend="i">parler</hi>, il balbutie : <quote>« Or, imaginez ce que                        c’est que le petit abbé <hi rend="i">muet</hi> ! »</quote></p><p>Par une contradiction qui n’est pas rare, cet épicurien, qui ne veut d’aucun des                    ressorts généreux en eux-mêmes et qui les décompose, a pour son propre compte                    l’âme noble, élevée, et toute la fierté de l’honnête homme. Les ministres                    changent, se succèdent : sa fortune, bonne assurément, mais non pas au niveau de                    ses talents, s’arrête au même point. Que lui importe que son ami Sambuca                    devienne ministre à la place de Tanucci ? <quote>« Un ministre ne s’attache                        qu’aux gens qui se dévouent, et moi je ne puis point me dévouer ; je ne                        saurais pas même me donner au Diable. <hi rend="i">Je suis à                        moi !</hi> »</quote></p><p>De même, cet homme qui fait l’insensible éprouve toutes les inquiétudes de                    l’amitié ; il en ressent les douleurs cruelles dans les pertes qu’il fait. Il                    est vrai que le nombre de ses vrais amis, de ceux auxquels il tient réellement                    et par les fibres secrètes, se réduit fort avec les années. Apprenant par M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay la mort d’un de ses amis de Paris, le marquis de                    Croismare, il s’étonne de n’en pas être aussi affecté qu’il aurait cru :</p><quote><p rend="indent">Ce phénomène m’a étonné, a pensé me faire horreur à moi-même,                        dit-il, et j’ai voulu en approfondir la cause. Ce n’est pas l’absence ; ce                        n’est pas que mon cœur ait changé ou qu’il se soit endurci : c’est qu’on n’a                        d’attachement à la vie <pb n="439"/>d’autrui que dans la mesure de                        l’attachement qu’on a à la sienne, et on n’est attaché à la vie qu’en                        proportion des plaisirs qu’elle nous procure. J’entends à présent pourquoi                        les paysans meurent tranquillement et voient mourir les autres stupidement.                        Un homme, envoyé à Bicêtre pour toujours, apprendrait toutes les morts de                        l’univers sans regret.</p></quote><p rend="indent">Cette théorie, très vraie peut-être, se trouve en défaut par                    rapport à lui dès qu’il est en présence d’une perte vive et qui lui tient                    réellement au cœur ; il n’en est pas venu encore à l’insensibilité qu’il                    suppose : <quote>« Le temps, remarque-t-il, efface les petits sillons, mais les                        profondes gravures restent. Je sais à présent quelles sont les personnes qui                        m’ont le plus intéressé à Paris ; dans les premières années je ne les                        distinguais pas. »</quote> Le jour où il perd M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, ce jour-là seulement son âme se brise, sa vie parisienne est                    close ; le Galiani parisien meurt avec elle, le Galiani napolitain continue de                    végéter. Une femme de Paris, M<hi rend="sup">me</hi> Du Bocage, lui avait                    proposé de remplacer auprès de lui M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay comme                    correspondante, pour le tenir au courant des choses et des personnes ; il refuse                    cette distraction et ce soulagement :</p><quote><p rend="indent">Il n’y en a plus pour moi, s’écrie-t-il avec un accent qu’on ne                        saurait méconnaître ; j’ai vécu, j’ai donné de sages conseils, j’ai servi                        l’État et mon maître, j’ai tenu lieu de père à une famille nombreuse ; j’ai                        écrit pour le bonheur de mes semblables ; et, dans cet âge où l’amitié                        devient plus nécessaire, j’ai perdu tous mes amis ! j’ai tout perdu ! On ne                        survit point à ses amis.</p></quote><p rend="indent">Bravo ! aimable abbé, c’est ainsi que vous étiez noblement en                    désaccord avec vos principes affichés, avec vos prétentions de sécheresse, et                    c’est ainsi qu’on vous aime !</p><p>Ginguené, dans une bonne <hi rend="i">Notice</hi> sur Galiani, s’est attaché à                    montrer que le petit abbé était <hi rend="i">patriote</hi> au vrai sens du mot ;                    qu’il n’a cessé, à travers ses plaisanteries, <pb n="440"/>de chercher à être                    utile, à améliorer la vie humaine autour de lui, et qu’il n’a pas démenti en                    effet cette maxime de son Chevalier dans ses <hi rend="i">Dialogues</hi> :                        <quote>« La corvée du sage est de faire du bien aux hommes. »</quote> Sur ce                    point, Ginguené me paraît avoir tout à fait raison ; mais il s’avance beaucoup                    quand il nous assure que, loin d’être <hi rend="i">incrédule</hi>, Galiani fut                    toujours <hi rend="i">religieux</hi>. Ce qu’on peut dire, c’est que Galiani                    mourut selon les formes et les convenances de son habit et de son pays, non sans                    avoir trouvé jusqu’à la dernière heure quelque plaisanterie à la Rabelais. On                    pourrait ajouter son nom à la liste des hommes célèbres morts en plaisantant. Il                    n’avait pas cinquante-neuf ans quand il expira le 30 octobre 1787.</p><p>Son vrai titre littéraire aujourd’hui pour nous, sa <hi rend="i">Correspondance</hi> avec M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, a été publiée en                    deux volumes, et les deux éditions de cette <hi rend="i">Correspondance</hi> qui                    parurent à la fois et concurremment en 1818, l’une d’après une copie, l’autre                    d’après les originaux, sont également défectueuses, au point de compromettre                    l’agrément de la lecture. On ne saurait imaginer les inexactitudes de mots, les                    altérations de sens, les inepties pour tout dire, qui se sont glissées dans le                    texte de l’une et de l’autre de ces éditions : il serait difficile de les                    distinguer à cet égard. Lui-même, l’abbé Galiani, qui, en écrivant, songeait                    certainement au cercle de ses amis de Paris, et qui recommande sans cesse à M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay de garder ses lettres, de les recueillir, ne                    s’est pas assez rendu compte de l’effet qu’elles pourraient faire sur un public                    plus étendu et moins initié. Il y parle trop de ses affaires d’intérêt, de ses                    ports de lettres. Il veut sans cesse paraître amusant, étincelant, et il n’est                    pas tous les jours en veine : <quote>« Je suis <hi rend="i">bête</hi> ce soir…                        Je n’ai rien de <hi rend="i">drôle</hi> à vous mander d’ici… Je ne suis pas                        gai aujourd’hui, et ma lettre ne sera pas à imprimer. »</quote> Cela <pb n="441"/>revient perpétuellement sous sa plume et nuit au naturel. Il y a                    des jours, on le sent, où il se pince pour faire rire. Ajoutez, comme                    inconvénient, des indécences fréquentes, incroyables, même dans le siècle de                    Diderot et de Voltaire, et qui n’ont de précédent que chez Rabelais :                        <quote>« Ne donnons pas gain de cause aux gens délicats, répétait Galiani ;                        je veux être ce que je suis, je veux avoir le ton qui me plaît. »</quote> Il                    a usé et abusé de la licence. Dans un temps où la librairie aurait tous ses                    loisirs et pourrait se permettre toutes ses largesses, ce qui serait à faire, ce                    serait un volume unique de Galiani, dans lequel on n’admettrait que ce qu’il a                    fait de mieux, ses meilleures lettres, dont on respecterait en tout le texte,                    dût-il paraître un peu salé et mordant ; on se contenterait de ne pas multiplier                    les échantillons en ce genre. On élaguerait les lettres d’affaires, celles où il                    rabâche, où il se bat les flancs pour avoir trop d’esprit. On dégagerait de la                    sorte et on mettrait dans tout leur jour des pages fines, neuves, délicates, les                    lettres sur la <hi rend="i">Curiosité</hi>, sur l’<hi rend="i">Éducation</hi>,                    celles sur <hi rend="i">Cicéron</hi>, sur <hi rend="i">Voltaire commentateur de                        Corneille</hi>, celle où il trace le plan d’une <hi rend="i">Correspondance                        entre Carlin et Ganganelli</hi>, et tant d’autres. On n’a jamais mieux parlé                    de la France, on ne l’a jamais mieux jugée que l’abbé Galiani ; il faut                    l’entendre expliquer pourquoi Paris est la <quote>« capitale de la                        curiosité »</quote> ; comme quoi <quote>« à Paris il n’y a que                        l’à-propos »</quote> ; comment nous parlons si bien des arts et de toute                    chose, en n’y réussissant souvent qu’à demi. À l’occasion d’une exposition au                    Louvre et de je ne sais quelle critique qu’on en avait faite :</p><quote><p rend="indent">Je remarque, dit-il, que le caractère dominant des Français                        perce toujours. Ils sont causeurs, raisonneurs, badins par essence ; un                        mauvais tableau enfante une bonne brochure ; ainsi, vous parlerez mieux des                        arts que vous n’en ferez jamais. Il se trouvera au bout du <pb n="442"/>compte, dans quelques siècles, que vous aurez le mieux raisonné, le mieux                        discuté ce que toutes les autres nations auront fait de mieux. Chérissez                        donc l’imprimerie ; c’est votre lot dans ce bas monde.</p></quote><p rend="indent">Cela ne l’empêche pas un autre jour de parler bien sévèrement de la                    liberté de la presse que M. Turgot songeait, disait-on, à octroyer par édit, et                    de la vouloir très restreinte dans l’intérêt même de l’esprit français, qui se                    joue mieux et qui triomphe dans la contrainte. <quote>« Il y a des empires qui                        ne sont jolis que dans leur décadence »</quote>, dit-il encore de nous.                    Enfin il nous sent, il nous aime, il est un des nôtres, et nous devons bien à ce                    charmant abbé une sépulture littéraire honorable, choisie, toute mignonne, <hi rend="i">urna brevis</hi>, une petite urne élégante et qui ne soit pas plus                    grande que lui.</p><p>Il y faudrait peut-être graver, comme emblème, un Silène, une tête de Platon, un                    Polichinelle, et une Grâce.</p><div type="article" xml:id="art_1858-01-01_c"><head>[Errata (t. VIII, 3<hi rend="sup">e</hi> éd., p. 545-546.)]</head><p>Je m’applique, dans cette réimpression, à corriger les quelques erreurs et                        inexactitudes que, malgré tous mes soins, il ne m’a pas été donné d’éviter.                        Je profite des critiques, toutes les fois qu’on me dénonce de ces fautes,                        mais je n’aime pas qu’on m’en impute de tout à fait imaginaires. Ainsi, j’ai                        donné, au second volume de ces <hi rend="i">Causeries</hi>, un article sur                        l’abbé Galiani. Je l’ai fait aussi complet et aussi nourri que possible en                        peu de pages. Un jeune écrivain, M. Paul Ristelhuber, a eu l’idée, quinze                        ans après (1866), de faire un choix dans Galiani, de découper un certain                        nombre de passages dans sa <hi rend="i">Correspondance</hi> et ailleurs, et                        il a publié ce petit travail qui ne lui a pas donné grand-peine, qui ne lui                        a coûté que quelques coups de ciseaux, sous ce titre un peu prétentieux :                            <hi rend="i">Un Napolitain du dernier siècle. Contes, lettres et pensées                            de l’abbé Galiani</hi>, etc., etc. Il eût été plus exact et plus vrai                        d’annoncer d’abord qu’on ne donnait que des échantillons de tout cela. Passe                        pourtant, puisqu’il est d’usage aujourd’hui que l’étiquette, en librairie,                        enfle la valeur de la marchandise. Mais l’éditeur a fait précéder ce léger                        recueil d’extraits, assez agréable d’ailleurs à parcourir, d’une <hi rend="i">Introduction</hi>, c’est-à-dire d’une dizaine de pages, où il a                        tenu à se montrer le plus qu’il a pu désobligeant et maussade pour tous ceux                        qui l’ont précédé sur ce même sujet et dont il n’a eu vraiment qu’à                        profiter. Il y a une morale littéraire qui devrait être celle des honnêtes                        gens (en prenant ce mot par opposition à celui de <hi rend="i">pédant</hi>).                        Un des points de cette morale, c’est quand un écrivain de quelque mérite                        vous a devancé sur un sujet et qu’on profite de lui, de ne le contredire,                        quand on le juge à propos, qu’avec une légère marque de politesse. Cette                        règle, non écrite, mais de bon usage, M. Ristelhuber ne l’a nullement                        pratiquée. Il semble, en vérité, pour qui ne lirait que le petit nombre de                        pages qu’il a mises en tête de sa compilation écourtée, que tout le monde,                        excepté lui, a plus ou moins déraisonné et battu la campagne jusqu’ici, sur                        le compte du spirituel abbé napolitain. M. Ch. Mehl, dans <hi rend="i">Le Bibliographe alsacien</hi>, n’a pu s’empêcher de relever quelque                        chose du procédé, qui n’a pas échappé non plus à l’auteur d’une note dans la                            <hi rend="i">Revue critique</hi> du 6 octobre 1866. Mais voici qui est                        plus fort. Parlant de la conversation de l’abbé Galiani et des récits                        amusants qu’il faisait en société, des excellents contes qu’il jouait en                        quelque sorte, et rappelant que Diderot en a conservé quelques-uns dans ses                        lettres à M<hi rend="sup">lle</hi> Volland, le nouvel éditeur ajoute :                            <quote>« M. Sainte-Beuve, dans ses <hi rend="i">Causeries du lundi</hi>                            (t. II, 3<hi rend="sup">e</hi> édit., p. 426), en rappelle un autre,                            qu’il dit rapporté dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de l’abbé                            Morellet. Nous avouons humblement n’avoir pu le découvrir dans ces <hi rend="i">Mémoires</hi> (Paris, 1821, 2 vol. in-8<hi rend="sup">o</hi>). »</quote> — Eh bien ! répondrai-je dans la même forme et                        avec le même appareil, si vous ouvrez les <hi rend="i">Mémoires</hi> de                        l’abbé Morellet (Paris, 1821, 2 vol. in-8º), à la page 131 et suiv. du                        tome I, vous lisez précisément tout au long et en très gros caractères le                        conte même que j’ai cité. On voit que M. Ristelhuber, s’il est dénué                        d’originalité comme poète (car il a fait aussi son volume de vers), n’est                        pas encore tout à fait préparé à faire des découvertes comme érudit.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

