<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Monsieur de Malesherbes.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-09-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-09-23"><head>Monsieur de Malesherbes.</head><dateline>Lundi et mardi 23 et 24 septembre 1850.</dateline><p><pb n="512"/>Dans un recueil des <hi rend="i">Discours et rapports lus aux                        séances de l’Académie française</hi> (1840-1849), qui vient de paraître, je                    retrouve un excellent morceau de M. Dupin sur M. de Malesherbes.                    M. de Malesherbes était membre de l’Académie française ; il y avait été reçu par                    acclamation en 1775. En 1830, l’Académie proposa son éloge, et M. Bazin eut le                    prix. Mais elle chargea, de plus, l’un de ses membres les plus considérables,                    M. Dupin, de venir lui parler plus amplement, et en toute autorité, de ce grand                    magistrat et citoyen, que son dévouement et sa mort ont fait sublime. Après tant                    d’éloges et de panégyriques, le sujet pouvait sembler épuisé. M. Dupin l’a                    envisagé, selon les habitudes de son esprit, avec vigueur, bon sens, et une                    sorte de résolution de coup d’œil : s’emparant de quelques objections adressées                    aux idées premières de M. de Malesherbes, il n’a pas seulement loué, il a                    discuté. Rapprochant les doctrines politiques et philosophiques longtemps                    professées par ce grand homme de bien, des réformes sociales qui se sont                    réalisées depuis, il en a tiré des vues justes et neuves. Je saisirai cette                    occasion de dire moi-même ici quelque chose sur un sujet qui honore tous ceux                    qui y touchent.</p><p>Chrétien-Guillaume de Lamoignon de Malesherbes, héritier <pb n="513"/>d’un nom si                    beau, qu’il devait rendre plus beau par sa vie et sacré par sa mort, était né le                    6 décembre 1721. Élevé chez les Jésuites de qui il ne prit que le goût des                    lettres, initié à la jurisprudence auprès du célèbre conseiller janséniste                    l’abbé Pucelle de qui il ne prit que l’intégrité et la doctrine, il fut de bonne                    heure de son siècle par une certaine liberté d’esprit que ne connaissait point                    l’âge précédent, ou qui du moins n’y était point de droit commun. Issu de bonne                    race, il avait en lui des trésors de santé, de probité, de vigueur                    intellectuelle et morale, dont il usa sans cesse avec application et qu’il ne                    laissa point dissiper. Il se mit à l’étude à la fois dans tous les sens. Les                    premières fonctions qu’il exerça dans la magistrature (substitut du procureur                    général, puis conseiller aux Enquêtes) lui laissèrent du loisir pour s’occuper                    activement des lettres, des sciences, et particulièrement des sciences                    naturelles qu’il aimait passionnément. En agronomie, en botanique, il était                    mieux qu’un amateur, il fit ses preuves comme homme du métier. La nature ne lui                    avait point accordé les élégances ni les grâces de la jeunesse, non plus que                    l’envie de les acquérir ou d’y suppléer : c’était du temps de gagné pour les                    choses sérieuses. On raconte que le fameux maître de danse Marcel, si connu par                    la solennité de ses aphorismes, demanda un jour une audience à M. de Lamoignon                    père pour lui déclarer qu’il ne pouvait lui dissimuler en conscience que son                    fils ne danserait jamais bien et ne pourrait conséquemment faire son chemin ni                    dans la magistrature ni dans l’armée : <quote>« À la manière dont il marche,                        concluait-il, vous ne pouvez raisonnablement le placer que dans                        l’Église. »</quote> M. de Malesherbes se plaisait gaiement à raconter ce                    lamentable pronostic de Marcel.</p><p>M. de Lamoignon père ayant été nommé chancelier <pb n="514"/>de France en 1750,                    Malesherbes lui succéda en qualité de premier président de la Cour des aides ;                    dès lors il appartient aux grandes charges, et sa vie publique commence. Il                    avait vingt-neuf ans.</p><p>Il est très probable que, sans cette circonstance, et s’il eût été retardé de                    quelques années dans sa carrière de magistrat, il eût fait son entrée dans la                    vie littéraire par quelque publication d’ouvrage ; car, dans chaque ordre                    d’études, il aimait à se rendre compte par écrit de ses pensées. Au moment où il                    devint premier président, il était très occupé de l’<hi rend="i">Histoire                        naturelle</hi> de Buffon, dont les trois premiers volumes venaient de                    paraître (1749), et il s’attachait à y relever, plume en main, les légèretés et                    les inexactitudes, principalement en ce qui concernait la botanique, que                    Malesherbes savait si bien, et que Buffon savait peu. Malesherbes, jeune, ne                    craint pas de traiter avec vivacité Buffon, nouvellement célèbre et non encore                    consacré : <quote>« M. de Buffon, dit-il, qui ne s’est adonné que depuis peu de                        temps à l’étude de la nature. »</quote> Il venge Gessner, Linné, Bernard de                    Jussieu, tous les grands botanistes que Buffon avait traités un peu                    dédaigneusement et presque voulu <hi rend="i">déshonorer</hi> en les assimilant                    aux alchimistes, sans considérer <quote>« que la botanique est le tiers de                        l’histoire naturelle par son objet, et plus de la moitié par la quantité des                        travaux »</quote>. Parlant quelque part d’une remarque féconde du grand                    naturaliste Gessner, Buffon avait dit de celui qui l’avait faite : <quote>« <hi rend="i">Je crois que c’est Gessner.</hi> »</quote> — Or toute la                    botanique moderne est fondée sur la découverte de Gessner, fait observer                    Malesherbes. Que dirait-on d’un homme qui, donnant des <hi rend="i">Réflexions                        sur le Théâtre-Français</hi>, dirait : « <hi rend="i">En tel temps il parut                        une tragi-comédie intitulée</hi> Le Cid<hi rend="i">, qui était, je crois,                        de Pierre Corneille</hi> ? » En lisant les <hi rend="i">Observations</hi> de                    Malesherbes, restées inédites de son <pb n="515"/>vivant et qui ne parurent                    qu’en 1798, on sent partout un homme modeste, instruit, qui est sur son terrain                    et qui ne fait que le défendre comme il doit, en accueillant un peu vertement                    l’homme supérieur, qui jette un coup d’œil général et qui tranche. Ces critiques                    nous montrent un esprit ferme, judicieux, <quote>« souverainement                        droit »</quote>, a dit M. Flourens, l’esprit qui convient aux sciences                    d’observation ; le style y est abondant, naturel, sain, médiocrement élégant,                    mais souvent spirituel par le bon sens : c’est là un des traits qui                    caractérisent Malesherbes. Plus tard, dans son discours de réception à                    l’Académie, Malesherbes louera Buffon présent, mais il avait commencé par le                    juger.</p><p>La carrière publique de Malesherbes s’ouvrit donc en 1750, et, à partir de ce                    moment, il faudrait le diviser lui-même sous plusieurs aspects et sous plusieurs                    chefs pour le suivre et l’étudier convenablement. En même temps qu’il présidait                    à la Cour des aides, il se trouva chargé par le chancelier son père d’une place                    de confiance des plus délicates, celle de directeur de la Librairie. Or, en un                    temps où aucun livre ne pouvait s’imprimer en France sans permission expresse ou                    tacite, et en plein milieu du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on                    peut juger de l’importance d’une pareille place que Malesherbes remplit durant                    treize années (1750-1763).</p><p>Comme premier président de la Cour des aides, la carrière de Malesherbes                    demanderait tout un chapitre ; il suivit la ligne de conduite des hommes les                    plus courageux et les plus indépendants de l’antique magistrature française, se                    signala par des remontrances énergiques et qui touchaient aux grands intérêts de                    la nation, ne rechercha en tout que la droite équité, et, s’il rencontra la                    popularité dans cette voie, du moins il n’y sacrifia jamais.</p><p><pb n="516"/>Exilé, en 1771, à la suite de remontrances mémorables, il reparut à                    la tête de sa compagnie au début du règne de Louis XVI, et devint ministre de ce                    vertueux prince en 1775, dans ce premier ministère réformateur dont Turgot                    faisait partie. Pourtant Malesherbes resta peu et se découragea vite.                        <quote>« Dans Malesherbes ministre, a dit un historien bien digne de le                        comprendre (M. Droz), on voit toujours l’honnête homme, mais on ne retrouve                        plus l’intrépide magistrat. »</quote> Malesherbes, comme tant d’hommes de sa                    race et de sa forme de caractère, n’était tout à fait grand et intrépide que sur                    les fleurs de lis, en attendant le jour où il fut si grand en présence de                    l’échafaud.</p><p>En 1787, Malesherbes rentra encore un moment au Conseil du roi, sous le ministère                    de M. de Brienne ; mais il n’avait point de portefeuille, il y eut peu de                    crédit, et ne réussit qu’à décider l’émancipation civile des protestants. Les                    événements se précipitaient chaque jour au gré des passions et des intrigues. Il                    semblait qu’en se retirant alors comme il fit, en se consacrant uniquement                    désormais aux soins de l’agriculture dans ses beaux jardins de Malesherbes, ce                    noble et digne vieillard de près de soixante-dix ans avait clos définitivement                    sa carrière. S’il fût mort à cette époque, il eût laissé la réputation d’un des                    hommes les plus vertueux et les plus éclairés de son temps. Son oraison funèbre                    eût été belle encore ; elle eût été tout entière dans ces paroles qu’un étranger                    de grand mérite (lord Shelburne, depuis marquis de Lansdowne) avait pu dire, en                    revenant de le visiter quelques années auparavant :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu pour la première fois de ma vie ce que je ne croyais                        pas qui puisse exister : c’est <hi rend="i">un homme dont l’âme est                            absolument exempte de crainte et d’espérance, et cependant est pleine de                            vie et de chaleur</hi>. Rien dans la nature ne peut troubler sa paix ;                            <hi rend="i">rien ne lui est nécessaire</hi>, <pb n="517"/><hi rend="i">et il s’intéresse vivement à tout ce qui est bon</hi>. En un mot, j’ai                        beaucoup voyagé et je n’ai jamais rapporté un sentiment aussi profond. Si je                        fais quelque chose de bien dans tout le temps qui me reste à vivre, je suis                        sûr que le souvenir de M. de Malesherbes animera mon âme.</p></quote><p rend="indent">C’était là, ce semble, une haute destinée d’homme de bien déjà                    toute remplie et toute consommée ; mais, pour l’enseignement de l’humanité et                    pour sa propre gloire, il fallait que M. de Malesherbes obtienne plus encore.                    L’occasion, qui nous révèle tout entier aux autres et à nous-même, l’alla                    chercher dans la tempête civile et le trouva tout préparé ; il vit celui qu’il                    avait appelé son maître, seul, sans défense, dans un cachot, et il s’avança en                    lui tendant les bras. Il y avait pensé à l’avance. Voyageant en Suisse dans                    l’été de l’année 1792, à l’époque, je crois, du 20 juin, il entra un matin à                    Lausanne chez une de ses parentes (la marquise d’Aguesseau) qui s’y trouvait                    alors et qu’il visitait tous les jours : <quote>« Je pars pour Paris », dit-il.                        — « Et pourquoi ? » — « Les choses deviennent plus graves ; je vais à mon                        poste ; le roi pourrait avoir besoin de moi. »</quote> J’ai voulu citer ce                    mot pour montrer qu’il y eut préméditation ou du moins prévision dans son                    dévouement. M. de Malesherbes revint ; on sait le reste. Défenseur de Louis XVI,                    qu’il suivit bientôt à son tour avec tous les siens sur l’échafaud,                    M. de Malesherbes a donné l’un des plus grands exemples de bonté et de grandeur                    morale : de telles victimes sont encore plus faites pour relever la nature                    humaine que leurs bourreaux pour la dégrader.</p><p>Forcé de choisir entre tant de points de vue que présente la vie de                    M. de Malesherbes, j’en prendrais un sur lequel il m’a été donné de recueillir                    des renseignements précieux et confidentiels : je veux parler de son                    administration comme directeur de la Librairie durant treize <pb n="518"/>ans.                    Les pièces les plus importantes, les principaux dossiers manuscrits relatifs à                    cette partie de sa vie et de sa conduite, sont sous mes yeux, et j’en pourrai                    traiter, non pas avec plus de justesse et d’équité (car la plupart des                    biographes en ont très bien parlé en général), mais avec plus de précision qu’on                    ne l’avait fait jusqu’ici.</p><p>En 1750, M. le chancelier de Lamoignon avait donc chargé son fils de diriger la                    Librairie, qui était alors dans les attributions du chancelier.                    M. de Malesherbes était un homme éclairé, je l’ai dit, et selon les lumières                    modernes ; il aurait voulu la liberté de la presse, et croyait peu à                    l’efficacité de la censure, quand une fois l’opinion a pris son essor dans un                    certain sens. Et malgré tout, le voilà placé à la tête de cette censure, et                    investi de la plus délicate des fonctions, en présence d’une littérature                    philosophique très émancipée, dont il partage plus d’une doctrine ; en face                    d’une opposition religieuse et réactionnaire très irritée, qui a des appuis à la                    Cour auprès de la reine et du Dauphin, en regard enfin du Parlement, qui a ses                    préjugés, ses prétentions, et qui voudrait, dans bien des cas, évoquer à lui le                    jugement des livres et des auteurs. L’office du directeur de la Librairie                    consistait, quand un livre lui était soumis (et tous devaient l’être), à                    indiquer un censeur ; sur l’approbation de ce censeur, approbation quelquefois                    publique et d’autres fois tacite, on permettait d’imprimer l’ouvrage, non sans                    avoir exigé le plus souvent des corrections. Ce n’était cependant pas une raison                    pour qu’à la rigueur, même après la publication du livre, et nonobstant cette                    censure préalable, suivie d’approbation, il ne pût y avoir poursuite, soit par                    arrêt du Conseil du roi, soit par le fait du Parlement. Enfin il était toujours                    temps pour qu’une mettre de cachet intervînt, qui envoyait l’auteur à la                    Bastille. <pb n="519"/>On voit d’ici la complication et le dédale. Malesherbes,                    qui était d’ailleurs premier président de la Cour des aides, ne pouvait donc                    consentir à remplir une mission aussi arbitraire, d’une juridiction si peu                    définie et d’une responsabilité si périlleuse, que pour obliger son père, et                    aussi dans l’intérêt des lettres et des sciences, qu’il aimait si vivement, et                    auxquelles il pouvait être utile.</p><p>Il était impossible qu’il contentât tout le monde, ou mieux il était impossible                    qu’il n’indisposât point presque tout le monde.</p><quote><l>On ne peut contenter tout le monde et <hi rend="i">son père</hi> ;</l></quote><p>il l’éprouva dans son administration et dut se le redire bien souvent ; ce qui                    n’empêcha point que, le lendemain de sa démission, il ne fût universellement                    regretté de tous les gens de lettres.</p><p>Le directeur de la Librairie, par sa position, se trouvait le confident et                    quelquefois le point de mire de tous les amours-propres inquiets ou irrités ;                    amours-propres de gens du monde, de grands seigneurs, de dévots, de gens de                    lettres surtout, il avait affaire à tous ensemble ou à chacun tour à tour, et il                    en savait plus long que personne sur leurs singularités secrètes et leurs                    faiblesses. Quelques-uns de ces amours-propres parlaient au nom de la religion                    et de la morale ; quelques autres (et ce n’étaient pas les moins aigres) se                    mettaient en avant au nom du goût :</p><quote><p rend="indent">J’ai entendu dire sérieusement, remarquait-il, qu’il est contre                        le bon ordre de laisser imprimer que <hi rend="i">la musique italienne est                            la seule bonne</hi>…</p><p>Je connais des magistrats qui regardent comme un abus de laisser imprimer,                        sur la jurisprudence, des livres élémentaires, et qui prétendent que ces                        livres diminuent le nombre des véritables savants.</p><p><pb n="520"/>La plupart des médecins voudraient qu’on défendît d’écrire en                        langue vulgaire sur la médecine.</p><p>Presque tous ceux qui ont joué un rôle dans les affaires publiques n’aiment                        point à voir écrire sur la politique, le commerce, la législation.</p><p>Les gens de lettres pensent de même sur la critique littéraire ; ils n’osent                        pas proposer de la proscrire entièrement, mais leur délicatesse sur cet                        article est si grande, que, si l’on y avait tout l’égard qu’ils désirent, on                        réduirait la critique à rien.</p></quote><p rend="indent">Dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de lui qui ont été publiés <hi rend="i">sur la librairie et la liberté de la presse</hi>, M. de Malesherbes                    revient souvent, et avec une raison piquante, sur cette diversité et cette                    contradiction des mille amours-propres entre eux. On eût fait de ces                    observations une satire ingénieuse dans le goût d’Horace ; il se bornait à en                    tirer quelques principes d’équité et de bonne administration.</p><p>Nous sommes aujourd’hui dans un moment peu favorable pour bien sentir les                    avantages de la liberté de la presse. Ces avantages sont répandus et comme                    disséminés dans un ensemble d’effets généraux insensibles qui tiennent au                    contrôle de la publicité et à tout ce qu’elle prévient d’abus : au contraire,                    les inconvénients de cette liberté sont directs et très sensibles ; ils touchent                    et frappent chacun. La société a eu peur, et, depuis qu’elle se rassoit, elle                    n’est pas devenue très raisonnable sur cet article de la presse. Les écrivains                    eux-mêmes sont devenus de plus en plus exigeants. Pour retrouver de part et                    d’autre quelque justesse d’appréciation et de la lucidité de coup d’œil, il ne                    sera pas mauvais de se reporter au temps de M. de Malesherbes et de le suivre                    dans quelques-unes des mille affaires contentieuses qu’il eut à démêler. On                    appréciera la différence des régimes à cent ans de distance. La société verra                    qu’elle n’a raisonnablement rien à regretter ni à vouloir reprendre de ce bon                    vieux temps, et les écrivains <pb n="521"/>verront aussi qu’ils n’ont pas trop à                    se plaindre du temps d’aujourd’hui. Ouvrons donc ensemble et parcourons                    quelques-uns des dossiers de la Librairie pendant l’administration de                    M. de Malesherbes.</p><p>En 1758, Helvétius voulut publier le livre <hi rend="i">De l’esprit</hi>, mauvais                    ouvrage, superficiel, indécent en bien des endroits, et plus fait pour                    scandaliser encore un vrai philosophe qu’un évêque. M. de Malesherbes avait                    donné à Helvétius pour censeur un M. Tercier, employé aux Affaires étrangères,                    homme du monde, qui ne vit pas grande malice au livre et qui donna son                    laissez-passer. Le livre avait paru quand M. de Malesherbes fut averti du                    scandale à la fois par un de ses subordonnés et par la clameur publique. Il                    arrêta immédiatement la vente du livre ; sa première idée fut de le faire                    examiner de nouveau par un autre censeur. <quote>« Monsieur, lui écrivait                        Helvétius, je suis pénétré de vos bontés ; je compte toujours sur votre                        amitié : j’espère que vous ne m’aurez pas mis entre les mains d’un                        théologien ridicule. »</quote> Il s’agissait bien de cela, en vérité, et des                    belles protestations d’Helvétius qui s’écriait : <quote>« Je n’ai été animé, en                        composant mon livre, que du désir d’être utile à l’humanité, autant qu’un                        écrivain peut l’être. »</quote> L’affaire avait pris des proportions                    effrayantes. Le Parlement s’en mêlait, et, sur le bruit public, prétendait                    évoquer l’affaire, en s’arrogeant le droit de juger le livre, et en empiétant                    ainsi sur la juridiction du chancelier. Le Conseil du roi se hâta de prendre les                    devants sur la poursuite du Parlement, par un arrêt du 10 août 1758, qui                    révoquait les lettres de privilège et supprimait l’ouvrage. M. de Malesherbes,                    avec sa bonté naturelle, se trouva alors dans la situation la plus pénible,                    obligé de réserver et de maintenir les droits de son père, de négocier avec le                    Parlement, qui n’en tint compte et lança son arrêt, de <pb n="522"/>rassurer et                    de conseiller son ami Helvétius tout en le frappant, et de frapper enfin le                    pauvre censeur Tercier qu’on demandait de toutes parts pour victime et qui                    n’avait été que maladroit. Il fallait concilier tous ces devoirs officiels avec                    la bonté morale et l’équité naturelle dont il n’était pas homme à se départir.                        M<hi rend="sup">me</hi> Helvétius, là-dessus, lui écrivait avec instances                    pour le supplier d’interdire aux journaux ecclésiastiques de venir à la charge                    en critiquant le livre de son mari ; mais Malesherbes voulait autant que                    possible la liberté de la presse et n’était d’avis, en aucun cas, d’entraver les                    critiques littéraires. Et ici il le pouvait moins que jamais ; car il était                    indirectement blâmé lui-même et un peu abandonné par son père, <quote>« chez qui                        le respect pour la religion qu’on disait offensée avait prévalu sur toute                        autre considération »</quote>.</p><p>L’éclat que produisit cette affaire du livre <hi rend="i">De l’esprit</hi>, la                    position fausse où elle plaça tant de personnes considérables, et le conflit des                    juridictions qui s’y produisit ouvertement, suggérèrent un moment l’idée de                    dresser une loi qui régirait la matière, loi qu’il valait mieux que le roi fît                    que de la laisser faire au Parlement ; et c’est à cette occasion que                    M. de Malesherbes se mit à rédiger ses intéressants <hi rend="i">Mémoires sur la                        librairie</hi>.</p><p>Une seconde affaire où l’on trouve M. de Malesherbes en difficulté, non plus avec                    le Parlement et avec le chancelier, mais avec les auteurs, est l’affaire de <hi rend="i">L’Écossaise</hi> de Voltaire. Dans cette comédie, Voltaire avait                    traduit sur la scène Fréron sous le nom à peine déguisé de <hi rend="i">Frélon</hi>, et il lui faisait jouer le rôle le plus vil. Fréron, dans sa                    feuille de <hi rend="i">L’Année littéraire</hi>, voulut rendre compte de la                    comédie où il était outragé, et en tirer vengeance ; il était difficile de s’y                    opposer. Le censeur donné par M. de Malesherbes (Coqueley de Chaussepierre) fit                        <pb n="523"/>d’abord toutes sortes de difficultés au critique. Fréron, dans                    le premier moment, s’était livré à de grosses représailles, à des personnalités                    et à des injures : le tout était encadré dans une relation assez spirituelle                    qu’il intitulait <hi rend="i">Relation d’une grande bataille</hi>, c’est-à-dire                    de la soirée de la Comédie-Française (26 juillet 1760). Mais le censeur lui                    rayait tout. Fréron, hors de lui, écrivait à ce censeur dont il ne savait pas le                    nom ; il s’adressait en dernier ressort à M. de Malesherbes :</p><quote><p rend="indent">C’est bien la moindre des choses que je réponde par une gaieté                        à un homme qui m’appelle <hi rend="i">fripon, coquin, impudent</hi>… J’ai                        recours à votre équité, monsieur ; on imprime tous les jours à Paris cent                        horreurs ; je me flatte que vous voudrez bien me permettre un badinage. Le                        travail de mon <hi rend="i">Année littéraire</hi> ne me permet pas de faire                        de petites brochures détachées ; mon ouvrage m’occupe tout entier et ne me                        laisse point le temps de faire autre chose. Mes feuilles sont mon théâtre,                        mon champ de bataille ; c’est là où j’attends mes ennemis et où je dois                        repousser leurs coups.</p></quote><p rend="indent">M. de Malesherbes fut d’avis que, cette fois, il fallait passer                    quelque chose à Fréron ; on ne lui raya que les personnalités les plus directes.                        <quote>« Il faut suivre une règle, écrivait Malesherbes au censeur, quoique                        nous nous en soyons un peu écartés dans la feuille de la <hi rend="i">Bataille</hi>, parce que, dans ce moment-là, le pauvre Fréron était                        dans une crise qui exigeait quelque indulgence. »</quote> Maintenant qu’on                    lise, si on le veut, dans <hi rend="i">L’Année littéraire</hi> (1760, t. V,                    p. 209), la <hi rend="i">Relation d’une grande bataille</hi>. Grâce aux                    difficultés que lui opposa la censure, Fréron, obligé de se contraindre et de                    passer de l’injure à l’allusion, a véritablement acquis de la finesse et de                    l’esprit plus qu’il ne s’en accorde ordinairement. C’est un de ses meilleurs                    articles, le meilleur peut-être ; c’est presque du Janin déjà, avec plus de                    sobriété. Il caractérise sous des noms légèrement travestis, comme dans la                    bataille du <hi rend="i">Lutrin</hi>, les principaux chefs de l’armée                    philosophique, Diderot et son aide de camp Sedaine, Grimm, Marmontel, et les                    autres à la suite : on les reconnaissait tous alors sous leur masque                        transparent<note place="bottom" resp="author">[NdA] Pour ceux qui voudraient chercher ces pages                        de Fréron, je donnerai ici une petite clef qui leur en facilitera la                        lecture. Le savetier Blaise, qui fait le diable à quatre, est Sedaine,                        auteur des opéras-comiques connus sous ce titre. — Le redoutable Dortidius,                        le généralissime qui commande le centre en personne, c’est Diderot ; — le                        petit Prophète et le Calchas, Grimm ; — l’usurpateur du petit royaume                        d’Angola, le chevalier de La Morlière. — L’<hi rend="i">abbé Micromégan</hi>                        est le chevalier de Mehegan qui avait eu maille à partir avec Fréron. — Le                        petit Prestolet, qu’on traite de transfuge, est l’abbé de La Porte,                        autrefois collaborateur, alors rival de Fréron pour son <hi rend="i">Observateur littéraire</hi>. — Mercure exilé de l’Olympe, c’est                        Marmontel à qui l’on avait retiré le brevet du <hi rend="i">Mercure</hi>.                        — Le <quote>« bruit des clairons »</quote> fait allusion à sa grande amie                            M<hi rend="sup">lle</hi> Clairon. — Tacite, c’est d’Alembert, qui avait                        traduit quelques portions du grand historien ; — Théophraste, Duclos. — À la                        page 210, il y a un coup de patte à Voltaire à propos du dictionnaire                            <quote>« dont la suspension fait gémir l’Europe »</quote>. Ces mots                        prétentieux lui étaient échappés, en effet, à propos des persécutions contre                            l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>.</note>. La bataille à peine gagnée à                    la Comédie-Française, les ardents vainqueurs s’empressent d’accourir aux                    Tuileries, où les attendaient les membres les plus influents et les plus rassis                    du Sénat philosophique, le sage <hi rend="i">Tacite</hi> (d’Alembert), le                    prudent <hi rend="i">Théophraste</hi> (Duclos). Il y a bal, illumination, le                    soir, à la façade de tous les hôtels des philosophes, et le tout finit le                    lendemain par un <hi rend="i">Te Deum</hi> solennel, — non, je me trompe, — par                    un <hi rend="i">Te Voltarium !</hi> Fréron avait eu bien de la peine à sauver ce                        <hi rend="i">Te Voltarium</hi> des griffes du censeur ; cet homme désolant                    alléguait que ce serait pris comme une parodie indécente et une profanation.                    Fréron avait dû en référer encore à M. de Malesherbes ; c’était sa plaisanterie                    finale, son trait, sa pointe ; il y tenait plus qu’à tout :</p><quote><p rend="indent"><pb n="525"/>Ainsi, monsieur, écrivait-il, je vous prie en                        grâce de me la passer. Tout mon article n’est fait que pour amener cette                        chute, et je suis perdu si vous me la retranchez. Je vous supplie, monsieur,                        de m’accorder cette grâce. Ce n’est point une supposition en l’air quand                        j’ai l’honneur de vous dire, monsieur, que j’ai lu le <hi rend="i">Te                            Voltarium</hi> à deux évêques ; rien de plus certain et de plus vrai.                        J’aurai l’honneur de vous les nommer, lorsque j’aurai celui de vous voir ;                        ils n’en ont fait que rire.</p></quote><p rend="indent">M. de Malesherbes avait ri aussi et le lui avait passé.</p><p>Voltaire, c’est tout simple, entra en fureur ; il avait insulté Fréron sur la                    scène, mais Fréron lui répondait dans sa feuille ; il ne pouvait concevoir une                    telle audace. Ses lettres de ce temps sont remplies, à tout propos, de                    véritables invectives contre M. de Malesherbes, qu’il représente comme le <hi rend="i">protecteur</hi> des feuilles de Fréron, parce que cet homme juste                    n’en était pas le persécuteur. Il va, dans son délire d’amour-propre, jusqu’à                    écrire, par allusion à ce nom vénéré : <quote>« Le nom de Fréron est sans doute                        celui du dernier des hommes, mais <hi rend="i">celui de son protecteur                            serait à coup sûr l’avant-dernier</hi>. »</quote> À l’entendre,                    M. de Malesherbes <quote>« avilit la littérature »</quote>, il fait entrer dans                    ses calculs de budget le <quote>« produit des infamies de Fréron »</quote>, il                        <quote>« aime le chamaillis ! »</quote> (lui, M. de Malesherbes, accusé par                    Voltaire d’aimer le <hi rend="i">chamaillis</hi> !) : la plume s’arrête à                    transcrire de telles injures. Mais que M. de Malesherbes quitte la direction de                    la Librairie, alors Voltaire, ramené au sang-froid et à des sentiments plus                    justes, écrira à d’Argental (14 octobre 1763) : <quote>« M. de Malesherbes                        n’avait pas laissé de rendre service à l’esprit humain en donnant à la                        presse plus de liberté qu’elle n’en a jamais eue. Nous étions déjà à moitié                        chemin des Anglais… »</quote> De tels rapprochements sont toute une                    histoire, tout le portrait d’un homme, que dis-je ? Le portrait plus ou moins de                    tous les hommes.</p><p><pb n="526"/>Si peu ménagé par Voltaire, il ne manquait à M. de Malesherbes, pour                    se sentir tout à fait dans la vraie voie et dans le juste milieu, que d’être                    dénoncé par Pompignan, et c’est ce qui arriva. Pompignan, reçu à l’Académie                    française à la place de Maupertuis, y avait prononcé un discours de parti qui                    avait irrité tout le coté philosophique. Voltaire avait riposté par une                    plaisanterie, <hi rend="i">Les</hi> <hi rend="sc">Quand</hi>, qui fit beaucoup                    rire cette société désœuvrée. Pompignan, qui a quelque talent joignait de la                    sottise, prit de là occasion de rédiger un <hi rend="i">Mémoire</hi>                    justificatif <hi rend="i">au Roi</hi> (mai 1760), qu’il voulut faire imprimer                    avec faste en inscrivant le nom du roi en tête et en déclarant à tous :                        <quote>« Le manuscrit de ce <hi rend="i">Mémoire</hi> a été présenté au roi,                        qui a bien voulu le lire lui-même, et qui a trouvé bon que l’auteur le fît                        imprimer. »</quote> Moyennant cette grosse apostille, Pompignan prétendait                    être affranchi de la règle commune et pouvoir se passer de censeur.                    M. de Malesherbes exigeait qu’il en eût un pour la forme, à moins d’un ordre                    direct de la Cour qui l’en exemptât ; et comme Pompignan, par pure gloriole,                    persistait à s’en passer, et qu’il avait livré déjà son <hi rend="i">Mémoire</hi> à l’impression, M. de Malesherbes se transporta chez                    l’imprimeur et fit rompre la planche. On juge de la fureur de l’ambitieux                    dévot ; il jeta feu et flamme et menaça. Malesherbes dut se mettre en garde                    lui-même par un <hi rend="i">Mémoire justificatif</hi> qu’il adressa aux                    principaux conseillers de la petite cour du Dauphin, où Pompignan se vantait                    d’avoir des amis : <quote>« Après tout, disait-il en concluant, de ce que les                        encyclopédistes sont répréhensibles à beaucoup d’égards, il ne s’ensuit pas                        que leurs adversaires ne doivent être soumis à aucune loi. »</quote> Et il                    expliquait d’un seul mot comment, avec des intentions bienveillantes et une                    équité qui péchait plutôt par l’indulgence, il réussissait à mécontenter tant de                    gens : <pb n="527"/><quote>« C’est que je refuse très peu de choses, mais je                        tâche de refuser les mêmes choses à tout le monde. »</quote></p><p>L’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> fut une des plus grosses affaires de                    l’administration de M. de Malesherbes. Dans le principe, l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> avait été projetée par des libraires. <quote>« Le                        chancelier d’Aguesseau eut connaissance de ce projet : non seulement il                        l’agréa, mais il le corrigea, le réforma, et choisit M. Diderot pour être le                        principal éditeur. »</quote> Ce choix de Diderot est piquant de la part du                    pieu et timoré d’Aguesseau, le même qui n’accordait à l’abbé Prévost la                    permission d’imprimer les premiers volumes de <hi rend="i">Cleveland</hi> que                    sous la condition que Cleveland se ferait catholique au dernier volume. Malgré                    toutes les précautions qu’avait pu prendre le pieux chancelier, les deux                    premiers volumes de l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> avaient donné lieu à un                    arrêt du Conseil qui en ordonnait la suppression, sans néanmoins interdire la                    continuation de l’ouvrage. Pour parer aux inconvénients à l’avenir, on exigea                    que tous les articles seraient soumis à des censeurs théologiens, même les                    articles qui semblaient le plus étrangers à la théologie. Mais ces nouvelles                    précautions ne tinrent pas ; il y avait eu bientôt du relâchement, et l’ennemi                    avait trouvé moyen de s’introduire dans la place sous l’œil même des                    sentinelles. De nouvelles plaintes très vives s’élevèrent à l’occasion du                    septième tome (1758), et l’abbé de Bernis, alors ministre, dut écrire à                    M. de Malesherbes pour aviser à des moyens plus efficaces de censure.                    M. de Malesherbes, dans une remarquable lettre, répondit au ministre qu’il n’y                    avait guère, au fond, à compter sur la censure ; que des gens d’esprit, dans un                    ouvrage de longue haleine, viendraient toujours à bout de l’éluder ; qu’il ne                    savait qu’un seul moyen sûr de remédier aux abus, c’était de rendre les auteurs                    responsables personnellement de leurs fautes :</p><quote><p rend="indent"><pb n="528"/>Si ce moyen est le plus sûr, continuait                        M. de Malesherbes en s’adressant à l’abbé de Bernis, vous me demanderez                        pourquoi je n’ai pas employé jusqu’à présent ? À cela, monsieur, voulez-vous                        que je vous réponde avec une confiance entière et que je vous ouvre mon                        cœur ? Vous y trouverez un sentiment qui ne vous est sûrement pas                        étranger.</p><p>Si j’étais lieutenant criminel, mon métier serait d’intimider ceux qui                        seraient assez malheureux pour avoir affaire à moi. Je ne sais pas si                        j’aurais la vertu de cet état, mais heureusement ce n’est pas le mien ; je                        suis chargé d’une police qui concerne les gens de lettres, les savants, les                        auteurs de toute espèce, c’est-à-dire des gens que j’aime et que j’estime,                        avec qui j’ai toujours désiré de passer ma vie, qui font honneur à leur                        siècle et à leur patrie. Je ne prétends pas que les talents d’un homme                        doivent le soustraire à la punition due à ses fautes, je crois que tout le                        monde doit être soumis aux lois ; mais il me semble que des hommes célèbres                        doivent avoir cet avantage, qu’on leur présente d’un côté la peine et de                        l’autre la récompense.</p><p>Cela posé, monsieur, voyez quelle est ma situation, je peux imposer des gênes                        aux gens de lettres, contraindre leur génie, me plaindre des fautes qu’ils                        commettent, et je n’ai aucune grâce à leur procurer ; je peux leur nuire, et                            <hi rend="i">je ne peux jamais leur être utile</hi>.</p></quote><p rend="indent">Faisant l’application de ceci à l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>,                    Malesherbes montrait les deux principaux auteurs, d’Alembert et Diderot, l’un                    d’eux, d’Alembert, le plus sage, et <quote>« qui n’a jamais eu                        d’aventures »</quote>, ayant part aux honneurs académiques et aux grâces                    littéraires, et sur qui on avait prise à quelque degré ; le second, Diderot, qui                    avait fait des fautes et en avait été puni sévèrement :</p><quote><p rend="indent">Mais ces fautes sont-elles irréparables ? continuait                        Malesherbes ; les disgrâces qu’il a déjà éprouvées et celle qu’il éprouve                        encore, puisque l’entrée des Académies lui est interdite pour le moment                        présent, ne sont-elles pas suffisantes ? Vous voyez, monsieur, où je veux en                        venir.</p></quote><p rend="indent">Et il en venait à proposer non pas de corrompre (loin d’un                    Malesherbes une pareille pensée !), mais de contenir <pb n="529"/>Diderot en lui                    représentant que sa modération à l’avenir, son attention à éviter dans ce grand                    travail tout sujet légitime de plainte, lui pourrait valoir ce qu’on appelait                    alors les grâces du roi ; et il aurait voulu même qu’on lui en donnât quelque                    garantie à l’avance dans une lettre ministérielle :</p><quote><p rend="indent">Si vous approuvez cette idée, disait-il en finissant, et que                        vous croyiez qu’on la puisse mettre à exécution, j’en parlerai, si vous le                        jugez à propos, à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, et je vous prierai                        ensuite de vouloir bien me guider dans les autres démarches nécessaires pour                        l’effectuer.</p></quote><p rend="indent">Il n’y avait qu’un seul terrain sur lequel M. de Malesherbes eût                    chance de s’accorder avec M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, c’était l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>.</p><p>On voit ici à nu quelle était la pensée bienveillante de Malesherbes à l’égard de                    cette grande entreprise, quand il s’en expliquait avec des hommes dont il était                    sûr et qui étaient philosophes comme lui. Quand il avait à la justifier et à la                    garantir auprès de la cour dévote de la reine et du Dauphin, il était plus                    embarrassé et se voyait obligé de recourir à des adresses qui, de sa part, nous                    font sourire :</p><quote><p rend="indent">Si vous êtes admis aux comités dans lesquels on parle devant la                        reine de l’abus des mauvais livres, écrivait-il à un des amis qu’il avait de                        ce côté, je vous prie d’y faire observer que <hi rend="i">Les Cacouacs</hi>                        (plaisanterie de Moreau contre les encyclopédistes) ont porté un coup plus                        mortel à l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> qu’un arrêt du Conseil dont                        l’effet eût été de faire expatrier un des éditeurs, qui aurait achevé son                        ouvrage en pays étranger.</p></quote><p rend="indent">C’est par ces subterfuges (je ne sais pas un autre mot) que                    Malesherbes essayait de désarmer et de tranquilliser la reine, qui répondait en                    riant <quote>« que l’on ne pouvait pas mieux défendre une mauvaise                        cause »</quote>. Mais, franchement, <pb n="530"/>Malesherbes ne pouvait                    croire que <hi rend="i">Les Cacouacs</hi>, malgré leur vogue d’un jour, eussent                    tant de vertu que de guérir radicalement le public et de tuer net l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>. <quote>« La preuve de l’effet qu’a fait cette brochure,                        ajoutait-il avec insistance, est dans la douleur des auteurs offensés, de la                        part de qui j’ai reçu dix fois plus de plaintes que je n’en ai reçu contre                        eux des <hi rend="i">gens de bien</hi>. »</quote> Les <hi rend="i">gens de                        bien</hi>, c’est-à-dire les gens du bord de la reine et du Dauphin ; et, en                    effet, ils s’intitulaient eux-mêmes de la sorte ; mais j’ai regret, ici, je                    l’avoue, de voir Malesherbes essayer de leur donner le change, en leur accordant                    ce nom qui n’avait pas tout à fait pour lui le même sens.</p><p>Vous croyez, peut-être que les encyclopédistes étaient satisfaits et                    reconnaissants ? Vous êtes loin de compte. Grimm, après coup, a rendu justice                    aux bons offices de Malesherbes ; mais d’Alembert, dans le moment, se plaignait                    à lui avec une sécheresse et une aigreur des plus vives d’être sacrifié à                    Fréron. Voici une de ces lettres de d’Alembert qui, voulant toute liberté et                    toute licence pour lui, n’en souffrait aucune chez les autres                    (23 janvier 1758) :</p><quote><p rend="indent">Monsieur,</p><p>Mes amis (les amis servent toujours à merveille en ces occasions-là) me                        forcent à rompre le silence que j’étais résolu de garder sur la dernière                        feuille de Fréron. L’auteur des <hi rend="i">Cacouacs</hi>, en attaquant                            l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> en général et quelques-uns des auteurs                        en particulier, avait jugé à propos de ne rien dire nommément contre moi ;                        il a plu à Fréron de ne pas suivre cet exemple. Dans un endroit des <hi rend="i">Cacouacs</hi>, il est parlé de la géométrie : Fréron, en                        rapportant cet endroit, a ajouté une note dans laquelle il cite un de mes                        ouvrages, pour faire connaître que l’auteur a voulu me désigner en cet                        endroit, quoique la phrase qu’il rapporte ne se trouve dans aucun de mes                        ouvrages. Mes amis m’ont représenté, monsieur, que les accusations de                        l’auteur des <hi rend="i">Cacouacs</hi> étaient trop graves <pb n="531"/>et                        trop atroces pour que je dusse souffrir d’y être impliqué nommément ; je                        prends donc la liberté de vous porter mes plaintes du commentaire que Fréron                        a fait à mon sujet, et de vous en demander justice.</p></quote><p rend="indent">Là-dessus, M. de Malesherbes, avec une patience exemplaire et en                    vrai juge de paix de la littérature, faisait avertir Fréron, et on lui demandait                    sur quoi il se croyait fondé pour attaquer si violemment l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> et si personnellement l’un des auteurs. Fréron répondait                    cette fois avec toute sorte d’esprit et de justesse (27 janvier) :</p><quote><p rend="indent">Monsieur,</p><p>Il m’est impossible de vous envoyer la note des articles encyclopédiques où                        je suis directement ou indirectement attaqué. Je n’ai jamais lu toute l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> ni ne la lirai jamais, à moins que je ne                        commette quelque grand crime et que je ne sois condamné au supplice de la                        lire. D’ailleurs, ces Messieurs me font venir à propos de botte dans les                        articles les plus indifférents, et où je ne soupçonnerais jamais qu’il fût                        question de moi. On m’a dit qu’à l’article <hi rend="i">Cependant</hi>, par                        exemple, il y avait deux traits, l’un contre Dieu, l’autre contre moi. Mais                        l’article où ils se sont le plus déchaînés sur mon compte, c’est l’article                            <hi rend="i">Critique</hi> ; il y en a mille autres que je ne me                        rappelle pas et mille autres que je n’ai pas lus.</p></quote><p rend="indent">Fréron aurait en tout ceci un trop beau rôle, si je n’ajoutais que,                    vers la fin de sa lettre, son amour-propre prenait le dessus et s’exaltait                    jusqu’à dire :</p><quote><p rend="indent">Je crois que je m’y connais un peu, monsieur ; je sais ce                        qu’ils valent, et je sens ce que je vaux. Qu’ils écrivent contre moi tant                        qu’ils voudront ; je suis bien sûr qu’avec un seul trait je ferai plus de                        tort à leur petite existence littéraire qu’ils ne pourront me nuire avec des                        pages entières de l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>.</p></quote><p rend="indent">Des deux côtés, il y a un moment où la folie commence. Malgré tout,                    Fréron était dans son droit ; et, à <pb n="532"/>ce sujet, M. de Malesherbes                    écrivait à d’Alembert une admirable lettre qu’on peut lire dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de l’abbé Morellet, et dans laquelle sont posés tous les                    vrais principes de la tolérance littéraire. Il y joignit une lettre à l’abbé                    Morellet, qui s’était entremis dans cette affaire, et il lui disait :</p><quote><p rend="indent">Pour les gens de lettres, l’expérience m’a appris que quiconque                        a à statuer sur les intérêts de leur amour-propre doit renoncer à leur                        amitié, s’il ne veut affecter une partialité qui le rende indigne de leur                        estime.</p><p>— Je suis très accoutumé, disait-il encore en une autre occasion, aux                        boutades et aux espèces d’accès auxquels les gens de Lettres sont sujets ;                        je ne m’en offense jamais, parce que je sais que ce sont de petits défauts                        inséparables de leurs talents.</p></quote><p rend="indent">Notez bien que l’irascibilité de d’Alembert ne l’empêche pas de                    demander à M. de Malesherbes, quelques mois après, une permission tacite pour                    imprimer à Lyon (sons la rubrique de <hi rend="i">Genève</hi>) ses <hi rend="i">Mélanges de littérature</hi>. On lui donne un censeur encyclopédiste pour                    la forme, et les épreuves vont et viennent sous le couvert de M. de Malesherbes.                    C’est par cette voie et par ce moyen que les épreuves de <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi> voyageaient également d’Amsterdam à Montmorency.                    M. de Malesherbes, qui les lisait au passage, avisait lui-même aux corrections à                    faire pour que l’ouvrage pût avoir cours en France, et il se concilia, malgré                    ces services aimables, la reconnaissance de Rousseau, infidèle ici à son                    ingratitude naturelle. Cette reconnaissance, au reste, a porté bonheur à                    Rousseau, qui n’a rien écrit de plus beau que les <hi rend="i">Quatre lettres à                        Monsieur de Malesherbes</hi>.</p><p>Je pourrais multiplier les exemples et montrer en un plus grand nombre de cas                    quel fut le rôle précis de M. de Malesherbes, dépositaire de l’autorité, dans                    ses rapports avec les gens de lettres de son temps ; combien <pb n="533"/>il les                    aima et les protégea efficacement, mais non à l’aveugle, et sans jamais manquer                    à ses devoirs, et comment il sut garder une mesure presque impossible dans une                    position où il était de toutes parts en butte aux plaintes, aux susceptibilités                    et aux exigences les plus contraires. Je ne citerai plus qu’un trait qui                    témoigne de la manière de voir élevée et désintéressée qu’il portait dans la                    direction des lettres.</p><p>Un jour, Marmontel, qui était rédacteur du <hi rend="i">Mercure</hi>, eut l’idée,                    pour être agréable à M. de Malesherbes, d’écrire l’éloge d’un de ses cousins, le                    président de Lamoignon, qui venait de mourir (mai 1759), et il lui demanda de                    lui procurer quelques détails biographiques. M. de Malesherbes lui                    répondit :</p><quote><p rend="indent">Je suis très sensible, monsieur, à l’offre que vous voulez bien                        me faire de donner au public une espèce d’éloge d’un homme à qui je dois                        m’intéresser et comme mon ami et comme l’aîné de ma famille. Mais, puisque                        vous me demandez ce que j’en pense, je ne crois pas que la vie de                        M. de Lamoignon ait produit des événements assez brillants pour intéresser                        beaucoup le public. La mauvaise santé qu’il a toujours eue, etc., etc.                        (Suivent des détails relatifs à son cousin.)</p><p>Après vous avoir répondu, monsieur, comme parent et ami de M. de Lamoignon,                        me permettrez-vous de vous dire mon avis comme amateur de la littérature et                        comme m’intéressant au succès d’un ouvrage périodique qui doit acquérir un                        nouveau lustre entre vos mains ? Les éloges que vous me proposez de donner                        des gens de mérite et que le public regrette, seront pour leur mémoire et                        pour leur famille l’hommage du monde le plus flatteur, et il sera très                        agréable pour vous d’en être le dispensateur ; mais ce ne sera qu’autant que                        vous ne les laisserez pas avilir en les prodiguant avec trop de facilité. Ne                        croyez pas, monsieur, que l’éloge le mieux fait et le mieux écrit en impose                        au public s’il n’a déjà prononcé avant l’auteur…</p><p>Je ne vous ai pas fait cette objection à l’occasion de mon neveu (mort aussi                        depuis peu de temps), parce que le public avait bien voulu partager notre                        douleur, et d’ailleurs parce qu’un avocat général est un homme public ;                        qu’il est exposé comme un auteur à la <pb n="534"/>critique, et que, par                        cette raison, il est susceptible d’éloges. De plus, je vous avouerai que                        j’ai peut-être un peu plus considéré la situation affreuse de ses parents                        que votre ouvrage : « <hi rend="i">Solatia luctus exigua, misero sed debita                            patri</hi> ». Enfin, monsieur, je croyais mon neveu digne des larmes du                        public, et je ne crois mon cousin digne que des larmes de ses amis : vous                        voyez combien je vous parle naturellement.</p></quote><p rend="indent">Ces paroles nous peignent, ce me semble, M. de Malesherbes dans                    toute l’habitude de sa vie : <hi rend="i">naturel</hi> avant tout, bonhomme,                    simple, sensé, vif de franchise jusqu’à paraître un peu brusque. Tâchons bien de                    nous le figurer tel qu’il était en personne, et non pas d’après des portraits                    trop idéalisés, trop <hi rend="i">sensibilisés</hi> et trop adoucis. Il était                    négligé dans sa forme, rond dans sa tournure, et avait quelque chose de l’homme                    de campagne. — <quote>« M. de Malesherbes, lui disait Louis XVI, vous et moi                        avons ici le ridicule de tenir aux mœurs du vieux temps ; mais ce ridicule                        ne vaut-il pas mieux que les beaux airs d’aujourd’hui ? »</quote> —                        <quote>« Quand on le voyait pour la première fois avec son habit marron à                        grandes poches, ses boutons d’or, ses manchettes de mousseline, son jabot                        barbouillé de tabac, sa perruque ronde mal peignée et mise de travers, et                        qu’on l’entendait parler avec si peu d’affectation et de recherche, quoique                        avec un si grand sens et tant d’érudition et d’esprit »</quote>, il était                    impossible d’imaginer qu’on fût en présence d’un homme si vénéré. C’est Boissy                    d’Anglas qui nous le montre ainsi, et Chateaubriand achève le portrait en                    ajoutant : «<quote> Mais, à la première phrase qui sortait de sa bouche, on                        sentait l’homme d’un vieux nom et le magistrat supérieur. »</quote></p><p>Sa conversation était riche, nourrie, abondante ; il savait tout, ou du moins il                    savait beaucoup de tout, et cela sortait à flots avec une vivacité et une                    profusion qui rendait sa parole aussi piquante qu’instructive. Il avait <pb n="535"/>sur tout sujet un fonds d’idées et de connaissances amassées, et il                    s’enflammait à vous les dire. Il n’avait pas un moindre fonds d’affections et de                    sentiments. Sur la fin, sa chaleur de cœur s’exhalait souvent par des bouffées                    d’indignation et par de saintes colères d’honnête homme. M. de Chateaubriand, en                    deux ou trois endroits de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, où il introduit                    M. de Malesherbes, a très bien rendu ce mouvement de paroles qu’on a comparé                        <quote>« au mouvement irrégulier et perpétuel d’une liqueur                        bouillante »</quote>. On trouve une conversation de Malesherbes rapportée au                    long dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Bertrand de Molleville<note resp="author">Elle est rapportée un peu différemment dans les deux éditions                        de ces <hi rend="i">Mémoires</hi> (1797 et 1816) : je l’aime mieux dans le                        premier texte de 1797 (t. III, p. 21) ; elle y est moins écrite et plus <hi rend="i">parlée</hi>, et comme plus près de la source.</note> ; cette                    conversation a fort choqué, je ne sais pourquoi, M. Boissy d’Anglas, qui la                    trouve <hi rend="i">joviale</hi> : elle n’est que très vive et très naturelle.                    Malesherbes est assez grand pour qu’on ne nous le présente point drapé<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Autre trait de nature : il aimait les enfants ; une                            personne aimable et distinguée, après avoir lu cet article dans <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi>, me fait l’honneur de m’écrire                            quelques-uns des souvenirs que réveille en elle cette                                lecture :</p><quote><p>Je me rappelle qu’un jour ce noble vieillard                                tenant par la main une petite fille de cinq ans, et se promenant,                                avec elle dans les jardins de Malesherbes, lui proposa de jouer à la                                    <hi rend="i">cachette</hi>, et que cette petite fille croyait                                que son vieil ami y prenait autant de plaisir qu’elle-même. Je me                                rappelle encore que, deux ans plus tard, cette même petite fille se                                trouvant à Lausanne et jouant avec les petits-enfants de                                M. de Malesherbes, le grand-père fut établi président de questions                                grammaticales dont une des principales était de savoir si le mot <hi rend="i">ténèbres</hi> était masculin ou féminin. La plus                                vieille de ces académiciennes avait bien huit ans accomplis, et                                M. de Malesherbes nous présidait avec une gravité qui nous semblait                                fort naturelle.</p></quote><p>— C’est au sortir de ces jeux                            d’enfants que le généreux vieillard s’en revint exprès à Paris pour être                            à son poste à l’heure du danger.</p></note>. L’abbé Morellet a remarqué                    que Malesherbes, avec tant <pb n="536"/>de lumières et de bon sens, n’était pas                    ennemi des opinions singulières et qu’il avait quelque goût du paradoxe : son                    immense instruction l’y aidait, en lui montrant qu’il y a plus de choses                    existantes qu’on ne l’imagine. Enfin, pour toucher aux divers traits, il avait                    dans le propos non seulement de la gaieté, mais quelque grain du ton du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et Chamfort a cité de lui                    un mot leste qui sent presque sa Régence : <quote>« On est toujours de son                        temps »</quote>.</p><p>Mais ce qu’était surtout M. de Malesherbes, c’était un homme des anciens jours,                    se développant et se réjouissant un peu plus que de raison aux lumières de son                    siècle. Il était philosophe, mais non pas comme ceux d’alors, qui avaient tous,                    plus ou moins, l’instinct destructif et révolutionnaire. Lui, il y allait sans                    malice, en toute droiture, avec bonhomie et prud’homie ; il n’eût voulu que                    maintenir et régénérer. En politique, il ne visait qu’à la réforme et la voulait                    autant que possible selon les principes de l’antique droit, de <hi rend="i">l’antique liberté</hi> à laquelle il croyait trop peut-être, de même qu’il                    se confiait trop aussi au bon sens moderne. En tout, on le trouverait de la race                    des L’Hôpital, des Jérôme Bignon, des Vauban, des Catinat, ou même des Fénelon                    (c’est plaisir d’appareiller de tels noms au sien), plutôt que de celle des                    encyclopédistes novateurs. Ce n’est pas une nuance, notez-le bien, c’est un                    abîme qui le sépare, au moral, des Mirabeau et des Condorcet.</p><p>Magistrat, il était un modèle ; ses paroles, ses actes, quand il le fallait,                    allaient à la grandeur. Pour ministre, il ne l’était pas, il l’a reconnu                    lui-même en cent façons : <quote>« Les qualités nécessaires pour remplir une                        charge, surtout une charge de magistrature, ne sont point celles qui                        conviennent à un administrateur, et il est rare qu’elles soient                        réunies. »</quote> Il écrivait cela dans l’un de ses <hi rend="i">Mémoires</hi><pb n="537"/><hi rend="i">sur la librairie</hi>. S’il pensait ainsi de                    l’administrateur, à plus forte raison du ministre : <quote>« Pour faire un bon                        ministre, disait-il, l’instruction et la probité ne suffisent pas. Turgot et                        moi nous en avons été la preuve. Notre science était toute dans les livres ;                        nous n’avions aucune connaissance des hommes. »</quote> On n’a nulle raison                    de révoquer en doute ces paroles qu’il a répétées plus d’une fois et à plus                    d’une personne. Il remarquait encore, en parlant de Louis XVI, <quote>« que                        cette extrême sensibilité, si aimable, si désirable dans la vie privée et                        dans des temps tranquilles, devenait souvent, dans un temps de révolution,                        plus fatale à un roi que certains vices »</quote>. Cette remarque de                    Malesherbes lui est applicable à lui-même en tant que ministre et politique. Un                    grand et vrai politique ne doit pas être bon comme un particulier ; il doit agir                    et gouverner en vue des bons et des honnêtes gens, voilà sa morale ; mais, pour                    cela, il doit croire au mal et aux méchants, y croire beaucoup et s’en défier                    sans relâche.</p><p>Grand magistrat, ministre trop sensible et trop vite découragé, avocat héroïque                    et victime sublime, c’est ainsi que peut se résumer tout M. de Malesherbes.</p><p>M. Dupin, dans son excellent travail, s’est attaché à montrer que Malesherbes ne                    s’était pas trompé, je ne dis pas en conduite, mais dans les vues, et que sur                    tous les points capitaux de <hi rend="i">liberté religieuse</hi>, de <hi rend="i">liberté de la presse</hi>, de <hi rend="i">liberté                        individuelle</hi>, d’<hi rend="i">égalité en matière d’impôt</hi>, cet homme                    éclairé n’avait fait que devancer les idées que les diverses chartes et                    constitutions ont mises en vigueur depuis. M. Dupin a parfaitement démontré                    cette thèse. Malesherbes, ce Franklin de vieille race, avait très nettement                    embrassé la société moderne dans ses articles fondamentaux ; il l’avait d’avance                    prévue et anticipée ; mais s’il ne s’était pas trompé sur le <pb n="538"/>but,                    il s’était fait illusion sur les distances et sur les incidents du voyage. Il                    avait, en un mot, cru à la Terre promise avant le passage de la mer Rouge. C’est                    là une sorte d’erreur contre laquelle il est bon d’être toujours en garde, car                    il y a plus d’un bras, disent les géographes, à la mer Rouge, et il serait                    désagréable à la société d’en avoir un à traverser encore, si petit qu’il                    fût.</p></div></body>
</text>
</TEI>

