<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Note.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1858-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1858-01-01"><head>[Note.]</head><p>Cet article sur Béranger a servi de prétexte et de point de départ à un                        article de M. de Pontmartin, qui a fait du bruit et qui commence ainsi :</p><quote><p rend="indent">Je viens de relire les <hi rend="i">Causeries du                            lundi</hi>… Il y a dans le second volume un chapitre fait, selon moi,                            pour racheter bien des peccadilles, bien des <hi rend="i">Chateaubriand                                romanesque et amoureux</hi>, bien des <hi rend="i">Regrets</hi>,                            bien des versets de la litanie Lespinasse, Geoffrin et Du Deffand. C’est                            le chapitre où M. Sainte-Beuve a rendu un immense service à la                            littérature et à la morale en <hi rend="i">attachant le grelot</hi> à la                            gloire de M. Béranger.</p></quote><p rend="indent"><pb n="307"/>Et M. de Pontmartin s’empare de ce qu’il appelle                        mes commencements d’idées pour pousser plus avant sa pointe. J’ai ouvert la                        tranchée, c’est à lui de monter à l’assaut.</p><p>J’ai besoin de m’expliquer ici sur cette manière de se servir du nom et de                        l’idée d’autrui en s’en faisant un instrument continu et une arme ; c’est                        commode, mais ce n’est pas juste ni très bienséant : « Je vais dire ce que                        vous n’avez pas eu le courage de dire. Je n’ai pas d’antécédents qui                        m’engagent, et vous en avez beaucoup. Je vais oser exprimer ce que vous                        pensez. »</p><p>J’ai connu autrefois M. de Pontmartin, et je n’ai pas attendu ses succès pour                        rendre justice à toutes ses qualités d’homme agréable et de causeur fort                        spirituel. M. de Pontmartin s’est quelquefois souvenu de ces anciennes                        relations ; j’ai été étonné pourtant que l’écrivain homme du monde et de                        bonne compagnie se fût permis, à d’autres fois, de juger si lestement et si                        souverainement de mes pensées et de mes sentiments intérieurs, comme                        lorsqu’il a écrit que <quote>« je n’avais jamais rien aimé et jamais cru à                            rien »</quote>. Je suis trop poli pour dire ce que je pense de cette                        manière d’interpréter les écrits, d’user et d’abuser de quelques paroles                        plaintives, et après tout senties, de poète et d’artiste ; je croyais que                        M. de Pontmartin laissait ce procédé trop facile et trop <hi rend="i">simple</hi> à M. Nettement. Parce que M. de Pontmartin a gardé un reste                        de cocarde blanche et que moi je n’en ai pas de cocarde (car je n’en ai                        pas), il se croit un singulier droit, et il abuse étrangement de son                        symbole.</p><p>Sur Béranger, je déclare donc en toute sincérité que j’ai dit et très                        nettement ce que je pense, tout ce que je pense, et qu’ajouter un mot de                        plus, défavorable à l’illustre poète, c’est aller non seulement au-delà de                        ma pensée, mais contre ma pensée.</p><p>Il y a en littérature des nuances et des limites comme en politique. On va                        jusque-là, on ne va pas plus loin. On est de 89, on n’est pas pour cela de                        93, et c’est même pour cela qu’on n’en est pas. On est du <hi rend="i">Centre droit</hi> et l’on n’est pas pour cela de la <hi rend="i">Chambre introuvable</hi> de 1815. Je parle à M. de Pontmartin le                        langage qui lui est familier et qu’il aime.</p><p>J’aime la sincérité en tout, et je n’aime pas les rôles. C’est parce qu’il y                        a eu un peu de rôle dans la conduite de Béranger que je me suis permis de                        relever quelques contradictions piquantes ; rien de plus.</p><p>M. de Pontmartin, qui se croit des principes, est dans le rôle et dans la                        coterie jusqu’au cou ; il est légitimiste par état, comme d’autres sont                        orléanistes ; il est homme de ce beau monde qui se <pb n="308"/>pique d’être                        moral sans pratiquer les mœurs, et de professer la religion sans aller                        toujours à confesse. Moi aussi, j’ai jugé pour mon plaisir M. de Pontmartin                        comme j’avais jugé autrefois Béranger, et voici la note, depuis longtemps                        écrite, que je tire du même cahier familier d’où j’ai extrait quelques-unes                        de mes impressions de fond sur le poète national. À chacun son tour :</p><quote><p rend="indent">Je viens de lire les <hi rend="i">Nouvelles causeries</hi>                            de M. de Pontmartin. C’est facile, coulant ; l’auteur a une fluidité                            nuancée et spirituelle de détail, mais aucune résistance ni solidité de                            jugement, aucune proportion dans sa mesure des talents et dans la                            comparaison des ouvrages, aucune fermeté, aucun fond. Il croit avoir des                            principes, il n’a que des indications fugitives, des complaisances ou                            des répugnances de société, et il s’y abandonne tout entier.</p><p>Souvent de la grâce, mais le jugement frêle. — Il n’a que peu d’invention                            et d’initiative ; mais qu’on lui donne un commencement d’idée ou les                            trois quarts d’une idée, il excelle à la pousser et à l’achever.</p><p>Son filet de voix est continu, intarissable et agréable autant qu’une                            voix aussi fluette et aussi fêlée peut l’être ; et, comme le dit de lui                            le poète Barbier, <quote>« il a de la <hi rend="i">parlotte</hi> en                                critique »</quote>.</p></quote><p rend="indent">M. de Pontmartin peut croire que j’aime quelquefois à monter à                        l’assaut, et il se pourrait bien que, sous mon air de prudence en critique,                        j’y fusse monté plus souvent que lui.</p><p>Il me reste cependant à déclarer que, si quelqu’un s’emparait de ce précédent                        jugement sur M. de Pontmartin pour m’en faire penser sur son compte plus que                        je n’en ai dit, je protesterais de même, et que, ces réserves une fois                        posées, je n’ai plus que des compliments à lui faire. Toutes les fois qu’il                        n’y a rien de bien solide à dire, et quand il est surtout dans des eaux                        toutes contemporaines, c’est un très agréable causeur.</p></div></body>
</text>
</TEI>

