<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Chateaubriand homme d’État et politique.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-09-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-09-30"><head>Chateaubriand homme d’État et politique.</head><dateline>Lundi 30 septembre 1850.</dateline><p><pb n="539"/>M. de Chateaubriand commença sa carrière politique avec la                    Restauration en 1814 ; il avait quarante-cinq ans, il avait publié tous ses                    grands ouvrages littéraires, et il se sentait dans un certain embarras pour                    appliquer désormais ses hautes et vives facultés. L’Empire, contre qui il                    s’était mis en lutte, l’étouffait : quand le colosse parut chanceler,                    Chateaubriand tressaillit ; quand tout croula, il poussa un cri, un cri de joie                    sauvage. Dès le premier jour, il fut dans l’arène, et on peut dire, en lui                    empruntant une de ses images, qu’il entra dans la Restauration en rugissant.                            <quote>« <hi rend="i">J’avais rugi</hi>, dit-il après sa chute de 1824,                            <hi rend="i">en me retirant des affaires</hi>. »</quote> Il aurait pu                    dire de même : « J’avais rugi en y entrant. »</p><p>Quelle était donc cette nature impétueuse et passionnée qui a pris et quitté si                    vivement les choses de ce monde, tout en s’en proclamant si désabusé ?</p><p>M. de Chateaubriand, au milieu des songes et des fantômes de son imagination, a                    toujours eu le goût des études sérieuses. Son premier écrit, son <hi rend="i">Essai sur les révolutions</hi>, atteste l’étendue et la diversité de ses                    lectures, et un penchant marqué aux considérations politiques dans les                    intervalles de la rêverie. À cette première <pb n="540"/>époque de sa vie, le                    jeune écrivain, bien qu’émigré, n’avait épousé de cœur aucune cause politique ;                    on se rappelle son mot sur Chamfort : <quote>« Je me suis toujours étonné qu’un                        homme qui avait tant de connaissance des hommes, eût pu épouser si                        chaudement une cause quelconque. »</quote> Un tel mot donne la mesure des                    convictions de M. de Chateaubriand au moment où il l’écrivait. Il ne faut jamais                    oublier, en le jugeant plus tard, cette indifférence fondamentale sur laquelle                    germèrent, depuis, toutes les passions, toutes les espérances et les irritations                    politiques, et les plus magnifiques phrases qu’ait jamais produites talent                    d’écrivain. Mais ce fond d’indifférence subsista toujours, et il se retrouve                    subitement chez lui aux instants où l’on s’y attend le moins. En réimprimant son                        <hi rend="i">Essai</hi> en 1826, et en le voulant juger, l’auteur disait,                    dans la préface nouvelle : <quote>« On y trouvera aussi un jeune homme exalté                        plutôt qu’abattu par le malheur, et dont le cœur est <hi rend="i">tout à son                            roi</hi>, à l’honneur et à la patrie. »</quote> Il y a anachronisme dans                    ces trois mots, et le jeune Chateaubriand n’avait nullement ce triple culte,                    surtout le premier. Si, dans l’<hi rend="i">Essai</hi>, il parle très sévèrement                    des républicains, il ne parle pas mieux des royalistes : <quote>« Le                        républicain, y dit-il, sans cesse exposé à être pillé, volé, déchiré par une                        populace furieuse, s’applaudit de son bonheur ; le sujet, tranquille                        esclave, vante les bons repas et les caresses de son maître. »</quote> Et sa                    conclusion était à la façon de Rousseau pour l’homme de la nature, et en faveur                    des forêts vierges du Canada. Jeune, M. de Chateaubriand put donc obéir à                    l’honneur et payer sa dette en émigrant., mais il n’était nullement royaliste de                    cœur et d’affection, et il n’a pas menti à la fin de sa carrière quand il a dit,                    en s’en vantant : <quote>« Notre cœur n’a jamais beaucoup battu pour les                        rois. »</quote></p><p><pb n="541"/>Il rentra en France en 1800, et la vérité est qu’il se rallia très                    franchement et très entièrement au Consulat. La préface de la première édition                    du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> se termine par une citation                    (supprimée depuis) où Bonaparte est comparé à Cyrus. Le nouveau Cyrus a dit au                    prince des prêtres :</p><quote><p rend="indent">« Jéhovah, le Dieu du ciel, m’a livré les royaumes de la terre,                        et il m’a commis pour relever son temple. Allez, montez sur la montagne                        sainte de Jérusalem, rebâtissez le temple de Jéhovah. » — « À cet ordre du                        libérateur, continue Chateaubriand, tous les Juifs, et jusqu’au moindre                        d’entre eux, doivent rassembler des matériaux pour hâter la reconstruction                        de l’édifice. Obscur Israélite, j’apporte aujourd’hui mon grain de                        sable. »</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’à l’âge de trente-trois ans s’exprimait le brillant                    écrivain qui allait inaugurer le siècle.</p><p>Dès lors une velléité d’ambition politique le saisit ; il entra dans les                    affaires, il alla à Rome sous le cardinal Fesch. Mais le dirai-je ? même avant                    sa démission donnée, il était déjà découragé et dégoûté au début. Toutes ses                    lettres écrites à cette date le prouvent. Il ne cherchait qu’une porte pour                    sortir : la mort du duc d’Enghien lui en offrait une, belle et magnifique, une                    sortie éclatante, comme il les aimait ; il n’y résista pas, et, le lendemain de                    cette démission, il se trouva, on peut l’affirmer, bien autrement royaliste                    qu’il ne l’avait jamais été jusque-là.</p><p>Était-ce le royaliste, en effet, qui avait donné sa démission lors de la mort du                    duc d’Enghien ? Non, c’était le poète, l’homme de premier mouvement, l’homme                    ennuyé des premiers dégoûts et des lenteurs inévitables de la carrière, le jeune                    homme encore enivré de la poésie des déserts, qui la voulait aller ressaisir                    sous d’autres cieux, et qui n’avait point tiré de lui toutes les œuvres                    grandioses auxquelles il demandait la gloire. Ces dégoûts, ces désirs vagues,                    ces espérances romanesques, <pb n="542"/>se confondirent, au moment de sa                    démission, dans un sentiment d’indignation généreuse, et firent un éclat qui lui                    imposait désormais un rôle.</p><p>Cependant M. de Chateaubriand avait visité l’Orient et la Grèce ; il avait                    composé <hi rend="i">Les Martyrs</hi>, l’<hi rend="i">Itinéraire</hi> ; il avait                    à peu près terminé son œuvre, son voyage littéraire autour du monde, et il                    sentait qu’il s’ennuyait toujours, qu’il y avait en lui un grand vide, et que                    son talent demandait aliment et pâture. Son fameux article du <hi rend="i">Mercure</hi>, en 1807, où il se vantait d’être un Tacite sous Néron, plus                    tard ce discours de réception à l’Académie, qu’il se mit dans l’impossibilité de                    prononcer, étaient surtout des indices de ce malaise d’un talent immense sans                    emploi suffisant, et d’un cœur incurablement ennuyé.</p><p>Le chant <num>xxiv<hi rend="sup">e</hi></num> des <hi rend="i">Martyrs</hi>                    débute par une admirable invocation et de nobles adieux adressés à la Muse :                        <quote>« C’en est fait, ô Muse ! encore un moment, et pour toujours                        j’abandonne tes autels ! Je ne dirai plus les amours et les songes                        séduisants des hommes : il faut quitter la lyre avec la jeunesse. »</quote>                    Cette jeunesse, qui s’enfuyait en effet, bien qu’elle dût avoir encore tant de                    retours, laissait M. de Chateaubriand au milieu de la vie avec un talent                    puissant, une ardeur dévorante, une ambition qui ne savait où chercher son                    objet. Il a exprimé en maint endroit ce sentiment impatient et si naturel aux                    fortes natures, qui leur fait désirer un vaste champ d’activité. Dans ce                    discours de réception à l’Académie qui ne put être prononcé, il disait dès                    l’abord énergiquement :</p><quote><p rend="indent">Il y a des personnes qui voudraient faire de la littérature une                        chose abstraite, et l’isoler au milieu des affaires humaines… Quoi ! après                        une révolution qui nous a fait parcourir en quelques années les événements                        de plusieurs siècles, on interdira à l’écrivain toute considération morale                        élevée ! on lui défendra d’examiner le côté <pb n="543"/>sérieux des                        objets ! il passera une vie frivole à s’occuper de chicanes grammaticales,                        de règles de goût, de petites sentences littéraires ! il vieillira enchaîné                        dans les langes de son berceau ! il ne montrera point sur la fin de ses                        jours un front sillonné par les longs travaux, les graves pensées, et                        souvent par ces mâles douleurs qui ajoutent à la grandeur de l’homme ! Quels                        soins importants auront donc blanchi ses cheveux ? les misérables peines de                        l’amour-propre et les jeux puérils de l’esprit.</p></quote><p rend="indent">Plus tard il reproduira admirablement cette même pensée dans le                    dernier chapitre de sa <hi rend="i">Monarchie selon la Charte</hi> : il se                    demande ce que devenaient en France autrefois les hommes qui avaient passé la                    jeunesse et qui avaient atteint la saison des fruits, et, les montrant privés                    des nobles emplois de la vie publique, oisifs par état, vieillissant dans les                    garnisons, dans les antichambres, dans les salons, dans le coin d’un vieux                    château, n’ayant pour toute occupation que l’historiette de la ville, la séance                    académique, le succès de la pièce nouvelle, et, pour les grands jours, la chute                    d’un ministre :</p><quote><p rend="indent">Tout cela, s’écriait-il, était bien peu digne d’un homme !                        N’était-il pas assez dur de ne servir à rien dans l’âge où l’on est propre à                        tout ? Aujourd’hui les mâles occupations qui remplissaient l’existence d’un                        Romain, et qui rendent la carrière d’un Anglais si belle, s’offriront à nous                        de toutes parts. Nous ne perdrons plus le milieu et la fin de notre vie ;                        nous serons des hommes quand nous aurons cessé d’être jeunes gens. Nous nous                        consolerons de n’avoir plus les illusions du premier âge, en cherchant à                        devenir des citoyens illustres : on n’a rien à craindre du temps, quand on                        peut être rajeuni par la gloire.</p></quote><p rend="indent">Une idée se dessine déjà : M. de Chateaubriand, en poète qu’il est,                    regrette la jeunesse, et il la veut remplacer du moins par quelque chose de                    grand, de sérieux, d’occupé, et qui en vaille la peine ; il veut de l’éclat et                    de la gloire pour se rajeunir. Dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, le chapitre                    par lequel il entame sa vie politique et qu’il intitule <pb n="544"/>« De                    Bonaparte », débute également par une page qui va rejoindre la dernière                    invocation de ce poème des <hi rend="i">Martyrs</hi> : <quote>« La jeunesse est                        une chose charmante ; elle part au commencement de la vie, couronnée de                        fleurs, comme la flotte athénienne pour aller conquérir la Sicile… »</quote>                    Et le poète conclut que, quand la jeunesse est passée avec ses désirs et ses                    songes, il faut bien, en désespoir de cause, se rabattre à la terre et en venir                    à la triste réalité. Que faire alors ? On fait de la politique, faute de mieux ;                    la politique, pour ces grands poètes, n’est donc qu’un pis-aller, ils s’y                    rabattent quand les ailes leur manquent. Cette idée de M. de Chateaubriand est                    exactement celle de M. de Lamartine.</p><p>Dans une des plus remarquables pièces des <hi rend="i">Harmonies</hi> (« <hi rend="i">Novissima Verba</hi> »), ce mélodieux poète célèbre l’amour et                    déclare qu’il n’y a rien dans le monde que lui :</p><quote><l>Femmes, anges mortels, création divine,</l><l>Seul rayon dont la vie un moment s’illumine !</l><l>Je le dis à cette heure, heure de vérité,</l><l>Comme je l’aurais dit quand devant la beauté</l><l>Mon cœur épanoui, qui se sentait éclore,</l><l>Fondait comme une neige aux rayons de l’aurore,</l><l>Je ne regrette rien de ce monde que vous !</l></quote><p rend="indent">Et il ajoute, parlant toujours des femmes et de l’amour :</p><quote><l>Quand vous vous desséchez sur le cœur qui vous aime,</l><l>Ou que ce cœur flétri se dessèche lui-même ;</l><l>Quand le foyer divin qui brûle encore en nous</l><l>Ne peut plus rallumer la flamme éteinte en vous,</l><l>Que nul sein ne bat plus quand le nôtre soupire,</l><l>…………………………………………………</l><l>Alors, comme un esprit exilé de sa sphère</l><l>Se résigne en pleurant aux ombres de la terre,</l><l>Détachant de vos pas nos yeux voilés de pleurs,</l><l>Aux faux biens d’ici-bas nous dévouons nos cœurs.</l></quote><p rend="indent">Ce <hi rend="i">faux biens</hi> d’ici-bas, selon le poète, c’est la                    réalité, <pb n="545"/>c’est le monde politique, c’est le gouvernement de la                    société et des autres hommes ; les poètes, quand ils ont épuisé leurs songes et                    leurs chimères, veulent bien y arriver et y condescendre, les uns comme                    M. de Lamartine avec plus de sérénité et de clémence, les autres comme                    M. de Chateaubriand avec plus d’irritation et d’amertume. Mais, dans tous les                    cas, c’est toujours parce que la jeunesse n’est plus là, que le poète veut bien                    s’occuper de nous, de la terre et de la matière humaine gouvernable. L’aveu est                    précieux. Il reste à savoir si, quand on ressent si vivement le regret idéal du                    passé et de la jeunesse, on n’en a pas des retours, des <hi rend="i">revenez-y</hi> plus vifs qu’il ne faudrait, et qui dérangent à tout moment                    l’exacte prudence et l’attention qu’exigerait le maniement des grands intérêts                    humains. Il est fort à craindre en effet que quand on aborde la politique à ce                    point de vue, dans ces dispositions d’un génie désœuvré qui veut faire                    absolument quelque chose et se désennuyer en s’illustrant, on n’y cherche avant                    tout des émotions et des rôles.</p><p>M. de Chateaubriand fit véritablement explosion en politique au mois                    d’avril 1814, par sa fameuse brochure : <hi rend="i">De Buonaparte et des                        Bourbons</hi>. Il entra dans cette carrière nouvelle l’épée à la main comme                    un vainqueur forcené, et du premier jour il embrassa la Restauration, de toute                    sa haine contre le régime qui tombait. Ici commence pour M. de Chateaubriand une                    période de sa vie politique qu’on ne parviendra jamais à mettre en accord avec                    la seconde partie. Cette vie politique, depuis 1814, peut se diviser en trois                    temps : 1º du 30 mars 1814 au 6 juin 1824, la période royaliste pure ; 2º du                    6 juin 1824, jour de son renvoi du ministère jusqu’à la chute de la                    Restauration, la période libérale en contradiction ouverte avec la première ;                    3º la période de royalisme et de <pb n="546"/>républicanisme après juillet 1830,                    quand Chateaubriand dit à la duchesse de Berry pour l’acquit de sa conscience :                        <quote>« Votre fils est mon roi »</quote>, et qu’il donne en même temps une                    main à Carrel, une autre à Béranger, et prend à l’avance ses précautions avec la                    république future. Les <hi rend="i">Mémoires</hi>, écrits dans cette dernière                    période, en expriment toutes les contradictions, et contiennent tous les aveux                    qu’il suffit de rapprocher.</p><p>Pour avoir la clef de ces contradictions et s’expliquer tout l’homme, on n’a                    d’ailleurs qu’à recourir à cette nature poétique et <hi rend="i">littéraire</hi>, qui est essentielle et fondamentale en M. de Chateaubriand :                    c’est de ce dernier côté seulement qu’on trouvera l’explication. Quiconque le                    voudrait prendre purement et simplement comme un homme politique, et prétendrait                    découvrir par des raisons de cet ordre les motifs fondés de ses variations et de                    ses disparates, n’en viendrait jamais à bout.</p><p>Ce qui caractérise le poète, c’est d’avoir un idéal, et M. de Chateaubriand, dès                    les dernières années de l’Empire, s’en était formé un en politique. Dans le                    discours de réception à l’Académie, il disait :</p><quote><p rend="indent">M. de Chénier adora la liberté : peut-on lui en faire un                        crime ? Les chevaliers eux-mêmes, s’ils sortaient aujourd’hui de leurs                        tombeaux, suivraient la lumière de notre siècle. On verrait se former cette                        illustre alliance entre l’honneur et la liberté, comme sous le règne des                        Valois les créneaux gothiques couronnaient avec une grâce infinie dans nos                        monuments les ordres empruntés de la Grèce.</p></quote><p rend="indent">Voilà qui est tout à fait joli et séduisant : on arrive à un                    symbole politique par une image. Cette alliance entre l’honneur et la liberté                    compose ce que j’appelle l’écusson politique de M. de Chateaubriand. Dans les                        <hi rend="i">Réflexions</hi> qu’il publiait en décembre 1814, il revenait                    sur cette idée : <quote>« Qui pourrait donc s’opposer, parmi nous, à la <pb n="547"/>généreuse alliance de la liberté et de l’honneur ? »</quote>                    S’il fallait chercher une ligne un peu suivie dans la conduite politique de                    M. de Chateaubriand, ce serait celle-là : mais combien de fois on la verrait                    brisée par la colère, le ressentiment et les plus chétives des passions !</p><p>La liberté d’abord, malgré le grand usage qu’il fit du mot, il est impossible de                    l’y trouver fidèle dans le sens véritable et pratique durant toute sa période                    d’ultraroyalisme. Quoique ses <hi rend="i">Mémoires</hi> soient pleins d’aveux                    naïfs et suffisamment sincères, ce n’est point là qu’il faut juger cette partie                    première de la vie politique de M. de Chateaubriand : il est tout occupé à la                    raccommoder à l’usage des générations libérales ou républicaines qui ne se                    souviennent plus des véritables circonstances. Par exemple, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, il a l’air de dire qu’il ne comptait pas en 1814 sur                    l’étranger ; qu’il espérait toujours en un mouvement national qui eût dispensé                    les Alliés d’entrer à Paris et qui eût délivré les Français par leurs propres                    mains. N’en croyez rien. Ouvrez la frénétique brochure <hi rend="i">De                        Buonaparte et des Bourbons</hi>, et lisez-y ces paroles :</p><quote><p rend="indent">Et quel Français aussi pourrait oublier ce qu’il doit au prince                        régent d’Angleterre, au noble peuple qui a tant contribué à nous                        affranchir ? Les drapeaux d’Élisabeth flottaient dans les armées de                        Henri IV, ils reparaissent dans les bataillons qui nous rendent Louis XVIII.                        Nous sommes trop sensibles à la gloire pour ne pas admirer ce                        lord Wellington, qui retrace d’une manière si frappante les vertus et les                        talents de notre Turenne.</p></quote><p rend="indent">Dans les <hi rend="i">Mémoires</hi>, il se donne comme navré de                    l’entrée des Alliés à Paris : <quote>« Je les vis défiler sur les boulevards,                        stupéfait et anéanti au-dedans de moi, comme si l’on m’arrachait mon nom de                        Français, pour y substituer le numéro par lequel je devais désormais être                        connu dans les mines de la Sibérie… »</quote> Ce sont là de ces douleurs <pb n="548"/>ressenties et racontées après coup. Dans le moment il n’éprouva                    qu’une joie furieuse et délirante. Il voudrait nous faire croire qu’à la                    première Restauration, il aurait été d’avis qu’on gardât la cocarde tricolore :                    c’est un mensonge : <quote>« Qu’entend-on en France depuis six mois, écrivait-il                        en 1814, sinon ces paroles : <hi rend="i">Les Bourbons y sont-ils ? Où sont                            les princes ? Viennent-ils ? Ah ! si l’on voyait un drapeau                        blanc !</hi> »</quote></p><p>Vainement il essaie aujourd’hui l’apologie de cet écrit, <hi rend="i">De                        Buonaparte et des Bourbons</hi> ; on sourit de le voir se couvrir de toutes                    les autorités les plus libérales pour montrer qu’il était dans son droit en                    s’exprimant alors comme il le fit. Lanjuinais, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël,                    Ducis, Lemercier, Chénier lui-même, Carnot, Benjamin Constant, Béranger,                    M. de Latouche, <quote>« mon brave et infortuné ami Carrel »</quote> ; tous sont                    invoqués comme témoins justificatifs de cette fameuse brochure. Et pourquoi ne                    pas dire simplement : J’ai été violent, j’ai été injuste, j’ai été passionné ?                    Mais l’embarras de M. de Chateaubriand tient à ceci : il veut la popularité, il                    veut être l’idole du siècle et de l’avenir, et il s’aperçoit trop tard qu’il a                    heurté et insulté la grande idole populaire, Napoléon. Il voudrait tout                    concilier, tout réparer, et, chose plaisante ! après avoir épuisé tous les                    témoins à décharge, il s’appuie en définitive du témoignage même de Napoléon                    qui, parcourant la brochure à Fontainebleau, aurait dit : <quote><hi rend="i">Ceci est juste, et ceci ne l’est pas.</hi></quote></p><p>Il est difficile d’imaginer ce que Napoléon a pu trouver de juste dans une                    brochure où on lit à chaque page des phrases comme celle-ci :</p><quote><p rend="indent">Il a plus corrompu les hommes, plus fait de mal au genre humain                        dans le court espace de dix années que tous les tyrans de Rome ensemble                        depuis Néron jusqu’au dernier persécuteur des chrétiens… Encore quelque                        temps d’un pareil règne, et la France n’eût plus été qu’une caverne de                        brigands.</p></quote><p rend="indent"><pb n="549"/>Mais non, tout ceci est puéril. Un homme politique                    véritable aurait pu entrer dans la carrière par une brochure violente et                    incendiaire ; mais il l’eût laissée de côté en avançant, et se serait bien gardé                    de chercher à réveiller et à raccommoder ce qui n’est pas conciliable ni                    compatible. Chez M. de Chateaubriand, l’homme de lettres, remarquez-le bien,                    tient prodigieusement à cette détestable brochure : <quote>« Louis XVIII                        déclara, je l’ai déjà plusieurs fois mentionné, que ma brochure lui avait                        plus profité qu’une armée de cent mille hommes ; il aurait pu ajouter                        qu’elle avait été pour lui un certificat de vie. »</quote> Car on ne savait                    plus seulement qu’il existât. Et il continue modestement : <quote>« Je                        contribuai à lui donner une seconde fois la couronne par l’heureuse issue de                        la guerre d’Espagne. »</quote> S’il était de bon goût à Louis XVIII de dire                    de cette brochure qu’elle lui avait valu une armée, il l’est bien peu à l’auteur                    de n’être pas satisfait de cet éloge hyperbolique et de vouloir surenchérir                    encore. Mais telle est la nature littéraire quand on ne lui impose aucun frein,                    et c’est cette nature littéraire, toujours renaissante et si vite excitée, qui                    compromet à tout moment chez M. de Chateaubriand l’homme politique.</p><p>L’homme politique, l’homme d’État supérieur est patient : il ne met pas du                    premier jour le marché à la main à la fortune : il attend, il se plie, il sait                    être le second et même le troisième avant d’arriver à être le premier. Pourvu                    qu’il ait son jour et qu’il en vienne à posséder enfin la réalité des choses,                    que lui importent quelques vanités et quelques apparences d’un instant ?                    M. de Chateaubriand, dès 1814, est impatient, et il s’étonne, il se pique que                    tout d’abord on ne vienne pas à lui comme à l’homme nécessaire :                        <quote>« J’avais été mis si fort à l’écart, dit-il, que je songeais à me                        retirer en Suisse. »</quote> Et il <pb n="550"/>montre Louis XVIII comme                    jaloux et déjà dégoûté de lui, et Monsieur (le comte d’Artois) comme n’ayant                    jamais rien lu du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>. Je le crois bien ;                    il n’est pas étonnant que Charles X n’eût jamais lu beaucoup de ces grands                    écrits de M. de Chateaubriand : <quote>« J’en veux à M. de La Vauguyon, disait                        un jour cet aimable prince, de m’avoir si mal élevé que je n’ai jamais pu                        lire quatre pages de suite, même quatre pages de <hi rend="i">Gil Blas</hi>,                        sans m’ennuyer. »</quote> Mais un homme politique, un ambitieux véritable,                    qui tient réellement à gouverner les choses de ce monde, ne se décourage pas                    pour si peu, et ne se comporte pas comme un auteur qui a besoin avant tout d’une                    louange un peu creuse ; il vise au solide. M. de Chateaubriand était ardent et                    pressé. Carnot avait publié en 1814 un <hi rend="i">Mémoire au roi</hi>, plus ou                    moins opportun de sa part, mais qui était dicté par un sentiment patriotique                    honorable et un désir manifeste de conciliation. Chateaubriand y répondit par un                    écrit violent, les <hi rend="i">Réflexions politiques</hi>, dans lequel il                    arrivait à des conclusions assez analogues, mais après avoir déversé le mépris                    et l’injure sur les hommes qui avaient eu le malheur de tremper dans la                    Révolution. Il jetait pour premier mot le nom de <hi rend="i">régicide</hi> à la                    face de ses adversaires. Il parlait très bien de la Charte, et commençait                    magnifiquement dès lors l’explication de la théorie constitutionnelle ; mais si                    les conclusions étaient saines, les arguments étaient presque partout violents                    et irritants, les moins faits pour attirer et affectionner les esprits à la                    cause qu’il préconisait. <quote>« Il prétend verser de l’huile sur nos plaies,                        remarquait-on, mais c’est de l’huile bouillante. »</quote> Pythagore disait                    qu’on ne doit jamais <hi rend="i">attiser le feu avec l’épée</hi> :                    Chateaubriand, grâce à sa nature de talent et à sa plume flamboyante, n’a guère                    jamais fait autre chose.</p><p><pb n="551"/>Il se présente à nous dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> comme très                    dégoûté de la partie dès 1814, songeant à rentrer dans la solitude, à se retirer                    aux bords de ce lac de Genève, où il s’en ira toujours sans pouvoir y rester                    jamais. Que de fois il nous a rappelé ce vers, qui semble fait pour lui à la                    lettre :</p><quote><l>Le vicomte indigné sortait au second acte !</l></quote><p rend="indent">Ici, il voulait sortir dès le premier. Mais M<hi rend="sup">me</hi> de Duras, <quote>« qui m’avait pris sous sa protection, dit-il, fit                        tant, qu’on déterra pour moi une ambassade vacante, l’ambassade de                        Suède :</quote></p><quote><p rend="indent">Louis XVIII, déjà fatigué de mon bruit, était heureux de faire                        présent de moi à son bon frère le roi Bernadotte. Celui-ci ne se figurait-il                        pas qu’on m’envoyait à Stockholm pour le détrôner ! Eh ! bon Dieu, princes                        de la terre, je ne détrône personne ; gardez vos couronnes, si vous pouvez,                        et surtout ne me les donnez pas, <hi rend="i">car je n’en veux mie</hi>.</p></quote><p rend="indent">Qu’est-ce donc, je vous prie, que tout ceci veut dire ? Ne                    croirait-on pas, en vérité, qu’on lui a offert une couronne et qu’il a eu toutes                    les peines du monde à s’y dérober ? Oh ! que voilà bien le poète, le René que                    nous connaissons, lequel, au moindre obstacle, au moindre retard dans                    l’accomplissement de son désir, se dégoûte, fait le dédaigneux et le superbe, et                    menace de s’en retourner comme devant, au Canada ou dans les Florides ! Tel il                    se présente à nous dans toute la partie politique de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>. Aux moments les plus critiques et les plus décisifs, il fait                    le désabusé et le rêveur ; il se met à causer avec les corbeaux perchés sur les                    arbres du chemin, avec les hirondelles, avec l’abeille. C’est là le propre des                    poètes, et c’est aussi leur charme quand ils le font simplement, avec naturel,                    avec innocence ; mais quand <pb n="552"/>ils affectent de le faire au milieu des                    graves devoirs qu’ils se sont imposés par ambition, je les arrête et je les                    trouve en ceci très petits et même coupables. Du moment que vous aspirez à                    gouverner les hommes et à devenir le pilote de la société, sachez du moins le                    vouloir avec suite et sérieusement. Soyez ambitieux tout de bon et à front                    découvert, c’est plus noble et plus estimable.</p><p>M. de Chateaubriand, en 1814, était moins désabusé en effet qu’il ne voudrait le                    paraître, il espérait encore beaucoup, il espérait tout, et parlait de                    Louis XVIII en conséquence : <quote>« Il marche difficilement, disait-il de lui                        avec toutes les ressources et les complaisances du langage, mais d’une                        manière noble et <hi rend="i">touchante</hi> ; sa taille n’a rien                        d’extraordinaire ; sa tête est superbe ; son regard est à la fois celui d’un                        roi et d’un homme de génie. »</quote> Plus tard il empruntera, pour peindre                    Louis XVIII, quelques-unes des couleurs de Béranger ; mais alors, quand il                    attendait encore de ce roi impotent sa fortune politique, il le voyait ainsi                    dans sa majesté.</p><p>L’Empereur débarqua de l’île d’Elbe en mars 1815. À cette nouvelle, Chateaubriand                    prétendait que tout serait sauvé si on le nommait ministre de l’Intérieur. Mais                    il n’eut ce ministère qu’à Gand, et il était déjà mis de côté avant qu’on fût                    rentré dans Paris. Les nécessités du moment avaient fait considérer Fouché comme                    l’homme essentiel et unique dans cette crise périlleuse. M. de Chateaubriand                    avait contre ce choix une répulsion que l’on conçoit très bien et qu’il dit                    avoir exprimée à Louis XVIII. À Saint-Denis, au moment de rentrer à Paris,                    Louis XVIII l’aurait questionné sur cette adoption de Fouché, et Chateaubriand                    aurait répondu : <quote>« Sire, la chose est faite, je demande à Votre Majesté                        la permission de me taire. »</quote> — <quote>« Non, non, dites ; vous savez                        comme <pb n="553"/>j’ai résisté depuis Gand. »</quote> — <quote>« Sire, je                        ne fais qu’obéir à vos ordres ; pardonnez à ma fidélité : <hi rend="i">je                            crois la monarchie finie</hi>. »</quote> Sur quoi le roi aurait                    répondu : <quote>« Eh bien ! monsieur de Chateaubriand, je suis de votre                        avis. »</quote></p><p>Je ne sais si cette conversation se passa exactement dans ces termes ; mais, en                    les admettant pour exacts, je retrouve là encore une preuve que Chateaubriand                    n’était pas un véritable homme politique. Quoi ! le roi le met sur la nomination                    de Fouché, et, au lieu de dire ses raisons, de montrer les inconvénients et les                    suites, d’indiquer les moyens de se passer ou de se débarrasser de ce choix                    funeste, il demande d’abord à se taire ; puis il ne parle que pour dire : <hi rend="i">La monarchie est finie</hi>. Il passe d’un excès à l’autre. Tout ou                    rien, c’est sa devise. Rien de plus opposé au génie politique, lequel, au                    contraire, cherche à tirer le meilleur parti des situations les plus                    compromises, et ne jette jamais, comme on dit, le manche après la cognée.</p><p>De dépit, et bien que son titre de ministre d’État lui imposât quelques devoirs                    de retenue, il se lança aussitôt dans l’opposition, dans celle de droite, et il                    y fit sa pointe. Ses écrits, ses actes de ce temps doivent s’étudier, non point                    selon l’interprétation posthume qu’il en a donnée, mais dans l’histoire même et                    aux sources. L’irritation de se voir évincé du pouvoir au moment où il avait cru                    le tenir, le poussa à partager et à exciter de son talent tous les excès de                    réaction que réclamait la Chambre de 1815. Il commença par demander la                    suspension de l’inamovibilité des juges pour une année, afin de voir qui était                    royaliste en jugeant, et qui ne l’était pas. Tous les ministères de conciliation                    et de transaction qui s’essayèrent alors l’eurent pour adversaire implacable.                    M. Decazes (c’est tout simple), comme favori du maître, n’obtint que ses                    injures : mais le noble duc de <pb n="554"/>Richelieu ne fut pas plus heureux.                    Il y eut sous la Restauration un ministère libéral par excellence, le seul qui                    essaya l’impossible peut-être, mais qui le tenta en toute loyauté, le ministère                    Dessoles : M. de Chateaubriand n’eut de cesse qu’il n’eût réussi à le renverser.                    Ce qu’il voulait alors, c’était le gouvernement de la France par les royalistes                    purs, par ceux qui n’avaient trempé à aucun degré dans les régimes précédents,                    par ceux qui étaient <hi rend="i">tout à Dieu et au roi</hi> (et Dieu sait ce                    qu’on entendait alors sous cette formule !) :</p><quote><p rend="indent">C’est à ceux-ci, s’écriait-il, qu’il appartient de diriger les                        affaires ; ils rendront meilleur tout ce qui leur sera confié ; les autres                        gâtent tout ce qu’ils touchent. Qu’on ne mette plus les honnêtes gens dans                        la dépendance des hommes qui les ont opprimés, mais qu’on donne les bons                        pour guides aux méchants : c’est l’ordre de la morale et de la justice.                        Confiez donc les premières places de l’État aux véritables amis de la                        monarchie légitime. Vous en faut-il un si grand nombre pour sauver la                        France ? Je n’en demande que sept par département : un évêque, un                        commandant, un préfet, un procureur du roi, un président de la Cour                        prévôtale, un commandant de gendarmerie, et un commandant de gardes                        nationales. Que ces sept hommes-là soient à Dieu et au roi, je réponds du                        reste…</p><p>Quant à ces hommes capables, mais dont l’esprit est faussé par la Révolution,                        à ces hommes qui ne peuvent comprendre que le trône de saint Louis a besoin                        d’être soutenu par l’autel et environné des vieilles mœurs comme des                        vieilles traditions de la monarchie, qu’ils aillent cultiver leur champ. La                        France pourra les rappeler, quand leurs talents, lassés d’être inutiles,                        seront sincèrement convertis à la religion et à la légitimité.</p></quote><p rend="indent">C’est dans <hi rend="i">La Monarchie selon la Charte</hi> qu’il                    énonçait ce programme exclusif et épuratoire. Quand nous lisons aujourd’hui                    cette <hi rend="i">Monarchie selon la Charte</hi>, nous sommes tentés d’y voir                    un traité constitutionnel libéral : ce serait une grande illusion et la preuve                    d’une extrême innocence. M. Dunoyer, dans un article du <hi rend="i">Censeur                        européen</hi> d’alors (t. I<hi rend="sup">er</hi>, p. 236), en a jugé très                    sainement. <pb n="555"/>Les quarante premiers chapitres du livre sont consacrés                    à développer les principes du gouvernement représentatif, et ces principes sont                    en général les véritables, les principes orthodoxes constitutionnels. Mais ce                    traité préliminaire ne fait que cacher l’arme du parti qui ressort dans la                    seconde moitié. <hi rend="i">La Monarchie selon la Charte</hi> n’est qu’un                    pamphlet <hi rend="i">ultra</hi> sous forme de catéchisme libéral. Ce n’était                    qu’une machine de guerre destinée à faire brèche au pouvoir et à l’envahir au                    nom de la faction royaliste pure.</p><p>Dans toute cette partie de sa carrière (de 1815 à 1820), M. Chateaubriand fit                    preuve d’un grand talent d’écrivain, d’une passion incandescente, d’une assez                    grande habileté de tactique, et il travailla plus que personne à pousser la                    Restauration hors de la ligne modérée et à l’attirer dans des voies qui                    n’étaient nullement celles du juste milieu. Tant que Louis XVIII vivrait, il                    était douteux pourtant qu’il réussît, lui et les siens, à envahir le pouvoir,                    lorsque l’assassinat du duc de Berry vint lui mettre en main à l’improviste un                    argument dont il s’arma sans pitié. Cet homme, qui s’est vanté depuis de n’avoir                    aucune affection pour les races royales, se déploya alors dans tout l’appareil                    de la sensibilité, se pavoisa de toutes les couleurs de l’oriflamme, pour                    exploiter politiquement, et au profit d’un parti, ce grand deuil monarchique. Le                    ministère Decazes succomba sous le coup : <quote>« Ceux qui luttaient encore                        contre la haine publique, écrivait Chateaubriand dans un fameux article du                            <hi rend="i">Conservateur</hi> (3 mars 1820), n’ont pu résister à la                        publique douleur. Nos larmes, nos gémissements, nos sanglots ont étonné un                        imprudent ministre : <hi rend="i">les pieds lui ont glissé dans le                        sang</hi> ; il est tombé. »</quote></p><p>Cette parole contre un homme aussi modéré que M. Decazes a pu paraître atroce.                    Sachons pourtant <pb n="556"/>qu’avec les écrivains il faut faire toujours la                    part de la phrase. J’ai entendu raconter à l’une des personnes qui étaient alors                    dans la rédaction du <hi rend="i">Conservateur</hi> que, primitivement, la                    phrase de M. de Chateaubriand était ainsi conçue : <quote>« <hi rend="i">Les                            pieds lui ont glissé dans le sang, et il a été entraîné par le torrent                            de nos pleurs.</hi> »</quote> Ce n’était là qu’une très mauvaise                    phrase ; on hésitait à l’en avertir. Enfin, l’un des membres du comité de                    rédaction, et qui, n’étant pas homme de lettres, semblait moins suspect comme                    critique, proposa à M. de Chateaubriand de supprimer la dernière partie de la                    phrase, en lui montrant qu’elle ferait ainsi plus d’effet. L’auteur y consentit,                    et l’on eut, au lieu d’une métaphore ridicule, une insulte de plus, une allusion                    sanglante.</p><p>Arrivé au ministère où MM. de Villèle et Corbière, jusqu’alors unanimes avec lui,                    l’avaient précédé, M. de Chateaubriand, durant ces dix-sept mois de pouvoir,                    inspira et mena à bonne fin un acte dont il ne faut exagérer ni diminuer                    l’importance. La guerre d’Espagne, si on daigne l’envisager dans le cadre et                    dans les conditions particulières de la Restauration, ne fut certainement pas                    une entreprise méprisable, et, sans les fautes qui se sont accumulées depuis, la                    monarchie en aurait ressenti les bons effets. Persuadé que le génie militaire                    n’est autre que le génie de la France, et se flattant d’avoir réconcilié avec                    lui la Restauration, M. de Chateaubriand considéra cette guerre d’Espagne comme                    le plus grand service qu’il pût rendre à la monarchie. Elle lui fit l’effet                    d’être dans sa carrière politique ce que le <hi rend="i">Génie du                        christianisme</hi> avait été dans sa carrière littéraire ; il l’appelait                    aussi son <hi rend="i">René</hi> en politique, c’est-à-dire son chef-d’œuvre.                    Bref, il y mit une vanité d’auteur, et une vanité telle qu’il fut choqué de n’en                    pas être complimenté à la Cour avant tous les autres, soit ministres, <pb n="537"/>soit généraux, et qu’il devint dès ce moment un collègue                    intraitable. Il ne se concevait plus que comme premier ministre et président du                    Conseil. <quote><hi rend="i">On ne peut gouverner avec lui ni sans                        lui</hi></quote>, disait M. de Villèle ; on prit pourtant le dernier parti,                    celui de gouverner sans lui, et M. de Chateaubriand fut renvoyé sans égards, le                        6 juin 1824<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il paraît que Louis XVIII avait dit à neuf                        heures du matin : <hi rend="i">Je ne veux plus voir cet homme.</hi> Il y                        avait Conseil des ministres le même jour. M. de Villèle n’eut que le temps                        d’envoyer à M. de Chateaubriand l’avis de son renvoi, qui ne le trouva pas à                        son hôtel. Quelle que soit l’explication, ce fut une chose fâcheuse pour la                        royauté que M. de Chateaubriand, aux yeux de l’opinion, parût non pas                        renvoyé, mais chassé.</note>.</p><p>À dater de ce jour, il rentra dans l’opposition, pour n’en plus sortir qu’un                    moment, pendant le court ministère de M. de Martignac. Ainsi, depuis sa                    démission, après le meurtre du duc d’Enghien, jusqu’à sa mort (1804-1848), il                    passa environ quarante-deux ans sur quarante-quatre dans l’opposition et la                    bouderie. C’était son élément. On peut même dire que, dans les derniers mois de                    son ministère, il était déjà à demi dans l’opposition, puisqu’il conspirait                    contre la loi sur la réduction des rentes, non seulement par son silence, mais                    en excitant l’archevêque de Paris, à la Chambre des pairs, à se prononcer contre                    l’adoption. Il est vrai qu’il s’agissait de finances, <quote>« <hi rend="i">les                            finances que j’ai toujours sues</hi> »</quote>, dit-il quelque part                    ingénument. Nous avons vu cette même prétention à M. de Lamartine.</p><p><quote>« Avec le caractère français, avait écrit M. de Chateaubriand en 1814,                        l’opposition est plus à craindre que l’influence ministérielle. »</quote> Il                    se chargea de le prouver en mainte occasion, et surtout à partir de 1824. Il                    ouvrit son feu dans les <hi rend="i">Débats</hi> par deux magnifiques articles,                        <pb n="558"/>du 29 juin et du 6 juillet, dans lesquels il démontrait que le                    système <hi rend="i">actuel</hi> suivi par le ministère, et hier encore approuvé                    par lui-même dans son ensemble, était aussi contraire au génie de la nation qu’à                    celui de nos institutions et à l’esprit de la Charte. Les adversaires, émus                    d’une si vive attaque, firent remarquer <quote>« que l’auteur de ces articles ne                        différait en rien, dans ses opinions, de tels rédacteurs de <hi rend="i">La Minerve</hi> et du <hi rend="i">Constitutionnel</hi> »</quote>, et                    ils avaient raison. M. de Chateaubriand ne différait plus désormais des                    écrivains du parti libéral que par quelques phrases de pure courtoisie royaliste                    jetées çà et là, par quelques restes de panache blanc agités à la rencontre, et                    par l’éclat éblouissant du talent.</p><p>Quatre ans auparavant, dans ce singulier livre, vraiment fabuleux et tout bouffi                    de sentimentalité royaliste, <hi rend="i">Sur la vie et la mort de M. le duc de                        Berry</hi>, il avait dit, en concluant par une éloquente menace :</p><quote><p rend="indent">Tirons au moins de notre malheur une leçon utile, et qu’elle                        soit comme la morale de cet écrit.</p><p>Il s’élève derrière nous une génération impatiente de tous les jougs, ennemie                        de tous les rois ; elle rêve la République, et est incapable, par ses mœurs,                        des vertus républicaines. Elle s’avance ; elle nous presse ; elle nous                        pousse : bientôt elle va prendre notre place. Buonaparte l’aurait pu dompter                        en l’écrasant, en l’envoyant mourir sur les champs de bataille, en                        présentant à son ardeur le fantôme de la gloire, afin de l’empêcher de                        poursuivre celui de la liberté ; mais nous, nous n’avons que deux choses à                        opposer aux folies de cette jeunesse : la Légitimité escortée de tous ses                        souvenirs, environnée de la majesté des siècles ; la Monarchie                        représentative assise sur les bases de la grande propriété, défendue par une                        vigoureuse aristocratie, fortifiée de toutes les puissances morales et                        religieuses. Quiconque ne voit pas cette vérité, ne voit rien et court à                        l’abîme : hors de cette vérité, tout est théorie, chimère, illusion.</p></quote><p rend="indent">Ici, en 1824, que faisait-il ? il se tournait du côté de cette                    génération et de cette jeunesse, et s’offrait de la conduire lui-même à                    l’assaut.</p><p><pb n="559"/>Que voulait-il ? Que voulait Coriolan ? se venger avant tout,                    montrer qu’il était nécessaire, qu’il était redoutable, et qu’on s’était fait                    bien du mal à soi-même en croyant pouvoir se passer de lui. Ce fut cette pensée                    de vengeance qui tout d’un coup le ramena à l’indifférence radicale sur les                    choses et sur les personnes, et qui dissipa, comme par enchantement, l’ivresse                    de son royalisme factice. En doutez-vous ? ouvrez la préface de <hi rend="i">La Monarchie selon la Charte</hi> dans l’édition de 1827 ; il y disait,                    laissant échapper le ressentiment dont il était plein :</p><quote><p rend="indent">En me frappant, on n’a frappé qu’un dévoué serviteur du roi, et                        l’ingratitude est à l’aise avec la fidélité ; toutefois, il peut y avoir                        tels hommes moins soumis et telles circonstances dont il ne serait pas bon                        d’abuser : l’histoire le prouve. Je ne suis ni le prince Eugène, ni                        Voltaire, ni Mirabeau ; et, quand je posséderais leur puissance, j’aurais                        horreur de les imiter dans leur ressentiment. Mais…</p></quote><p rend="indent">Et c’est précisément ce qu’il faisait ; il se vengeait, non comme                    un homme d’État, mais comme un homme de talent blessé, et il forçait ses                    adversaires à se repentir. Il se plaisait à dire de la Restauration, comme                    Pascal de l’homme : <quote><hi rend="i">Je l’élève, je l’abaisse</hi></quote>,                    jusqu’à ce qu’elle comprenne… qu’elle ne pouvait se passer de moi. Lui qui                    affectait le christianisme, il sentait bien qu’il n’y avait rien de parfaitement                    chrétien dans tout cela :</p><quote><p rend="indent">Il serait mieux d’être plus humble, plus prosterné, plus                        chrétien. Malheureusement nous sommes sujet à faillir : nous n’avons point                        la perfection évangélique. Si un homme nous donnait un soufflet, nous ne                        tendrions pas l’autre joue ; cet homme, s’il était sujet, nous aurions sa                        vie ou il aurait la nôtre ; <hi rend="i">s’il était roi !…</hi></p></quote><p rend="indent">Il s’arrêtait. Achevons pour lui la phrase : S’il était roi, nous                    n’aurions de repos que nous n’eussions mis à bas son trône ; — et il fit tout ce                    qu’il fallait en effet pour consommer sa pensée.</p><p><pb n="560"/>D’admirables pages, d’une éclatante polémique, quelques-unes même                    qui sont pleines de vérité, si on les détache de ce qui les précède et de ce qui                    les inspire, ne sauraient dissimuler l’ensemble des résultats. Après avoir, dans                    la première moitié de sa vie politique, poussé la Restauration dans le sens de                    l’ultraroyalisme, M. de Chateaubriand, dans la seconde moitié, l’a attaquée par                    un brusque <hi rend="i">volte-face</hi> avec toutes les forces du libéralisme,                    groupées autour de lui ; et, dans ce duel où un même homme a fait le double                    rôle, elle a fini par se briser. Elle se fût brisée sans lui très probablement,                    mais plus que personne il peut se vanter d’y avoir mis la main.</p><p>Et il s’en vante en effet. Que lui importe ? il a eu sa part, ce qu’il voulait                    avant tout, les plus beaux rôles, et le plaisir d’en faire fi, et de dire qu’il                    en aurait eu un bien plus beau encore si l’on avait voulu. Il a été à la tête de                    toutes les grandes questions monarchiques ou populaires de son temps<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Il a été la tête de toutes                        les grandes questions monarchiques ou populaires de son temps</note> ; il                    les a menées comme on mène volontiers les choses en ce pays de France,                    c’est-à-dire à côté du port et tout autrement qu’à bonne fin. Mais, encore un                    coup, qu’est-ce que cela lui fait ? Il s’est entendu applaudir, chaque matin,                    des deux côtés ; il a eu les fanfares des deux camps.</p><p>La Restauration tombée, M. de Chateaubriand, dans cet amour des beaux rôles, crut                    se devoir à lui-même de lui demeurer fidèle, tout en proclamant, dans l’oraison                    funèbre qu’il prononça sur elle à la Chambre des pairs, qu’elle s’était perdue                    par <hi rend="i">la conspiration de l’hypocrisie et de la bêtise</hi>.                        <quote>« Après tout, a-t-il écrit de la branche aînée, c’est une monarchie                        tombée ; il en tombera bien d’autres ! <hi rend="i">Nous ne lui devions que                            notre fidélité : elle l’a.</hi> »</quote> Et il n’a cessé de redoubler                    ses duretés, en même temps que de proclamer ses serments.</p><p><pb n="561"/>C’est trop. Je crois voir exactement une femme de caractère                    acariâtre, la Xanthippe de Socrate, si vous voulez, qui, sous prétexte qu’elle                    est femme d’honneur et fidèle, s’en autorise pour dire à son mari, sur tous les                    tons, qu’elle ne l’aime pas, et pour le traiter comme un nègre. N’est-ce pas                    ainsi que M. de Chateaubriand a traité les rois ? Les rois en revanche ont eu le                    caractère bien fait ; ils ont tout souffert et oublié, et le bon Charles X,                    cette fois, a été comme Socrate.</p><p>Depuis la publication du <hi rend="i">Congrès de Vérone</hi> et des <hi rend="i">Mémoires</hi>, ce point de vue qui porte sur le caractère même nous est                    apparu dans toute sa lumière, et l’auteur a pris soin de mettre en saillie                    toutes les faiblesses de l’homme. Si M. de Chateaubriand n’avait pas écrit cette                    partie politique de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, et s’il eût laissé le                    souvenir public suppléer à ses récits, on lui eût trouvé sans doute des écarts                    bien brusques et des inconséquences ; mais la grandeur du talent, la chevalerie                    de certains actes, la beauté historique de certaines vues, auraient de loin                    recouvert bien des fautes ; je ne sais quel air de générosité aurait surnagé, et                    jamais on n’eût osé pénétrer à ce degré dans la petitesse des motifs et des                    intentions. L’imagination publique, assez d’accord avec ses défauts, les eût, au                    contraire, protégés et agrandis. Aujourd’hui il n’y a plus moyen, et jamais                    auteur de mémoires, en se posant, n’a plus fait pour se diminuer. Ceux pourtant                    qui continuent d’aimer les phrases, les belles pensées détachées, les fragments                    spécieux de théorie, les prédictions inutiles et frappantes, les fantaisies                    poétiques dont on peut faire collection, trouveront amplement encore, en le                    lisant, de quoi se satisfaire ; mais les esprits qui demandent de la suite, de                    la raison, un but, quelque conséquence dans les actes et dans la conduite,                    savent désormais à quoi s’en tenir sur la <pb n="562"/>valeur de l’écrivain                    éminent qui, avec de si hautes parties, n’a été en politique qu’un grand <hi rend="i">polémiste</hi> toujours personnel, et un agent lumineux de                    dissolution. S’il nous restait de l’espace, il serait curieux de le montrer dans                    cette partie politique des <hi rend="i">Mémoires</hi>, affectant toujours de                    paraître au-dessus de son sujet, se raillant, dans sa narration, des choses les                    plus sérieuses comme trop plates et prosaïques, et faisant semblant de                    rapetisser des luttes qu’il épousait alors si ardemment. Un poète dans les                    affaires, prenez garde ! c’est toujours comme un gentilhomme dans le commerce :                    il se croit au-dessus de son état, et il y a un moment où, si on le contrarie,                    il tire ses parchemins de sa poche et tranche du grand seigneur avec les                    vilains.</p><p>Nous parlant des conférences et réunions particulières qui précédèrent l’entrée                    de MM. de Villèle et Corbière au Conseil et dont il était l’un des principaux                    moteurs, M. de Chateaubriand se complaît à tracer de ses collègues des                    caricatures plus ou moins grotesques ; il nous étale les fronts chauves de tous                    ces <hi rend="i">Solons peu soignés</hi> : <quote>« C’était bien vénérable                        assurément, dit-il, mais je préférais l’hirondelle qui me réveillait dans ma                        jeunesse, et les Muses qui remplissaient mes songes. »</quote> Et il                    continue de se jouer avec ces images de cygne et d’aurore. Encore une fois,                    c’est bien de préférer l’hirondelle et l’abeille, mais laissez alors les nations                    et le soin de leurs intérêts, et ne prétendez pas à les régir. Le dirai-je ?                    autant ces choses de la poésie sont délicieuses et adorables dans une âme restée                    vierge et doucement enivrée, autant elles révoltent quand elles ne viennent qu’à                    titre de mépris jeté à des intérêts après tout sérieux et sacrés, puisqu’ils                    sont ceux de la société même. Il est bien temps de venir nous dire, quand                    l’expérience est faite et que vous êtes à bout de mécomptes :</p><quote><p rend="indent">Que m’importaient pourtant ces futiles <pb n="563"/>misères, à                        moi <hi rend="i">qui n’ai jamais cru au temps où je vivais</hi>, à moi qui                        appartenais au passé, <hi rend="i">à moi sans foi dans les rois, sans                            conviction à l’égard des peuples, à moi qui ne me suis jamais soucié de                            rien, excepté des songes, à condition encore qu’ils ne durent qu’une                            nuit !…</hi></p></quote><p>Pauvres songes, c’est fort heureux pour eux ! Et la religion, s’il vous plaît, où                    est-elle dans tout cela ? Vous l’avez oubliée cette fois par mégarde, même dans                    vos songes. Et la société ! vous ne l’oubliez pas moins, vous la mettez à néant,                    vous qui avez, pendant près de vingt ans, brigué l’honneur de la conduire ! Mais                    elle a droit, cette société, de demander au moins le sérieux de leur ambition à                    ceux qui veulent être ses guides et ses pilotes.</p><div type="article" xml:id="art_1851-01-01_e"><head>Note.</head><p>Au moment où cet article est écrit, les journaux anglais publient le                        codicille du testament de sir Robert Peel, qui a rapport à la publication de                        ses <hi rend="i">Mémoires</hi> et papiers d’État. On y verra, dans un                        contraste frappant, la différence des procédés d’un homme d’État véritable                        et de ceux d’un homme politique <hi rend="i">littéraire</hi>, l’un apportant                        aux choses toute discrétion et maturité, et l’autre se hâtant de divulguer                        avant l’heure tout ce qu’il croit propre à le rehausser, sans souci aucun                        des convenances de gouvernement ou de celles qui concernent les personnes.                        Ce codicille de sir Robert Peel est, par le fait, la critique la plus                        sensible du procédé qui a présidé à la publication du <hi rend="i">Congrès                            de Vérone</hi>. En voici les termes textuels :</p><quote><p rend="indent">Je donne et livre à l’honorable Philip Henry Stanhope,                            autrement dit le vicomte Mahon, et à Edward Cardwell, de Whitehall,                            membre du Parlement, mes exécuteurs, administrateurs ou mandataires,                            toutes les lettres inédites, les papiers et documents d’un caractère                            public ou privé, imprimés ou manuscrits, dont je pourrai être possesseur                            à ma mort. Considérant que la collection de ces papiers et de ces                            lettres renferme toute ma correspondance confidentielle, qui remonte à                            1812 ; que, pendant une portion considérable de cette période de temps,                            j’ai été employé au service de la Couronne, <pb n="564"/>et que, quand                            je n’ai pas occupé de fonctions publiques, j’ai pris une part active aux                            affaires du Parlement ; qu’il est très probable que cette correspondance                            offrira de l’intérêt et sera de nature à apporter quelque lumière sur la                            conduite et le caractère des hommes aussi bien que des événements de                            cette époque, je donne à mes exécuteurs testamentaires tout pouvoir de                            choisir dans cette correspondance ce qui leur paraîtra devoir être                            publié ; je les laisse juges de l’opportunité de cette publication,                            ayant la conviction complète qu’ils y mettront une discrétion sans                            égale ; que toute confidence que j’aurais reçue et qui ne serait pas                            honorable, ne sera pas trahie, qu’aucuns sentiments privés ne seront                            froissés sans nécessité, et qu’aucun intérêt public ne sera compromis                            par une publicité indiscrète ou prématurée. J’appelle spécialement toute                            leur sollicitude pour qu’aucune partie de ma correspondance avec                            S. M. la reine Victoria ou avec S. A. R. le prince Albert ne soit livrée                            au public pendant la vie de l’un ou de l’autre sans avoir été                            préalablement communiquée à LL. MM. et sans avoir reçu leur autorisation                            pour la publication de tout ou partie de cette correspondance.</p><p>J’autorise mes exécuteurs à publier ceux de ces documents qui leur                            paraîtront devoir intéresser le public, et même à les vendre, mais à la                            condition expresse de ne le faire qu’avec la discrétion la plus                            complète, et sans que les lois de la loyauté et de l’équité soient                            lésées, et aussi en donnant à cette discrétion assez de latitude pour                            que l’on puisse consulter ces documents, à titre purement gratuit,                            toutes les fois qu’ils le jugeront convenable et utile…</p><p>C’est en vue de l’accomplissement de ces instructions que je désire que                            mes exécuteurs réunissent ces lettres et ces documents après ma mort,                            qu’ils les examinent en toute discrétion et sans contrôle. Je leur donne                            le pouvoir de détruire ceux qui leur paraîtront devoir être détruits…,                            etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Qu’on ouvre maintenant <hi rend="i">Le Congrès de Vérone</hi>,                        publié du vivant de l’auteur, et les <hi rend="i">Mémoires</hi> publiés le                        lendemain de sa mort, et qu’on juge de la différence des <hi rend="i">esprits</hi>.</p><p/><trailer>FIN DU TOME DEUXIÈME.</trailer></div></div></body>
</text>
</TEI>

