<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres de lord Chesterfield à son fils. Édition revue par M. Amédée Renée. (1842.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-06-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-06-24"><head><hi rend="i">Lettres de lord Chesterfield à son fils</hi>. Édition revue par                    M. Amédée Renée. <lb/>(1842.)</head><dateline>Lundi 24 juin 1850.</dateline><p><pb n="226"/>À toutes les époques il y a eu des traités destinés à former <hi rend="i">l’Honnête Homme, l’Homme comme il faut, le Courtisan</hi> quand on                    ne vivait que pour les cours, <hi rend="i">le Cavalier</hi> accompli. Dans ces                    divers traités de savoir-vivre et de politesse, si on les rouvre dans les âges                    suivants, on découvre à première vue des parties qui sont aussi passées que les                    modes et les coupes d’habit de nos pères ; le patron évidemment a changé. En y                    regardant bien toutefois, si le livre a été écrit par un homme sensé et qui ait                    connu l’homme véritable, on trouvera encore à profiter dans l’étude de ces                    modèles qui ont été proposés aux générations précédentes. Les lettres que                    lord Chesterfield adressait à son fils, et qui contiennent toute une école de                    savoir-vivre et de science du monde, ont cela de particulièrement intéressant                    qu’il n’a point pensé du tout à proposer un modèle, mais qu’il n’a voulu que <pb n="227"/>former un excellent élève dans l’intimité. Ce sont des lettres                    confidentielles qui se sont trouvées produites tout à coup en lumière, et qui                    ont trahi tous les secrets et les artifices ingénieux de la sollicitude                    paternelle. Si, en les lisant aujourd’hui, on est frappé de l’excessive                    importance accordée à des particularités accidentelles et passagères, à de purs                    détails de costume, on n’est pas moins frappé de la partie durable, de celle qui                    tient à l’observation humaine de tous les temps ; et cette dernière partie est                    beaucoup plus considérable qu’on ne le croirait d’après un premier coup d’œil                    superficiel. En s’occupant avec le fils qu’il voulait former de ce qui convient                    à l’honnête homme dans la société, lord Chesterfield n’a pas fait un traité <hi rend="i">Des devoirs</hi> comme Cicéron ; mais il a laissé des <hi rend="i">Lettres</hi> qui, par leur mélange de justesse et de légèreté, par de                    certains airs frivoles qui se rejoignent insensiblement aux grâces sérieuses,                    tiennent assez bien le milieu entre les <hi rend="i">Mémoires du chevalier de                        Grammont</hi> et le <hi rend="i">Télémaque</hi>.</p><p>Avant d’en parler avec quelque développement, il nous faut savoir un peu ce                    qu’était lord Chesterfield, l’un des plus brillants esprits de l’Angleterre en                    son temps, et l’un des plus liés avec la France. Philip<note place="bottom" resp="editor">[NdE]                        Graphie originale : Philippe.</note> Dormer Stanhope, comte de Chesterfield,                    naquit à Londres le 22 septembre 1694, la même année que Voltaire. Issu d’une                    race illustre, il en savait le prix, il voulait en soutenir l’honneur ; mais il                    lui était difficile pourtant de ne pas rire des prétentions généalogiques                    poussées trop loin. Pour s’en garder une bonne fois, il avait placé parmi les                    portraits de ses ancêtres deux vieilles figures d’homme et de femme ; au bas de                    l’une était écrit : <hi rend="i">Adam</hi> de Stanhope ; et au bas de l’autre :                        <hi rend="i">Ève</hi> de Stanhope. C’est ainsi qu’en tenant bon pour                    l’honneur il coupait court aux velléités chimériques.</p><p><pb n="228"/>Son père ne s’occupa en rien de son éducation ; il fut remis aux                    soins de sa grand-mère, lady Halifax. De bonne heure il ressentit le désir                    d’exceller et de primer en tout, ce désir qu’il aurait voulu plus tard exciter                    dans le cœur de son fils, et qui, en bien et en mal, est le principe de toute                    grande chose. Comme lui-même, dans sa première jeunesse, il n’était pas dirigé,                    il se trompa plus d’une fois sur les objets de son émulation, et se prit au faux                    honneur. Il confesse qu’à une époque d’inexpérience, il donna dans l’excès du                    vin et dans d’autres excès auxquels il n’était pas d’ailleurs naturellement                    porté, mais il tirait vanité de s’entendre appeler un homme de plaisir. C’est                    ainsi que pour le jeu, qu’il croyait un ingrédient nécessaire dans la                    composition d’un jeune homme de bel air, il s’y plongea sans passion d’abord,                    mais ne put s’en retirer ensuite, et compromit par là pour longtemps sa fortune.                        <quote>« Prenez avis de ma conduite, disait-il à son fils ; faites vous-même                        le choix de vos plaisirs, et ne vous les laissez pas imposer. »</quote></p><p>Ce désir d’exceller et de se distinguer ne s’égarait pas toujours de la sorte, et                    il l’appliqua souvent avec justesse ; ses premières études furent des                    meilleures. Placé à l’université de Cambridge, il apprit tout ce qu’on y                    enseignait, le droit civil, la philosophie ; il suivit les leçons de                    mathématiques du savant aveugle Saunderson. Il lisait couramment le grec et                    rendait compte en français de ses progrès à son ancien précepteur, un pasteur                    français réfugié, M. Jouneau. Lord Chesterfield avait appris notre langue dans                    son enfance d’une femme de chambre normande qu’il avait eue près de lui. Quand                    il vint la dernière fois à Paris en 1741, M. de Fontenelle ayant remarqué dans                    sa prononciation quelque chose de l’accent de Normandie, lui en fit                    l’observation, et lui demanda s’il n’avait pas d’abord appris notre langue <pb n="229"/>d’une personne de cette province ; ce qui était vrai en effet.</p><p>Après deux années d’université, il fit son tour du continent, selon l’usage des                    jeunes seigneurs de son pays. Il visita la Hollande, l’Italie, la France. Il                    écrivait de Paris à ce même M. Jouneau, le 7 décembre 1714 :</p><quote><p rend="indent">Je ne vous dirai pas mes sentiments des Français, parce que je                        suis fort souvent pris pour un d’eux, et plus d’un Français m’a fait le plus                        grand compliment qu’il croit pouvoir faire à personne, qui est : <hi rend="i">Monsieur, vous êtes tout comme nous.</hi> Je vous dirai                        seulement que je suis insolent, que je parle beaucoup, bien haut et d’un ton                        de maître ; que je chante et que je danse en marchant, et enfin que je fais                        une dépense furieuse en poudre, plumets, gants blancs, etc.</p></quote><p rend="indent">On sent là l’esprit moqueur, satirique et un peu <hi rend="i">insolent</hi>, qui fait sa pointe une première fois à nos dépens ; il                    rendra justice plus tard à nos qualités sérieuses.</p><p>Dans les <hi rend="i">Lettres</hi> à son fils, il s’est montré, le premier jour                    qu’il fit son entrée dans la bonne compagnie, encore tout couvert de sa rouille                    de Cambridge, honteux, embarrassé, silencieux, et prenant à la fin son courage à                    deux mains pour dire à une belle dame près de qui il était : <quote>« Madame, ne                        trouvez-vous pas qu’il fait bien chaud aujourd’hui ? »</quote> Mais                    lord Chesterfield disait cela à son fils pour ne pas le décourager et pour lui                    montrer qu’on revenait de loin. Il fait les honneurs de sa propre personne pour                    l’enhardir et pour mieux l’attirer jusqu’à lui. Je me garderai bien de le                    prendre au mot sur cette anecdote. S’il fut un moment embarrassé dans le monde,                    ce moment-là dut être bien court, et il n’y parut pas longtemps.</p><p>La reine Anne venait de mourir ; Chesterfield salua l’avènement de la maison de                    Hanovre dont il allait être <pb n="230"/>un des champions déclarés. Il eut                    d’abord un siège à la Chambre des communes, et y débuta sur un bon pied.                    Pourtant une circonstance, en apparence frivole, le tint, dit-on, en échec, et                    paralysa quelque peu son éloquence. Un des membres de la Chambre, qui ne se                    distinguait par aucun autre talent supérieur, avait celui d’imiter et de                    contrefaire en perfection les orateurs auxquels il répondait. Chesterfield                    craignait le ridicule, c’était un faible, et il garda le silence plus qu’il                    n’aurait voulu en certaines occasions, de peur de prêter à la parodie de son                    collègue et contradicteur. Il hérita bientôt de la pairie à la mort de son père                    et passa à la Chambre des lords, dont le cadre convenait mieux peut-être à la                    bonne grâce, à la finesse et à l’urbanité de son éloquence. Il ne comparait                    point toutefois les deux scènes, quant à l’importance des débats et à                    l’influence politique qu’on y pouvait acquérir :</p><quote><p rend="indent">Il est inouï, disait-il plus tard de Pitt, au moment où ce                        grand orateur consentit à entrer dans la chambre haute sous le titre de                        lord Chatham, il est inouï qu’un homme, dans la plénitude de sa puissance,                        au moment même où son ambition venait d’obtenir le triomphe le plus complet,                        ait quitté la Chambre qui lui avait procuré cette puissance, et qui seule                        pouvait lui en assurer le maintien, pour se retirer dans l’hôpital des                        incurables, la Chambre des pairs.</p></quote><p rend="indent">Je n’ai point à apprécier ici la carrière politique de                    lord Chesterfield. Si j’osais pourtant hasarder un jugement d’ensemble, je                    dirais que son ambition n’y eut jamais satisfaction entière, et que les                    distinctions brillantes dont son existence publique fut remplie couvraient, au                    fond, bien des vœux trompés et le déchet de bien des espérances. Deux fois, dans                    les deux circonstances décisives de sa vie politique, il échoua. Jeune et dans                    son premier feu d’ambition, il avait de bonne <pb n="231"/>heure mis tout son                    enjeu du côté de l’héritier présomptif du trône, qui devint George II ; il était                    de ceux qui, à l’avènement de ce prince (1727), devaient le plus compter sur sa                    faveur et sur une part de pouvoir. Mais cet homme habile, en voulant se tourner                    du côté du soleil levant, ne sut pas s’orienter avec une parfaite justesse : il                    avait fait de longue main sa cour à la maîtresse du prince, la croyant destinée                    à l’influence, et il avait négligé la femme légitime, la future reine, qui                    pourtant eut seule le crédit réel. La reine Caroline ne lui pardonna jamais ; ce                    fut le premier échec de la fortune politique de lord Chesterfield, pour lors âgé                    de trente-trois ans et dans la pleine vogue des espérances. Il fut trop pressé                    et fit fausse route. Robert Walpole, moins leste et moins vif d’apparence, avait                    mieux pris ses mesures et mieux calculé.</p><p>Jeté avec éclat dans l’opposition, surtout depuis 1732, époque où il eut à se                    démettre de ses charges de cour, lord Chesterfield travailla de tous ses efforts                    pendant dix ans à la chute de ce ministère Walpole, qui ne tomba qu’en 1742.                    Mais alors même il n’hérita point du pouvoir, et il resta en dehors des                    combinaisons nouvelles. Lorsque, deux ans après, en 1744, il entra pourtant dans                    l’administration, d’abord comme ambassadeur à La Haye et vice-roi d’Irlande,                    puis même comme secrétaire d’État et membre du cabinet (1746-1748), ce ne fut                    qu’à titre plus spécieux que réel. En un mot, lord Chesterfield, de tout temps                    homme politique considérable dans son pays, soit comme l’un des chefs de                    l’opposition, soit comme diplomate habile, ne fut jamais ministre dirigeant, ni                    même ministre très influent.</p><p>En politique, il avait certainement ce coup d’œil lointain et ces vues d’avenir                    qui tiennent à l’étendue de l’esprit, mais il possédait bien plus ces qualités                    sans <pb n="232"/>doute que la patience persévérante et la fermeté pratique de                    chaque jour, qui sont si nécessaires aux hommes de gouvernement. Pour lui comme                    pour La Rochefoucauld, il serait vrai de dire que la politique servit surtout à                    faire de l’homme d’action incomplet un moraliste accompli.</p><p>En 1744, âgé de cinquante ans seulement, son ambition politique semblait déjà en                    partie usée ; sa santé était assez atteinte pour qu’il eût de préférence en vue                    la retraite. Et puis, l’objet de son idéal secret et de son ambition réelle,                    nous le savons à présent. Avant son mariage, il avait eu vers 1732, d’une dame                    française (M<hi rend="sup">me</hi> du Bouchet) qu’il avait rencontrée en                    Hollande, un fils naturel auquel il s’était attaché avec une extrême tendresse.                    Il écrivait à ce fils en toute sincérité : <quote>« Du premier jour de votre                        vie, l’objet le plus cher de la mienne a été de vous rendre aussi parfait                        que la faiblesse de la nature humaine le comporte. »</quote> C’est vers                    l’éducation de ce fils que s’étaient tournés tous ses vœux, toutes ses                    prédilections affectueuses et mondaines, et, vice-roi d’Irlande ou secrétaire                    d’État à Londres, il trouvait le temps de lui écrire de longues lettres                    détaillées pour le diriger dans les moindres démarches, pour le perfectionner                    dans le sérieux et dans le poli.</p><p>Le Chesterfield que nous aimons surtout à étudier est donc l’homme d’esprit et                    d’expérience qui n’a passé par les affaires et n’a essayé tous les rôles de la                    vie politique et publique que pour en savoir les moindres ressorts, et nous en                    dire le dernier mot ; c’est celui qui, dès sa jeunesse, fut l’ami de Pope et de                    Bolingbroke, l’introducteur en Angleterre de Montesquieu et de Voltaire, le                    correspondant de Fontenelle et de M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, celui que                    l’Académie des inscriptions adopta parmi ses membres, qui unissait l’esprit des                    deux nations, et qui, <pb n="233"/>dans plus d’un essai spirituel, mais                    particulièrement dans ses <hi rend="i">Lettres</hi> à son fils, se montre à nous                    moraliste aimable autant que consommé, et l’un des maîtres de la vie. C’est le                    La Rochefoucauld de l’Angleterre que nous étudions.</p><p>Montesquieu, après la publication de <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>,                    écrivait à l’abbé de Guasco, qui était alors en Angleterre : <quote>« Dites à                        milord Chesterfield que rien ne me flatte tant que son approbation, mais                        que, puisqu’il me lit pour la troisième fois, il ne sera que plus en état de                        me dire ce qu’il y a à corriger et à rectifier dans mon ouvrage : rien ne                        m’instruirait mieux que ses observations et sa critique. »</quote> C’est                    Chesterfield qui, parlant un jour à Montesquieu de la promptitude des Français                    pour les révolutions et de leur impatience pour les lentes réformes, disait ce                    mot qui résume toute notre histoire : <quote>« Vous autres Français, vous savez                        faire des barricades, mais vous n’élèverez jamais de                    barrières. »</quote></p><p>Lord Chesterfield goûtait certes Voltaire ; il disait à propos du <hi rend="i">Siècle de Louis XIV</hi> : <quote>« Lord Bolingbroke m’avait appris comment                        on doit lire l’histoire, Voltaire m’apprend comment il faut                        l’écrire. »</quote> Mais en même temps, avec ce sens pratique qui                    n’abandonne guère les gens d’esprit de l’autre côté du détroit, il sentait les                    imprudences de Voltaire et les désapprouvait. Déjà vieux et tout à fait retiré                    du monde, il écrivait à une dame française :</p><quote><p rend="indent">Vos bons auteurs sont ma principale ressource ; Voltaire                        surtout me charme, à son impiété près, dont il ne peut s’empêcher de larder                        tout ce qu’il écrit, et qu’il ferait mieux de supprimer sagement, puisqu’au                        bout du compte on ne doit pas troubler l’ordre établi. Que chacun pense                        comme il veut, ou plutôt comme il peut, mais qu’il ne communique pas ses                        idées dès qu’elles sont de nature à pouvoir troubler le repos de la                        société.</p></quote><p rend="indent"><pb n="234"/>Ce qu’il disait là en 1768, Chesterfield l’avait déjà                    dit plus de vingt-cinq ans auparavant, écrivant à Crébillon fils, singulier                    correspondant et singulier confident en fait de morale. Il s’agissait encore de                    Voltaire, au sujet de sa tragédie de <hi rend="i">Mahomet</hi> et des hardiesses                    qu’elle renferme :</p><quote><p rend="indent">Ce que je ne lui pardonne pas, et qui n’est pas pardonnable,                        écrivait Chesterfield à Crébillon, c’est tous les mouvements qu’il se donne                        pour la propagation d’une doctrine aussi pernicieuse à la société civile que                        contraire à la religion générale de tous les pays. Je doute fort s’il est                        permis à un homme d’écrire contre le culte et la croyance de son pays, quand                        même il serait de bonne foi persuadé qu’il y eût des erreurs, à cause du                        trouble et du désordre qu’il y pourrait causer ; mais je suis bien sûr qu’il                        n’est nullement permis d’attaquer les fondements de la morale, et de rompre                        des liens si nécessaires et déjà trop faibles pour retenir les hommes dans                        le devoir.</p></quote><p rend="indent">Chesterfield, en parlant ainsi, ne se méprenait pas sur la grande                    inconséquence de Voltaire. Cette inconséquence, en deux mots, la voici : c’est                    que lui, Voltaire, qui considérait volontiers les hommes comme des fous ou comme                    des enfants, et qui n’avait pas assez de rire pour les railler, il leur mettait                    en même temps dans les mains des armes toutes chargées, sans s’inquiéter de                    l’usage qu’ils en pourraient faire.</p><p>Lord Chesterfield lui-même, aux yeux des puritains de son pays, a été accusé, je                    dois le dire, d’avoir fait brèche à la morale dans les lettres adressées à son                    fils. Le sévère Johnson, qui d’ailleurs n’était pas impartial à l’égard de                    Chesterfield, et qui croyait avoir à se plaindre de lui, disait, au moment de la                    publication de ces <hi rend="i">Lettres</hi>, <quote>« qu’elles enseignaient la                        morale d’une courtisane et les manières d’un maître à danser »</quote>.</p><p>Un tel jugement est souverainement injuste, et si <pb n="235"/>Chesterfield, dans                    le cas particulier, insiste tant sur les grâces des manières et sur l’agrément à                    tout prix, c’est qu’il a déjà pourvu aux parties plus solides de l’éducation, et                    que son élève n’est pas en danger du tout de pécher par le côté qui rend l’homme                        <hi rend="i">respectable</hi>, mais bien par celui qui le rend <hi rend="i">aimable</hi>. Quoique plus d’un passage de ces <hi rend="i">Lettres</hi>                    puisse sembler fort étrange venant d’un père à son fils, l’ensemble est animé                    d’un véritable esprit de tendresse et de sagesse. Si Horace avait un fils, je me                    figure qu’il ne lui parlerait guère autrement.</p><p>Les <hi rend="i">Lettres</hi> commencent par l’<hi rend="i">abc</hi> de                    l’éducation et de l’instruction. Chesterfield enseigne et résume en français à                    son fils les premiers éléments de la mythologie, de l’histoire. Je ne regrette                    point qu’on ait publié ces premières lettres ; il s’y glisse de bonne heure                    d’excellents conseils. Le petit Stanhope n’a pas encore huit ans, que son père                    lui dresse une petite rhétorique à sa portée, et essaie de lui insinuer le bon                    langage, la distinction dans la manière de s’exprimer. Il lui recommande surtout                        l’<hi rend="i">attention</hi> dans tout ce qu’il fait, et il donne à ce mot                    toute sa valeur. C’est l’attention seule, lui dit-il, qui grave les objets dans                    la mémoire : <quote>« Il n’y a pas au monde de marque plus sûre d’un petit et                        pauvre esprit que l’inattention. Tout ce qui vaut la peine d’être fait                        mérite et exige d’être bien fait, et rien ne peut être bien fait sans                        attention. »</quote> Ce précepte, il le répète sans cesse, et il en varie                    les applications à mesure que son élève grandit et est plus en état d’en                    comprendre toute l’étendue. Plaisir ou étude, il veut que chaque chose qu’on                    fait, on la fasse bien, on la fasse tout entière et en son temps, sans se                    laisser distraire par une autre :</p><quote><p rend="indent">Quand vous lisez Horace, faites attention à la justesse de ses                        pensées, à l’élégance de sa diction et à la beauté de sa poésie, et ne                        songez pas au <hi rend="i">De homine et cive</hi> de <pb n="236"/>Pufendorf,                        et, pendant que vous lisez Pufendorf, ne pensez point à M<hi rend="sup">me</hi> de Saint-Germain ; ni à Pufendorf quand vous parlez à M<hi rend="sup">me</hi> de Saint-Germain.</p></quote><p rend="indent">Mais cette libre et forte disposition de la pensée aux ordres de la                    volonté, n’est le propre que des grands ou des très bons esprits.</p><p>M. Royer-Collard avait coutume de dire <quote>« que ce qui manquait le plus de                        nos jours, c’était le <hi rend="i">respect</hi> dans l’ordre moral, et l’<hi rend="i">attention</hi> dans l’ordre intellectuel »</quote>.                    Lord Chesterfield, sous son air moins grave, eût été capable de dire ce mot-là.                    Il n’avait pas été long à sentir ce qui manquait à cet enfant qu’il voulait                    former, et dont il avait fait l’occupation et le but de sa vie :</p><quote><p rend="indent">En scrutant à fond votre personne, lui disait-il, je n’ai, Dieu                        merci, découvert jusqu’ici aucun vice du cœur ni aucune faiblesse de la                        tête ; mais j’ai découvert de la paresse, de l’inattention et de                        l’indifférence, défauts qui ne sont pardonnables que dans les personnes                        âgées, qui, sur le déclin de leur vie, quand la santé et la vivacité                        tombent, ont une espèce de droit à cette sorte de tranquillité. Mais un                        jeune homme doit être ambitieux de briller et d’exceller.</p></quote><p rend="indent">Or, c’est précisément ce feu sacré, cette étincelle qui fait les                    Achille, les Alexandre et les César, <hi rend="i">être le premier en tout ce                        qu’on entreprend</hi>, c’est cette devise des grands cœurs et qui est celle                    des hommes éminents en tout genre, que la nature avait tout d’abord négligé de                    mettre dans l’âme honnête, mais foncièrement médiocre, du petit Stanhope :</p><quote><p rend="indent">Vous paraissez manquer, lui disait son père, de ce <hi rend="i">vivida vis animi</hi> qui anime, qui excite la plupart des jeunes gens                        à plaire, à briller, à effacer les autres. — Quand j’étais à votre âge, lui                        dit-il encore, j’aurais été honteux qu’un autre eût mieux appris sa leçon,                        l’eût emporté sur moi à aucun jeu, et je n’aurais trouvé de repos que je                        n’eusse repris <pb n="237"/>l’avantage.</p></quote><p rend="indent">Tout ce petit cours d’éducation par lettres offre une sorte                    d’intérêt dramatique continu : on y suit l’effort d’une nature fine, distinguée,                    énergique, telle que l’était celle de lord Chesterfield, aux prises avec un                    naturel honnête, mais indolent, avec une pâte molle et lente, dont elle veut à                    tout prix tirer un chef-d’œuvre accompli, aimable, original, et avec laquelle                    elle ne réussit à faire, en définitive, qu’une manière de copie suffisante et                    estimable. Ce qui soutient et presque ce qui touche le lecteur, dans cette lutte                    où tant d’art est dépensé et où l’éternel conseil revient toujours le même au                    fond sous tant de métamorphoses, c’est l’affection vraie, paternelle, qui anime                    et qui inspire le délicat et l’excellent maître, patient cette fois autant que                    vif, prodigieux de ressources et d’adresse, jamais découragé, inépuisable à                    semer sur ce sol ingrat les élégances et les grâces. Non pas que ce fils, objet                    de tant de culture et de zèle, ait été en rien indigne de son père. On a                    prétendu qu’il n’y avait rien de plus lourd, de plus maussade que lui, et on                    cite de Johnson un mot dur dans ce sens-là. Ce sont des caricatures qui                    outrepassent le vrai. Il paraît, d’après des témoignages plus justes, que                    M. Stanhope, sans être un modèle de grâce, avait tout l’air, en réalité, d’un                    homme bien élevé, poli et convenable. Mais ne sentez-vous pas que c’est là ce                    qu’il y avait de désespérant ? Il aurait mieux valu presque avoir échoué                    totalement et n’avoir réussi à faire qu’un original en sens inverse, tandis                    qu’avec tant de soins et à tant de frais, n’en être venu qu’à produire un homme                    du monde insignifiant et ordinaire, un de ceux desquels, pour tout jugement, on                    dit qu’on n’a rien à en dire, il y avait de quoi se désespérer vraiment, et                    prendre en pitié son ouvrage, si l’on n’était pas un père.</p><p>Lord Chesterfield avait tout d’abord pensé à la France <pb n="238"/>pour <hi rend="i">dégourdir</hi> son fils et pour lui donner ce liant qui plus tard                    ne s’acquiert pas. Dans des lettres intimes écrites à une dame de Paris, que je                    crois être M<hi rend="sup">me</hi> de Monconseil<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce n’est                        plus une conjecture, mais une certitude, d’après ce que je lis dans                        l’édition de <hi rend="i">Lord Chesterfield’s Letters</hi>, donnée à Londres                        par lord Mahon en 1847 (4 vol.). Voir au tome III, p. 159. Je ne connaissais                        pas cette édition au moment où j’écrivais mon article. </note>, on voit                    qu’il avait pensé à l’y envoyer dès l’enfance :</p><quote><p rend="indent">J’ai un garçon, écrivait-il à cette amie, qui à cette heure a                        treize ans. Je vous avouerai naturellement qu’il n’est pas légitime ; mais                        sa mère est une personne bien née, et qui a eu des bontés pour moi que je ne                        méritais pas. Pour le garçon, peut-être est-ce prévention, mais je le trouve                        aimable ; c’est une jolie figure, il a beaucoup de vivacité et, je crois, de                        l’esprit pour son âge. Il parle français parfaitement, il sait beaucoup de                        latin et de grec, et il a l’histoire ancienne et moderne au bout des doigts.                        Il est à présent à l’école ; mais comme ici on ne songe pas à former les                        mœurs ou les manières des jeunes gens, et qu’ils sont presque tous nigauds,                        gauches et impolis, enfin tels que vous les voyez quand ils viennent à Paris                        à l’âge de vingt ou vingt et un ans, je ne veux pas que mon garçon reste                        assez ici pour prendre ce mauvais pli ; c’est pourquoi, quand il aura                        quatorze ans, je compte de l’envoyer à Paris… Comme j’aime infiniment cet                        enfant, et que je me pique d’en faire quelque chose de bon, puisque je crois                        que l’étoffe y est, mon idée est de réunir en sa personne ce que jusqu’ici                        je n’ai jamais trouvé en la même personne, je veux dire ce qu’il y a de                        meilleur dans les deux nations.</p></quote><p rend="indent">Et il entre dans le détail de ses projets et des moyens qu’il                    compte employer : un pédant anglais tous les matins, un précepteur français pour                    les après-dînées, avec l’aide surtout du beau monde et de la bonne compagnie. La                    guerre qui survint entre la France et l’Angleterre ajourna ce projet d’éducation                    parisienne, et le jeune homme ne fit son début à Paris qu’en 1751, à l’âge de                        <pb n="239"/>dix-neuf ans, après avoir achevé ses tournées de Suisse,                    d’Allemagne et d’Italie.</p><p>Tout a été disposé par le plus attentif des pères pour son succès et sa bienvenue                    sur cette scène nouvelle. Le jeune homme est logé à l’Académie, chez                    M. de La Guérinière ; le matin il y fait ses exercices, et le reste du temps il                    doit le consacrer au monde. <quote>« Le plaisir est aujourd’hui la dernière                        branche de votre éducation, lui écrit ce père indulgent ; il adoucira et                        polira vos manières, il vous poussera à chercher et enfin à acquérir les <hi rend="i">grâces</hi>. »</quote> Mais, sur ce dernier point, il se montre                    exigeant et sans quartier. Les <hi rend="i">grâces</hi>, c’est à elles qu’il                    revient toujours, car sans elles tout effort est vain : <quote>« Si elles ne                        viennent pas à vous, enlevez-les »</quote>, s’écrie-t-il. Il en parlait bien                    à son aise, comme si pour savoir les enlever, il ne fallait pas déjà les                    avoir.</p><p>Trois dames des amies de son père sont particulièrement chargées de surveiller et                    de guider le jeune homme au début : ce sont ses <hi rend="i">gouvernantes</hi>                    en titre, M<hi rend="sup">me</hi> de Monconseil, milady Hervey, et M<hi rend="sup">me</hi> Du Bocage. Mais ces introductrices ne paraissent                    essentielles que pour les premiers temps : il faut que le jeune homme aille                    ensuite de lui-même et qu’il se choisisse quelque guide charmant plus familier.                    Sur cet article délicat des femmes, lord Chesterfield brise la glace :                        <quote>« Je ne vous parlerai pas sur ce sujet en théologien, en moraliste,                        ni en père, dit-il ; je mets de côté mon âge, pour ne considérer que le                        vôtre. Je veux vous parler comme ferait un homme de plaisir à un autre, s’il                        a du goût et de l’esprit. »</quote> Et il s’exprime en conséquence,                    stimulant le plus qu’il peut le jeune homme vers les <hi rend="i">arrangements                        honnêtes</hi> et les plaisirs délicats, pour le détourner des habitudes                    faciles et grossières. Il a pour principe <quote>« qu’un arrangement honnête                        sied bien à un galant homme »</quote>. Toute sa morale, <pb n="240"/>à cet                    égard, se résumerait dans ce vers de Voltaire :</p><quote><l>Il n’est jamais de mal en bonne compagnie.</l></quote><p rend="indent">C’est à ces endroits surtout que la pudeur du grave Johnson s’est                    voilée ; la nôtre se contente d’y sourire.</p><p>Le sérieux et le léger s’entremêlent à chaque instant dans ces lettres. Marcel,                    le maître à danser, est fort souvent recommandé ; Montesquieu ne l’est pas                    moins. L’abbé de Guasco, espèce de complaisant de Montesquieu, est un personnage                    utile pour servir d’introducteur çà et là :</p><quote><p rend="indent">Entre vous et moi, écrit Chesterfield, il a plus de savoir que                        de génie ; mais <hi rend="i">un habile homme sait tirer parti de tout</hi>,                        et tout homme est bon à quelque chose. Quant au président de Montesquieu,                        c’est, à tous égards, une connaissance précieuse. <hi rend="i">Il a du génie                            avec la plus vaste lecture du monde. Puisez dans cette source tant que                            vous pourrez.</hi></p></quote><p rend="indent">Parmi les auteurs, ceux que Chesterfield recommande surtout à cette                    époque, et qui reviennent le plus habituellement dans ses conseils, sont                    La Rochefoucauld et La Bruyère : <quote>« Si vous lisez le matin quelques                        maximes de La Rochefoucauld, considérez-les, examinez-les bien, et                        comparez-les avec les originaux que vous trouvez les soirs. Lisez La Bruyère                        le matin, et voyez le soir si ses portraits sont ressemblants. »</quote>                    Mais ces excellents guides ne doivent eux-mêmes avoir d’autre utilité que celle                    d’une carte de géographie. Sans l’observation directe et l’expérience, ils                    seraient inutiles et même induiraient en erreur autant qu’une carte géographique                    pourrait le faire, si l’on voulait y chercher une connaissance complète des                    villes et des provinces. Mieux vaut lire un homme que dix livres : <quote>« Le                        monde est un pays que jamais personne n’a connu au moyen des descriptions ;                            <pb n="241"/>chacun de nous doit le parcourir en personne, pour y être                        initié. »</quote></p><p>Voici quelques préceptes ou remarques, qui sont dignes de ces maîtres de la                    morale humaine :</p><quote><p rend="indent">La connaissance la plus essentielle de toutes, je veux dire la                        connaissance du monde, ne s’acquiert jamais sans une grande attention, et je                        connais bon nombre de personnes âgées qui, après avoir été fort répandues,                        ne sont encore que des enfants dans la connaissance du monde.</p></quote><quote><p rend="indent">La nature humaine est la même dans le monde entier ; mais ses                        opérations sont tellement variées par l’éducation et par l’habitude, que                        nous devons la voir sous tous ses costumes pour lier connaissance avec elle                        jusqu’à l’intimité.</p></quote><quote><p rend="indent">Presque tous les hommes sont nés avec toutes les passions à un                        certain degré ; mais il n’y a presque point d’homme qui n’en ait une                        dominante, à laquelle les autres sont subordonnées. Faites sur chaque                        individu la découverte de cette passion gouvernante ; fouillez dans les                        replis de son cœur, et observez les divers effets de la même passion dans                        différentes personnes. Et quand vous aurez trouvé la passion dominante d’un                        homme, souvenez-vous de ne jamais vous fier à lui là où cette passion est                        intéressée.</p></quote><quote><p rend="indent">Si vous voulez gagner en particulier les bonnes grâces et                        l’affection de certaines gens, hommes ou femmes, tâchez de découvrir leur                        mérite le plus saillant, s’ils en ont, et leur faiblesse dominante, car                        chacun a la sienne ; puis rendez justice à l’un, et <hi rend="i">un peu plus                            que justice à l’autre</hi>.</p></quote><quote><p rend="indent">Les femmes, en général, n’ont guère qu’un objet, qui est leur                        beauté, sur lequel il est à peine une flatterie qui, pour elles, soit trop                        grosse à avaler.</p></quote><quote><p rend="indent">La flatterie qui touche le plus les femmes réellement belles,                        ou d’une laideur décidée, est celle qui s’adresse à l’esprit.</p></quote><p rend="indent">À propos des femmes encore, s’il semble bien dédaigneux parfois, il                    leur fait ailleurs réparation, et surtout, quoi qu’il en pense, il ne permet pas                    à son fils d’en trop médire :</p><quote><p rend="indent">Vous paraissez croire que, depuis <hi rend="i">Ève</hi> jusqu’à                        nos jours, elles ont fait beaucoup de mal ; pour ce qui est de cette <hi rend="i">dame-là</hi>, je vous <pb n="242"/>l’abandonne ; mais, depuis                        son temps, l’histoire vous apprend que les hommes ont fait dans le monde                        beaucoup plus de mal que les femmes ; et à vrai dire, je vous conseillerais                        de ne vous fier ni aux uns ni aux autres qu’autant que cela est absolument                        nécessaire. Mais ce que je vous conseille de faire, c’est de ne jamais                        attaquer des corps entiers, quels qu’ils soient.</p><p>Les individus pardonnent quelquefois, mais les corps et les sociétés ne                        pardonnent jamais.</p></quote><p rend="indent">En général, Chesterfield conseille la circonspection à son fils et                    une sorte de neutralité prudente, même à l’égard des fourbes ou des sots dont le                    monde fourmille : <quote>« Après leur amitié, il n’y a rien de plus dangereux                        que de les avoir pour ennemis. »</quote> Ce n’est pas la morale de Caton ni                    de Zénon, c’est celle d’Alcibiade, d’Aristippe ou d’Atticus.</p><p>Sur la religion, il dira, en répondant à quelques opinions tranchantes qu’avait                    exprimées son fils : <quote>« La raison de chaque homme est et doit être son                        guide ; et j’aurais autant de droit d’exiger que tous les hommes fussent de                        ma taille et de mon tempérament, que de vouloir qu’ils raisonnassent                        absolument comme moi. »</quote></p><p>En toutes choses, il est d’avis de connaître et d’aimer le bien et le mieux, mais                    de ne pas s’en faire le champion envers et contre tous. Il faut savoir, même en                    littérature, tolérer les faiblesses des autres : <quote>« Laissez-les jouir                        tranquillement de leurs erreurs dans le goût comme dans la                        religion. »</quote> Oh ! qu’il y a loin d’une telle sagesse à cet âpre                    métier de critique, comme nous le faisons !</p><p>Il ne conseille pourtant pas le mensonge ; il est formel à cet égard. Son                    précepte est celui-ci : Ne pas tout dire, mais ne mentir jamais. <quote>« J’ai                        toujours observé, répète-t-il souvent, que les plus grands sots sont les                        plus grands menteurs. Pour moi, je juge de la véracité d’un homme par la                        portée de son esprit. »</quote></p><p>On voit que le sérieux se mêle aisément chez lui à l’agréable. <pb n="243"/>Il                    demande perpétuellement à l’esprit quelque chose de ferme et de délié, la                    douceur dans la manière, l’énergie au fond. Lord Chesterfield a bien senti le                    sérieux de la France et tout ce que le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle portait en lui de fécond et de redoutable. Selon lui,                        <quote>« Duclos, dans ses <hi rend="i">Réflexions</hi>, a raison d’observer                            qu’<hi rend="i">il y a un germe de raison qui commence à se développer                            en France</hi>. Ce que je pourrais bien prédire, ajoute Chesterfield,                        c’est qu’avant la fin de ce siècle le métier de roi et de prêtre déchoira de                        plus de la moitié »</quote>. Notre Révolution, chez lui, est nettement                    prédite dès 1750.</p><p>Il prémunit tout d’abord son fils contre cette idée que les Français sont                    purement frivoles :</p><quote><p rend="indent">Les froids habitants du Nord considèrent les Français comme un                        peuple frivole, qui siffle, chante et danse toujours : il s’en faut de                        beaucoup que cette idée soit vraie, quoique force <hi rend="i">petits-maîtres</hi> semblent la justifier. Mais ces <hi rend="i">petits-maîtres</hi>, mûris par l’âge et par l’expérience, se                        métamorphosent souvent en gens fort capables.</p></quote><p rend="indent">L’idéal, selon lui, serait d’unir les mérites des deux nations ;                    mais il semble, dans ce mélange, pencher encore du côté de la France :                        <quote>« J’ai dit plusieurs fois, et je le pense réellement, qu’un Français,                        qui joint à un fonds de vertu, d’érudition et de bon sens, les manières et                        la politesse de son pays, a atteint la perfection de la nature                        humaine. »</quote></p><p>Il unit assez bien lui-même les avantages des deux nations, avec un trait                    pourtant qui est bien de sa race. Il a de l’imagination jusque dans l’esprit.                    Hamilton lui-même a ce trait distinctif et le porte dans l’esprit français.                    Bacon, le grand moraliste, est presque un poète par l’expression. On n’en dira                    pas autant de lord Chesterfield, et cependant il a plus d’imagination dans les                    saillies et dans l’expression de son esprit qu’on n’en rencontre <pb n="244"/>chez Saint-Évremond et chez nos fins moralistes en général. Il tient, à cet                    égard, de son ami Montesquieu.</p><p>Si, dans les <hi rend="i">Lettres</hi> à son fils, on peut, sans être rigoureux,                    relever quelques points d’une morale légèrement gâtée, on aurait à indiquer, par                    compensation, de bien sérieux et tout à fait admirables passages, où il parle du                    cardinal de Retz, de Mazarin, de Bolingbroke, de Marlborough et de bien                    d’autres. C’est un livre riche. On n’en peut lire une page sans avoir à en                    retenir quelque observation heureuse.</p><p>Lord Chesterfield destinait ce fils si cher à la diplomatie ; il trouva d’abord                    quelques difficultés à ses vues dans les raisons tirées de l’illégitimité de                    naissance. Pour couper court aux objections, il fit entrer son fils au                    Parlement : c’était le moyen le plus sûr de vaincre les scrupules de la Cour.                    M. Stanhope, à son discours de début, eut un moment d’hésitation, et fut obligé                    de recourir à ses notes. Il ne recommença pas l’épreuve du discours public une                    seconde fois. Il paraît qu’il réussit mieux en diplomatie, dans ces rôles                    secondaires où suffit un mérite solide. Il remplit le poste d’envoyé                    extraordinaire à la cour de Dresde. Mais sa santé, de tout temps délicate,                    s’était altérée avant l’âge, et son père eut la douleur de le voir mourir avant                    lui, à peine âgé de trente-six ans (1768).</p><p>Lord Chesterfield, à cette époque, vivait tout à fait séquestré du monde par ses                    infirmités, dont la plus pénible pour lui était une surdité complète.                    Montesquieu, dont la vue baissait, lui avait dit autrefois : <quote>« <hi rend="i">Je sais être aveugle.</hi> »</quote> Mais lui, il convenait                    n’en pouvoir dire autant ; il ne savait pas être sourd. Il en écrivait davantage                    à ses amis, même à ceux de France. <quote>« Le commerce des lettres,                        remarquait-il, est la conversation des sourds et l’unique lien de leur                        société. »</quote> Il trouvait ses dernières <pb n="245"/>consolations dans                    sa jolie maison de campagne de Blackheath, qu’il avait aussi baptisée à la                    française du nom de <hi rend="i">Babiole</hi>. Il s’y occupait de jardinage et                    de la culture de ses melons et de ses ananas ; il se plaisait à végéter <hi rend="i">de compagnie avec eux</hi> :</p><quote><p rend="indent">J’ai végété toute cette année ici, écrivait-il à une amie de                        France (septembre 1753), sans plaisirs et sans peines : mon âge et ma                        surdité me défendent les premiers ; ma philosophie, ou peut-être mon                        tempérament (car on s’y trompe souvent), me garantit des dernières. Je tire                        toujours le meilleur parti que je puis des amusements tranquilles du                        jardinage, de la promenade et de la lecture, moyennant quoi <hi rend="i">j’attends la mort, sans la désirer ou la craindre</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il n’entreprit point de longs ouvrages, pour lesquels il se sentait                    trop fatigué, mais il envoyait quelquefois d’agréables essais à une publication                    périodique, <hi rend="i">Le Monde</hi>. Ces essais répondent bien à sa                    réputation de finesse et d’urbanité. Pourtant rien n’approche de l’ouvrage qui,                    pour lui, n’en était pas un, de ces lettres, qu’il comptait bien que personne ne                    lirait, et qui sont aujourd’hui le fonds de sa richesse littéraire.</p><p>Sa vieillesse, un peu précoce, traîna longtemps. Son esprit se jouait en cent                    façons sur ce triste thème ; parlant de lui et de l’un de ses amis,                    lord Tyrawley, également vieux et infirme : <quote>« Tyrawley et moi, disait-il,                        voilà deux ans que nous sommes morts, mais nous n’avons pas voulu qu’on le                        sût. »</quote></p><p>Voltaire qui, avec la prétention d’être toujours mourant, était resté bien plus                    jeune, lui écrivait, le 24 octobre 1771, cette jolie lettre, signée <hi rend="i">Le vieux Malade de Ferney</hi> :</p><quote><p rend="indent">… Jouissez d’une vieillesse honorable et heureuse, après avoir                        passé par les épreuves de la vie. Jouissez de votre esprit et conservez la                        santé de votre corps. Des cinq sens que nous avons en <pb n="246"/>partage,                        vous n’en avez qu’un seul qui soit affaibli, et milord Huntingdon assure que                        vous avez un bon estomac, ce qui vaut bien une paire d’oreilles. Ce serait                        peut-être à moi à décider lequel est le plus triste d’être sourd ou aveugle,                        ou de ne point digérer : je puis juger de ces trois états avec connaissance                        de cause ; mais il y a longtemps que je n’ose décider sur les bagatelles, à                        plus forte raison sur des choses si importantes. Je me borne à croire que,                        si vous avez du soleil dans la belle maison que vous avez bâtie, vous aurez                        des moments tolérables ; c’est tout ce qu’on peut espérer à l’âge où nous                        sommes. Cicéron écrivit un beau traité sur la vieillesse, mais il ne prouva                        point son livre par les faits ; ses dernières années furent très                        malheureuses. Vous avez vécu plus longtemps et plus heureusement que lui.                        Vous n’avez eu affaire ni à des dictateurs perpétuels ni à des triumvirs.                        Votre lot a été et est encore un des plus désirables dans cette grande                        loterie où les bons billets sont si rares, et où le gros lot d’un bonheur                        continuel n’a été encore gagné par personne. Votre philosophie n’a jamais                        été dérangée par des chimères qui ont brouillé quelquefois des cervelles                        assez bonnes. <hi rend="i">Vous n’avez jamais été, dans aucun genre, ni                            charlatan, ni dupe de charlatans</hi>, et c’est ce que je compte pour un                        mérite très peu commun, qui contribue à l’ombre de félicité qu’on peut                        goûter dans cette courte vie.</p></quote><p rend="indent">Lord Chesterfield mourut le 24 mars 1773. En indiquant son charmant                    cours d’éducation mondaine, nous n’avons pas cru qu’il fût hors de propos de                    prendre des leçons de savoir-vivre et de politesse, même dans une démocratie, et                    de les recevoir d’un homme dont le nom se rattache de si près aux noms de                    Montesquieu et de Voltaire ; qui, plus qu’aucun de ses compatriotes en son                    temps, a témoigné pour notre nation des prédilections singulières ; qui a goûté,                    plus que de raison peut-être, nos qualités aimables ; qui a senti nos qualités                    sérieuses, et duquel on pourrait dire, pour tout éloge, que c’est un esprit                    français, s’il n’avait porté, jusque dans sa verve et sa vivacité de saillie, ce                    je ne sais quoi d’imaginatif et de coloré qui lui laisse le sceau de sa                    race.</p></div></body>
</text>
</TEI>

