<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Gil Blas, par Lesage. (Collection Lefèvre.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-08-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-08-05"><head><hi rend="i">Gil Blas</hi>, par Lesage. <lb/>(Collection Lefèvre.)</head><dateline>Lundi 5 août 1850.</dateline><p><pb n="353"/><hi rend="i">Gil Blas</hi>, malgré le costume espagnol et toutes les                    imitations qu’on a pu y relever, est un des livres les plus français que nous                    ayons. Il importe assez peu pour la qualité de l’ouvrage que l’auteur en ait                    pris ici ou là le canevas, qu’il y ait inséré tel ou tel épisode d’emprunt : le                    mérite n’est pas dans l’invention générale, mais dans la conduite, dans le                    ménagement de chaque scène et de chaque tableau, dans le détail du propos et du                    récit, dans l’air aisé et le tour d’enjouement qui unit tout cela. En prose et                    sous forme de roman, c’est un mérite, une originalité du même genre que celle de                    La Fontaine. La touche de Lesage est toute française, et si notre littérature                    possède un livre qu’il soit bon de relire après chaque invasion, après chaque                    trouble dans l’ordre de la morale, de la politique et du goût, pour se calmer                    l’humeur, se remettre l’esprit au point de vue et se rafraîchir le langage,                    c’est <hi rend="i">Gil Blas</hi>.</p><p>Lesage est né, s’est formé et a commencé à se produire <pb n="354"/>sous                    Louis XIV. Moins âgé de vingt-quatre ans que La Bruyère et de dix-sept ans que                    Fénelon, de six ans plus âgé que Saint-Simon, il appartient à cette génération                    d’écrivains qui étaient faits pour honorer l’époque suivante, et dont les débuts                    consolèrent le grand règne au déclin. Ses plus exacts biographes le font naître                    en 1668, dans la presqu’île de Rhuys, en Basse-Bretagne, non loin de                    Saint-Gildas, où Abélard fut abbé. Du fond de cette province énergique et rude,                    d’où nous sont venus de grands écrivains, des novateurs plus ou moins                    révolutionnaires, les Lamennais, les Broussais, et un autre René, Alain-René                    Lesage nous arriva, mûr, fin, enjoué, guéri de tout à l’avance, et le moins                    opiniâtre des esprits : on ne trouverait quelque chose du coin breton en lui que                    dans sa fierté d’âme et son indépendance de caractère. Comment et par quelles                    épreuves, par quelles traverses arriva-t-il de bonne heure à cette connaissance                    de la vie, à cette entière et parfaite maturité à laquelle l’avait destiné la                    nature ? On ne sait de sa vie que bien peu d’événements. Il fit ses études au                    collège de Vannes, où il trouva, dit-on, un maître excellent. Il perdit sa mère                    à neuf ans, son père à quatorze ; ce père était notaire et greffier comme celui                    de Boileau. Il eut pour tuteur un oncle négligent. Venu à Paris à vingt-deux ans                    pour y faire son cours de philosophie et de droit, il y mena la vie de jeune                    homme et y eut sans doute quelques-unes de ces aventures de bachelier qu’il a si                    bien racontées et diversifiées depuis. On s’accorde à dire qu’il était d’une                    physionomie agréable, d’une taille avantageuse, et qu’il avait été fort bel                    homme dans sa jeunesse. On parle d’une première liaison galante qu’il aurait eue                    avec une femme de qualité. Dans tous les cas, cette vie purement mondaine de                    Lesage fut courte, puisqu’on le trouve à vingt-six ans épousant la fille d’un                        <pb n="355"/>bourgeois de Paris, qui n’en avait elle-même que vingt-deux. À                    partir de ce temps, il mène la vie de ménage et de labeur, une existence                    assujettie ; et c’est de la rue du Cœur-Volant, faubourg Saint-Germain, et                    ensuite de la rue Montmartre où il demeure, ou de quelque autre logis obscur,                    que vont sortir ces écrits charmants qui semblent le miroir du monde<note resp="author">En dernier lieu, et pendant un grand nombre d’années, Lesage                        habita une petite maison au haut du faubourg Saint-Jacques. (Voyez la note à                        la fin de l’article.)</note>.</p><p>Pourtant il paraît qu’aussitôt après son mariage il essaya de vivre d’un emploi                    régulier, et qu’il fut quelque temps dans la finance en province, commis chez                    quelque fermier général : il n’y resta que peu et en rapporta l’horreur et le                    mépris des traitants, qu’il a depuis stigmatisés en toute rencontre. Le                    caractère habituel de la satire de Lesage est d’être enjouée, légère, et                    piquante sans amertume ; mais, toutes les fois qu’il s’agit des traitants, des                    Turcarets, il aiguise le trait et l’enfonce sans pitié, comme s’il avait à                    exercer quelques représailles. Je fais la même remarque en ce qui touche les                    comédiens, dont il avait eu souvent à se plaindre. Ce sont les deux seules                    classes auxquelles le satirique aimable se prenne avec tant de vivacité et                    s’acharne presque, lui dont la raillerie, en général, se tempère de bonne humeur                    et de bonhomie.</p><p>Devenu homme de lettres, Lesage rencontra un protecteur et un conseiller utile                    dans l’abbé de Lionne, l’un des fils de l’habile ministre. L’abbé de Lionne                    connaissait la langue et la littérature espagnoles, et il y introduisit Lesage.                    Celui-ci sut l’espagnol à une époque où l’on commençait à ne plus le savoir en                    France, et il y puisa d’autant plus librement comme à une mine encore riche qui                    redevenait ignorée. Faisons-nous une idée juste <pb n="356"/>de Lesage, et, pour                    mieux apprécier son charmant génie, n’exagérons rien. Lesage procédait un peu                    comme les auteurs de ce temps-ci, comme les auteurs de presque tous les temps.                    Il écrivait au jour le jour, volume par volume ; il prenait ses sujets où il                    pouvait, et partout où il s’en offrait à sa convenance ; il faisait du <hi rend="i">métier</hi>. Mais il le faisait avec naturel, avec facilité, avec                    un don de récit et de mise en scène qui était son talent propre, avec une veine                    de raillerie et de comique qui se répandait sur tout, avec une morale vive,                    enjouée, courante, qui était sa manière même de sentir et de penser. Après                    quelques essais assez malheureux de traductions et d’imitations, il eut ses deux                    premiers succès en l’année 1707 : la jolie comédie de <hi rend="i">Crispin rival                        de son maître</hi>, et <hi rend="i">Le Diable boiteux</hi>.</p><p><hi rend="i">Le Diable boiteux</hi>, pour le titre, le cadre et les personnages,                    est pris de l’espagnol ; mais Lesage ramena le tout au point de vue de Paris ;                    il savait notre mesure ; il mania son original à son gré, avec aisance, avec                    à-propos ; il y sema les allusions à notre usage ; il fondit ce qu’il gardait et                    ce qu’il ajoutait dans un amusant tableau de mœurs, qui parut à la fois neuf et                    facile, imprévu et reconnaissable. Ce livre est celui que Lesage refera et                    recommencera dans la suite en cent façons sous une forme ou sous une autre, le                    tableau d’ensemble de la vie humaine, une revue animée de toutes les conditions,                    avec les intrigues, les vices, les ridicules propres à chacune. Qu’on se                    représente l’état des esprits au moment où parut <hi rend="i">Le Diable                        boiteux</hi>, cette vieillesse chagrine, ennuyée, calamiteuse de Louis XIV,                    cette dévotion de commande qui pesait sur tous, le décorum devenu une gêne et                    une contrainte. Tout à coup Asmodée va se percher avec son écolier au haut d’une                    tour, comme qui dirait au haut des tours de Notre-Dame ; de <pb n="357"/>là il                    enlève d’un revers de main tous les toits de la ville, et l’on voit à nu toutes                    les hypocrisies, les faux-semblants, le dessous de cartes universel. On avait en                    plein midi le panorama. Cet Asmodée eut un succès fou ; on ne lui donnait pas                    seulement le temps de s’habiller, disent les critiques d’alors ; on venait en                    poste l’enlever en brochure. Il s’en lit deux éditions en un an : <quote>« On                        travaille à une troisième, annonçait le <hi rend="i">Journal de Verdun</hi>                        (décembre 1707) ; deux seigneurs de la Cour mirent l’épée à la main dans la                        boutique de la Barbin, pour avoir le dernier exemplaire de la seconde                        édition. »</quote></p><p>Boileau, un jour que Jean-Baptiste Rousseau était chez lui, ayant surpris <hi rend="i">Le Diable boiteux</hi> entre les mains de son petit laquais, le                    menaça de le chasser si le livre couchait dans la maison. Voilà un succès qui se                    consacre et s’égaie encore de cette colère de Boileau.</p><p>Pour un petit laquais le livre n’était peut-être pas très moral ; ce n’est pas                    assurément la morale du catéchisme qu’il prêche, c’est celle de la vie                    pratique : n’être dupe de rien ni de personne. On en peut dire comme on l’a dit                    si bien de <hi rend="i">Gil Blas</hi> : ce livre est moral comme l’expérience.                    Dès son premier ouvrage, le caractère de Lesage se dessine à merveille ; c’est                    du La Bruyère en scène et en action, sans trace d’effort. <hi rend="i">Le Diable                        boiteux</hi> précède très bien les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, mais                    il les précède d’un pas léger, sans aucune prétention au trait et sans fatigue ;                    il n’y a pas l’ombre de <hi rend="i">manière</hi> dans Lesage. Les traits de                    Lesage, ce sont de ces mots piquants et vifs qui échappent en courant. Ainsi                    Asmodée, parlant d’un autre démon de ses confrères avec qui il avait eu                    querelle : <quote>« On nous réconcilia, dit-il, nous nous embrassâmes, et depuis                        ce temps-là nous sommes ennemis mortels. »</quote></p><p>Rien de plus gai et de plus plaisant que la petite comédie <pb n="358"/>de <hi rend="i">Crispin rival de son maître</hi>. Une des premières scènes entre                    les deux valets, Crispin et La Branche, offre un exemple de cette légèreté dans                    le comique, qui est le propre de Lesage, soit à la scène, soit dans le roman.                    Les deux valets, en se revoyant, se font part l’un à l’autre de leurs                    aventures ; ils ont tous deux été autrefois de francs coquins, et ils croient                    s’être corrigés en se remettant au service. La Branche surtout se flatte d’être                    rentré dans la bonne voie ; il sert un jeune homme appelé Damis : <quote>« C’est                        un aimable garçon, dit-il : il aime le jeu, le vin, les femmes, c’est un                        homme universel. Nous faisons ensemble toutes sortes de débauches. Cela                        m’amuse ; <hi rend="i">cela me détourne de mal faire</hi>. »</quote>                    — L’innocente vie ! reprend Crispin. Et moi je dirai : L’excellent et innocent                    comique que celui-là, et qui nous livre si naïvement le vice ! Dès cette pièce                    de Crispin commence l’attaque aux gens de finance : on voit poindre <hi rend="i">Turcaret</hi>. Crispin se dit à lui-même qu’il est las d’être valet :                        <quote>« Ah ! Crispin, c’est ta faute ! Tu as toujours donné dans la                        bagatelle ; tu devrais présentement briller dans la finance… Avec l’esprit                        que j’ai, morbleu ! j’aurais déjà fait plus d’une banqueroute. »</quote> Et                    le trait final va servir comme de transition à la prochaine comédie de Lesage,                    lorsque Oronte dit aux deux valets : <quote>« Vous avez de l’esprit, mais il en                        faut faire un meilleur usage, et, pour vous rendre honnêtes gens, je veux                        vous mettre tous deux dans les affaires. »</quote></p><p>Lesage eut son à-propos heureux ; il devina et devança de peu le moment où, à la                    mort de Louis XIV, allait se faire l’orgie des parvenus et des traitants. <hi rend="i">Turcaret</hi> fut joué en 1709 ; les ridicules et les turpitudes                    qui signalèrent le triomphe du système de Law y sont d’avance flétris. Ici la                    comédie dénonça et précéda l’explosion du vice et du ridicule ; elle eût été                    préventive si elle pouvait <pb n="359"/>jamais l’être. <hi rend="i">Turcaret</hi> est à la fois une comédie de caractère et une page de                    l’histoire des mœurs, comme <hi rend="i">Tartuffe</hi>. Molière avait fait <hi rend="i">Tartuffe</hi> quelques années avant que le vrai Tartuffe triomphât                    sous Louis XIV : Lesage fit <hi rend="i">Turcaret</hi> quelques années avant que                    Turcaret fût au pinacle sous la Régence. Mais, comme tant de vices de la                    Régence, le vrai Turcaret sortait de dessous les dernières années de Louis XIV.                    Il y eut toutes sortes de difficultés pour la représentation ; il fallut que                    Monseigneur, fils du roi, les levât. <hi rend="i">Turcaret</hi> fut joué <hi rend="i">par ordre de Monseigneur</hi>, à qui il faut savoir gré de cette                    marque de littérature, la seule qu’il ait jamais donnée<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette                        veine de <hi rend="i">Turcaret</hi> était neuve au théâtre et encore intacte                        même après Molière : <quote>« C’est une chose remarquable, dit Chamfort, que                            Molière, qui n’épargnait rien, n’a pas lancé un seul trait contre les                            gens de finance. On dit que Molière et les auteurs comiques du temps                            eurent là-dessus les ordres de Colbert. »</quote></note>.</p><p>Bien qu’il eût grand besoin de protecteurs pour triompher de la cabale des commis                    offensés et des auteurs jaloux, Lesage tint ferme, et ne se laissa aller à                    aucune basse complaisance. C’est ici que le Breton se retrouve en lui. Avant que                    la pièce fût représentée, il avait promis à la duchesse de Bouillon d’aller la                    lui lire. On comptait que la lecture se ferait avant le dîner ; quelques                    affaires le retinrent, et il arriva tard. Quand il parut, la duchesse lui dit                    sèchement qu’il lui avait fait perdre plus d’une heure à l’attendre :                        <quote>« Eh bien ! madame, reprit froidement Lesage, je vais vous en faire                        gagner deux. »</quote> Et tirant sa révérence, il sortit sans qu’on pût le                    retenir. Collé, qui raconte l’histoire, la savait de bonne source, et il y                    applaudit en homme qui est un peu de cette race.</p><p>À part cette comédie de <hi rend="i">Turcaret</hi>, qui fut comme une bataille                    livrée, et dans laquelle Lesage, piqué au jeu, s’attacha à rendre le vice                    haïssable, la satire chez lui, dans <pb n="360"/>tous ses autres écrits, garde                    un caractère aimable autant qu’amusant, et c’est ce qui en fait le charme et                    l’originalité même. Tel est surtout le caractère qu’elle offre dans son roman de                        <hi rend="i">Gil Blas</hi>, ce facile et délicieux chef-d’œuvre, auquel son                    nom est à jamais attaché.</p><p><hi rend="i">Gil Blas</hi> se publia successivement en quatre volumes, dont les                    derniers suivirent à des époques assez éloignées. Les deux premiers volumes                    parurent en 1715, l’année même de la mort de Louis XIV. Il s’y sentait comme une                    fraîcheur de jeunesse et une liberté d’allure qui convenait au début d’une                    époque émancipée. Que dire de <hi rend="i">Gil Blas</hi> qui n’ait pas déjà été                    dit, que n’aient pas senti et exprimé tant de panégyristes ingénieux, de                    critiques délicats et fins, et que tout lecteur judicieux n’ait pas pensé de                    lui-même ? Aussi me contenterai-je humblement de redire et de répéter<note resp="author">Sur <hi rend="i">Gil Blas</hi> et sur Lesage, il faut lire la                            <hi rend="i">Notice</hi> de Walter Scott, les pages de M. Villemain dans                        le tome premier du <hi rend="i">Tableau de la littérature au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>, et les <hi rend="i">Éloges</hi> si distingués et si bien sentis de M. Patin et de                        M. Malitourne, qui ont partagé le prix de l’Académie française en 1822. Tous                        les vrais jugements littéraires s’y trouvent exprimés. Quant à la question                        des imitations et emprunts, des sources où Lesage a puisé tant pour <hi rend="i">Gil Blas</hi> que pour ses autres romans, un travail impartial                        et complet là-dessus est encore à faire.</note>. L’auteur, dans ce récit                    étendu, développé et facile, a voulu représenter la vie humaine telle qu’elle                    est, avec ses diversités et ses aventures, avec les bizarreries qui proviennent                    des jeux du sort et de la fortune, et surtout avec celles qu’y introduit la                    variété de nos humeurs, de nos goûts et de nos défauts. Gil Blas est un homme de                    naissance très humble et commune, de toute petite bourgeoisie ; il se montre de                    bonne heure éveillé, gentil garçon, spirituel ; il a une éducation telle quelle,                    et il sort à dix-sept ans de chez lui pour faire son chemin dans le monde. Il                        <pb n="301"/>passe tour à tour par toutes les conditions, par les plus                    vulgaires et les plus basses : il ne se déplaît trop dans aucune, bien qu’il                    cherche toujours à se pousser et à s’avancer. Gil Blas est au fond candide et                    assez honnête, crédule, vain, prenant aisément à l’hameçon, trompé d’abord sous                    toutes les formes, par un parasite de rencontre qui le loue, par un valet qui                    fait le dévot, par les femmes ; il est la dupe de ses défauts et quelquefois de                    ses qualités. Il fait ses <hi rend="i">écoles</hi> en tous sens, et nous faisons                    notre apprentissage avec lui. Excellent sujet de morale pratique, on peut dire                    de Gil Blas qu’il <hi rend="i">se laisse faire</hi> par les choses ; il ne                    devance pas l’expérience, il la reçoit. Ce n’est pas un homme de génie, ni d’un                    grand talent, ni qui ait en lui rien de bien particulier : c’est un esprit sain                    et fin, facile, actif, essentiellement éducable, ayant en lui toutes les                    aptitudes. Il ne s’agit que de les bien appliquer ; ce qu’il finit par faire :                    il devient propre à tout, et il mérite en définitive cet éloge que lui donne son                    ami Fabrice : <quote>« Vous avez l’outil universel ».</quote> Mais il ne mérite                    cet éloge que tout à la fin, et cela nous encourage ; nous sentons, en le                    lisant, que nous pouvons, sans trop d’effort et de présomption, arriver un jour                    comme lui.</p><p>Quand on vient de lire <hi rend="i">René</hi> pour la première fois, on est saisi                    d’une impression profonde et sombre. On croit se reconnaître dans cette nature                    d’élite et d’exception, si élevée, mais si isolée, et que rien ne rapproche du                    commun des hommes. On cherche dans son imagination quelque malheur unique, pour                    s’y vouer et s’y envelopper dans la solitude. On se dit <quote>« qu’une grande                        âme doit contenir plus de douleurs qu’une petite »</quote> ; et on ajoute                    tout bas qu’on pourrait bien être cette grande âme. Enfin, on sort de cette                    noble et troublante lecture plus orgueilleux qu’auparavant et plus désolé.</p><p><pb n="362"/>Il n’y a rien de plus opposé à <hi rend="i">René</hi> que <hi rend="i">Gil Blas</hi> : c’est un livre à la fois railleur et consolateur,                    un livre qui nous fait rentrer en plein dans le courant de la vie et dans la                    foule de nos semblables. Quand on est bien sombre, qu’on croit à la fatalité,                    quand vous vous imaginez que certaines choses extraordinaires n’arrivent qu’à                    vous, lisez <hi rend="i">Gil Blas</hi>, et laissez-vous faire, vous trouverez                    qu’il a eu ce malheur ou quelque autre pareil, qu’il l’a pris comme une simple                    mésaventure, et qu’il s’en est consolé.</p><p>Toutes les formes de la vie et de l’humaine nature se rencontrent dans <hi rend="i">Gil Blas</hi>, — toutes, excepté une certaine élévation idéale et                    morale, qui est rare sans doute, qui est jouée souvent, mais qui se trouve assez                    réelle en quelques rencontres pour ne pas devoir être tout à fait omise dans un                    tableau complet de l’humanité. Lesage, si honnête homme d’ailleurs, n’avait pas                    cet idéal en lui. Il était d’avis que <quote>« les productions de l’esprit les                        plus parfaites sont celles où il n’y a que de légers défauts, <hi rend="i">comme les plus honnêtes gens sont ceux qui ont les moindres                        vices</hi> »</quote>. Rien de plus vrai qu’une telle remarque, et dans <hi rend="i">Gil Blas</hi> il a amplement usé de cette façon de voir qui                    distribue quelques petits vices aux plus honnêtes gens. Gil Blas tout le                    premier, s’il n’a pas de vice inné bien caractérisé, est très capable de les                    recevoir presque tous à la rencontre. Il est par lui-même honnête, je l’ai dit,                    préférant en général le bien au mal, mais se laissant aisément aller quand                    l’occasion, la vanité ou l’intérêt le tentent, et n’en rougissant pas trop,                    alors même qu’il est revenu. Je sais la part qu’il faut faire, en pareil cas, à                    la plaisanterie du roman, aux habitudes du genre, et aussi à cette morale facile                    d’un temps où l’on pardonnait aux friponneries du chevalier Des Grieux, où l’on                    riait à celles du chevalier de Grammont. Pourtant <pb n="363"/>il n’y a pas à se                    le dissimuler, c’est afin sans doute de mieux se tenir au niveau de l’humaine                    nature que Gil Blas n’a pas le cœur très haut placé : il est bon à tout,                    médiocrement délicat selon les occurrences, valet avant d’être maître, et un peu                    de la race des Figaro. Lesage avait très bien observé un fait que d’autres                    moralistes ont relevé également : ce qu’il y a peut-être de plus caractéristique                    dans les hommes pris en masse, et de plus fait pour étonner chaque fois ceux                    mêmes qui croient le mieux les connaître, ce n’est pas tant leur méchanceté, ce                    n’est pas leur folie (ils n’y donnent guère que par accès) ; ce qu’il y a de                    plus étonnant dans les hommes et de plus inépuisable en eux, c’est encore leur                    bassesse et leur platitude. L’auteur de <hi rend="i">Gil Blas</hi> le savait                    bien : son personnage, pour rester un type naturel et moyen, avait donc besoin                    de n’être à aucun degré monté au ton d’un stoïcien ni d’un héros. Il ne                    représente rien de singulier et d’unique, ni même de rare. Gil Blas, tout à                    l’opposé de René, c’est vous, c’est moi, c’est tout le monde. Il doit à cette                    conformité de nature avec tous, et à sa franchise heureuse, à son ingénuité de                    saillies et d’aveux, de rester, malgré ses vices, intéressant encore et aimable                    aux yeux du lecteur : quant au respect, a-t-on dit très spirituellement, c’est                    la dernière chose qu’il demande de nous.</p><p>On a souvent prononcé, à propos de Gil Blas, les noms de Panurge et de Figaro.                    Mais Panurge, cette création la plus fine du génie de Rabelais, est tout                    autrement singulier que Gil Blas ; c’est un original bien autrement qualifié, et                    doué d’une fantaisie propre, d’une veine poétique grotesque. En représentant                    certains côtés de la nature humaine, Panurge les charge, les exagère exprès                    d’une manière risible. Figaro, qui est plus dans la lignée de Gil Blas, a aussi                    une verve, un entrain, un <hi rend="i">brio</hi> qui <pb n="364"/>tient du                    lyrique. Gil Blas est plus uni, plus dans le ton habituel de tous. C’est                    nous-même, encore une fois, qui passons à travers les conditions diverses et les                    divers âges.</p><p>Le juge le plus compétent en pareille matière, Walter Scott, a très bien                    caractérisé l’espèce de critique vive, facile, spirituelle, indulgente encore et                    bienveillante, qui est celle de <hi rend="i">Gil Blas</hi> : <quote>« Cet                        ouvrage, dit-il, laisse le lecteur content de lui-même et du genre                        humain. »</quote> Certes, voilà un résultat qui semblait difficile à obtenir                    de la part d’un satirique qui ne prétend pas embellir l’humanité ; mais Lesage                    ne veut pas non plus la calomnier ni l’enlaidir ; il se contente de la montrer                    telle qu’elle est, et toujours avec un air naturel et un tour divertissant.                    L’ironie, chez lui, n’a aucune âcreté comme chez Voltaire. Si elle n’a pas cet                    air de grand monde et de distinction suprême qui est le cachet de celle                    d’Hamilton, elle n’en a pas non plus le raffinement de causticité ni la                    sécheresse. C’est une ironie qui atteste encore une âme saine, une ironie qui                    reste, si l’on peut dire, <hi rend="i">de bonne nature</hi>. Il court, il trouve                    son trait malin, il continue de courir et n’appuie pas. Chez lui, point de                    rancune ni d’amertume. J’insiste sur cette absence d’amertume qui constitue                    l’originalité de Lesage et sa distinction comme satirique ; c’est ce qui fait                    que, même en raillant, il console. Par là surtout il se distingue de Voltaire,                    qui mord et rit d’une façon âcre. Rappelons-nous <hi rend="i">Candide</hi> :                    Pangloss peut être un cousin, mais ce n’est pas le frère de Gil Blas.</p><p>Je voudrais citer un exemple qui rendît bien toute ma pensée. Gil Blas, après                    mainte aventure, est passé au service d’un vieux fat qui se pique encore de                    galanterie, don Gonzale Pacheco. Ce vieillard décrépit, qui se refait et se                    repeint chaque matin, a pour ami un autre vieillard <pb n="365"/>qui, au                    contraire, affecte d’être vieux et s’en vante, et met sa vanité à le paraître,                    autant que l’autre affecte de paraître jeune. L’un fait le Nestor, l’autre le                    Céladon ; ce sont deux formes du même amour-propre inhérent à tous les hommes.                    Après des scènes très gaies entre le vieillard fat et sa maîtresse qui le                    trompe, scènes qui ont pour contrepartie dans l’antichambre les entretiens de                    Gil Blas aux prises avec la soubrette surannée de la dame, Gil Blas, certain                    qu’on trompe son maître, prend sur lui de l’en avertir. Le vieux fat touché l’en                    remercie, et retourne chez sa maîtresse pour rompre. Mais, par un dénouement                    tout à fait naturel et comique, ce bonhomme amoureux qui se tient pour bien                    averti par Gil Blas, et qui lui en sait gré jusqu’à un certain point, se rengage                    avec sa maîtresse au lieu de rompre. Il s’en revient, un peu honteux de sa                    faiblesse, et signifie doucement à Gil Blas qu’il le renvoie, tout en le                    remerciant encore à demi. Voilà qui est un exemple très net de cette satire si                    vraie et si gaie, sans rancune. Le maître qui renvoie Gil Blas ne lui en veut                    pas ; il compatit au tort qu’il lui fait, et lui ménage même une bonne                    condition ; et Gil Blas renvoyé ne maudit pas le vieillard ; il nous le montre                    tel qu’il est avec sa passion sénile, amoureux, ridicule, mais bonhomme encore,                    et tâchant de concilier un reste de justice avec sa faiblesse. Il y a du Térence                    dans cette raillerie-là.</p><p>Les scènes de comédie sont sans nombre chez Gil Blas, et elles ne laissent pas                    trop le temps de s’apercevoir de ce que peuvent avoir de commun ou d’ennuyeux                    certains épisodes, certaines nouvelles sentimentales que l’auteur a insérées çà                    et là pour grossir ses volumes, et qu’il a imitées on ne sait d’où. Les deux                    premiers volumes de l’ouvrage, après avoir fait passer sous les yeux toutes                    sortes de classes et de conditions, voleurs, chanoines, <pb n="366"/>médecins,                    auteurs, comédiens, laissaient Gil Blas intendant de don Alphonse, et chargé de                    faire en son nom une restitution. <quote>« C’était commencer le métier                        d’intendant par où l’on devrait le finir. »</quote> Le troisième volume,                    publié en 1724, et qui est le plus distingué de tous, nous montre Gil Blas                    montant par degrés d’étage en étage ; et, à mesure que la sphère s’élève, les                    leçons peuvent sembler plus vives et plus hardies. Mais, même dans leur                    hardiesse, elles gardent une sorte d’innocence. Lesage, même quand il raille,                    n’a rien au fond d’agressif ; il ne veut rien faire triompher. Il rit pour rire,                    pour montrer la nature à nu ; il ne se moque jamais du présent au profit d’une                    idée ni d’un système futur. Il sait que l’humanité, en changeant d’état, ne fera                    que changer de forme de sottise. C’est en cela qu’il se distingue profondément                    du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qu’il se rattache à la race                    des bons vieux railleurs d’autrefois. Ce troisième volume abonde en récits                    excellents. Gil Blas, devenu secrétaire et favori de l’archevêque de Grenade, se                    perd ici, comme il s’était perdu près du vieux fat amoureux, en disant la                    vérité. Toutes ces scènes chez l’archevêque sont admirables de naturel, et                    respirent une douce comédie insensiblement mêlée à toutes les actions de la vie.                    L’amour-propre d’auteur est peint chez le bon vieillard dans tout son relief et                    toute sa naïveté béate, et avec un reste de mansuétude. Les scènes chez la                    comédienne Laure, qui succèdent aussitôt après, sont incomparables de vérité.                    Lesage connaissait à fond la gent comique. Quand Laure le fait passer pour son                    frère et qu’elle le présente sur ce pied à toute la troupe, le respect avec                    lequel il est reçu par tous, depuis les premiers sujets jusqu’au souffleur, la                    curiosité et la civilité avec lesquelles on le considère, touchent de près à                    l’une des prétentions les plus sensibles de ce monde des comédiens <pb n="367"/>d’autrefois : <quote>« Il semblait, dit-il, que tous ces gens-là fussent des                        enfants trouvés qui n’avaient jamais vu de frère. »</quote> C’est qu’en                    effet les comédiens (je parle toujours de ceux d’autrefois), précisément parce                    qu’ils étaient le plus souvent peu pourvus du côté de la famille, étaient                    d’autant plus fiers et attentifs quand ils en pouvaient montrer quelques membres                    comme échantillon.</p><p>Quand il est passé à la Cour, et qu’il se voit secrétaire et favori du duc de                    Lerme, on croit un moment que Gil Blas va s’élever et devenir honnête homme à                    certains égards ; mais non, il a affaire à des dangers d’une autre sorte, et il                    y succombe. Nous n’avons fait que changer d’étage, mais les mobiles, les                    intérêts, les passions de la coulisse sont toujours les mêmes. Loin de                    s’améliorer, il arrive, en ce moment d’ivresse, au pire degré de faute où il                    soit tombé, à l’insensibilité du cœur, à la méconnaissance de sa famille et de                    ses premiers amis. Le plus haut point de sa prospérité est juste le moment où va                    commencer, s’il n’y prend garde, sa dépravation véritable. Il lui faut la                    disgrâce pour se reconnaître, et pour rentrer dans le vrai de son habitude et de                    sa nature.</p><p>Le quatrième volume de <hi rend="i">Gil Blas</hi> ne parut qu’en 1735,                    c’est-à-dire vingt ans après les deux premiers, et onze ans après le troisième.                    On lit à ce propos, dans un journal tenu par un curieux du temps, la note                    suivante, qui nous donne au juste le ton des contemporains sur Lesage :</p><quote><p rend="indent">Lesage, auteur de <hi rend="i">Gil Blas</hi>, vient de donner                        (janvier 1733) la <hi rend="i">Vie</hi> de M. de Beauchêne, capitaine de                        flibustiers. Ce livre ne saurait être mal écrit, étant de Lesage ; mais il                        est aisé de s’apercevoir, par les matières que cet auteur traite depuis                        quelque temps, qu’il ne travaille que pour vivre, et qu’il n’est plus le                        maître, par conséquent, de donner à ses ouvrages du temps et de                        l’application. Il y a six à sept ans que la Ribou (veuve du libraire) lui a                        avancé <pb n="368"/>cent pistoles sur son quatrième volume de <hi rend="i">Gil Blas</hi> qui n’est point encore fini et qui ne le sera pas de                            sitôt<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Revue rétrospective</hi> (1836),                            seconde série, t. V, p. 165.</note>.</p></quote><p rend="indent">Ce quatrième volume, dans lequel on voit Gil Blas sortir de la                    retraite et du port pour se rengager quelque temps à la Cour, n’offre plus les                    mêmes vicissitudes ni la même rapidité d’aventures que les précédents, mais ne                    les dépare point. On y trouve un aperçu des goûts littéraires de l’auteur, quand                    il nous montre son personnage dans la bibliothèque de son château de Lirias (un                    château en Espagne), prenant surtout plaisir aux livres de morale enjouée, et                    choisissant pour ses auteurs favoris <hi rend="i">Horace, Lucien,                    Érasme</hi>.</p><p>La théorie littéraire de Lesage se pourrait extraire au complet de plus d’un                    passage de <hi rend="i">Gil Blas</hi>, et particulièrement des entretiens de                    celui-ci avec son ami le poète Fabrice Nuñez. Fabrice, pour réussir, avait                    consulté le goût du temps ; il donnait dans le genre de <hi rend="i">Gongora</hi>, dans les expressions recherchées, entortillées, le romantisme                    d’alors. Gil Blas l’en reprend et veut avant tout de la netteté ; il demande                    qu’un sonnet même soit parfaitement intelligible. Son ami le raille de sa                    simplicité et lui expose la théorie moderne :</p><quote><p rend="indent">Si ce sonnet n’est guère intelligible, tant mieux, mon ami. Les                        sonnets, les odes et les autres ouvrages qui veulent du sublime, ne                        s’accommodent pas du simple et du naturel ; c’est l’obscurité qui en fait                        tout le mérite ; il suffit que le poète croie s’entendre… Nous sommes cinq                        ou six novateurs hardis qui avons entrepris de changer la langue du blanc au                        noir ; et nous en viendrons à bout, s’il plaît à Dieu, en dépit de Lope de                        Vega, de Cervantes…</p></quote><p rend="indent">Sachons bien qu’en écrivant ces choses, Lesage avait en vue                    Fontenelle, Montesquieu peut-être, certainement Voltaire, <pb n="369"/>qu’il                    trouvait trop recherchés et visant à renchérir sur la langue de Racine, de                    Corneille, et des illustres devanciers.</p><p>Boileau, on l’a vu, avait peu souri aux débuts de Lesage. À son tour, Lesage                    semble avoir été peu favorable à ce qu’on appelle la grande et haute littérature                    de son temps, qu’il trouvait guindée. Cette sorte de dissidence, poussée jusqu’à                    l’aversion, se marque dans tous les actes de sa vie littéraire. Il rompt de                    bonne heure avec la Comédie-Française, se met en guerre avec elle, avec les                    Comédiens du roi qui représentent le grand genre, la déclamation tragique. Il                    s’adonne aux petits théâtres, aux théâtres forains, et fait seul ou en société                    une centaine au moins de petites pièces qui représentent assez bien en germe, ou                    déjà même au complet, ce que sont aujourd’hui les vaudevilles, les                    opéras-comiques, nos pièces des <hi rend="i">Variétés</hi> et des Boulevards. Il                    y avait un Désaugiers dans Lesage.</p><p>Il ne veut pas être de l’Académie française ; il résiste à Danchet son ami, qui                    veut l’y attirer, et il se refuse absolument aux sollicitations qui étaient de                    rigueur alors pour réunir les suffrages.</p><p>Il a en aversion les bureaux d’esprit, tels que l’était en son temps le salon de                    la marquise de Lambert, et, sans parler de sa surdité qui le gêne, il a ses                    raisons pour cela :</p><quote><p rend="indent">On n’y regarde la meilleure comédie ou <hi rend="i">le roman le                            plus ingénieux et le plus égayé</hi>, remarque-t-il (non sans un petit                        retour sur lui-même), que comme une faible production qui ne mérite aucune                        louange ; au lieu que le moindre ouvrage <hi rend="i">sérieux</hi>, une ode,                        une églogue, un sonnet, y passe pour le plus grand effort de l’esprit                        humain.</p></quote><p rend="indent">Il est décidément contre les faiseurs d’odes, de tragédies, contre                    tous les genres officiels et solennels, ces genres <hi rend="i">titrés</hi> que                    le public respecte et honore <pb n="370"/>sur l’étiquette, sans voir qu’il y a                    souvent infiniment plus d’esprit et de talent dépensé ailleurs. Les auteurs de                    tragédies et d’odes le lui ont rendu ; Jean-Baptiste Rousseau a passé toutes les                    bornes quand il a écrit à Brossette : <quote>« L’auteur du <hi rend="i">Diable                            boiteux</hi> ne pouvait mieux faire que de s’associer avec les danseurs                        de corde : son génie est dans sa véritable sphère. Gilles et Fagotin auront                        là un bon maître : <hi rend="i">Apollon</hi> avait un fort mauvais                        écolier. »</quote> Voltaire avait trop d’esprit pour ne pas louer <hi rend="i">Gil Blas</hi>, mais il l’a loué le moins possible, et il a mêlé à                    son éloge une imputation de plagiat inexacte et tout à fait malveillante.                    D’après les deux mots qu’il laisse échapper à regret sur <hi rend="i">Gil Blas</hi>, Voltaire ne paraît pas se douter qu’il sera infiniment plus                    glorieux bientôt d’avoir fait ce roman-là que le poème de <hi rend="i">La Henriade</hi>.</p><p>Lesage était un philosophe pratique ; de bonne heure il aima mieux suivre son                    inclination et obéir à ses goûts que de se contraindre. Homme de génie, mais                    indépendant de caractère, il sut, pour être plus libre, renoncer à une part de                    cette <hi rend="i">considération</hi> qu’il lui eût été si facile de se                    concilier. <quote>« On ne vaut dans ce monde que ce qu’on veut valoir »</quote>,                    a dit La Bruyère. Lesage le savait ; mais, pour paraître à tous ce qu’il était,                    il ne consentit jamais à se poser à leurs yeux lui-même. Il avait trop de mépris                    pour tout ce qu’on cherche à se faire accroire dans le monde les uns aux autres.                    Dans sa haine du solennel et du faux, il se serait rejeté plutôt du côté du                    vulgaire et du commun. Il aimait mieux hanter les cafés que les salons.                            « <quote><hi rend="i">Plebeius moriar senex !</hi> »</quote> il semblait                    s’être appliqué ce mot d’un ancien : « Que je rentre en vieillissant dans ces                    rangs obscurs dont je suis un moment sorti ! » Il se replongeait avec plaisir                    dans la foule, y trouvant une matière toujours neuve à son observation. Il                    travailla <pb n="371"/>pour la Foire, et sema son sel à pleines mains sur les                    tréteaux ; il eut cent succès réputés peu honorables. Je viens de lire sa <hi rend="i">Foire des fées</hi>, son <hi rend="i">Monde renversé</hi>, de fort                    jolies farces vraiment. Cette veine et cette vogue de Lesage <hi rend="i">vaudevilliste</hi> mériteraient bien une étude à part ; car, remarquons-le,                    ce n’était pas seulement les besoins de la vie qui le jetaient là, c’était aussi                    chez lui attrait et vocation. En faisant parler Arlequin, il ne croyait pas si                    fort déroger ; il passa même, un instant, d’Arlequin aux marionnettes. Arlequin,                    marionnettes, acteurs pour acteurs, il était d’avis que tout cela revient au                    même, et que ce sont toujours les mêmes ficelles.</p><p>Si c’est là de la sagesse pratique, on ne saurait disconvenir que le talent perd                    toujours un peu à ne pas avoir un très haut idéal en vue. Lesage se ressentit de                    cet inconvénient : après avoir atteint le point parfait de l’observation dans                        <hi rend="i">Le Diable boiteux</hi> et dans <hi rend="i">Gil Blas</hi>, le                    vif du comique dans <hi rend="i">Crispin</hi> et dans <hi rend="i">Turcaret</hi>, il se relâcha, il se répéta, il baissa un peu, et alla ainsi                    jusqu’à se permettre des publications finales telles que <hi rend="i">La Valise                        trouvée</hi> et <hi rend="i">Le Mélange amusant</hi>, qui sont en effet le                    fond du sac et de la valise.</p><p>Qu’on se figure Molière n’ayant pas à côté de lui Boileau pour l’exciter, le                    gronder, lui conseiller la haute comédie et <hi rend="i">Le Misanthrope</hi> ;                    Molière faisant une infinité de <hi rend="i">George Dandin</hi>, de <hi rend="i">Scapin</hi> et de <hi rend="i">Pourceaugnac</hi> en diminutif. C’est là le                    malheur dont eut à souffrir Lesage, qui est une sorte de Molière adouci. Il                    n’eut pas à ses côtés l’Aristarque, et s’abandonna sans réserve aux penchants de                    sa nature, et aussi au besoin de vivre qui le commandait.</p><p>Un esprit qui est aussi peu que possible de la famille de Lesage, et qui se                    disait, en souriant, plus platonicien que Platon lui-même, M. Joubert, pensait à                    ce <pb n="372"/>manque d’idéal chez notre auteur, quand il a laissé tomber ce                    jugement sévère : <quote>« On peut dire des romans de Lesage qu’ils ont l’air                        d’avoir été écrits dans un café, par un joueur de dominos, en sortant de la                        Comédie. »</quote> Mais nous touchons là aux antipathies qui séparent                    nettement deux races d’esprits : ceux qui préfèrent le naturel à tout, même au                    distingué, et ceux qui préfèrent le délicat à tout, même au naturel.</p><p>Lesage avait soixante-sept ans quand parut le dernier volume de <hi rend="i">Gil Blas</hi>. Trois ans après (1738), il donna <hi rend="i">Le Bachelier                        de Salamanque</hi>, auquel il tenait beaucoup, dit-on, comme à un fruit de                    sa vieillesse. Il suivit dans la composition de ce <hi rend="i">Bachelier</hi>                    son procédé ordinaire. Tout en le donnant comme tiré d’un manuscrit espagnol, il                    y mêla les mœurs françaises, celles de nos petits abbés, classe inconnue en                    Espagne ; et en même temps, pour ce qui est de la description des mœurs du                    Mexique qu’on trouve dans la seconde partie du <hi rend="i">Bachelier</hi>, il                    la prit, sans le dire, dans la relation d’un Irlandais, Thomas Gage, qui avait                    été traduite en français bien des années auparavant. Mais tous ces emprunts, ces                    pièces de rapport, et les choses qu’il y mêlait de son invention, se fondaient                    et s’unissaient comme toujours dans le cours d’un récit facile et amusant.</p><p>Un autre ouvrage de lui, qui n’était certes pas un des moins bons, ce fut le                    comédien Montmesnil, son fils, acteur excellent et que ceux qui l’ont vu                    proclamaient inimitable. Montmesnil, qui avait été un moment abbé, mais qui                    n’avait pu résister à sa vocation, jouait admirablement l’Avocat Patelin,                    Turcaret ; il faisait aussi le marquis dans <hi rend="i">Turcaret</hi>, le valet                    La Branche dans <hi rend="i">Crispin</hi>, et en général il excellait dans tous                    les rôles de valets et de paysans. On peut dire qu’il jouait comme son père                    écrivait et racontait. Montmesnil ne faisait que traduire <pb n="373"/>sous une                    autre forme le même fonds comique, le même talent de famille. Lesage fut quelque                    temps avant de pardonner à son fils de s’être fait comédien, et comédien surtout                    à la Comédie-Française, avec laquelle il était en guerre perpétuelle pour son                    Théâtre de la Foire. Mais, un jour, des amis l’entraînèrent à une représentation                    de <hi rend="i">Turcaret</hi> ; il y vit son fils, reconnut deux fois son bien                    et son ouvrage, pleura de joie et redevint père. Il le redevint si bien, que la                    mort de Montmesnil, qui arriva subitement en 1743, fut la grande affliction de                    sa vieillesse.</p><quote><p rend="indent">Lesage ayant perdu Montmesnil, étant trop vieux pour                        travailler, trop haut pour demander, et trop honnête homme pour emprunter,                        se retira à Boulogne-sur-Mer, chez son fils le chanoine, avec sa femme et sa                        fille. Il venait presque tous les jours dîner chez moi et m’amusait                        extrêmement.</p></quote><p rend="indent">C’est l’abbé de Voisenon qui parle ; Voisenon était alors grand                    vicaire de l’évêque de Boulogne. Ce chanoine, fils de Lesage, chez qui son vieux                    père alla finir ses jours, était un joyeux vivant lui-même : <quote>« il savait                        imperturbablement tout son Théâtre de la Foire et le chantait encore mieux                        que la <hi rend="i">Préface</hi> »</quote>. Ecclésiastique de la force de                    l’abbé de Voisenon, il eût fait un excellent comédien. Il y eut encore un                    troisième fils de Lesage, qui se fit comédien et courut l’Allemagne sous le nom                    de Pittenec ; mais ce dernier ressemblait aux moins bons ouvrages de son père.                    Lesage était sourd, il l’était déjà à l’âge de quarante ans. Cette surdité, qui                    augmenta avec les années, avait dû contribuer à l’éloigner des cercles du beau                    monde, mais elle n’avait en rien altéré sa gaieté naturelle. Il était obligé,                    pour converser, de se servir d’un cornet ; il appelait ce cornet <hi rend="i">son bienfaiteur</hi>, en ce qu’il s’en servait pour communiquer avec les                    gens d’esprit, et qu’il n’avait qu’à <pb n="374"/>le poser pour ne pas entendre                    les ennuyeux et les sots<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sa surdité presque complète ne                        l’avait nullement empêché, durant des années, de suivre la représentation de                        ses pièces : il n’en perdait presque rien, et disait même qu’il n’avait                        jamais mieux jugé du jeu et de l’effet que depuis qu’il n’entendait plus les                        acteurs. (Diderot, <hi rend="i">Lettre sur les sourds et les                        muets</hi>.)</note>. Sur la fin de sa vie il n’avait le plein usage de ses                    facultés que vers le milieu de la journée, et on remarquait que son esprit                    montait et baissait chaque jour avec le soleil. Il mourut à Boulogne, le                    17 novembre 1747, dans sa quatre-vingtième année. Le comte de Tressan, alors                    commandant de la province, se fit un devoir d’assister aux obsèques avec son                    état-major. La mort remit bientôt Lesage à son rang, et celui qui n’avait rien                    été de son vivant, et de qui on ne parlait jamais sans mêler à l’éloge quelque                    petit mot de doléance et de regret, se trouve aujourd’hui classé sans effort                    dans la mémoire des hommes, à la suite des Lucien et des Térence, à côté des                    Fielding et des Goldsmith, au-dessous des Cervantes et des Molière.</p><div type="article" xml:id="art_1851-01-01_b"><head>Note.</head><p>M. Depping, dans un article du journal <hi rend="i">Le Temps</hi> (numéro du                        29 décembre 1835), a donné, d’après un auteur anglais, quelques détails                        nouveaux sur Lesage. Je traduirai ici le passage même de cet auteur anglais,                        Joseph Spence, qui avait visité Lesage dans un voyage en France :</p><quote><p rend="indent">Sa maison est à Paris, dit Spence, dans le faubourg                            Saint-Jacques, et se trouve ainsi bien exposée à l’air de la campagne.                            Le jardin se présente de la plus jolie manière que j’aie jamais vue pour                            un jardin de ville. Il est aussi joli qu’il est petit, et, quand Lesage                            est dans le cabinet du fond, il se trouve tout à fait éloigné des bruits                            de la rue et des interruptions de sa propre famille. Le jardin est                            seulement de la largeur de la maison, laquelle donne d’abord sur une                            sorte de terrasse en parterre plantée d’une variété de <pb n="375"/>fleurs les plus choisies. On descend de là, par un rang de degrés de                            chaque côté, dans un berceau. Ce double berceau conduit à deux chambres                            ou cabinets d’été tout au bout du jardin. Ils sont joints par une                            galerie ouverte dont le toit est supporté par de petites colonnes, de                            sorte que notre auteur peut aller de l’une à l’autre toujours à couvert                            dans les moments où il n’écrit pas. Les berceaux sont couverts de vigne                            et de chèvrefeuille, et l’intervalle qui les sépare est arrangé en                            manière de bosquet (<hi rend="i">grove-work</hi>). C’est dans le cabinet                            de droite, en descendant, qu’il a écrit <hi rend="i">Gil Blas</hi>,</p></quote><p>ou du moins une partie de <hi rend="i">Gil Blas</hi>, car il est douteux que                        Lesage ait occupé durant trente ans la même maison. Si l’imagination de                        l’auteur anglais n’a pas embelli les lieux, Lesage avait trouvé dans son                        faubourg l’ermitage du poète et du philosophe. La petite maison de la haute                        ville de Boulogne, où il passa ses derniers jours, et que j’ai tant vue et                        regardée dans mon enfance, était certes moins riante et moins jolie. Voici                        de lui un mot que cite Spence et qui rentre bien dans la philosophie de <hi rend="i">Gil Blas</hi> : quelqu’un faisait de grands récits des                        doléances qu’on entend perpétuellement en Angleterre, en dépit de tous les                        droits et des avantages dont on jouit : <quote>« Certainement, dit Lesage,                            le peuple anglais est le plus malheureux peuple de la terre, avec la                            liberté, la propriété, et trois repas par jour. »</quote></p></div></div></body>
</text>
</TEI>

