<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Pline le Naturaliste. Histoire naturelle, traduite par M. E. Littré.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-04-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-04-22"><head>Pline le Naturaliste. <hi rend="i">Histoire naturelle</hi>, traduite par                    M. E. Littré.</head><dateline>Lundi 22 avril 1850.</dateline><p><pb n="44"/>Il y a déjà longtemps que j’ai envie, ne fût-ce que par variété, de                    parler une fois d’un ancien, et je n’ose. Ce n’est pas que les sujets manquent.                    J’ai là sur mon bureau des livres qui sont fort dignes qu’on s’en occupe et                    qu’on les recommande aux lecteurs studieux : et, par exemple, un <hi rend="i">Essai sur l’histoire de la critique chez les Grecs</hi>, dans lequel                    M. Egger a rassemblé avec science, avec esprit, toutes les notions curieuses                    qu’on peut désirer sur les critiques, les rhéteurs, les grammairiens de                    l’Antiquité avant et depuis Aristote. Le centre, le corps principal du travail                    est Aristote lui-même et sa <hi rend="i">Poétique</hi> traduite, commentée,                    cette <hi rend="i">Poétique</hi> que tant de gens hier invoquaient encore et que                    si peu ont lue. Mais, pour aborder convenablement les anciens, il faut des                    préparations singulières. Machiavel, en des années de disgrâce où il se voyait                    forcément mêlé à une vie vulgaire, ne les lisait qu’à une certaine heure du                    jour, et après avoir fait sa toilette comme pour se rendre digne de les                    approcher. Et puis, ce n’est pas tout de les approcher ; si l’on veut encore les                    présenter et les faire agréer aux autres, à quel degré de familiarité ne faut-il                    pas les posséder ? Pour y rendre attentifs les hommes de notre temps, si occupés                    à bon droit de leurs affaires, de leurs <pb n="45"/>craintes, et qui, dans leurs                    courtes distractions, ne veulent pas du moins d’effort, je ne sais si tout l’art                    même suffirait. Les hommes pris en masse ne s’intéressent qu’à ce qui les                    touche, aux choses d’hier, à celles qui retentissent encore, aux grands noms                    qu’une gloire favorable n’a pas cessé de rendre présents. Le reste est matière                    d’étude, de curiosité solitaire, de projet lointain pour les années de la                    retraite et du repos, pour ces années qu’on ajourne toujours et qui ne viendront                    jamais ; mais dans le courant habituel, dans le torrent des intérêts et des                    idées, quand on n’a qu’un quart d’heure à donner çà et là aux lettres proprement                    dites, on n’a pas le temps, en vérité, de venir prêter l’oreille à un ancien,                    pas plus que, dans une foule où tout nous pousse, il n’y a moyen de s’arrêter à                    converser avec un vieillard qui s’exprime avec majesté et lenteur.</p><p>Pourtant, Pline aujourd’hui m’a tenté. Parmi les anciens, les deux Pline sont                    restés des plus présents et des plus récents au souvenir. Ils sont venus à nous                    en se donnant la main, l’oncle et le neveu ; celui-ci nous a raconté, dès notre                    enfance, la mort mémorable de l’autre. On en sait assez d’eux pour en désirer                    davantage. Pline l’Ancien, dit <hi rend="i">le Naturaliste</hi>, vient d’être                    traduit complètement par M. Littré, et le traducteur excellent a de plus                    apprécié son auteur dans une <hi rend="i">Notice</hi> écrite, comme tout ce qui                    sort de la plume de M. Littré, avec hauteur de vues, indépendance et fermeté.                    C’est le cas de se former une idée juste du personnage célèbre qui nous est                    ainsi montré en pleine lumière.</p><p>Pline l’Ancien n’était pas tout à fait un naturaliste, comme on se le figurerait                    au premier abord d’après le titre et la renommée de son principal ouvrage :                    c’était un homme de guerre, un administrateur. Né sous Tibère, mort la même                    année que Titus, il avait traversé <pb n="46"/>les règnes de Claude et des                    autres empereurs en servant dans les armées, dans les diverses charges                    publiques. Jeune, commandant un corps de cavalerie en Germanie, il avait fait un                    traité spécial, et de théorie, sur <hi rend="i">l’Art de lancer le javelot à                        cheval</hi>. Il avait de plus écrit en vingt livres l’histoire des <hi rend="i">Guerres de Germanie</hi>, ce qui ne l’empêcha point de composer                    ensuite des livres de rhétorique et même de grammaire sur les difficultés du                    langage. C’est sous Néron qu’il s’amusa à ces menues questions grammaticales et                    littéraires ; il n’était pas sûr alors à la pensée de prendre son vol plus haut.                    Il s’appliqua dans un temps à la jurisprudence, et il plaida comme avocat. Cette                    diversité de fonctions et d’études était la force et l’honneur des Romains.                    Quand il mourut dans l’éruption du Vésuve, âgé de cinquante-huit ans, il était                    commandant de la flotte à Misène. Outre sa grande <hi rend="i">Histoire                        naturelle</hi>, dans ses dernières années il avait écrit l’<hi rend="i">Histoire</hi> politique <hi rend="i">de son temps</hi>, en trente et un                    livres. Son neveu nous a peint son genre d’esprit et ses habitudes de travail                    dans une lettre intéressante. Pline ne perdait pas un instant : levé avant le                    jour, il trouvait du temps la nuit pour ses travaux de prédilection ; c’est là                    ce qu’il appelait ses moments de loisir. Donnant la journée aux fonctions                    publiques et aux services de ses princes, il réglait le reste avec le sommeil et                    lui disputait le plus qu’il pouvait. <quote><hi rend="i">Vivre</hi>, disait-il,                            <hi rend="i">c’est veiller.</hi></quote> Aussi, quoique mort avant le                    terme, peu de gens ont plus vécu que lui.</p><p><quote>« On n’est pas né pour la gloire lorsqu’on ne connaît pas le prix du                        temps. »</quote> Cette pensée de Vauvenargues semble avoir été la règle de                    conduite de Pline. Il lisait ou se faisait lire à tous les instants, prenait des                    notes et faisait des extraits de tout. Il avait pour principe <quote>« qu’il                        n’est livre si mauvais dont on ne puisse tirer profit par <pb n="47"/>quelque endroit »</quote>. Il poussait son économie du temps jusqu’à                    l’avarice. Un jour qu’il se faisait lire quelque chose devant un de ses amis,                    celui-ci fit répéter au lecteur une phrase qui avait été mal prononcée.                        — <quote>« Aviez-vous compris ? »</quote> dit Pline. Et comme l’ami répondit                    qu’il avait compris : <quote>« Alors, ajouta Pline, pourquoi faire recommencer ?                        Votre interruption nous a fait perdre dix lignes. »</quote> Il regardait                    comme perdu tout le temps qui n’était pas donné à l’étude. Ses extraits sur                    toute matière étaient considérables. Son neveu possédait de lui jusqu’à cent                    soixante registres de morceaux de choix, écrits, dit-il, d’une écriture très                    fine, et même sur le verso.</p><p>On devine déjà ce que peut être l’<hi rend="i">Histoire naturelle</hi>, écrite                    par un homme dont c’est là la principale méthode. Ce sera un vaste répertoire,                    un inventaire de tout ce qui aura été dit, bien plutôt que de ce qu’il aura vu                    et observé par lui-même. Pline n’est pas le moins du monde un Aristote,                    c’est-à-dire un génie directement observateur et original, critiquant l’objet de                    ses expériences ou de ses lectures, et aspirant à découvrir les vraies lois. On                    a pu dire avec une magnifique justesse, du précepteur d’Alexandre, que si                    quelqu’un a mérité d’être appelé l’instituteur du genre humain, c’est lui. Il                    n’y eut dans toute l’Antiquité qu’un Aristote. Pline n’est rien moins que cela ;                    il ne nous offre qu’un studieux zélé, un curieux de la nature, mais un curieux                    surtout dans le cabinet. Ce n’est pas qu’il n’observe directement les faits                    quand l’occasion s’en présente. Il parle quelque part d’expériences qu’il aurait                    faites sur le chant du cygne ; il ira voir volontiers une collection de plantes                    médicinales dans le jardin d’un célèbre amateur de son temps, Antonius Castor ;                    tout ce qu’il peut voir de curieux, il le voit : témoin sa mort mémorable. Cette                    mort, qui se confond avec la catastrophe du Vésuve, lui a donné dans <pb n="48"/>la postérité l’air d’un observateur opiniâtre, et d’un martyr généreux de la                    science. En réalité, c’était plutôt un lettré, un érudit, admirant et étudiant                    la nature à travers les livres et les traités des autres, desquels il extrait et                    compile élégamment la substance et la fleur, et pas seulement la fleur, car il                    ne choisit pas toujours, et il agrée les erreurs tout autant que les vérités.                    Dans cet immense Digeste de la nature, dans cette Encyclopédie en                    trente-sept livres, le rédacteur et collecteur paraît remarquable avant tout et                    maître, en ce qu’un large souffle de talent et de grandeur y circule, en ce que                    la vigueur de sa plume ne faiblit nulle part, et ne se lasse pas d’exprimer tant                    de détails souvent fastidieux. Il les égaie par des anecdotes historiques                    piquantes ; il les orne au moins par la concision ; il les relève toutes les                    fois qu’il peut par des vues morales qui ont leur beauté, même lorsqu’elles                    touchent au lieu commun, par un sentiment profond de l’immensité sacrée de la                    nature, et aussi par celui de la majesté romaine.</p><p>Après une préface sous forme de lettre familière adressée à Titus, lettre                    spirituelle, mais difficile à saisir en quelques parties, et qui n’est pas du                    même ton que le reste de l’ouvrage, Pline entre en matière. Le second livre                    (lequel est véritablement le premier, puisque la préface ne saurait compter pour                    un) traite du monde et des éléments. En laissant de côté la physique et les                    explications particulières, en ne s’attachant qu’à ce que j’appelle les idées,                    il est aisé de reconnaître dans Pline un philosophe, un esprit supérieur à la                    plupart des choses qu’il va enregistrer. À propos du soleil, âme de la nature,                    dont il trace un éclatant tableau, il en vient à parler de Dieu. Il pense                        <quote>« que c’est le fait de la faiblesse humaine que de chercher l’image                        et la forme de Dieu »</quote>. Métaphoriquement, on peut dire que le soleil                    est <quote>« le <pb n="49"/>principal régulateur, la principale divinité de la                        nature »</quote> ; mais, en réalité, il ne faut pas chercher à Dieu une                    forme particulière, encore moins croire qu’il y en a un nombre infini. Et ici                    Pline se sépare des opinions populaires de son temps ; il ne croit pas (est-il                    besoin de le dire ?) aux divinités païennes, mythologiques ; et quant aux                    divinités héroïques et aux apothéoses : <quote>« C’est être Dieu pour l’homme,                        dit-il, que de venir en aide à l’homme, et telle est la voie qui mène à                        l’éternelle gloire. »</quote> Mais, à part cette interprétation morale, le                        <hi rend="i">dieu Auguste</hi> et le <hi rend="i">dieu César</hi> ne lui                    imposent pas autrement. Pline appartient à cette classe d’esprits élevés et                    éclairés, tels que l’ancienne civilisation en possédait un assez grand nombre                    avant le christianisme, qui ne séparent point l’idée de Dieu de celle de                    l’univers, qui ne croient pas qu’elle en soit distincte, et qui, dans le détail                    de la vie et l’usage de la société, condescendent d’ailleurs aux idées reçues et                    aux préjugés utiles : <quote>« Il est bon, dans la société, de croire que les                        dieux prennent soin des choses humaines… La religion, répète-t-il en plus                        d’un endroit, est la base de la vie. »</quote> Mais ce n’est qu’une religion                    toute politique comme l’entendaient les Romains. Aussi Pline pourra nous                    transmettre ensuite bien des détails de superstition, il ne sera pas                    inconséquent pour cela. Ce qu’il rapporte de singulier, il est loin de                    l’admettre nécessairement ; sa foi n’y est pas engagée, il nous en prévient                    assez souvent pour qu’on se tienne pour averti là même où il ne prévient pas.                    Comme érudit, il suit ses auteurs, et tout ce qu’il y trouve à son gré, il                    l’enregistre sous leur garantie ; c’est à faire à eux d’en répondre. Ce n’est                    pas qu’il n’accueille de son fait et n’autorise bien des erreurs, sur les                    songes, par exemple, sur les comètes, sur les présages dus à la foudre : dans                    l’ignorance où il est des explications naturelles, il regarde <pb n="50"/>ces                    accidents singuliers, non pas comme la cause, mais comme le symptôme d’autres                    événements avec lesquels il les suppose liés d’une manière mystérieuse. De même,                    il est tenté d’attribuer à une certaine force infuse dans la nature, à une sorte                    d’ivresse divine qui la possède par moments, les irrégularités, les productions                    bizarres, les merveilles capricieuses qu’il ne saurait rapporter à des lois. Ce                    sont là des préjugés et des erreurs ; ce sont surtout des explications vagues.                    Mais dès l’abord, ce me semble, on ne laisse pas de reconnaître en Pline un                    homme éclairé de son temps, un de ceux avec lesquels un homme éclairé du nôtre                    pourrait entrer en commerce immédiat et s’entendre, profiter et mettre du sien                    sans être choqué en rien d’essentiel et sans choquer à son tour ; avec qui, en                    un mot, on causerait de plain-pied comme avec un de ses pairs. Les explications                    que Pline n’avait pas, on les lui donnerait, et on ne trouverait en lui aucun                    obstacle d’un autre ordre, aucune résistance mystique ou théologique ; il                    admettrait sur preuve la rondeur de la terre, les antipodes, et le reste.                    J’insiste sur ce point, parce qu’en le comparant avec un célèbre encyclopédiste                    du Moyen Âge, Vincent de Beauvais, M. Littré ne me paraît pas avoir assez dégagé                    peut-être la nature de l’esprit de Pline, esprit qui est tout voisin du nôtre,                    qui est à bien des égards notre contemporain, tandis que celui du bon chapelain                    de saint Louis aurait fort à faire pour le devenir<note place="bottom" resp="author">[NdA] Des                        personnes très compétentes m’assurent que, tout en rendant justice à Pline,                        je n’accorde pas assez à Vincent de Beauvais, qu’en effet je connais trop                        peu, et je mets ici cette critique qu’on m’adresse, à titre de                        réparation.</note>.</p><p>Pline a le culte et l’enthousiasme de la science, une admiration reconnaissante                    pour les inventeurs illustres, le sentiment du progrès indéfini des                    connaissances humaines, <pb n="51"/>le regret de les voir négligées parfois et                    retardées par des intérêts subalternes, par des passions égoïstes et cupides. Au                    chapitre sur les météores et les principaux souffles des vents, il faut                    l’entendre parler des anciens observateurs grecs et de leur supériorité                    relative :</p><quote><p rend="indent">Mon étonnement est extrême, dit-il, quand je vois que dans le                        monde, autrefois si plein de discordes et divisé en royaumes comme en autant                        de membres, un aussi grand nombre d’hommes s’est livré à la recherche de                        choses si difficiles à trouver, et cela sans en être empêchés par les                        guerres, par les hospitalités infidèles, par les pirates ennemis de tous, et                        interceptant presque les passages ; et cela avec un tel succès, que, pour                        des lieux où ils ne sont jamais allés, on en apprend plus sur certains                        points, à faire de leurs livres, que par toutes les connaissances des                        habitants. De nos jours, au contraire, au sein d’une paix que fête                        l’univers, sous un prince qui se plaît tant à voir prospérer les choses de                        la nature et les arts, non seulement on n’ajoute rien aux découvertes déjà                        faites, mais encore on ne se tient pas même au niveau des connaissances des                        anciens. Les récompenses n’étaient pas autrefois plus grandes, car la                        puissance souveraine était partagée entre plus de mains ; et pourtant                        beaucoup ont fouillé ces secrets de la nature, sans autre rémunération que                        la satisfaction d’être utiles à la postérité. <hi rend="i">Ce sont les mœurs                            qui ont déchu, et non les récompenses.</hi></p></quote><p rend="indent">Cet éloquent regret revient en plus d’un endroit, bien qu’ailleurs                    il reconnaisse aussi les facilités et les bienfaits que l’on doit à cette unité                    pacifique de l’Empire. Mais c’est au luxe surtout, aux satisfactions de la table                    et de la mollesse, que toutes les activités dès lors étaient tournées.                    Savez-vous bien qu’on se moquait de Pline dans son temps, qu’on le raillait, lui                    amiral, général d’armée, de se livrer à ces recherches qui semblaient <pb n="52"/>parfois minutieuses et frivoles, de s’en aller demander à l’étude des herbes                    et des simples je ne sais quelles recettes qu’il fallait laisser à Caton                    l’Ancien ? <quote>« Le monde raille les recherches auxquelles je me livre,                        disait-il, et tourne en ridicule mes travaux ; mais dans ce labeur, tout                        immense qu’il est, ce m’est une grande consolation encore départager ce                        dédain avec la nature. »</quote></p><p>Il y a du rhéteur dans Pline ; il ne faut ni le méconnaître ni l’exagérer. Quand,                    redescendant des sphères et des astres, et de la région orageuse des météores,                    il en vient à décrire la terre, il se livre à un lieu commun véritable,                    exaltant, amplifiant les qualités et les mérites de cette surface du globe,                    subtilisant pour lui prêter plus de vertus qu’il n’est besoin. Il fait un petit                    tableau qui devait être très beau à citer dans les écoles du temps, comme nous                    ferions d’une belle page descriptive de Bernardin de Saint-Pierre ou de                    Chateaubriand. Mais aussi, et tout comme chez eux, des idées morales s’y mêlent                    et relèvent vite ce qui a pu sembler de pure rhétorique. Comparant sur ce globe                    la chétive étendue de la terre par rapport à celle de l’Océan et des mers                    (disproportion qui semblera encore évidente aujourd’hui malgré la découverte des                    continents nouveaux), il nous montre avec ironie ce théâtre de notre gloire, de                    nos ambitions, de nos fureurs ; il dira presque comme a dit depuis le poète                    Racan, qui, dans de beaux vers, nous transporte en idée avec le sage au haut de                    l’Olympe :</p><quote><l>Il voit comme fourmis marcher nos légions</l><l>Dans ce petit amas de poussière et de boue,</l><l>Dont notre vanité fait tant de régions !</l></quote><p rend="indent">Pline a le sentiment de la misère et à la fois de la grandeur de                    l’homme, des contradictions qu’il croit y découvrir. <quote>« Rien de plus                        superbe que l’homme, dit-il, ou <pb n="53"/>de plus misérable. »</quote>                    Cuvier lui a reproché une philosophie chagrine. Né à une époque de calamités et                    de corruption, Pline porte en effet ses impressions morales, et comme ses                    ressentiments de société, dans la considération de la nature. Son livre VII, où                    il traite de l’Homme, commence par un tableau énergique, éloquent et sombre, où                    il semble se ressouvenir des couleurs du poète Lucrèce, et préparer la matière                    aux réflexions d’un Pascal. Il nous montre l’homme, le seul de tous les animaux,                    jeté <hi rend="i">nu sur la terre nue</hi>, signalant son entrée dans le monde                    par des pleurs, ignorant le rire avant le quarantième jour ; et il s’attache, en                    toute rencontre, à nous faire voir, par une sorte de privilège fatal, ce maître                    de la terre malheureux, débile, toujours en échec, et, jusque dans l’éclair du                    plaisir, toujours prêt à se repentir de la vie. Je n’ai pas à discuter ici cette                    manière de voir dont Pascal a si puissamment usé depuis. Il est de grands                    esprits qui exagèrent peut-être les difficultés et qui créent les contradictions                    au sein d’eux-mêmes, pour se donner ensuite le tourment et le triomphe de les                    dénouer. De plus conciliants philosophes, des esprits plus largement                    contemplateurs, ont prétendu <quote>« qu’il n’y a point de contradictions dans                        la nature »</quote>. Il est difficile pourtant, si indulgent qu’on soit, de                    n’en point apercevoir quelques-unes dans l’homme, tel du moins que nous le                    voyons. Pline s’est contenté de les marquer, sans essayer d’en rendre compte.                    Tout ce livre sur l’Homme est d’ailleurs des plus curieux chez lui. Après avoir                    ramassé toutes sortes de singularités et bizarreries physiologiques sur les                    sexes, sur les organes des sens, il en vient aux grands hommes, à ceux qui ont                    excellé ou primé par une distinction quelconque. César lui paraît à bon droit                    avoir été, dans l’ordre de l’action, le premier des mortels :</p><quote><p rend="indent">Je pense, dit-il, que <pb n="54"/>l’homme né avec l’esprit le                        plus vigoureux est le dictateur César. Je ne parle pas ici de son courage,                        de sa fermeté, de cette hauteur de pensée capable d’embrasser tout ce qui                        est sous le ciel ; mais je parle d’une vigueur qui lui était propre, et                        d’une rapidité qui semblait de feu.</p></quote><p rend="indent">Et après quelques détails connus, il ajoute :</p><quote><p rend="indent">Il a livré cinquante batailles rangées, l’emportant seul sur                        M. Marcellus, qui en avait livré trente-neuf. Sans parler des victoires                        remportées dans les guerres civiles, 1 192 000 hommes ont péri dans les                        combats livrés par lui. Ce n’est pas que je lui compte à titre de gloire un                        tel méfait, fût-il commis par nécessité, contre le genre humain : et il en                        est convenu lui-même, en ne donnant pas le chiffre du carnage des guerres                        civiles.</p></quote><p rend="indent">Ce sentiment moral et humain de Pline est digne de remarque ; il ne                    se lasse point de l’exprimer en maint endroit, mais nulle part plus                    admirablement que quand il parle de Sylla :</p><quote><p rend="indent">Le seul homme qui jusqu’à présent se soit attribué le surnom                            d’<hi rend="i">Heureux</hi> est L. Sylla, sans doute pour l’avoir acheté                        par le sang des citoyens et la prise d’assaut de la patrie. Et quels furent                        ses titres à se dire heureux ? Est-ce parce qu’il put proscrire et égorger                        tant de milliers de Romains ? Ô la détestable raison, et où l’avenir a                        plutôt vu un titre de malheur ! N’eurent-elles donc pas un meilleur sort ces                        victimes d’alors que nous plaignons aujourd’hui, tandis qu’il n’est personne                        qui n’exècre Sylla ? Et sa fin ne fut-elle pas plus cruelle que le malheur                        de tous ceux qu’il proscrivit, lui dont la chair se rongeait elle-même et                        enfantait son propre supplice ?</p></quote><p rend="indent">On sait l’affreuse maladie dont mourut Sylla. Et Pline nous apprend                    que, tandis que l’usage général à Rome était déjà de brûler les corps, la                    famille Cornelia, ainsi que quelques autres familles, avait conservé les rites                    anciens qui consistaient à les enterrer. Mais <pb n="55"/>Sylla, le premier de                    sa race, voulut être brûlé à sa mort ; car il craignait, par représailles,                    d’être déterré un jour comme il avait fait déterrer le cadavre de Marius. Telle                    fut la préoccupation dernière de cet homme, le seul qui se soit proclamé                    heureux.</p><p>À côté et comme en regard de César, Pline exalte Cicéron, celui qu’il appelle le                        <quote>« flambeau »</quote> des lettres. Il faut voir dans le texte (car les                    meilleures traductions sont pâles en ces endroits) avec quelle effusion il                    célèbre ce beau génie, le seul que le peuple romain ait produit de vraiment égal                    à son empire : <quote>« Je te salue, ô toi, s’écrie-t-il, qui le premier fus                        nommé Père de la patrie, toi qui le premier méritas le triomphe sans quitter                        la toge… »</quote> À quelques livres de là nous apprenons à regret que le                    fils indigne de l’illustre orateur était un buveur éhonté ; qu’il se vantait                    d’avaler d’un seul trait des mesures de vin immenses ; qu’un jour qu’il était                    ivre, il jeta une coupe à la tête d’Agrippa : <quote>« Sans doute, dit                        ironiquement Pline, ce Cicéron voulait enlever à Marc-Antoine, meurtrier de                        son père, la palme du buveur. »</quote></p><p>Le livre de Pline sur l’Homme est rempli de particularités, d’anecdotes                    intéressantes et qu’on ne trouve que là. Il va faisant un choix dans l’élite                    humaine et prélevant en chaque genre, comme il dit, <quote><hi rend="i">la fleur                            des mortels</hi></quote>. La gloire du génie le préoccupe et y tient une                    grande place. Il nous apprend que Ménandre, le prince des poètes comiques, à qui                    les rois d’Égypte et de Macédoine rendaient un si bel hommage en le demandant                    avec une flotte et des ambassadeurs, refusa leurs offres, et s’honora encore                    davantage en préférant le sentiment littéraire, la <quote><hi rend="i">conscience des lettres</hi></quote> (c’est le mot de Pline), à la                    faveur des rois.</p><p>Pendant que les Lacédémoniens assiégeaient Athènes, Bacchus, dit Pline, apparut                    plus d’une fois en songe à <pb n="56"/>Lysandre leur roi, l’avertissant qu’il                    eût à ne pas troubler l’enterrement de celui qui avait fait <hi rend="i">ses                        délices</hi>, les délices de Bacchus dont les fêtes à l’origine se                    confondaient avec les solennités du théâtre. C’était le grand poète Sophocle qui                    venait de mourir. Lysandre, ayant demandé alors les noms des citoyens                    nouvellement morts dans Athènes, y reconnut aussitôt celui que le dieu voulait                    désigner, et laissa faire en paix ses funérailles. Conclurons-nous de cette                    anecdote que Pline croyait au dieu Bacchus ? Oh ! Non pas. Mais si l’anecdote                    n’est pas vraie, elle était digne de l’être ; et Pline, qui sentait ainsi, nous                    l’a conservée.</p><p>Toutes les anecdotes de Pline ne sont sans doute pas aussi délicates et aussi                    belles, et il y en a pour les goûts les plus divers. Après avoir épuisé sa série                    de curiosités de tout genre relatives à l’homme, il conclut par quelques                    réflexions philosophiques sur les <hi rend="i">Mânes</hi>, et sur ce qui suit la                    sépulture. Ces réflexions sont telles qu’on les peut attendre d’un esprit ferme,                    positif, sans illusion, sans croyance religieuse proprement dite. Je n’ai ni                    l’en féliciter, ni encore moins à l’en reprendre. Ce que je tiens à marquer,                    c’est que des pensées comme celles que j’indique, et rendues avec une si forte                    expression, suffisent à classer un esprit, quoi qu’il puisse dire ensuite et                    avoir l’air d’accueillir ou de croire. L’Antiquité aussi a eu son <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, j’entends par là sa manière                    philosophique de penser. Ce <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle des                    anciens a commencé de très bonne heure et a duré fort longtemps, et Pline, si                    l’on va au fond, en était.</p><quote><p rend="indent">Non seulement, a dit Buffon le plus bienveillant de ses juges,                        il savait tout ce qu’on pouvait savoir de son temps, mais il avait <hi rend="i">cette facilité de penser en grand</hi>, qui multiplie la                        science. Il avait cette finesse de réflexion de laquelle dépend l’élégance                        et le goût, et il communique <pb n="57"/>à ses lecteurs une certaine liberté                        d’esprit, une hardiesse de pensée qui est le germe de la philosophie…</p></quote><p rend="indent">Le jugement de Buffon est extrêmement favorable à Pline ; il semble                    que le grand écrivain ait eu pour lui de la reconnaissance, qu’il ait deviné                    qu’on lui reprocherait un jour à lui-même quelques-uns des défauts qu’on peut                    imputer à l’auteur romain, et qu’il se soit plu d’avance à saluer en lui                    quelques-unes de ses propres qualités, quelques-uns des traits généraux de sa                    manière. Buffon, à l’égard de Pline, apporte ce je ne sais quoi de libéralité et                    de largesse qu’il est séant toujours aux nobles esprits de s’accorder entre eux                    à travers les âges. Il y a comme de l’hospitalité dans son jugement. Il                    accueille et traite son célèbre devancier comme un hôte de Rome à qui il ferait                    les honneurs du Jardin du Roi. Le jugement de Cuvier, plus sévère, est beaucoup                    plus juste, a remarqué M. Littré. Cuvier insiste moins que Buffon sur les                    mérites littéraires et philosophiques de Pline ; il les reconnaît pourtant, et                    fait la part de tout avec une stricte mais incontestable justesse. C’est un                    dessin exact, tracé d’une main sûre. Il apprécie et définit Pline et ses                    caractères avec autant de précision qu’il en mettrait à décrire tout autre                    individu de l’histoire naturelle. Quant aux autres jugements que cite M. Littré,                    et qui proviennent d’hommes spéciaux dans les sciences, ils sont sévères jusqu’à                    sembler durs. Je m’incline ; ces maîtres compétents ont sans doute trois fois                    raison en ce qui les concerne ; mais, en ce que nous avons droit de comprendre                    comme eux, ils ont tort. Si Pline a senti si bien et si souvent exprimé la                    majesté, la grandeur et (pourquoi ne dirait-on pas comme lui ?) la religion de                    la nature, eux, ils n’ont nullement senti et daigné saisir cet esprit général                    circulant et respirant dans Pline. Cette <hi rend="i">manière de penser en                        grand</hi> leur a échappé, et Buffon seul l’a reconnue ; il a eu, en jugeant                    Pline, de ces mots qu’aucun autre que lui n’aurait trouvés. Le jugement de                    Cuvier, couronné d’une ou deux des paroles de Buffon, embrasserait probablement                    l’entière vérité. Tout ceci n’est et ne peut être de ma part qu’une impression                    littéraire et morale ; c’est la seule que j’aie le droit d’apporter en ces                    doctes sujets ; mais je la donne telle qu’elle résulterait pour moi, rien que de                    la lecture du livre sur l’Homme.</p><p>Pline passe de là à l’examen des autres animaux, et on pense bien que je ne m’y                    embarquerai point avec lui. À chaque pas, et même à ne voir les choses qu’en                    profane, on rencontrerait des portraits pleins de vie et de talent (celui du <hi rend="i">Coq</hi>, du <hi rend="i">Rossignol</hi>, par exemple, au livre des                    Oiseaux) ; à chaque pas on trouve aussi des anecdotes plus ou moins                    authentiques, mais piquantes, et qui toutes, même dans leurs erreurs, jettent un                    grand jour sur les habitudes, les manières de voir et les superstitions de                    l’Antiquité. Quand, des animaux, il en vient aux productions de la terre, aux                    arbres et autres végétaux, Pline expose les usages qu’en ont tirés les arts et                    l’industrie aux diverses époques. Grâce à lui, on sait à point nommé quand et                    par qui chaque objet de consommation et de luxe a été introduit dans Rome. À                    propos du papyrus, par exemple, cette plante qui croît en Égypte, il nous parle                    au long de la fabrication du papier, des différentes qualités qu’il offrait pour                    la finesse, ou la solidité, de celui qui, plus mince, s’employait dans la                    correspondance épistolaire, de celui qui servait pour les ouvrages, du <hi rend="i">papier Auguste</hi>, du <hi rend="i">papier Livie</hi>, du <hi rend="i">papier Claude</hi> (sous l’Empire<note place="bottom" resp="author">[NdA] On me fait                        remarquer que le papier dit Grand-Aigle était connu avant l’époque de                        l’Empire ; c’est pourtant bien alors qu’il prit son cachet impérial.</note>                    n’avions-nous pas le <pb n="59"/><hi rend="i">papier Grand-Aigle</hi> ?) :                        <quote>« Le papyrus, ajoute Pline, est sujet aussi à manquer. Il y eut, sous                        le règne de Tibère, une disette de papier, au point qu’il fallut nommer des                        sénateurs pour en régler la distribution ; autrement les relations de la vie                        auraient été troublées. »</quote> Oh ! que voilà donc une disette qui nous                    viendrait bien à propos ! Mais de telles choses n’arrivaient que sous Tibère, et                    nous n’avons plus à espérer de ces bonheurs-là aujourd’hui.</p><p>Après avoir, en nomenclateur infatigable, épuisé le catalogue de la nature, de                    tout ce qu’elle produit et qu’elle enferme en son sein, et des arts nombreux qui                    en dérivent, Pline s’arrête et conclut par ce petit hymne final :                        <quote>« Salut, ô Nature, mère de toutes choses ! et à nous, qui, seul entre                        tous les Romains, t’avons complètement célébrée, sois                    favorable ! »</quote></p><p>C’était pour ajouter une observation de plus à son grand ouvrage, qu’étant à                    Misène à la tête de la flotte, au moment où l’éruption du Vésuve se déclara,                    Pline alla droit au péril, pour y saisir de plus près ce mystère des causes dont                    il était si curieux. Il avait toujours estimé <quote>« qu’une mort subite est la                        dernière félicité de la vie »</quote>. Il fut servi à souhait, et il périt                    suffoqué au milieu du tumulte des éléments. C’est dans ce rôle d’observateur                    intrépide que la postérité aime à le voir encore, expirant sur le rivage, ses                    tablettes à côté de lui. Il faut relire ce récit de sa mort dans la célèbre                    lettre que son neveu écrivit à Tacite sur ce sujet.</p><p>Ce neveu, élevé, adopté par lui, et dont la mémoire ne saurait se séparer de la                    sienne, est une des figures les plus aimables et, à notre égard, (si l’on peut                    dire) les plus modernes de l’Antiquité. Ses lettres, que chacun peut lire dans                    l’agréable traduction de Sacy, nous offrent tous les détails de la vie publique,                    de la vie domestique <pb n="60"/>et littéraire d’un Romain éclairé et honnête                    homme, sous Trajan, à la belle époque finissante de l’Empire. Jamais le                    sentiment littéraire proprement dit, la passion des belles études et de                    l’honneur qu’elles procurent, jamais l’amour de l’honnête louange, le culte de                    la gloire et de la postérité, n’a été poussé plus loin et plus heureusement                    cultivé que chez Pline le Jeune. Il confesse ses goûts et son ambition décente                    avec une candeur et une ingénuité qui désarment, et je m’étonne que Montaigne                    l’ait pu taxer si rigoureusement de vanité. Pour moi, les lettres de Pline,                    quoique recueillies, composées et refaites à loisir, comme a fait depuis Balzac,                    comme on nous dit que Courier, de nos jours, recomposait les siennes, restent                    une lecture d’une douceur infinie et d’un grand charme. Les après-midi d’été à                    la campagne, si vous voulez vous redonner un léger goût, une saveur d’Antiquité,                    si vous n’êtes trop tourmenté ni par les passions, ni par les souvenirs, ni par                    la verve car je vous suppose un peu auteur vous-même, tout le monde l’est                    aujourd’hui), prenez Pline, ouvrez au hasard et lisez. Il est peu de sujets de                    la vie, et surtout de ceux qui tiennent à l’habitude des choses de l’esprit, sur                    lesquels il ne nous offre quelque pensée ingénieuse, brillante et polie, une de                    ces expressions qui reluisent comme une pierre gravée antique, ou comme les                    blancs cailloux qu’il se plaît à nous montrer en nous décrivant les belles eaux                    de ses fontaines. Pline est du petit nombre des Romains qui ont ce que Sacy                    appelle <hi rend="i">les mœurs</hi>, c’est-à-dire qui ont de la pudeur, de la                    modestie, de la décence. Avec plus de vivacité d’esprit et de relief, c’est le                    d’Aguesseau du déclin de l’Antiquité. On ne sait pas avec précision à quel âge                    il mourut, mais on se le figure ayant toujours gardé quelque chose de jeune, de                    riant, de rougissant et de pur, un de ces visages qui sont tout <pb n="61"/>étonnés d’avoir des cheveux blancs. Il nous parle de tous les hommes de                    lettres célèbres de son temps, il correspond avec eux, il écrit à Quintilien, à                    Suétone, à Tacite : mais, c’est à ce dernier surtout que son souvenir est resté                    tendrement et intimement uni. L’opinion publique, en leur temps, ne les séparait                    point. Quand un homme instruit, un chevalier romain était au Cirque, et qu’il se                    trouvait par hasard assis à côté de Tacite sans savoir son nom, après un quart                    d’heure de conversation, s’apercevant qu’il avait affaire à quelqu’un de connu                    dans les lettres : <quote>« Vous êtes Pline, lui disait-il, à moins que vous ne                        soyez Tacite. »</quote> La postérité a continué de faire ainsi, et cette                    touchante confraternité dure encore. Et qu’on ne dise pas que Pline seul gagne                    aujourd’hui au rapprochement, et qu’il est bien heureux de ce voisinage de                    Tacite. Tous les deux y gagnent. La figure de Tacite, à n’en juger que par ses                    seuls écrits, nous paraîtrait trop sourcilleuse et trop sombre, si elle n’était                    adoucie et comme éclairée par le sourire de Pline. Il rend à Tacite en grâce ce                    que celui-ci lui prête en autorité.</p><p>Pline, à l’exemple de son oncle, est partout rempli de sentiments humains,                    généreux, pacifiques et compatissants. Il faut voir comme il parle de ses                    affranchis, des gens de sa maison, comme il les soigne en père de famille quand                    ils sont malades, comme il les pleure quand il les perd ! Il est homme en tout,                    et il se fait honneur de l’être. Il y a telle lettre de lui où il semblerait à                    demi chrétien par la morale. Mais, dans son proconsulat de Bithynie, il se vit                    en présence des chrétiens eux-mêmes, qui déjà se multipliaient extrêmement dans                    l’Empire. Il avait à faire exécuter contre eux les édits, et, tout en y                    procédant selon les rigueurs d’usage, il éprouvait des scrupules d’humanité ; il                    en référait à Trajan :</p><quote><p rend="indent">J’hésite beaucoup, dit-il, sur la différence des âges. Faut-il                        les <pb n="62"/>assujettir tous à la peine sans distinguer les plus jeunes                        des plus âgés ? Doit-on pardonner à celui qui se repent ? ou est-il inutile                        de renoncer au christianisme, quand une fois on l’a embrassé ? Est-ce le nom                        seul qu’on punit en eux ? ou sont-ce les crimes attachés à ce nom ?</p></quote><p rend="indent">Parlant de ceux qu’il avait interrogés, et même de deux pauvres                    filles esclaves qu’il avait fait mettre à la question, il reconnaît qu’il n’a pu                    apercevoir en eux tous d’autre crime qu’une mauvaise superstition et une                    folie :</p><quote><p rend="indent">Ils assurent que toute leur faute ou leur erreur consiste en                        ceci, qu’ils s’assemblent à un jour marqué, avant le lever du soleil, et                        chantent tour à tour des vers à la louange du Christ, qu’ils regardent comme                        Dieu ; qu’ils s’engagent par serment non à quelque crime, mais à ne point                        commettre de vol ni d’adultère, à ne point manquer à leur promesse, à ne                        point nier un dépôt ; qu’après cela ils ont coutume de se séparer, et                        ensuite de se rassembler pour manger en commun des mets innocents…</p></quote><p rend="indent">Pline et son oncle étaient des hommes humains, modérés, éclairés ;                    mais cette humanité des honnêtes gens d’alors était déjà devenue insuffisante                    pour la réformation du monde. Il fallait de plus héroïques remèdes : ce n’était                    pas trop de cette espèce de folie sainte qu’on appelle la charité. Pline la                    rencontre une fois sur son chemin ; il s’arrête un moment, mais il ne sait                    comment la nommer. Son oncle aussi avait oublié cette plante-là dans                    l’encyclopédie si complète qu’il a donnée des choses de la nature. C’est ainsi                    qu’à certaines époques du monde la prudence et même la vertu des modérés et des                    sages se trouvent vaines, et le malade réclame je ne sais quels miracles ou                    quelles vertus nouvelles pour se sauver.</p></div></body>
</text>
</TEI>

