<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Monsieur de Broglie.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-08-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-08-12"><head>Monsieur de Broglie.</head><dateline>Lundi 12 août 1850.</dateline><p><pb n="376"/>Ce n’est pas de la politique que je viens faire ; je ne veux                    qu’appliquer à quelques sujets nouveaux la même méthode d’analyse dont j’use à                    l’égard des auteurs et des personnages littéraires. Les assemblées politiques                    tiennent trop de place dans notre régime de société, et y exercent une trop                    grande influence, pour pouvoir être omises dans une étude un peu variée et                    complète des hommes de ce temps. Elles en possèdent dans leur sein les plus                    considérables, elles les développent, elles les produisent sous des aspects                    nouveaux ; elles les modifient souvent et les manifestent toujours. En un mot,                    on ne connaît jamais mieux un esprit, un talent, un caractère ou un                    amour-propre, que quand on l’a vu quelque temps à ce jeu-là.</p><p>En abordant toutefois ce genre d’esquisse, j’ai voulu commencer par un sujet tout                    à fait sûr, et me prendre à quelqu’un qui ne laissât guère lieu à une diversité                    de jugements. M. de Broglie, qu’on ait plus ou moins de goût pour ses idées ou                    pour sa personne, est un homme universellement respecté. Cette chose rare, le                        <hi rend="i">respect</hi>, que M. Royer-Collard proclamait presque                    introuvable de nos jours, et dont il jouissait si pleinement lui-même, <pb n="377"/>M. de Broglie a su également se le conserver ; il en est investi.                    Il l’a comme sauvé au milieu des orages politiques de la vie active, à travers                    les luttes les plus vives qui aient mis un homme d’État en contradiction                    apparente avec son passé, tant il a laissé à tous, même à ses adversaires, le                    sentiment de sa droiture, de son haut désintéressement et de sa parfaite                    sincérité d’homme de bien !</p><p>Mais, en même temps, M. de Broglie est un des esprits les plus originaux de notre                    époque, un des esprits les plus curieux, les plus compliqués dans leur formation                    et dans leur mode de pensée. Je voudrais tâcher de le bien démêler ici et de le                    faire comprendre.</p><p>Victor, duc de Broglie, celui dont nous parlons, né en novembre 1785, petit-fils                    du maréchal de Broglie, descend d’une race toute guerrière, dans laquelle on                    distinguait des gens d’esprit, dont quelques-uns ont eu un nom dans la                    diplomatie ou dans l’Église ; mais il ne s’y trouverait aucun philosophe ni                    écrivain proprement dit. Il est le premier de sa race qui ait marqué dans                    l’ordre de la pensée. Son père, le prince de Broglie, fils aîné du maréchal,                    était entré jeune au service ; il avait fait la guerre d’Amérique avec zèle et                    gaieté, comme toute cette jeune noblesse du temps, les Lameth, les Ségur, les                    Lauzun ; comme eux aussi, il était en plein dans les idées du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. On a de lui la <hi rend="i">Relation</hi> de son voyage en Amérique, dont quelques parties ont été                    imprimées : c’est un vif, amusant et spirituel récit, tout à fait dans le genre                    d’esprit d’alors, dans le genre français et léger. Les dames y tiennent beaucoup                    de place ; les observations sérieuses s’y retrouvent sous le badinage.                    Washington y est très bien vu et présenté dans un judicieux portrait. Les nonnes                    de Tercère, les dames espagnoles de Caxacas, n’y sont pas regardées avec moins                        <pb n="378"/>de complaisance. Le prince de Broglie était bien de cette race                    d’aimables Français qui s’en allaient à travers les deux mondes semant les                    saillies, les fleurettes et les idées, — les idées, notez-le, tout autant que le                    reste. Par exemple, il rencontre dans une petite ville de la Nouvelle-Espagne un                    M. Prudhomme (le nom est assez singulier pour un Espagnol), qui est à la fois                    lieutenant de roi et médecin ; de plus, philosophe avancé et très curieux de                    lire une histoire de la révolution des colonies anglaises et quelques volumes de                    l’abbé Raynal. Le prince de Broglie ne manque pas, à la première occasion, de                    lui faire passer les deux ouvrages, <quote>« au moyen de quoi j’espère,                        ajoute-t-il gaiement, que si, de mon vivant, les colonies espagnoles se                        révoltent contre leur souverain, je pourrai me vanter d’y avoir                        contribué »</quote>.</p><p>Membre de l’Assemblée constituante, il suivit la Révolution assez loin et la                    servit tant qu’elle resta dans les voies et les limites de la première                    Constitution. Il est assez piquant qu’à une époque le maréchal de Broglie fût                    commandant en chef des troupes royales réunies autour de Versailles pour                    intimider l’Assemblée, tandis que son fils poussait au mouvement dans cette même                    Assemblée. Celui-ci se refusa toujours à émigrer, même après le 10-Août. Il                    mourut sur l’échafaud, à l’âge de trente-quatre ans. Avant de mourir, il s’était                    fait amener son jeune fils, le duc de Broglie actuel, âgé seulement de huit ans,                    et lui avait recommandé, malgré tout, de ne jamais déserter la cause de la                    liberté.</p><p>Le jeune enfant fut élevé par les soins de sa mère (née de Rosen), qui se remaria                    à M. d’Argenson, si connu sous la Restauration par la netteté et la précision                    radicale de son libéralisme<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sur les rapports de M. de Broglie                        et de M. d’Argenson, on pourrait lire une <hi rend="i">Notice sur la vie de                            Voyer d’Argenson</hi> (Paris, 1845), et deux articles insérés dans le                        journal <hi rend="i">Le Progrès de la Vienne</hi> (2 et                    5 mars 1845).</note>. Il eut un gouverneur et suivit les <pb n="379"/>cours des                    Écoles centrales ; mais surtout il s’appliqua ensuite à refaire de lui-même ses                    études, et à les étendre, à les fortifier en tous sens par le travail et la                    réflexion. M. de Broglie est un des hommes de ce temps-ci qui étudient le plus                    et le mieux. Sachons bien que la plupart des hommes de ce temps qui sont lancés                    dans le monde et dans les affaires <hi rend="i">ne lisent pas</hi>, c’est-à-dire                    qu’ils ne lisent que ce qui leur est indispensable et nécessaire, mais pas autre                    chose. Quand ces hommes ont de l’esprit, du goût, et une certaine prétention à                    passer pour littéraires, ils ont une ressource très simple, ils font semblant                    d’avoir lu. Ils parlent des choses et des livres comme les connaissant. Ils                    devinent, ils écoutent, ils choisissent et s’orientent à travers ce qu’ils                    entendent dire dans la conversation. Ils donnent leur avis et finissent par en                    avoir un, par croire qu’il est fondé en raison. M. de Broglie est l’homme qui                    procède le moins de cette façon légère : appliqué, régulier dans ses habitudes,                    chaque matin à la même heure il se met à l’œuvre, à son étude, à sa lecture.                    Doué d’une grande facilité de travail, d’une vaste mémoire, en possession des                    langues anciennes et de la plupart des langues modernes, il lit les auteurs et                    les livres d’un bout à l’autre ; il s’instruit en les contrôlant ; il est                    impartial pour ceux mêmes envers qui il se montre sévère. Son jugement tient                    compte de tout, et vient finalement se résumer sous une forme à la fois complexe                    et ingénieuse. En un mot, s’il n’était pas un homme d’État, j’oserais dire qu’il                    a en lui tout ce qu’il faut pour être, en toute matière, un excellent et                    consciencieux critique.</p><p>Il ne fut, à aucun moment, ébloui ni séduit sous l’Empire. L’Empereur aurait                    assez aimé sans doute à compter <pb n="380"/>un de Broglie dans ses armées, à                    pouvoir citer ce nom historique dans ses bulletins, et il se peut qu’il le lui                    ait fait entendre ; mais M. de Broglie fut de bonne heure de ceux qui ont                    l’oreille sourde à la séduction, de ceux qui suivent leur idée et ne se laissent                    pas dévoyer de leur vocation intérieure. On peut dire que dès lors <hi rend="i">il pensait tout droit, devant lui</hi>. Il entra vers 1809 comme auditeur                    au Conseil d’État, et bientôt, comme la plupart des jeunes auditeurs, il devint                    intendant et administrateur en pays conquis, en Hongrie, en Croatie, dans les                    Provinces illyriennes. Il passa quelque temps en Espagne, à Valladolid, en                    qualité de secrétaire général de l’administration française. En 1812, il fut                    attaché à l’ambassade de Varsovie, puis à celle de Vienne ; il accompagna comme                    secrétaire d’ambassade M. de Narbonne au congrès de Prague. Dans les diverses                    occasions qu’il eut d’approcher du maître d’alors et de l’entendre, soit au                    Conseil d’État, soit ailleurs, il fut frappé des défauts plus que des qualités ;                    il vit et nota surtout, de cette grandeur déclinante, les éclats, les écarts,                    les brusqueries, sans apercevoir assez les éclairs de génie et de haut bon sens                    qui jaillissaient et se faisaient jour : c’était là de sa part une prévention                    que lui-même reconnaît aujourd’hui. Il est, pour tout esprit qui se forme, un                    régime et un climat qui lui conviennent : évidemment l’Empire n’était pas le                    climat le plus favorable et le plus propice à la tournure d’esprit morale et un                    peu idéologique du jeune Victor de Broglie.</p><p>La Restauration le créa pair dès le début, en 1814 ; il n’avait pas encore trente                    ans. Il venait seulement d’atteindre depuis quatre ou cinq jours cet âge requis                    pour le vote, lorsque la Chambre des pairs eut à prononcer son jugement sur le                    maréchal Ney (5 décembre 1815). Il usa de son droit immédiatement pour donner le                    vote <pb n="381"/>le plus favorable certes et le plus clément qui se soit                    produit dans le Comité secret de cette nuit mémorable. Sur la question posée en                    ces termes : <quote>« Le maréchal a-t-il commis un attentat à la sûreté de                        l’État ? »</quote> 157 voix sur 161 furent pour l’affirmative ; trois                    membres protestèrent et s’abstinrent ; une <hi rend="i">seule</hi> voix fut pour                    la négative et pour déclarer qu’il n’y avait pas eu attentat : c’était celle du                    duc de Broglie. Une fois la culpabilité admise, il vota pour la peine la plus                    douce, qui était la déportation.</p><p>Indépendamment de l’intérêt tout particulier qui s’attachait au nom glorieux de                    Ney et de la question d’humanité même, il y avait dans ce vote autre chose                    encore, il y avait une théorie. M. de Broglie avait dès lors sur la nature des                    crimes politiques, et sur l’application de la peine de mort en général, des                    idées qu’il a eu occasion d’indiquer depuis dans plus d’un écrit sous la                    Restauration, et qui tenaient de celles de quelques théoriciens philanthropes du                    commencement du siècle.</p><p>Le mariage du duc de Broglie avec la fille de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël,                    en 1816, marque une seconde époque de sa vie intellectuelle. Dans ses premières                    idées de libéralisme, il avait peut-être été plus absolu, plus radical que nous                    ne l’avons vu depuis ; ou du moins il était libéral en vertu d’idées plus                    simples, plus directement déduites, plus voisines de celles de Bentham, et en se                    distinguant peu de l’école positive de MM. Comte et Dunoyer. Le monde nouveau,                    la famille dans laquelle il entrait, le trouva singulièrement disposé à élever                    son libéralisme d’un cran si je puis dire, à lui trouver des raisons plus fines,                    plus neuves, plus distinguées, plus d’accord avec l’idée morale qu’on s’y                    faisait de la nature humaine. Nous touchons là à l’un des traits principaux qui                    caractérisent l’esprit de M. de Broglie, et en général l’esprit <hi rend="i">doctrinaire</hi>, <pb n="382"/>en prenant ce mot dans son vrai sens                    primitif. J’ai dit que M. de Broglie est un des esprits les plus originaux de ce                    temps-ci ; il l’est surtout dans la forme, dans la méthode et dans les moyens de                    démonstration qu’il emploie ; même quand il pense la même chose que tout le                    monde, quand il arrive aux mêmes conclusions, il y arrive ou s’y confirme par                    ses raisons à lui ; il a en tout ses raisons, vraies peut-être, subtiles                    quelquefois, ingénieuses toujours, et qui ne sont jamais du vulgaire : son                    aristocratie, s’il fallait en rechercher quelque trace en lui, se retrouverait                    par ce coin-là.</p><p>Il a commencé par le libéralisme pur et net ; c’est là son inspiration directe et                    première. Quoi qu’il fasse et quoi qu’on l’ait vu faire, M. de Broglie est                    libéral d’instinct et au fond. Depuis des années, c’est un libéral qui se modère                    sans doute beaucoup et qui se contient ; mais, même avant la révolution de                    juillet 1830, c’était un libéral qui se travaillait sans cesse et qui                    s’ingéniait noblement pour se perfectionner. Nul n’a fait plus que lui usage de                    la réflexion et de la dialectique pour réagir sur lui-même et sur son idée, pour                    élever sa doctrine libérale première à une puissance plus haute, pour la                    couronner d’une idée religieuse qui la rendît sainte, pour lui trouver au-dedans                    de l’homme une base plus digne et plus intime que celle de l’utilité commune ou                    de l’intérêt bien entendu. Tous ses discours, tous ses écrits sous la                    Restauration viendraient bien à l’appui de cette manière d’expliquer l’esprit si                    distingué et si éminent, si ingénieux et si complexe, que nous avons le regret                    d’étudier trop rapidement.</p><p>Ses premiers discours, ses opinions exprimées à la Chambre des pairs,                    appartiennent sans réserve à la nuance de gauche. Il fut contre la loi dite                        d’<hi rend="i">amnistie</hi> (janvier 1816), qui était plutôt une loi de                    proscription <pb n="383"/>et de bannissement. Sur les questions de liberté                    individuelle, de liberté de presse, de 1816 à 1820, il insista toujours pour les                    solutions les plus libérales. Il apportait dans ces discussions une grande                    connaissance de la matière, la science de l’histoire, des rapprochements                    lumineux avec la législation anglaise, qu’il possédait à fond et dans les                    moindres particularités, un esprit véritablement <hi rend="i">législatif</hi>,                    qui ne s’en tient pas aux vues générales, mais qui se plaît à entrer dans le                    dispositif des lois, à en examiner le mécanisme, et qui invente au besoin des                    moyens et des ressorts nouveaux. C’est encore là un des traits caractéristiques                    de M. de Broglie. Il a l’esprit naturellement tourné au droit, à la                    jurisprudence ; en même temps qu’il aime à remonter aux principes, il excelle à                    suivre et à distinguer les applications et les conséquences, à raisonner sur les                    cas divers et les espèces, à y pourvoir en détail ; il a le goût du droit. En ce                    qui est de système de procédure civile ou pénale, comme aussi en fait d’économie                    politique, il a eu, en causant, toutes sortes d’idées ingénieuses au service de                    ses amis qui s’occupaient de ces matières, et il leur a suggéré bien des vues                    fines de détail. Dans ce sens et en présence des choses, il se pique d’être un                    homme pratique, et il l’est certainement. Là où il l’est moins, c’est en                    présence des hommes.</p><p>Au moment de la retraite du ministère Dessoles, M. de Serre, avec qui il était                    étroitement lié, essaya de l’attirer dans le cabinet qui se formait sous la                    présidence de M. Decazes. C’est à dater de ce moment, je le crois, qu’on                    pourrait apercevoir non pas une diminution, mais une combinaison nouvelle dans                    le libéralisme de M. de Broglie : il tiendra désormais plus de compte de ce                    qu’on appelle dans le style politique l’élément gouvernemental. Il vota, en                    juin 1820, pour le nouveau système <pb n="384"/>d’élection qui introduisait le                    double vote, bien qu’il eût été précédemment pour la loi du 5 février 1817, qui                    instituait l’élection égale et simple. Il ne vota pas sans faire de grandes                    réserves, sans adresser au gouvernement des paroles sévères et pleines d’émotion                    au sujet des troubles de juin. Mais, enfin, il commençait, bien qu’à regret et à                    son corps défendant, à faire la part des circonstances jusqu’au sein des                    principes.</p><p>Les actes et les tendances du ministère Villèle le remirent bientôt à l’aise, et                    il put se livrer sans scrupule à l’opposition à la fois méthodique et                    vigoureuse, qui ressortait alors pour lui de ses convictions et de ses instincts                    comme de son raisonnement même. Parmi ses discours de cette période, il en est                    deux qu’il est impossible de ne pas remarquer pour la vivacité et l’énergie de                    l’expression, qui s’élève ici jusqu’à la passion et à l’éloquence. Le premier de                    ces discours est celui qu’il prononça au sujet de la guerre d’Espagne                    (14 mars 1823). Après avoir dégagé la question des ambiguïtés et des arguties                    dont quelques orateurs l’avaient enveloppée, il arrivait au fond, il entrait                    dans le vif, et, acceptant le défi dans toute son étendue, il opposait doctrine                    à doctrine ; à celle de la Sainte-Alliance, qui met le droit tout entier du côté                    de la royauté, il opposa celle qui le met du côté de la justice toujours, et                    souvent du côté des peuples :</p><quote><p rend="indent">Hé quoi ! s’écriait-il (et je demande qu’il me soit permis de                        citer au long ce qui est une des grandes et belles pages de notre éloquence                        parlementaire sous la Restauration), hé quoi ! le pouvoir de donner aux                        peuples des institutions politiques, de les détruire ou de les refuser,                        réside exclusivement et perpétuellement dans les rois ! Un roi est le                        maître, en tout temps, et par sa seule volonté, d’abolir le droit public de                        son pays, d’en substituer un autre, ou de n’en substituer aucun ! — Le roi                        d’Espagne, rentrant dans ses États après cinq ans d’exil, s’empare du                        pouvoir absolu et <pb n="385"/>soumet au joug le plus humiliant le peuple                        qui a délivré l’Europe ; il fait bien ; nulle voix, parmi les souverains, ne                        s’élève pour le contredire ; il reçoit même, de toutes parts, des                        félicitations et des éloges ! Ce pouvoir périt dans ses mains, par ses                        propres fautes ; aussitôt grande rumeur ; il faut que toute l’Europe s’arme                        pour le lui restituer dans sa pureté et sa plénitude… Quelque usage                        d’ailleurs que ses conseillers en fassent, à quelques excès qu’ils se                        portent, de quelques inepties ou de quelques violences qu’ils se rendent                        coupables, ils n’en seront responsables qu’à Dieu ; et si la nation                        espagnole, ruinée, persécutée, réduite aux abois, poussée au désespoir, se                        relève enfin, et, sans attenter à la personne de son roi, sans porter                        atteinte à ses droits héréditaires, invoque et consacre un nouvel état de                        choses, cette nation ne sera plus qu’un assemblage de bandits qu’il faudra                        châtier et museler de nouveau. Le droit de résistance à la tyrannie a donc                        disparu de la terre ?</p><p>Messieurs, c’est avec un profond regret que je prononce ces paroles. Je sais                        que je marche sur des charbons ardents.</p><p>Autant qu’un autre, d’ailleurs, je sais que ce droit délicat et terrible, qui                        sommeille au pied de toutes les institutions humaines, comme leur triste et                        dernière garantie, ne doit pas être invoqué légèrement. Autant qu’un autre,                        je sais que, surtout à l’issue des grandes commotions politiques, la                        prudence conseille de n’en pas frapper incessamment l’oreille des peuples,                        et de le laisser enseveli sous un voile que la nécessité seule ait le droit                        de soulever. Je suis prêt, pour ma part, à me conformer aux conseils de la                        prudence ; je suis prêt à me taire ; mais c’est à cette condition pourtant                        qu’on ne prétendra pas me contraindre à proclamer qu’un tel droit n’existe                        pas ; c’est à cette condition qu’on ne prétendra pas me contraindre à                        approuver par mes paroles, à tolérer par mon silence, à sceller du sang de                        mes concitoyens, des maximes de pure servitude. Car enfin, ce droit de                        compter sur soi-même, et de mesurer son obéissance sur la justice, la loi et                        la raison ; ce droit de vivre et d’en être digne, c’est notre patrimoine à                        tous ; c’est l’apanage de l’homme qui est sorti libre et intelligent des                        mains de son Créateur. C’est parce qu’il existe, imprescriptible,                        inexpugnable, au-dedans de chacun de nous, qu’il existe collectivement dans                        les sociétés ; l’honneur de notre espèce en dépend. Les plus beaux souvenirs                        de la race humaine se rattachent à ces époques glorieuses où les peuples qui                        ont civilisé le monde, et qui n’ont point consenti de passer sur cette terre                        en s’ignorant eux-mêmes, et comme des instruments inertes entre les mains de                        la Providence, ont brisé leurs fers, attesté leur grandeur morale, et laissé                        à la postérité <pb n="386"/>de magnifiques exemples de liberté et de vertu.                        Les plus belles pages de l’histoire sont consacrées à célébrer ces généreux                        citoyens qui ont affranchi leur pays. Et lorsque, des hauteurs où cette                        pensée nous transporte, on abaisse ses regards sur l’état actuel de                        l’Europe, lorsque l’on songe que ce sont ces mêmes cabinets que nous avons                        vus pendant trente ans si complaisants envers tous les gouvernements nés de                        notre Révolution, qui ont successivement traité avec la Convention,                        recherché l’amitié du Directoire, brigué l’alliance du dévastateur du                        monde ; lorsque l’on songe que ce sont ces mêmes ministres que nous avons                        vus si empressés aux conférences d’Erfurt qui viennent maintenant,                        gravement, de leur souveraine science et pleine autorité, flétrir de noms                        injurieux la cause pour laquelle Hampden est mort au champ d’honneur et                        lord Russell sur l’échafaud, en vérité le sang monte au visage ; on est                        tenté de se demander : Qui sont-ils enfin, ceux qui prétendent détruire                        ainsi, d’un trait de plume, nos vieilles admirations, les enseignements                        donnés à notre jeunesse, et jusqu’aux notions du beau et du juste ? À quel                        titre oseraient-ils nous dire, comme le pontife du Très-Haut disait au                        Sicambre qui s’est assis le premier sur le trône des Gaules : <hi rend="i">Brûle ce que tu as adoré, adore ce que tu as brûlé !</hi></p></quote><p rend="indent">En citant ces éloquentes et généreuses paroles, loin de moi la                    pensée de mettre un noble esprit en contradiction avec lui-même pour ce qu’il                    disait alors et pour ce qu’il a dû faire depuis ! Mais j’ai à le suivre                    rapidement dans sa marche, et ce qui m’apparaît de plus saillant, je le                    relève.</p><p>Que si vous le voulez absolument, mettez ce noble discours en regard d’autres                    discours plus récents du même honnête homme politique, lesquels ne sont ni moins                    sentis, ni moins animés d’un accent de vérité, et vous aurez sous les yeux en                    abrégé toute la leçon de l’expérience, l’éternelle leçon qui recommence                    toujours.</p><p>Le second discours, dont il est impossible de ne pas faire mention, est celui                    qu’il prononça le 4 avril 1826 sur le projet de loi relatif au droit d’aînesse.                    Le sujet y est traité sous toutes ses faces. Venu l’un des derniers <pb n="387"/>dans cette discussion mémorable, M. de Broglie y laisse à son tour des traces                    lumineuses. Il fait sentir jusqu’à l’évidence qu’il est des choses qu’on ne                    refait <hi rend="i">ni à la main ni après coup</hi> ; qu’on ne change point les                    habitudes et les mœurs d’une nation à l’aide de trois ou quatre articles de loi.                    Au milieu de toutes les parties sérieuses et élevées de ce discours, je remarque                    un exemple d’une des qualités et des formes de l’esprit de M. de Broglie, la                    raillerie et l’ironie. Le rapporteur de la loi (le marquis de Maleville) s’était                    avisé de dire, pour l’appuyer, qu’en empêchant le partage égal entre les                    enfants, cette loi allait forcer les déshérités à s’évertuer, à devenir actifs,                    intelligents, industrieux ; il avait cité l’exemple de l’Angleterre.                    M. de Broglie relève la naïveté de l’argument qui est tout en l’honneur des                    cadets : <quote>« Cet argument, dit-il, appartient en propre à M. le rapporteur,                        il est juste d’en prévenir ; car, même dans une discussion sur le droit                        d’aînesse, Dieu nous garde de ne pas laisser à chacun ce qui lui                        revient ! »</quote> Et abordant le raisonnement même :</p><quote><p rend="indent">Merveilleuse réflexion ! fait-il observer. À ce compte, comme                        on ne saurait avoir trop de gens actifs et intelligents, pourquoi ne pas                        dépouiller aussi les aînés ? Au demeurant, l’argument n’est pas absolument                        nouveau. Le célèbre Johnson l’employait d’ordinaire dans le siècle dernier,                        et il le rédigeait comme il suit : La loi de primogéniture, disait-il, a                        cela de bon, que du moins elle ne fait qu’un sot par famille.</p></quote><p rend="indent">— Mais nous trouverions surtout de ces exemples d’ironie prolongée                    et prenant l’accent d’un haut dédain, dans les discours prononcés par                    M. de Broglie quand il fut au pouvoir après 1830, et surtout dans les luttes de                    1835.</p><p>À part toutefois ces quelques circonstances où il s’est passionné, le genre                    d’éloquence particulier à M. de Broglie <pb n="388"/>est en général celui que                    Cicéron avait en vue, quand il disait : <quote>« On doit s’énoncer avec moins                        d’appareil dans les délibérations du Sénat, car on parle devant une                        assemblée de sages. »</quote> Sa parole était bien celle, en tout, qui                    convenait en présence de l’ancienne Chambre des pairs. M. de Broglie est un                    orateur de discussion. Il éclaire, il instruit, il élève plus qu’il n’émeut : là                    même où ses sentiments sont en jeu et où il s’agit de questions qui lui tiennent                    à cœur, il s’adresse surtout à la raison. Improvisateur véritable, il ne parle                    jamais qu’autant qu’il a quelque chose à dire ; il intervient dans les                    discussions ardues pour les éclairer, pour y introduire des idées nouvelles,                    pour y proposer des moyens spéciaux de solution. Il parle avec clarté, avec                    déduction et suite, et, mieux que cela, avec élégance, avec une élégance qui ne                    serait pas naturelle chez un autre, qui chez lui ne semble pas cherchée, et qui                    est la forme précise de sa pensée. Esprit méthodique, son improvisation                    elle-même porte ce cachet de méthode et n’a rien du laisser-aller ni de                    l’abandon. Doué, je l’ai dit, d’une très grande facilité accrue par l’étude, et                    d’une vaste mémoire, il lui suffit d’une très courte préparation pour donner à                    sa parole improvisée tout l’air d’un discours médité ; il n’y paraît pas de                    différence. Sa pensée lui naît toute rédigée, dans cette forme rare, savante et                    assez imprévue, qui est la sienne.</p><p>Les dernières années de la Restauration furent un beau et heureux moment pour                    M. de Broglie. Ami sincère et dévoué du régime constitutionnel, aspirant à le                    voir réellement en vigueur dans notre pays, il ne désespérait pas que ce                    résultat se pût obtenir régulièrement et sans révolution. Le concert de                    l’opinion publique était rassurant alors : l’élite de la jeunesse semblait                    apporter chaque jour à ce qu’on appelait <hi rend="i">la bonne cause</hi> une                        <pb n="389"/>force qui n’était pas dépourvue de prudence. M. de Broglie eut                    en ces années (1828-1829) un véritable rêve d’homme de bien, de philosophe élevé                    qui croit à Dieu, à la vérité idéale et suprême, à la vérité et à l’ordre                    ici-bas, à la perfectibilité de l’esprit humain, à la sagesse et au progrès de                    son propre temps, au triomphe graduel et ménagé de la raison dans toutes les                    branches de la société et de la science, dans l’ensemble de la civilisation                    même : <quote>« N’en déplaise aux détracteurs officieux de notre temps et de                        notre pays, écrivait-il en 1828, tout va bien, chaque jour les saines idées                        gagnent du terrain ; l’esprit public se forme et se propage à vue                        d’œil. »</quote> Il s’agissait, dans ce cas, d’une simple pétition sur les                    juges auditeurs ; mais on sent la satisfaction généreuse qui déborde du cœur                    d’un homme de bien. Les divers articles que M. de Broglie a fournis vers ce                    moment à la <hi rend="i">Revue française</hi>, et qui sont des morceaux du plus                    grand mérite, sont tous inspirés ou dominés par un sentiment de cette nature,                    soit qu’examinant le livre de M. Lucas sur le système pénal, et en particulier                    sur la peine de mort, il essaie de fixer dans ses limites et de rattacher à son                    principe le droit qu’a la société de punir, qu’il recherche les raisons qui                    rendent la vie humaine respectable encore jusque chez les criminels, et qu’il                    s’inquiète des moyens de régénérer ceux mêmes qu’on châtie ; soit que, réfutant                    la théorie brutalement matérialiste de Broussais, il se complaise à rétablir les                    titres authentiques, selon lui, et irréfragables, de la spiritualité et de                    l’énergie propre de l’âme ; soit enfin qu’abordant, à propos de l’<hi rend="i">Othello</hi> de M. de Vigny, la question de l’art dramatique en France, il                    se félicite de la disposition du public, et que, de ce côté aussi, il marque sa                    foi en un certain bon sens général qui semble mûr pour le vrai et pour le beau.                    Partout et toujours il incline vers <pb n="390"/>la meilleure espérance. Et en                    littérature, par exemple, en ce qui avait trait à la lutte des deux écoles au                    théâtre :</p><quote><p rend="indent">Eh bien ! nous osons le dire, s’écriait-il en faisant allusion                        aux idolâtries classiques qu’il ne voulait point voir remplacées par                        d’autres idolâtries, eh bien ! le temps de ces exagérations est déjà passé                        pour les Français ; nous osons le prédire, il y a, dans le bon sens général,                        tel que les controverses qui s’agitent depuis quinze ou vingt ans l’ont                        développé et préparé, un obstacle invincible à ce que ces adorations                        individuelles gagnent jamais du terrain, et deviennent des opinions communes                        et des doctrines reçues. On nous a tirés d’un extrême ; nous ne nous                        laisserons point jeter dans l’extrême opposé ; on nous a dégagés de mille et                        mille petites préventions ; nous ne nous laisserons point emmailloter dans                        des préventions d’une autre nature.</p></quote><p rend="indent">Ce qu’il disait là sur un point de la question, il le disait ou le                    pensait sur les autres points ; il estimait que l’art dramatique était en bonne                    voie. S’adressant aux amis du genre classique et à ceux du genre romantique, il                    posait avec un grand sens et avec une haute impartialité l’antagonisme et la                    concurrence légitime des deux genres ; il en présentait en quelque sorte la                    Charte, — hélas ! une Charte aussi vaine et aussi vite déchirée que l’autre.</p><p>Qu’il y a loin de ces nobles et vives dissertations, et des perspectives                    encourageantes qu’elles ouvraient, au tableau trop fidèle et hideux que traçait,                    cinq ans après, le même homme, chef du gouvernement, au lendemain de l’attentat                    de Fieschi, quand, refoulant les sentiments d’une philanthropie trop prolongée,                    et demandant aux Chambres des lois répressives énergiques, il disait :</p><quote><p rend="indent">Et notre théâtre, messieurs !… Qu’est-ce maintenant que le                        théâtre en France ? Qui est-ce qui ose entrer dans une salle de spectacle,                        quand il ne connaît la pièce que de nom ? Notre théâtre <pb n="391"/>est                        devenu non seulement le témoignage éclatant de tout le dévergondage et de                        toute la démence auxquels l’esprit humain peut se livrer quand il est                        abandonné sans aucun frein, mais il est devenu encore une école de débauche,                        une école de crimes, et une école qui fait des disciples que l’on revoit                        ensuite sur les bancs des cours d’assises attester par leur langage, après                        l’avoir prouvé par leurs actions, et la profonde dégradation de leur                        intelligence et la profonde dépravation de leurs âmes.</p></quote><p rend="indent">Quoi qu’il en soit, les articles de M. de Broglie dans la <hi rend="i">Revue française</hi>, surtout les trois articles que j’ai indiqués,                    à propos du livre de M. Lucas, de celui de M. Broussais, et de l’<hi rend="i">Othello</hi> traduit par M. de Vigny, honoreront la critique littéraire des                    dernières années de la Restauration. Ces articles sont des traités : ils en ont                    presque l’étendue. On y reconnaît un esprit grave, élevé, méthodique, précis et                    net dans ses déductions, et qui se joue parfois dans le détail, non sans                    agrément. L’écrivain ne se donne que comme amateur et comme l’un du parterre, et                    il est maître. Je ne me permettrai d’exprimer qu’une seule critique pour la                    manière dont ces articles sont conçus et composés. C’est bien, c’est ingénieux,                    c’est profond, mais c’est un peu dense ; il y manque du jour et de la lumière,                    quelques éclaircies par-ci par-là. <quote>« Avant d’employer un beau mot,                        faites-lui une place »</quote>, a dit un critique excellent. Je trouve maint                    beau mot, mainte belle pensée chez M. de Broglie, mais on n’a pas toujours                    l’espace et la place pour les regarder. On voit trop l’esprit sérieux qui s’est                    appliqué tout entier à la chose même, et qui n’écrit qu’en présence de son                    sujet, sans s’inquiéter assez de l’effet sur ses lecteurs. Ce n’est pas, encore                    une fois, un certain agrément ingénieux qui manque, mais cet agrément disparaît                    un peu dans la continuité même, dans la suite de l’application et de                    l’approfondissement.</p><p>Ainsi, dans l’article si distingué sur <hi rend="i">Othello</hi> et sur l’art <pb n="392"/>dramatique, il y a comme plusieurs chapitres qui sont offerts tout                    d’une pièce, qui ne sont pas détachés et découpés à temps. Quand on arrive au                    terme de ce travail si instructif, et, somme toute, si agréable, peu s’en faut                    que tout à la fin il ne recommence, tant l’auteur se pose de questions nouvelles                    en finissant. Il n’y a point de pause ménagée ni de repos. N’était ce défaut-là,                    ce serait parfaitement littéraire. Mais les mesures littéraires, si je puis                    dire, sont un peu dépassées. Et en général, quel que soit le sujet qu’il traite,                    l’auteur remonte aux origines, aux causes ; il s’y complaît ; il reprend tout                    dès le principe, et il redescend de là jusqu’à l’extrême conclusion sans passer                    un seul anneau de la chaîne. Il ne compte pas assez avec la légèreté française,                    cette légèreté que son père et tout le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle connaissaient si bien, et que le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> n’a pas encore tout à fait oubliée.</p><p>À ces morceaux de critique, de premier ordre d’ailleurs, et si dignes de haute                    estime, il faut joindre l’<hi rend="i">Éloge</hi> du savant orientaliste                    M. de Sacy, prononcé par le duc de Broglie à la Chambre des pairs le                    27 avril 1840, très bel éloge, très grave, religieux de ton, sobrement orné, et                    de tout point conforme au sujet.</p><p>La révolution de Juillet porta, du premier jour, M. de Broglie au ministère. Mais                    il n’eut dans le premier cabinet (11 août 1830) que le portefeuille de                    l’Instruction publique, et il le garda seulement quelques mois. Ce ne fut que                    deux ans après qu’il fut appelé à un rôle dirigeant. Casimir Périer était mort ;                    il s’agissait de le continuer avec plus de largeur et avec stabilité. Le                    ministère du 11 octobre (1832) fut formé. Ce ministère était, en quelque sorte,                    un ministère Périer collectif, plus intellectuel, aussi énergique ; il                    réunissait en faisceau les hommes les plus capables non encore désunis,                    M. Guizot, M. Thiers. M. de Broglie eut les Affaires étrangères ; <pb n="393"/>les dépêches, aujourd’hui publiées, montrent qu’eu égard aux circonstances                    d’alors et aux termes dans lesquels le problème était posé, il ne les dirigea                    point sans fermeté, ni sans un juste sentiment de la dignité de la France. En                    même temps, l’autorité qui s’attachait à sa bonne foi rendait ses promesses plus                    sûres, ses garanties plus significatives ; sa parole était de celles dont, même                    en diplomatie, on ne doutait pas. Son opinion pesa pour beaucoup dans la                    décision du siège d’Anvers. Ce ne fut pas la seule preuve de vigueur qu’il                    donna. Dans l’été de 1833, une conférence avait eu lieu à Münchengrätz, en                    Bohême, entre les souverains de Russie, de Prusse et d’Autriche, et leurs                    principaux ministres ; il en était résulté un concert assez menaçant pour nous.                    Les puissances avaient signifié que, si elles croyaient avoir à secourir leurs                    alliés (il s’agissait surtout de l’Italie), elles le feraient sans tenir compte                    de l’opposition de la France, et elles donnaient à entendre qu’une intervention                    armée de sa part serait considérée comme une hostilité directe contre chacune                    d’elles. M. de Broglie reçut cette communication qui lui fut faite par les                    ambassadeurs des trois cours, et par chacun sur un ton un peu différent ; il y                    répondit en des termes parfaitement assortis :</p><quote><p rend="indent">De même, disait-il dans sa circulaire destinée à informer nos                        agents du dehors, de même que j’avais parlé à M. de Hügel (chargé d’affaires                        d’Autriche) un langage roide et haut, je me suis montré bienveillant et                        amical à l’égard de la Prusse, un peu dédaigneux envers le cabinet de                        Saint-Pétersbourg.</p></quote><p rend="indent">On a quelquefois reproché à M. de Broglie de porter dans les                    affaires quelques-unes de ces formes, de ces habitudes peu liantes ; mais ici on                    conviendra que l’usage n’en était pas déplacé<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut voir                        dans l’ouvrage de M. d’Haussonville (<hi rend="i">Histoire de la politique                            extérieure du gouvernement français, 1830-1848</hi>), la série des                        dépêches de M. de Broglie, qui réglèrent alors la ligne de conduite de la                        France à l’égard de l’Autriche en particulier.</note>.</p><p><pb n="394"/>Ayant subi un échec sur la question des indemnités réclamées par les                    États-Unis d’Amérique, M. de Broglie crut devoir se retirer du cabinet en                    avril 1834 ; mais il y rentra en mars 1835, y retrouvant ses mêmes principaux                    collègues, et avec le portefeuille des Affaires étrangères il eut cette fois la                    présidence du Conseil. Ce fut lui qui, après l’attentat de Fieschi, vint                    proposer aux Chambres, dans la séance du mardi 4 août, les lois dites <hi rend="i">de septembre</hi>, dont le but était de faire rentrer forcément                    tous les partis dans la Charte, et de ne plus souffrir qu’on en remît chaque                    jour en question le principe. Tous les gouvernements ayant eu leurs lois de                    septembre, et les hommes qui les avaient combattues ce jour-là étant venus                    depuis, à leur tour, proposer les leurs sous le coup de la nécessité, il est                    plus facile aujourd’hui d’en bien juger et de s’en rendre compte avec                    impartialité. C’étaient des lois de conservation rigoureuse et de défense. J’ai                    peu réfléchi, je l’avoue, sur les moyens qui étaient de nature à faire durer le                    dernier gouvernement ; mais je ne puis croire que les lois de septembre lui                    aient nui ; il est aujourd’hui plus que probable, ce me semble, qu’elles l’ont                    fait durer. En les proposant, M. de Broglie faisait évidemment violence à ses                    théories antérieures, à ses combinaisons constitutionnelles les plus chères, à                    ses vues bienveillantes de morale sociale et humaine ; mais cette fois, en face                    d’un forfait immense, il vit la réalité à nu, et, en homme de bien courageux, il                    n’hésita pas.</p><p>On a dit qu’on sentait ce jour-là dans sa parole l’accent d’<hi rend="i">un homme                        de bien irrité</hi> ; et, en effet, il devait l’être. Il était arrivé à ce                    jour où l’on reconnaît, bon gré, mal gré (et dût-on le lendemain tâcher de                    l’oublier <pb n="395"/><hi rend="i">encore</hi>), que la morale humaine n’est                    pas ce que les sages et les nobles esprits se la font dans les spéculations de                    l’étude et du loisir, au haut du cap Sunium ou dans les jardins de l’Académie.                    C’est un jour amer dans la vie que celui où l’on est contraint de donner raison                    au fait sur le droit, à Hobbes sur Platon. Quiconque a eu de près affaire à la                    vie, soit dans l’ordre public, soit même dans l’ordre privé, a connu ce                    jour-là.</p><p>Une haute ironie règne dans bien des passages des discours que M. de Broglie                    prononça à cette occasion devant la Chambre des députés. On y retrouve l’homme                    qui sait si bien se passer de la faveur et qui dédaigne la popularité. Il se                    plaisait à indiquer que le ministère dont il était chef, que lui-même en                    particulier, prenait volontiers sur lui tout l’odieux des lois proposées, et que                    d’autres recueilleraient un jour le fruit plus facile de ces rudes journées de                    lutte et de labeur. — <quote>« On nous fera responsables, on s’attaquera à nous,                        nous deviendrons <hi rend="i">le bouc émissaire de la société</hi> ;                        soit. »</quote> Il en prenait hautement son parti, et d’un ton                    demi-railleur, accentué de dédain, il faisait beau jeu à l’avance aux amis                    douteux ou aux adversaires :</p><quote><p rend="indent">Pendant ce temps, disait-il, les périls s’éloigneront ; avec le                        péril, le souvenir du péril passera, car nous vivons dans un temps où les                        esprits sont bien mobiles et les impressions bien passagères. Les haines et                        les ressentiments que nous aurons amassés sur nos têtes subsisteront, car                        les haines sont vivaces et les ressentiments ne s’éteignent point. À mesure                        que l’ordre se rétablira, le poste que nous occupons deviendra de plus en                        plus l’objet d’une noble ambition ; les Chambres, dans un temps plus                        tranquille, verront les changements d’administration comme quelque chose qui                        compromet moins l’ordre public ; les hommes s’usent vite d’ailleurs,                        messieurs, aux luttes que nous soutenons. Savez-vous ce que nous aurons                        fait ? Nous aurons préparé, hâté l’avènement de nos successeurs. Soit ; nous                        en acceptons l’augure avec joie, nous en embrassons avidement                        l’espérance.</p></quote><p rend="indent"><pb n="396"/>De telles paroles dans une autre bouche eussent fait                    sourire : on savait qu’elles n’étaient que vraies et sincères chez                    M. de Broglie. Il tient au pouvoir presque aussi peu qu’à la popularité. Ce                    double dédain est rare et lui semble facile ; c’est ici qu’on pourrait trouver                    que la hauteur de cœur et un reste de hauteur de race se confondent en lui.                    Quelques mois après, et la tâche accomplie, M. de Broglie semble avoir provoqué                    lui-même une occasion de retraite. M. Humann, ministre des Finances, en                    présentant son budget à la Chambre en janvier 1836, avait brusquement déclaré,                    sans avoir consulté ses collègues, que le moment était venu, selon lui, de                    réduire l’intérêt de la rente. Il s’ensuivit des explications, des                    interpellations incessantes adressées au ministère. M. de Broglie, poussé à                    bout, lâcha son fameux mot : <quote>« On nous demande s’il est dans l’intention                        du gouvernement de proposer la mesure ? Je réponds : Non. <hi rend="i">Est-ce clair</hi> ? »</quote></p><p>M. de Broglie était de l’avis qu’il a depuis donné en temps utile à M. Guizot,                    lequel en a trop peu profité : <quote>« Gouvernez votre ministère et la Chambre,                        lui écrivait-il de Coppet en 1844, ou laissez-les se tirer d’affaire. Dans                        l’un comme dans l’autre cas, la chance est bonne, et la meilleure pour vous                        serait une sortie par la grande porte. »</quote> M. de Broglie avait                    pratiqué à l’avance ce conseil ; il sentait qu’il ne gouvernait plus son                    ministère ni la Chambre ; il avait fait sa tâche pour le moment, et il sortit                    par la grande porte : c’est la seule par où il sorte toujours.</p><p>Depuis lors M. de Broglie était rentré au sein de ce qu’on pouvait appeler la                    plus honorable retraite, et il ne reparut qu’à de rares moments dans l’action                    politique. Un grand malheur qui le frappa en 1838, la mort de M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Broglie, augmenta en lui cette disposition sérieuse                    et réservée, cette faculté de s’abstenir, <pb n="397"/>dans laquelle la pensée                    religieuse a pris plus de part et tenu plus de place chaque jour. Il fut                    pourtant encore de bien des choses publiques, commissaire du gouvernement pour                    régler avec le docteur Lushington les moyens d’arriver à l’extinction de la                    traite, et ambassadeur en Angleterre pendant les six derniers mois de la                    monarchie. Mais son grand rôle dans les dernières années de ce régime était                    celui de politique consultant, et on l’a vu le parrain de plus d’un ministère.                    Chacun s’honorait d’être couvert et garanti par lui. De tels rôles à la longue                    sont plus honorifiques qu’efficaces, et une lettre de M. de Broglie, publiée                    dans la <hi rend="i">Revue rétrospective</hi> (nº 7), a pu montrer que ces                        conseils<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] a pu montrer                        que ses conseils</note>, au moment utile, étaient plus sincères                    qu’écoutés.</p><p>La révolution de Février a dû porter un dernier coup aux théories chères à                    M. de Broglie ; car enfin, si jusque-là il avait dû sacrifier plus d’une de ses                    anciennes et premières idées à la conservation de la monarchie                    constitutionnelle, cette monarchie subsistait et vivait. On avait jeté à la mer                    quelques portions du système, mais le vaisseau voguait et semblait défier les                    prochains orages. En le voyant tout à coup sombrer sous voiles, M. de Broglie a                    dû comprendre qu’il n’y a aucune portion de la théorie humaine qui puisse être                    assurée contre le naufrage, et sa pensée, qui n’est pas faite pour le                    scepticisme vulgaire, se sera plus que jamais tournée en haut du côté du port                    éternel.</p><p>Il est resté tel, d’ailleurs, en apparence, qu’on le voyait dans les années                    précédentes. Sa conversation, qui se marque d’abord d’un léger embarras, est                    bientôt agréable, nourrie, pleine de choses heureusement exprimées. Une certaine                    ironie d’expression, mais qui n’a rien d’amer, s’offre comme à la surface : cet                    enjouement habituel, qui ne déroge pas au sérieux et qui y rentre <pb n="398"/>dès qu’il le faut, semble dénoter la sérénité du fond.</p><p>Ses amis particuliers auraient seuls le droit de dire si, sous une réserve un peu                    froide, sous une écorce un peu uniforme, ils n’ont pas souvent reconnu en lui                    toutes les délicatesses du cœur.</p><p>M. de Broglie, et c’est tout simple, n’avait pas été nommé de l’Assemblée                    constituante. Depuis que les idées se sont un peu éclaircies, les électeurs de                    l’Eure (le château de Broglie est dans l’Eure) ont envoyé leur noble compatriote                    à l’Assemblée législative. Il n’y a point pris jusqu’ici la parole, et il doit                    s’y sentir par moments un peu dépaysé. Mais sa présence déjà est un bon signe,                    une garantie d’ordre et de considération. L’autre jour, après une scène violente                    où l’on avait eu M. Miot à la tribune, et où il s’était dit bien des injures, je                    voyais entrer M. le duc de Broglie paisible, serein et souriant ; et cela m’a                    consolé.</p></div></body>
</text>
</TEI>

