<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Chansons de Béranger. (Édition nouvelle.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-07-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-07-15"><head><hi rend="i">Chansons</hi> de Béranger. <lb/>(Édition nouvelle.)</head><dateline>Lundi 15 juillet 1850.</dateline><p><pb n="286"/>Je parlais l’autre jour de Voltaire, parlons un peu de Béranger ;                    rien de plus naturel. Mais pourquoi ne traiterions-nous pas aussi en tout                    Béranger comme Voltaire, c’est-à-dire sans le surfaire cette fois, sans le                    flatter, et en le voyant tel qu’il est, tel que nous croyons le connaître ? La                    part encore lui restera bien assez belle. Nous, avons tous, presque tous,                    autrefois professé pour Béranger plus que de l’admiration, c’était un culte ; ce                    culte, il nous le rendait en quelque sorte, puisque lui-même il était idolâtre                    de l’opinion et de la popularité. Le temps n’est-il pas venu de dégager un peu                    toutes ces tendresses, toutes ces complaisances, de payer à l’homme, à l’honnête                    homme qui a, comme tous, plus ou moins, ses faibles et ses faiblesses, au poète                    qui, si parfait qu’on le suppose, a aussi ses défauts, de lui payer, dis-je, une                    large part, mais une part mesurée au même poids et dans la même balance dont                    nous nous servons <pb n="287"/>pour d’autres ? Encore une fois, le lot qui lui                    revient à juste titre entre les contemporains se trouvera, réduction faite, un                    des plus enviables et des plus beaux.</p><p>Pour couper court avec ceux qui se souviendraient que j’ai autrefois, il y a plus                    de quinze ans, fait un <hi rend="i">Portrait</hi> de Béranger tout en lumière et                    sans y mettre d’ombre, je répondrai que c’est précisément pour cela que je veux                    le refaire. Quinze ans, c’est assez pour que le modèle change, ou du moins se                    marque mieux ; c’est assez surtout pour que celui qui a la prétention de peindre                    se corrige, se forme, se modifie en un mot lui-même profondément. Jeune, je                    mêlais aux <hi rend="i">Portraits</hi> que je faisais des poètes beaucoup                    d’affection et de l’enthousiasme, je ne m’en repens pas ; j’y mettais même un                    peu de connivence. Aujourd’hui je n’y mets rien, je l’avoue, qu’un sincère désir                    de voir et de montrer les choses et les personnes telles qu’elles sont, telles                    du moins qu’en ce moment elles me paraissent.</p><p>On pourrait diviser les chansons de Béranger en quatre ou cinq branches :                    1º L’ancienne chanson, telle qu’on la trouve avant lui chez les Collé, les                    Panard, les Désaugiers, la chanson gaie, bachique, épicurienne, le genre                    grivois, gaillard, égrillard, <hi rend="i">Le Roi d’Yvetot, La Gaudriole,                        Frétillon, Madame Grégoire</hi> : ce fut par où il débuta. 2º La chanson                    sentimentale, la romance, <hi rend="i">Le Bon Vieillard, Le Voyageur</hi>,                    surtout <hi rend="i">Les Hirondelles</hi> ; il a cette veine très fine et très                    pure par moments. 3º La chanson libérale et patriotique, qui fut et restera sa                    grande innovation, cette espèce de petite ode dans laquelle il eut l’art de                    combiner un filet de sa veine sensible avec les sentiments publics dont il se                    faisait l’organe ; ce genre, qui constitue la pleine originalité de Béranger et                    comme le milieu de son talent, renferme <hi rend="i">Le Dieu des bonnes gens,                        Mon âme, La Bonne Vieille</hi>, <pb n="288"/>où l’inspiration sensible donne                    le ton ; <hi rend="i">Le Vieux Sergent, Le Vieux Drapeau, La Sainte-Alliance des                        peuples</hi>, etc., où c’est l’accent libéral qui domine. 4º Il y faudrait                    joindre une branche purement satirique, dans laquelle la veine de sensibilité                    n’a plus de part, et où il attaque sans réserve, avec malice, avec âcreté et                    amertume, ses adversaires d’alors, les ministériels, les ventrus, la race de                    Loyola, le pape en personne et le Vatican ; cette branche comprendrait depuis                        <hi rend="i">Le Ventru</hi> jusqu’aux <hi rend="i">Clefs du paradis</hi>.                    5º Enfin une branche supérieure que Béranger n’a produite que dans les dernières                    années, et qui a été un dernier effort et comme une dernière greffe de ce talent                    savant, délicat et laborieux, c’est la chanson-ballade, purement poétique et                    philosophique, comme <hi rend="i">Les Bohémiens</hi>, ou ayant déjà une légère                    teinte de socialisme, comme <hi rend="i">Les Contrebandiers, Le Vieux                        Vagabond</hi>.</p><p>Voilà bien des genres, et il semble que tout soit épuisé : on assure pourtant que                    Béranger garde encore en portefeuille une dernière forme de chanson plus élevée,                    presque épique : ce sont des pièces en octave sur Napoléon, sur les diverses                    époques de l’Empire. Ceux de ses amis qui les connaissent n’en parlent qu’avec                    admiration. J’entendais un jour, il y a quatre ou cinq ans, M. de Lamennais qui                    en disait :</p><quote><p rend="indent">Cela me paraît plus beau que tout ce qu’il a fait jusqu’ici,                        mais il ne veut rien en publier. Moi (ajoutait-il en souriant et en faisant                        allusion à sa propre impatience de publicité), si j’avais fait une seule de                        ces octaves-là, je l’aurais déjà mise partout ; mais lui, il ne veut pas                        être remis en question : c’est plus prudent peut-être et plus sage.</p></quote><p rend="indent">En nous tenant à ce que nous avons, il est certain que Béranger a                    fait de la chanson tout ce qu’on en peut faire ; il en a tiré tout ce qu’elle                    renferme, et on pourrait <pb n="289"/>croire qu’il est bien difficile désormais                    d’aborder ce genre après lui sans l’imiter. Entre ses mains, l’ancienne chanson                    française, légère, moqueuse, satirique, non contente de se revêtir d’un rythme                    plus sévère, s’est transformée en esprit et s’est élevée ; ceux qui en aimaient                    avant tout la gaieté franche, malicieuse en même temps et inoffensive, ont pu                    trouver qu’elle perdait chez lui de ce caractère. Par ce côté d’une gaieté                    naïve, d’une ronde et franche bonhomie, l’aimable Désaugiers lui reste                    supérieur. Béranger, même comme chansonnier, a trop d’art, trop de ruse et de                    calcul, il pense à trop de choses à la fois, pour être parfaitement et                    innocemment gai. Il a poussé la chanson jusqu’au point où elle peut aller et où                    elle cesse d’être elle-même. C’est là sa gloire ; elle implique un léger                    défaut.</p><p>Béranger a fait des chansons, et mieux que des chansons : a-t-il fait pour cela                    des odes parfaites ? Il y a ici une question littéraire qui n’a jamais été                    touchée qu’à peine, tant il a été convenu d’emblée et d’acclamation que Béranger                    était classique comme Horace, et le seul classique des poètes vivants.</p><p>Je viens de relire presque tout entier (de relire, il est vrai, et non pas de                    chanter) le recueil de Béranger, et j’ai acquis la conviction que, chez lui,                    l’idée première, la conception de la pièce, est presque toujours charmante et                    poétique, mais que l’exécution, par suite des difficultés du rythme et du                    refrain, par suite aussi de quelques habitudes littéraires qui tiennent à sa                    date ou à sa manière, laisse souvent à désirer. Pour rendre évidentes ces                    observations de détail, je n’ai rien de mieux à faire qu’à prendre une à une                    quelques-unes de ses plus belles et de ses plus célèbres pièces, et qu’à                    expliquer ma pensée.</p><p><hi rend="i">Le Roi d’Yvetot</hi> par où il débuta en mai 1813, me <pb n="290"/>semble parfait ; pas un mot qui ne vienne à point, qui ne rentre dans le                    rythme et dans le ton ; c’est poétique, c’est naturel et gai ; la rime si                    heureuse ne fait, en badinant, que tomber d’accord avec la raison.</p><p><hi rend="i">La Bacchante</hi>, pièce célèbre dans cette première manière, et qui                    vise déjà à l’ode, offre des défauts de style qui ne tiennent pas du tout au                    désordre de l’égarement ni à la flamme. Je passe les <hi rend="i">atours</hi>,                    reste de vieux style :</p><quote><l> …… Pourquoi ces <hi rend="i">atours</hi></l><l>Entre tes baisers et mes charmes ?</l></quote><p rend="indent">Mais le dernier couplet est très obscur, il l’est par le                    raisonnement, ce qui n’est pas naturel dans la situation où se trouve la                    Bacchante. Elle engage son amant à moins boire, à ménager ce nectar qui                    l’énerve, et elle ajoute :</p><quote><l>De mes désirs mal apaisés,</l><l>Ingrat, si tu pouvais te plaindre,</l><l>J’aurais du moins, pour les éteindre,</l><l>Le vin où je les ai puisés.</l></quote><p rend="indent">Comme cela est contourné ! Le sujet étant un peu délicat, je ne                    m’appesantirai pas sur cette obscurité qui a pu entrer à demi dans l’intention                    de l’auteur, mais qui, j’en réponds, ne se développe qu’avec peine à l’esprit de                    plus d’un lecteur. Cependant, pour ne laisser aucun doute dès l’abord sur ce                    reproche d’obscurité qui reviendrait souvent, je citerai tout de suite, dans un                    genre opposé, ce couplet de <hi rend="i">L’Épée de Damoclès</hi>, où le poète                    s’attaque à Louis XVIII dans la personne de Denys le Tyran :</p><quote><l>Tu crois du Pinde avoir conquis la gloire,</l><l>Quand <hi rend="i">ses lauriers, de ta foudre encor chauds</hi></l><l><hi rend="i">Vont à prix d’or te cacher à l’histoire</hi>,</l><l><hi rend="i">Ou balayer la fange des cachots</hi>…</l></quote><p rend="indent"><pb n="291"/>Ce couplet reste à l’état de pur logogriphe. — Je                    reprends la série des premières chansons.</p><p><hi rend="i">La Gaudriole</hi>, qu’il a si bien chantée, anime la plupart des                    pièces d’alors. Cette gaudriole qui, au fond et malgré les pensées sérieuses,                    lui est si naturelle, joue et circule dans toute sa première manière ; elle                    traverse la seconde ; elle se retrouve jusque dans sa dernière. Au milieu de ce                    recueil plus grave de 1833, il y a une chanson, <hi rend="i">Ma nourrice</hi>,                    qui fait penser à celle de <hi rend="i">Ma grand-mère</hi> ; qui a fait l’une                    devait faire l’autre. Au point de vue de la morale populaire, je me contenterai                    de faire remarquer qu’il n’est pas très bien peut-être de compromettre à ce                    degré, dans un type grivois, ces deux personnes si respectables, sa <hi rend="i">nourrice</hi> et sa <hi rend="i">grand-mère</hi>.</p><p>Mais Béranger, ne l’oublions pas, est de la race gauloise, et la race gauloise,                    même à ses instants les plus poétiques, manque de réserve et de chasteté : voyez                    Voltaire, Molière, La Fontaine, et Rabelais et Villon, les aïeux. Ils ont tous                    le coin par où l’on nargue le sublime, et d’où l’on fait niche au sacré tant                    qu’on le peut. En ce qui est du poète qui nous occupe, je me bornerai à une                    simple remarque générale et que je crois conforme à l’expérience.</p><p>Quand on a une fois, en âge déjà mûr, chanté et célébré à ce point la gaudriole                    et la goguette, et qu’on s’y est délecté avec un art si exquis et une si                    délicieuse malice, on a ensuite beau faire et beau dire, on peut la recouvrir                    sous les plus graves semblants et la combiner avec des sentiments très élevés,                    très sincères ; mais elle est et restera toujours au fond de l’âme une chose                    considérable, le lutin caché qui rit sous cape, qui joue et déjoue.</p><p><hi rend="i">Frétillon</hi> nous rend la perfection de la verve purement <pb n="292"/>égrillarde ; c’est la chose légère, le <hi rend="i">rien</hi> mutin                    et libertin dans toute sa grâce. <hi rend="i">Le Petit Homme gris</hi>, de même,                    est très joli, très léger et très gai. On ne sait trop ce que cela signifie en                    soi ; c’est un souffle, un rire, une fantaisie. On frise à tout moment le mot                    vif, le mot <hi rend="i">propre</hi>, et on s’arrête à temps. Les refrains et                    les motifs de ces petites pièces sont à ravir : on y sent le <hi rend="i">musa                        ales</hi>, l’aile du lutin, un lutin gaulois qui n’est pas Ariel, mais plus                    libertin et déjà gamin, le lutin de la gaudriole.</p><p><hi rend="i">Madame Grégoire</hi> est une chanson large et franche de la première                    manière. Béranger n’a rien fait de mieux, comme pure chanson, que<hi rend="i">                        Le Roi d’Yvetot</hi> et <hi rend="i">Madame Grégoire</hi>.</p><p><hi rend="i">Les Gueux</hi>, si vantés, me plaisent moins. Si ce n’est qu’une                    boutade, à la bonne heure :</p><quote><l>Les Gueux, les Gueux,</l><l>Sont les gens heureux,</l><l>Ils s’aiment entre eux…</l></quote><p rend="indent">Les gueux, en effet, s’aiment-ils mieux que d’autres, et de ce                    qu’on n’a rien que sa guenille, est-on moins tenté de se la disputer ? Je vois                    un peu de déclamation dans cette petite pièce et de la faiblesse de pensée :</p><quote><l>D’un faste qui vous étonne</l><l>L’exil punit plus d’un grand…</l><l>D’un palais l’éclat vous frappe,</l><l>Mais l’ennui vient y gémir…</l></quote><p rend="indent">L’ennui bâille plutôt qu’il ne <hi rend="i">gémit</hi>. Mais tout                    est vite racheté et regagné par la gaieté du refrain, et par des couplets comme                    celui-ci :</p><quote><l>Quel Dieu se plaît et s’agite</l><l>Sur ce grabat qu’il fleurit ?</l><l>C’est l’Amour qui rend visite</l><l>À la Pauvreté qui rit.</l></quote><p rend="indent"><pb n="293"/>Béranger a de ces vers heureux qui sont d’un vrai                    poète et d’un peintre, de ces coins de tableaux frais et riants, à condition                    qu’ils ne se prolongent pas. Ainsi dans <hi rend="i">Les Hirondelles</hi> :</p><quote><l>Au détour d’une eau qui chemine</l><l>À flots purs sous de frais lilas,</l><l>Vous avez vu notre chaumine…</l></quote><p rend="indent">Ainsi, dans <hi rend="i">Maudit printemps</hi>, quand il regrette                    l’hiver, et qu’il voudrait qu’on entendît</p><quote><l>Tinter sur la vitre sonore</l><l>Le grésil léger qui bondit.</l></quote><p rend="indent">Ainsi encore, dans <hi rend="i">Le Voyage imaginaire</hi>, ce vers                    tout matinal :</p><quote><l>J’ai sur l’Hymette éveillé les abeilles.</l></quote><p rend="indent">C’est tout un ciel, tout un paysage en un vers, et un tel vers                    rachète bien des choses. Je dis <hi rend="i">rachète</hi>, car, du moment que                    nous ne chantons plus et que nous lisons, le faible, le commun, le recherché et                    l’obscur nous apparaissent même dans ces petites trames si bien ourdies. Le                    mouvement du refrain enlevait et sauvait tout ; mais, dès que le ballon n’est                    plus lancé et qu’il ne nage plus dans la lumière, on saisit de l’œil les                    défauts, les fissures et les <hi rend="i">coutures</hi>.</p><p>Les <hi rend="i">coutures</hi>, en effet, et en voulez-vous ? Dans <hi rend="i">Le Vieux Célibataire</hi>, par exemple, qu’est-ce que ces vers :</p><quote><l>À mon coucher ton aimable présence</l><l><hi rend="i">Pour ton bonheur ne sera pas sans fruit</hi> ?</l></quote><p rend="indent">Est-il rien de plus impropre et de plus prosaïque à la fois ? Et                    plus loin :</p><quote><l>Auprès de moi coule des jours paisibles ;</l><l><pb n="294"/>Que mille <hi rend="i">atours</hi> relèvent tes <hi rend="i">attraits</hi>.</l><l>L’Amour <hi rend="i">par eux</hi> m’a rendu sa puissance…</l></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Par eux</hi>, c’est-à-dire par tes attraits : on n’a                    jamais fait plus difficilement un vers moins facile. Ce qu’il y a de joli dans                        <hi rend="i">Le Vieux Célibataire</hi>, et de tout à fait engageant, c’est                    le refrain : <quote><hi rend="i">Allons, Babet…</hi></quote>, qui s’attache à la                    mémoire et qui continue longtemps de chanter en nous.</p><p>Cette remarque serait perpétuelle ; elle se renouvelle et se vérifie pour moi                    presque à chacune des chansons de Béranger. La conception, d’ordinaire, la                    composition de ces petits cadres, le <hi rend="i">motif</hi> est délicieux,                    poétique ; c’est l’expression, le style souvent qui s’étrangle ou qui fléchit.                    L’étincelle sous laquelle son idée lui arrive, il la développe, il l’étend, il                    la divise, mais c’est ce qui reste de mieux après tout dans sa chanson. Elle se                    résume dans le refrain : c’est par là qu’elle lui est venue, et c’est par là                    qu’elle demeure aussi dans notre souvenir, bien supérieure souvent à ce qu’elle                    est par l’exécution.</p><p><hi rend="i">Mon habit</hi> est une des chansons qu’on aime le plus à citer. On                    en a retenu le refrain et des vers charmants :</p><quote><l>La fleur des champs brille à ta boutonnière…</l><l>Ces jours mêlés de pluie et de soleil…</l></quote><p rend="indent">C’est très joli de motif, très spirituel d’idées, quelquefois très                    heureux d’expression. Et pourtant je ne puis m’empêcher de noter quelques                    mauvais vers, des expressions vagues et communes. Ainsi dans le premier                    couplet :</p><quote><l>Quand le <hi rend="i">Sort</hi> à ta mince étoffe</l><l rend="i">Livrerait de nouveaux combats.</l></quote><p rend="indent">Et dans le second couplet, où il parle de ses amis :</p><quote><l>Ton indigence qui m’honore</l><l><hi rend="i">Ne m’a point banni de leurs bras</hi>.</l></quote><p rend="indent"><pb n="295"/><hi rend="i">Banni des bras</hi> de ses amis, n’est-ce                    pas une expression bien académique pour quelqu’un qui ne veut pas être                    académicien ? On pourrait continuer cette manière de critique sur la plupart des                    pièces, et je ne fais qu’indiquer la voie. Dans <hi rend="i">La Bonne                        Vieille</hi>, le troisième couplet est d’un geste bien déclamatoire encore                    et bien académique :</p><quote><l>D’un trait méchant se montra-t-il capable ?</l><l>Avec orgueil vous répondrez : <hi rend="i">Jamais !</hi></l></quote><p rend="indent">S’il avait dit aussi bien <hi rend="i">d’un trait malin</hi>, il                    aurait fallu répondre : <hi rend="i">Toujours</hi>. Cette <hi rend="i">Bonne                        Vieille</hi> rappelle, sans du tout l’effacer, certain sonnet admirable de                    Ronsard à sa maîtresse, ce qui n’empêche pas Béranger de donner, dans sa préface                    de 1833, un petit coup de patte à Ronsard, qui était peu en faveur alors. Et                    j’ajouterai, en passant, qu’il ne cesse à la rencontre de donner aussi des                    chiquenaudes à André Chénier, ce jeune maître si hors d’atteinte par le souffle                    et la largeur de l’inspiration et par le tissu du style.</p><p>Dans <hi rend="i">Le Dieu des bonnes gens</hi> il y a une idée élevée, morale                    même dans un certain sens, dans le sens de l’abbaye de Thélème ; mais                    l’exécution, de tout point, y répond-elle ? La troisième strophe semble                    atteindre un moment au sublime :</p><quote><l>Un conquérant, dans sa fortune <hi rend="i">altière</hi>,</l><l>Se fît un jeu des sceptres et des lois ;</l><l>Et de ses pieds on peut voir la poussière</l><l>Empreinte encor sur le bandeau des rois.</l><l>Vous rampiez tous, ô Rois qu’on <hi rend="i">déifie</hi> !</l><l>Moi, pour braver des maîtres <hi rend="i">exigeants</hi>,</l><l>Le verre en main gaiement je me confie</l><l>Au Dieu des bonnes gens.</l></quote><p rend="indent">Hélas ! c’est dommage : ces rois qu’on <hi rend="i">déifie</hi>,                    ces maîtres <pb n="296"/><hi rend="i">exigeants</hi> ne viennent là qu’à toute                    force et par la nécessité du refrain. La strophe si haute et si fière en est un                    peu déparée. Et à la quatrième strophe, c’est bien pis :</p><quote><l>Sur nos débris <hi rend="i">Albion nous défie</hi>.</l></quote><p rend="indent">À la cinquième, le poète a épuisé ses rimes et ses ressources ; la                    langue française, en poésie, n’en a pas plus. Il se voit obligé de détoner et de                    grimacer :</p><quote><l>Ô Chérubins <hi rend="i">à la face bouffie</hi>,</l><l>Réveillez donc les morts <hi rend="i">peu diligents</hi> !</l></quote><p rend="indent">Aussi, toute part faite à l’intention du <hi rend="i">Dieu des                        bonnes gens</hi>, j’aime mieux, comme petit exemple de perfection, la                    pièce : <hi rend="i">Un jour le bon Dieu s’éveillant</hi>. Béranger a beau                    vouloir élever le génie de la chanson, il n’y parvient que jusqu’à un certain                    point ; on ne force pas la nature des choses, ni ce qu’il y a d’inhérent dans                    les genres. C’est encore, après tout, dans le genre semi-sérieux, semi-badin,                    qu’il s’en tire le mieux et qu’il réussit plus complètement qu’ailleurs. Là, du                    moins, si le mot grimace, la chanson s’en accommode. Il est plus à son aise avec                    l’esprit qu’avec la grandeur, bien qu’il y atteigne par jets. Je crois                    littérairement ce point très essentiel à rappeler. Rabattons-nous à voir son                    originalité et sa perfection où elle est véritablement, tout en lui sachant gré                    des autres tentatives. Il n’excelle que là où il faut surtout de l’esprit :                    ailleurs, là où il faudrait de l’élévation continue, il a des élans, de                    l’effort, même des traits sublimes, mais aussi des entorses et des faux pas.</p><p>On a tant dit et redit que Béranger a fait plus et mieux que des chansons, qu’il                    est sans doute arrivé lui-même à croire qu’il ne s’est resserré dans ce genre                    que parce qu’il l’a bien voulu, et qu’il n’eût tenu qu’à lui de tenter une plus                    vaste carrière, de remplir indifféremment, par <pb n="297"/>exemple, le cadre de                    l’idylle, de la méditation poétique, ou qui sait ? de l’épopée. À bien étudier                    pourtant sa manière à froid et sans plus de prévention politique, sans rien                    apporter à cette lecture d’étranger à l’œuvre même, j’en suis venu à croire                    qu’il est plutôt heureux pour lui d’avoir rencontré sur son chemin tous ces                    petits canaux et jets d’eau et <hi rend="i">ricochets</hi> de chanson, qui ont                    l’air de l’arrêter et qui font croire à plus d’abondance et de courant naturel                    dans sa veine qu’elle n’en aurait peut-être, en effet, livrée à elle seule. Il y                    a quelques années déjà que, l’étudiant à part moi, et sans songer à venir                    reparler de lui au public, j’écrivais cette page que je demande la permission de                    transcrire, comme l’expression la plus sincère et la plus nette de mon dernier                    sentiment littéraire à son égard :</p><quote><p rend="indent">Béranger a obtenu de gloire tout ce qu’il en mérite, et un peu                        au-delà ; sa réputation est au comble. On a beau dire, le genre fait quelque                        chose, et une <hi rend="i">chanson</hi> n’est pas une <hi rend="i">épopée</hi> ; ce n’est pas même une <hi rend="i">ode</hi> (j’entends                        une ode comme celles de Pindare). L’habileté, l’art, la ruse du talent de                        Béranger a été de faire croire à sa grandeur ; il a fait des choses                        charmantes, et il semble que, pour la grandeur, il n’y ait que l’espace qui                        lui ait manqué. Mais s’il avait eu cet espace, il eût été bien embarrassé de                        le remplir. Il nous a fait croire qu’il était <hi rend="i">gêné</hi> dans la                        chanson, quand il n’y était qu’<hi rend="i">aidé</hi>.</p><p>Et puis cette gêne même, quand elle se fait sentir, est un véritable défaut.                        Or, on la sent à tout moment dans les chansons à <hi rend="i">refrain</hi>,                        dès que le poète veut s’élever ; il y a, tous les six ou huit vers, un <hi rend="i">hoquet</hi> qui lui coupe l’haleine. Je vais prendre une                        comparaison qui n’est pas noble, mais elle est parfaitement exacte. Supposez                        une lecture touchante ou sublime faite à haute voix dans la loge du portier,                        un peu comme dans la scène d’Henri Monnier. Au moment où le lecteur commence                        à s’échauffer et à user de tout son organe, un mot brusque venu du dehors :                            <hi rend="i">Le cordon, s’il vous plaît !</hi> l’interrompt et lui coupe                        la voix. Ce <hi rend="i">Cordon, s’il vous plaît</hi>, c’est le refrain                        obligé. Si haut que soit le poète, et fût-il monté pendant la durée du                        couplet jusqu’au premier étage ou jusqu’au belvédère, il <pb n="298"/>faut                        qu’il redescende tout d’un coup brusquement, quatre à quatre, pour tirer à                        temps ce malheureux <hi rend="i">cordon</hi> du refrain. Dans quelques cas,                        cela fait merveille à force de dextérité ; dans beaucoup d’autres cas, on                        s’y casse bras et jambes.</p><p>Ce que j’appelle le <hi rend="i">coup de cordon</hi> est très sensible dans                        les derniers couplets du <hi rend="i">Dieu des bonnes gens</hi>.</p><p>Pour ne pas abuser des termes, Byron, Milton, Pindare restent seuls les                        vraiment grands poètes, et Béranger est un poète charmant.</p></quote><p rend="indent">Telle est ma conviction, que je viens de me confirmer à moi-même                    par une entière lecture, et j’ose la dire parce que je crois que le moment est                    venu de dire, au moins en littérature, tout ce qu’on croit vrai.</p><p>Ce n’est pas une guerre de détail que je viens faire à un poète que j’admire ;                    mais cette guerre, cet examen de détail, veuillez le remarquer, on n’en a fait                    grâce pourtant jusqu’ici à aucun des poètes modernes, excepté Béranger. Pour lui                    seul, entraîné qu’on était par la modestie apparente du genre, par le bonheur du                    refrain, par la vogue des sentiments, on a fermé l’œil, on s’est mis de la                    partie, et, tout en chantant en chœur, on lui a su gré de tout sans réserve. Son                    art, son adresse et son triomphe, ç’a été de toucher si bien les cordes chères                    au grand nombre, qu’il a ainsi enlevé son monde (le malin qu’il est), et qu’il                    n’y a plus eu de public distinct en face de lui, mais un seul chorus à la                    ronde.</p><p>Il n’a pas obtenu ce succès non plus sans faire quelques sacrifices à l’opinion,                    et des sacrifices qui ont coûté au bon goût ; mais ce ne sont pas les seuls que                    je tienne à relever ici, et il y en a eu de sa part de plus graves. Homme d’un                    patriotisme sincère, il est évident aujourd’hui qu’en poussant trop au triomphe                    des passions et à l’explosion des ressentiments populaires, il n’avait pas assez                    songé au lendemain. Plus hostile qu’aucun sous la Restauration, ne voulant des                    Bourbons à aucun prix, il <pb n="299"/>s’est trouvé ne pas vouloir beaucoup plus                    des d’Orléans. Il voulait donc de la République ; cela n’est pas douteux. Et                    pourtant, quand la République nous est tombée à l’improviste, et que                    Chateaubriand, déjà bien baissé, se réveillait pour dire à Béranger : « Eh                    bien ! votre République, vous l’avez ! » — « Oui, je l’ai, répondait l’homme                    d’esprit, mais j’aimerais mieux la rêver que la voir. » Ce mot-là, il l’a bien                    dit. J’y verrais le texte de tout un commentaire moral à l’adresse de ceux qui                    se font une idole de la popularité, et qui s’en montrent les grands prêtres                    obéissants, fussent-ils d’ailleurs les plus honnêtes gens du monde, et                    s’appelassent-ils Béranger ou La Fayette : « Ainsi, leur dirait-on, vous poussez                    sans cesse à ce dont vous ne voulez pas en définitive, ou à ce que vous ne                    voulez que très peu. »</p><p><quote>« Le peuple, c’est ma muse »</quote>, a dit Béranger. Mais il a pris trop                    souvent, ce me semble, le mot <hi rend="i">peuple</hi> dans un sens étroit, il                    l’a pris dans un sens qui est celui de l’opposition et du combat des classes ;                    il s’est vanté d’être du peuple quand il suffisait de ne pas se vanter du                    contraire. Et pourquoi, je vous prie, cette vanité de naissance ainsi affichée                    au rebours, mais toujours affichée ? Y a-t-il de quoi se vanter d’être sorti de                    terre ici plutôt que là ? Et ne serait-il pas plus simple et plus humble de se                    redire, avec un antique poète : <quote>« Un même Chaos a engendré tous les                        mortels »</quote> ?</p><p>En relisant les anciennes pièces de Béranger, cette préoccupation constante du                    poète déplaît. Il dira de son ami Manuel, dans un vers compact et un peu                    dur :</p><quote><l>Bras, tête et cœur, tout était <hi rend="i">peuple</hi> en lui.</l></quote><p rend="indent">Un homme d’un autre parti dirait aussi bien d’un de ses chefs :                    « Tout était <hi rend="i">royal</hi> en lui. » On dirait d’un Bayard : « Tout                    était <hi rend="i">chevaleresque</hi> en lui. » Et ce ne serait ni <pb n="300"/>plus faux ni plus juste. Soyons hommes avant toute chose, et sachons ce que                    valent les hommes. Vous savez bien, ô poète, aujourd’hui à demi dégoûté, mais                    non encore revenu du rôle, vous savez bien, et vous l’avez dit, qu’il y a dans                    le monde <hi rend="i">plus de fous que de méchants</hi> ; mais il y a beaucoup                    de fous, vous le savez aussi : ne faisons donc pas d’une classe, si nombreuse                    qu’elle soit, l’origine et la souche de toutes les vertus.</p><p>Croirait-on que dans une chanson sur <hi rend="i">Les Rossignols</hi>, dont le                    refrain est : <quote>« <hi rend="i">Doux Rossignols, chantez pour                        moi</hi> »</quote>, le poète ait pu dire :</p><quote><l>Vous qui redoutez l’esclavage,</l><l>Ah ! refusez vos tendres airs</l><l>À ces <hi rend="i">nobles</hi> qui, d’âge en âge,</l><l>Pour en donner portent des fers.</l></quote><p rend="indent">Ainsi, parce qu’on est né <hi rend="i">noble</hi>, on sera exclu et                    privé du chant du rossignol ! C’est ainsi encore que, dans les <hi rend="i">Adieux à la campagne</hi>, qui ont un accent si vrai de mélancolie, le                    rossignol est pris pour un emblème politique :</p><quote><l>Sur ma prison vienne au moins Philomèle !</l><l>Jadis un roi causa tous ses malheurs.</l></quote><p rend="indent">Il faut connaître sa mythologie pour comprendre cela ; il faut se                    rappeler qu’autrefois, en Thrace, un scélérat de roi appelé <hi rend="i">Térée</hi> fit un mauvais parti à la pauvre Philomèle. De Térée à                    Louis XVIII ou à Charles X, il n’y a que la main, comme on sait. C’est là un                    côté petit des chansons de Béranger, et que l’avenir même, fût-il le plus                    démocratique du monde, ne relèvera pas.</p><p>D’autres côtés grandiront et survivront : ce sont ceux qu’a touchés le souffle                    pur et frais de la poésie. <hi rend="i">Les Bohémiens</hi> sont une de ces                    ballades ou fantaisies philosophiques, <pb n="301"/>d’un rythme vif, svelte,                    allègre, enivrant ; c’est la meilleure peut-être, la plus belle et la plus                    parfaite de ses chansons que j’appelle désintéressées, et qui ne doivent rien                    aux circonstances. D’autres chants très élevés du recueil de 1833, tels que <hi rend="i">Les Contrebandiers, Le Vieux Vagabond, Jacques, Jeanne la                        Rousse</hi>, ont une forte teinte de ce socialisme qui a succédé, dans                    l’opinion du dehors, au libéralisme de la Restauration : Béranger est fort                    sensible et fort attentif à ces courants de l’atmosphère. Des esprits sévères et                    conséquents ont eu le droit de remarquer que le sentiment qui a inspiré ces                    petites pièces mènerait très loin, et ils ont pu regretter que l’illustre poète                    ne soit pas demeuré à l’Assemblée constituante pour défendre, expliquer,                    commenter et appliquer, s’il y avait lieu, la moralité de ces chansons,                    poétiquement très belles. Ici, l’homme d’esprit chez Béranger, l’homme prudent,                    celui qu’on peut appeler (sauf respect) une <hi rend="i">grande coquette</hi>,                    l’a emporté, on ne craint pas de le dire, sur le citoyen et même sur le poète.                    Un poète tout à fait généreux, un André Chénier n’eût pas hésité. Mais Béranger                    vieilli, et voyant d’ailleurs à l’œuvre des poètes de conversion nouvelle, aura                    pensé qu’il était de trop dans l’arène ; il a eu la migraine et s’est                    dégoûté.</p><p>Des quelques chansons composées et publiées par lui depuis février 1848, il n’y a                    rien à dire, sinon qu’elles n’offrent qu’un petit nombre de traits heureux, et                    qu’elles sont en général pénibles, rocailleuses et dures.</p><p>J’ai prononcé tout à l’heure le mot de <hi rend="i">coquette</hi>, et j’y tiens.                    C’est là un faible essentiel chez l’homme excellent dont nous parlons, un trait                    par lequel le Béranger véritable et réel diffère du Béranger de convention et de                    légende qui court les rues et qu’on voit sur les vignettes. Ceux qui ont eu le                    mieux occasion de le juger pensent <pb n="302"/>que son rare bon sens est                    quelquefois gâté par un esprit de contradiction et par un grain de caprice, et                    aussi par une habitude de calcul trop continuel et trop raffiné. Il a de bonne                    heure conçu son rôle, et il s’y est dévoué, au point de ne rien se permettre                    jamais qui ne s’y rapporte. En veut-on un petit exemple tout littéraire ?                    Béranger n’est pas de l’Académie française ; il s’est dit qu’il ne fallait pas                    en être. C’est une singularité dont il se flatte, et dont il se vanterait                    presque si tout le monde ne savait qu’il ne tient qu’à lui d’être un des                    premiers des Quarante. Mais il ne veut pas qu’on puisse <quote>« accoler jamais                        d’autre titre à son nom que celui de <hi rend="i">chansonnier</hi> »</quote>. Il ne fut <hi rend="i">rien, pas même                        académicien</hi>, c’est une épitaphe qu’il s’est appliquée à l’avance. Oh !                    si j’avais l’honneur, pour mon compte, d’être non pas un membre, mais la                    majorité entière de l’Académie un seul moment, oh ! quel tour je saurais jouer à                    l’illustre et malin chansonnier ! Béranger serait nommé sans faire de visites.                    Il refuserait ; eh bien ! il resterait nommé. Il protesterait dans les journaux                    par quelque lettre bien spirituelle, bien fine ; on n’en tiendrait compte. Son                    fauteuil resterait bel et bien marqué à son nom. Le malin y serait pris. Il                    n’est pas fâché au fond de donner, par son absence, un petit tort à l’Académie ;                    l’Académie le lui laisserait.</p><p>Les relations de Béranger dans les dix dernières années avec Chateaubriand, avec                    Lamennais, et même avec Lamartine, ont été célèbres ; elles sont piquantes quand                    on songe au point d’où sont partis tous ces hommes. Quand je me les représente                    en idée tous réunis sous la tonnelle autour de l’auteur de tant de couplets                    narquois, j’appelle cela <hi rend="i">le Carnaval de Venise</hi> de notre haute                    littérature. Il faut rendre à Béranger cette justice qu’il n’a pas, le premier,                    recherché ces hommes réputés <pb n="303"/>d’abord plus sérieux que lui, qui ne                    le sont pas, et à aucun desquels il ne le cède par l’esprit. Ils sont venus à                    lui ; oui, tous, un peu plus tôt, un peu plus tard, ils sont venus reconnaître                    en sa personne l’esprit du temps, lui rendre foi et hommage, lui donner des                    gages éclatants.</p><p>Béranger a été pour eux une tentation, et tous, l’un, après l’autre, ils y ont                    succombé.</p><p>Chateaubriand a été le plus pressé des trois. Cette sympathie, qui avait couvé si                    longtemps, et qui s’était si bien dissimulée à elle-même, a su choisir son heure                    pour éclater. Le champion brillant du trône et de l’autel voyait le monde se                    porter ailleurs, et plus d’une moitié de la jeunesse lui échapper ; son calcul                    alors a été prompt et direct. Lui si amer pour tous, et si en garde avec les                    hommes de son bord, il ne s’est dit qu’il fallait être en avances avec Béranger                    et avec Carrel que parce que tous deux lui apportaient pour sa gloire un appoint                    de popularité : l’un et l’autre représentaient un grand parti ; en le joignant à                    ce qu’il avait déjà, il augmentait et complétait son armée d’admirateurs.</p><p>M. de Lamennais, malgré des passions que ses amis regrettent, a été bien plus                    naïf, plus simple et plus entraîné. De lui on peut dire tout ce qu’on voudra,                    mais non pas qu’il est un homme calculé. Au moment de sa transformation                    démocratique, après les <hi rend="i">Paroles d’un croyant</hi>, il est allé à                    Béranger comme un auxiliaire, comme un enfant plein de ferveur, pour le voir et                    pour causer, et Béranger, par son charme, l’a séduit. J’entends encore ce                    dernier nous dire, en se frottant les mains avec malice : « Eh bien ! votre                    Lamennais, il est arien ; je lui ai fait dire qu’il ne croyait pas à… Je fais,                    moi, mon métier de diable. » Il le faisait assurément ce jour-là.</p><p><pb n="304"/>Lamartine, que Béranger a longtemps regardé comme un aristocrate et                    un <hi rend="i">gentilhomme</hi>, et qu’il n’a commencé à louer comme poète                    qu’après <hi rend="i">Jocelyn</hi> (à dater de la décadence), n’est entré dans                    le cercle de cette amitié que bien plus tard, et jamais aussi intimement.</p><p>Tous ces hommes éminents, Béranger les égale par la richesse de la conversation,                    par la fertilité des idées, et les surpasse par l’insinuation et l’adresse du                    détail. Il s’était créé entre eux tous un rôle singulier ; il s’était fait                    insensiblement leur conseiller privé. Il a dit quelque part : <quote>« Consulter                        est un moyen de parler de soi qu’on néglige rarement. »</quote> On pourrait                    dire la même chose du rôle de conseiller quand on sait s’y prendre ; sous                    prétexte de s’occuper des autres, on se met doucement en avant, on se cite en                    exemple. Béranger n’y résiste pas ; il conseille <hi rend="i">quand même</hi>.                    J’ai vu un jour Carrel revenir outré de Passy, pour avoir reçu de Béranger force                    conseils qu’il ne lui demandait pas.</p><p>Je trouve dans une lettre familière le récit d’une visite chez Béranger, qui                    exprimera ce que j’ai à dire de lui, plus au vif que je ne le pourrais en termes                    généraux, et qui ne renferme rien d’ailleurs que d’honorable et d’adouci :</p><quote><p rend="indent">Mai 1846. — J’ai revu Béranger, que je n’avais pas rencontré                        depuis des années, écrivait le visiteur ; c’est Lamennais qui m’avait fort                        engagé à l’aller revoir. J’ai trouvé Béranger dans son avenue <hi rend="i">Sainte-Marie</hi>, près la barrière de l’Étoile, après dîner, seul, se                        promenant dans un petit carré de jardin grand comme la main, sans lunettes,                        bourgeonné, âgé de soixante-six ans, mais jeune d’esprit, vif, aimable et                        charmant autant que jamais. Il m’a reçu très bonnement, et a comme pris                        garde (j’ai cru m’en apercevoir) de ne me rien dire de ces malices qu’il                        aime à dire, et qui ne sont pas toujours agréables à entendre. Il n’a pu                        éviter pourtant de se faire <hi rend="i">centre</hi>, comme ç’a toujours été                        son habitude et comme c’est un peu son droit. Il m’a parlé en très peu de                        minutes de Chateaubriand, de Lamennais, pelotant à plaisir ces noms ; il m’a                        fait entendre <pb n="305"/>qu’il était le conseiller de Lamennais. Béranger                        aime ce rôle de conseiller ; il le prend même quand on ne le lui offre pas.                        Parlant de la littérature du temps, dont il a passé en revue tous les noms                        (George Sand, Hugo, Dumas), il m’a dit que « notre malheur à tous avait été                        de débuter trop tôt, et que cela nous avait exposés aux palinodies ». Il                        aurait voulu apparemment que tout le monde attendît comme lui pour débuter                        vers trente-huit ou quarante ans. Je lui ai répondu qu’on débutait dès qu’on                        le pouvait et qu’on y voyait jour, et qu’on ne choisissait pas son heure.                        Mais en somme, dans toute cette conversation de deux heures, il a été                        charmant, bonhomme, piquant et fertile en idées, en jolies et fines                        observations.</p><p>Deux jours après, le dimanche (24 mai), je l’ai rencontré par hasard, vers                        quatre heures, proche Saint-Sulpice. Il avait vu le matin Lamartine, qu’il                        avait su malade, et à qui il avait conseillé, m’a-t-il dit, le quinquina :                        « Mais Lamartine se croit médecin, ajouta-t-il ; il croit tout savoir parce                        qu’il est poète, et il ne veut pas entendre parler de quinquina. » Je                        souriais tout bas de penser que Béranger, lui aussi, se croyait médecin, et                        qu’il ne s’apercevait pas que sa remarque s’appliquait à lui-même ; il                        venait de conseiller Lamartine sur le quinquina, comme, la veille au soir,                        il avait conseillé Lamennais sur je ne sais quelle succession qu’il n’aurait                        pas voulu lui voir accepter. Pourtant, cela m’a paru significatif et                        honorable que ce rapprochement final d’hommes si éminents, si divers, et                        partis de points si opposés de l’horizon. Au lieu de se dire des injures,                        comme du temps de Voltaire et de Rousseau, on se visite, on se consulte, on                        est aux petits soins l’un pour l’autre. Cela marque aussi combien les                        convictions premières se sont usées. Avec Béranger resté fidèle à son rôle,                        c’est l’esprit du siècle qui triomphe, et qui a bon marché, à la longue, des                        récalcitrants. Béranger sent bien qu’il représente en personne ce malin                        esprit, et il soigne ses ouailles. — Lamennais ! Chateaubriand ! Lamartine !                        — Béranger, ce dimanche-là, venait de faire ce que j’appelle sa tournée                        pastorale.</p><p>Béranger serait parfait s’il n’avait pas une petite prétention : laquelle ?                        Celle de passer pour le seul vraiment sage de son temps.</p></quote><p rend="indent">Résumé. Béranger, comme poète, est un des plus grands, non le plus                    grand de notre âge. Les rangs ne me paraissent pas si tranchés que ses                    admirateurs exclusifs le croient. Dans cette perfection tant célébrée, il entre                    aussi bien du mélange. Comparé aux poètes d’autrefois, <pb n="306"/>il est du                    groupe second et encore si rare des Burns, des Horace, des La Fontaine. Mais ces                    derniers, qui n’ont jamais été des poètes de parti, restent par là même plus                    élevés et d’un ordre plus universellement humain. Lisez Horace dans ses <hi rend="i">Épîtres</hi>, La Fontaine dans ses <hi rend="i">Fables</hi> : ils                    n’ont cajolé aucune passion, ni dorloté aucune sottise humaine. Si Béranger en a                    fustigé plus d’une, ç’a trop été pour en caresser d’autres. Béranger est arrivé,                    en définitive, je le crois, à la même conclusion que Voltaire, que Rabelais, que                    Cervantes, qu’il y a dans le monde plus de fous que de sages, plus de fous,                    dit-il, que de méchants. Mais cette observation se marque-t-elle assez dans ses                    œuvres, et ne semble-t-il pas souvent, à le lire, que toute la sagesse, toute la                    raison soit d’un côté, le tort et la déraison de l’autre ? Cette préoccupation                    de la sagesse et de la vertu infaillible des <hi rend="i">masses</hi> le diminue                    beaucoup, à mon sens. Mais, à une époque d’effort, de lutte et de calcul, il a                    su trouver sa veine, il a fait jaillir sa poésie, une poésie savante et vive,                    sensible, élevée, malicieuse, originale, et il a excellé assez pour être sûr de                    vivre, lors même que quelques-unes des passions qu’il a servies, et qui ne sont                    pas immortelles, seront expirées.</p><div type="article" xml:id="art_1858-01-01"><head>[Note.]</head><p>Cet article sur Béranger a servi de prétexte et de point de départ à un                        article de M. de Pontmartin, qui a fait du bruit et qui commence ainsi :</p><quote><p rend="indent">Je viens de relire les <hi rend="i">Causeries du                            lundi</hi>… Il y a dans le second volume un chapitre fait, selon moi,                            pour racheter bien des peccadilles, bien des <hi rend="i">Chateaubriand                                romanesque et amoureux</hi>, bien des <hi rend="i">Regrets</hi>,                            bien des versets de la litanie Lespinasse, Geoffrin et Du Deffand. C’est                            le chapitre où M. Sainte-Beuve a rendu un immense service à la                            littérature et à la morale en <hi rend="i">attachant le grelot</hi> à la                            gloire de M. Béranger.</p></quote><p rend="indent"><pb n="307"/>Et M. de Pontmartin s’empare de ce qu’il appelle                        mes commencements d’idées pour pousser plus avant sa pointe. J’ai ouvert la                        tranchée, c’est à lui de monter à l’assaut.</p><p>J’ai besoin de m’expliquer ici sur cette manière de se servir du nom et de                        l’idée d’autrui en s’en faisant un instrument continu et une arme ; c’est                        commode, mais ce n’est pas juste ni très bienséant : « Je vais dire ce que                        vous n’avez pas eu le courage de dire. Je n’ai pas d’antécédents qui                        m’engagent, et vous en avez beaucoup. Je vais oser exprimer ce que vous                        pensez. »</p><p>J’ai connu autrefois M. de Pontmartin, et je n’ai pas attendu ses succès pour                        rendre justice à toutes ses qualités d’homme agréable et de causeur fort                        spirituel. M. de Pontmartin s’est quelquefois souvenu de ces anciennes                        relations ; j’ai été étonné pourtant que l’écrivain homme du monde et de                        bonne compagnie se fût permis, à d’autres fois, de juger si lestement et si                        souverainement de mes pensées et de mes sentiments intérieurs, comme                        lorsqu’il a écrit que <quote>« je n’avais jamais rien aimé et jamais cru à                            rien »</quote>. Je suis trop poli pour dire ce que je pense de cette                        manière d’interpréter les écrits, d’user et d’abuser de quelques paroles                        plaintives, et après tout senties, de poète et d’artiste ; je croyais que                        M. de Pontmartin laissait ce procédé trop facile et trop <hi rend="i">simple</hi> à M. Nettement. Parce que M. de Pontmartin a gardé un reste                        de cocarde blanche et que moi je n’en ai pas de cocarde (car je n’en ai                        pas), il se croit un singulier droit, et il abuse étrangement de son                        symbole.</p><p>Sur Béranger, je déclare donc en toute sincérité que j’ai dit et très                        nettement ce que je pense, tout ce que je pense, et qu’ajouter un mot de                        plus, défavorable à l’illustre poète, c’est aller non seulement au-delà de                        ma pensée, mais contre ma pensée.</p><p>Il y a en littérature des nuances et des limites comme en politique. On va                        jusque-là, on ne va pas plus loin. On est de 89, on n’est pas pour cela de                        93, et c’est même pour cela qu’on n’en est pas. On est du <hi rend="i">Centre droit</hi> et l’on n’est pas pour cela de la <hi rend="i">Chambre introuvable</hi> de 1815. Je parle à M. de Pontmartin le                        langage qui lui est familier et qu’il aime.</p><p>J’aime la sincérité en tout, et je n’aime pas les rôles. C’est parce qu’il y                        a eu un peu de rôle dans la conduite de Béranger que je me suis permis de                        relever quelques contradictions piquantes ; rien de plus.</p><p>M. de Pontmartin, qui se croit des principes, est dans le rôle et dans la                        coterie jusqu’au cou ; il est légitimiste par état, comme d’autres sont                        orléanistes ; il est homme de ce beau monde qui se <pb n="308"/>pique d’être                        moral sans pratiquer les mœurs, et de professer la religion sans aller                        toujours à confesse. Moi aussi, j’ai jugé pour mon plaisir M. de Pontmartin                        comme j’avais jugé autrefois Béranger, et voici la note, depuis longtemps                        écrite, que je tire du même cahier familier d’où j’ai extrait quelques-unes                        de mes impressions de fond sur le poète national. À chacun son tour :</p><quote><p rend="indent">Je viens de lire les <hi rend="i">Nouvelles causeries</hi>                            de M. de Pontmartin. C’est facile, coulant ; l’auteur a une fluidité                            nuancée et spirituelle de détail, mais aucune résistance ni solidité de                            jugement, aucune proportion dans sa mesure des talents et dans la                            comparaison des ouvrages, aucune fermeté, aucun fond. Il croit avoir des                            principes, il n’a que des indications fugitives, des complaisances ou                            des répugnances de société, et il s’y abandonne tout entier.</p><p>Souvent de la grâce, mais le jugement frêle. — Il n’a que peu d’invention                            et d’initiative ; mais qu’on lui donne un commencement d’idée ou les                            trois quarts d’une idée, il excelle à la pousser et à l’achever.</p><p>Son filet de voix est continu, intarissable et agréable autant qu’une                            voix aussi fluette et aussi fêlée peut l’être ; et, comme le dit de lui                            le poète Barbier, <quote>« il a de la <hi rend="i">parlotte</hi> en                                critique »</quote>.</p></quote><p rend="indent">M. de Pontmartin peut croire que j’aime quelquefois à monter à                        l’assaut, et il se pourrait bien que, sous mon air de prudence en critique,                        j’y fusse monté plus souvent que lui.</p><p>Il me reste cependant à déclarer que, si quelqu’un s’emparait de ce précédent                        jugement sur M. de Pontmartin pour m’en faire penser sur son compte plus que                        je n’en ai dit, je protesterais de même, et que, ces réserves une fois                        posées, je n’ai plus que des compliments à lui faire. Toutes les fois qu’il                        n’y a rien de bien solide à dire, et quand il est surtout dans des eaux                        toutes contemporaines, c’est un très agréable causeur.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

