<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires et correspondance de Mme d’Épinay .</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-06-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-06-10"><head><hi rend="i">Mémoires et correspondance de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay</hi><num>.</num></head><dateline>Lundi 10 juin 1850.</dateline><p><pb n="187"/>Il n’y a pas de livre qui nous peigne mieux le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la société d’alors et les mœurs, que les                        <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay. Quand ces                        <hi rend="i">Mémoires</hi> se publièrent pour la première fois en 1818, le                    scandale fut grand. On était si voisin encore des principaux acteurs ; ils                    avaient disparu à peine, et leur descendance n’en était qu’à la première                    génération. Dans le monde et dans les familles on se montra sensible à un tel                    éclat comme on devait l’être ; on rougit, on souffrit. Il y eut je ne sais quel                    fou qui, sous prétexte qu’il était à demi parent par alliance, se mit à faire                    feu en tous sens et adressa placet sur placet aux ministres du roi. La                    littérature, de son côté, ne resta pas indifférente. Les admirateurs aveugles de                    Jean-Jacques Rousseau prirent fait et cause pour lui contre les nouveaux témoins                    qui le chargeaient et le convainquaient de folie et peut-être de mensonge.                    Duclos lui-même eut ses défenseurs. Trente ans de distance ont suffi pour                    laisser tomber bien des bruits et pour apaiser bien des émotions. Les                    inconvénients attachés à une révélation <pb n="188"/>si subite et si vive se                    sont évanouis ; les légères erreurs ou les infidélités de pinceau, les                    inexactitudes de détail ont même perdu de leur importance. Ce qui reste, c’est                    l’ensemble des mœurs, c’est le fond du tableau, et rien ne paraît plus vrai ni                    plus vivant. Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay                    ne sont pas un ouvrage, ils sont une époque.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay n’avait pas songé précisément à donner des <hi rend="i">Mémoires</hi> ; mais de bonne heure elle aima à écrire, à faire son                    journal, à retracer <hi rend="i">l’histoire de son âme</hi>. C’était la mode et                    la manie à cette date. Un journal qu’on fait de sa vie est encore une sorte de                    miroir. Jean-Jacques Rousseau usa fort de ce miroir-là, et le passa aux femmes                    de son temps. Chaque femme d’esprit et de sensibilité, à son exemple, tenait                    registre de ses impressions, de ses souvenirs, de ses rêves ; elle écrivait en                    petit ses <hi rend="i">Confessions</hi>, fussent-elles les plus innocentes du                    monde. Et quand elle devenait mère, elle allaitait son enfant si elle pouvait ;                    elle se mettait dans tous les cas à s’occuper de son éducation, à s’en occuper                    non pas seulement en détail et de la bonne manière, par les soins, les baisers                    et les sourires maternels, mais aussi en théorie ; on raisonnait des méthodes,                    on en discourait à perte de vue. Ce fut l’époque des Genlis, de ces femmes                    galantes ou légères qui deviennent à point nommé des Mentor, des Minerve, et                    font des traités moraux sur l’éducation pendant les courts intervalles que leur                    laissent leurs amants.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, qui a fait des traités d’éducation (et des                    traités couronnés par l’Académie), et qui a eu des amants, valait mieux que ces                    femmes dont je parle. Mais, n’étant qu’une personne très aimable, très                    spirituelle, et non supérieure, elle subit les influences de son moment. Dans                    les commencements de sa liaison avec <pb n="189"/>Grimm, s’ennuyant de lui                    pendant une campagne qu’il faisait en Westphalie à la suite du maréchal                    d’Estrées (1757), excitée par les lectures qu’elle entendait, vers le même                    temps, des lettres de <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi>, elle eut l’idée                    d’écrire, elle aussi, une sorte de roman qui fut l’histoire de sa propre vie, et                    où elle ne ferait que déguiser les noms. C’était une manière d’apprendre à ses                    amis bien des choses qu’elle n’était pas fâchée qu’ils connussent, sans qu’elle                    eût à les dire en face. Elle en envoya à Grimm deux gros cahiers. Grimm en fut                    charmé, et, bien qu’amoureux, il ne l’était pas assez pour que son sens critique                    en fût troublé : <quote>« En vérité, disait-il de cet ouvrage, il est charmant.                        J’étais bien las lorsqu’on me l’a remis ; j’y ai jeté les yeux, je n’ai                        jamais pu le quitter ; à deux heures du matin je lisais encore : si vous                        continuez de même, vous ferez très sûrement un ouvrage unique. »</quote>                    Grimm avait raison, et l’ouvrage de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay est                    réellement <hi rend="i">unique</hi> en son genre.</p><quote><p rend="indent">Mais n’y travaillez, ajoutait l’excellent critique, que lorsque                        vous en aurez vraiment le désir, et, sur toutes choses, oubliez toujours que                        vous faites un livre ; il sera aisé d’y mettre les liaisons ; <hi rend="i">c’est l’air de vérité qui ne se donne pas quand il n’y est pas du                            premier jet</hi>, et l’imagination la plus heureuse ne le remplace                        point.</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay suivit assez bien les conseils de son ami. Elle                    ne court pas après l’imagination, qui n’est guère en effet son lot. On ne                    remarque aucune prétention, aucune emphase dans ses récits. En quelques endroits                    seulement, quand elle veut faire du sentiment pur, quand elle veut hausser le                    ton, elle donne un peu dans l’invocation et l’exclamation, ce qui n’est permis                    qu’à Jean-Jacques ; mais partout ailleurs ce sont des lettres familières, des                    conversations vives, naturelles, dramatiques, reproduites d’un air parfait de                    vérité. Grimm dut être content.</p><p><pb n="190"/>Cependant le gros roman que lui avait laissé M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay ne fut jamais publié par lui, et ce roman courait risque de                    rester pour toujours inconnu, quand il tomba aux mains du savant libraire                    M. Brunet, qui sut distinguer sous le masque des personnages tout ce qu’il                    contenait de curieux et d’historique. On restitua avec certitude les principaux                    noms ; on supprima des hors-d’œuvre et des longueurs, et l’on en tira les                    trois volumes qui parurent en 1818, et dont le succès fut tel qu’il y eut                    trois éditions en moins de six mois<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir la note à la fin de                        l’article.</note>.</p><p>Dans l’état actuel de l’ouvrage, la forme de roman est à peine sensible. Elle ne                    se marque guère qu’en un point : c’est un tuteur fictif, le tuteur de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, qui est censé raconter l’histoire de sa                    pupille, mais qui ne fait le plus souvent que lui céder la parole à elle-même,                    ainsi qu’aux autres personnages, dont il cite et insère au long les lettres,                    journaux ou conversations. Ce tuteur est la <hi rend="i">machine</hi> du roman,                    machine trop évidente et trop peu adroitement dissimulée pour compromettre la                    réalité de l’ensemble. Supprimez cette invention du tuteur, et tout le reste est                    vrai.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> Louise-Florence-Pétronille Tardieu d’Esclavelles, qui,                    dans le roman, s’appelle du joli nom d’<hi rend="i">Émilie</hi>, fille d’un                    officier mort au service du roi, dut naître vers 1725. Âgée de vingt ans, le                    23 décembre 1745, elle épousa son cousin, M. d’Épinay, l’aîné des fils de                    M. de La Live de Bellegarde, fermier général. Son mari et elle se croyaient                    d’abord fort épris l’un de l’autre, mais l’illusion dura peu : elle seule                    l’aimait, et encore d’un premier amour de pensionnaire. Pour lui, ce n’était                    qu’un homme de plaisir, un dissipateur extravagant, outrageusement indélicat                    dans tout son procédé à l’égard de cette jeune <pb n="191"/>femme, et qui se                    conduisit avec elle de telle sorte qu’il est impossible d’en rien rapporter ici,                    et qu’il faut renvoyer à ce qu’elle-même nous en raconte. On y verra à nu ce                    qu’était l’intérieur d’un riche mariage dans ce monde de condition et de haute                    finance au milieu du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle<note resp="author">On demandait à Diderot quel homme c’était que M. d’Épinay :                            <quote>« C’est un homme, dit-il, qui a mangé deux millions sans dire un                            bon mot et sans faire une bonne action. »</quote></note>.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay était alors une jeune personne jolie,                    spirituelle, <hi rend="i">sensible et intéressante</hi>, comme on disait. La                    nature l’avait faite très timide, et elle fut longtemps avant de se dégager de                    l’influence et de l’esprit des autres, avant d’être elle-même. On pourrait faire                    trois portraits de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, l’un à vingt ans, l’autre à                    trente (et elle nous a fait ce portrait-là vers le moment où elle commença de                    connaître Grimm) ; et il y aurait un troisième portrait d’elle à faire après                    quelques années de cette connaissance, lorsque, grâce à lui, elle avait pris                    plus de confiance en elle, et qu’en étant une personne très agréable encore,                    elle devenait une femme de mérite, ce qu’elle fut tout à fait en avançant.</p><p>À vingt ans, elle est vive, mobile, confiante et un peu crédule, tendre, avec un                    front pur, décent, des cheveux bien plantés, une fraîcheur qui passa vite, et                    volontiers avec des larmes d’émotion dans ses beaux yeux.</p><p>À trente ans, elle nous dira :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis point jolie ; je ne suis cependant pas laide. Je                        suis petite, maigre, très bien faite. J’ai l’air jeune, sans fraîcheur,                        noble, doux, vif, spirituel et intéressant. Mon imagination est tranquille.                        Mon esprit est lent, juste, réfléchi et sans suite. J’ai dans l’âme de la                        vivacité, du courage, de la fermeté, de l’élévation et une excessive                        timidité.</p><p>Je suis vraie sans être franche. (<hi rend="i">La remarque est de                            Rousseau</hi>, <pb n="192"/><hi rend="i">qui la lui avait faite à                            elle-même.</hi>) La timidité m’a souvent donné les apparences de la                        dissimulation et de la fausseté ; mais j’ai toujours eu le courage d’avouer                        ma faiblesse pour détruire le soupçon d’un vice que je n’avais pas.</p><p>J’ai de la finesse pour arriver à mon but et pour écarter les obstacles ;                        mais je n’en ai aucune pour pénétrer les projets des autres.</p><p>Je suis née tendre et sensible, constante et point coquette.</p><p>J’aime la retraite, la vie simple et privée ; cependant j’en ai presque                        toujours mené une contraire à mon goût…</p><p>Une mauvaise santé, et des chagrins vifs et répétés, ont déterminé au sérieux                        mon caractère naturellement très gai.</p><p>Il n’y a guère qu’un an que je commence à me bien connaître.</p></quote><p rend="indent">Rousseau a parlé d’elle dans ses <hi rend="i">Confessions</hi> avec                    peu de justice, même en ce qui concerne la beauté ; il a insisté sur de certains                    agréments, essentiels selon lui, et qui auraient manqué à M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay ; il a parlé d’elle, enfin, comme un amoureux qui n’aurait                    pas été écouté. Diderot est plus juste, et il nous peint à ravir M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay à cet âge de la seconde jeunesse, un jour qu’il était à                    La Chevrette, pendant qu’elle et lui faisaient faire leur portrait :</p><quote><p rend="indent">On peint M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay en regard avec moi,                        écrit Diderot à M<hi rend="sup">lle</hi> Volland ; elle est appuyée sur une                        table, les bras croisés mollement l’un sur l’autre, la tête un peu tournée,                        comme si elle regardait de côté ; ses longs cheveux noirs relevés d’un ruban                        qui lui ceint le front. Quelques boucles se sont échappées de dessous ce                        ruban ; les unes tombent sur sa gorge, les autres se répandent sur ses                        épaules, et eu relèvent la blancheur. Son vêtement est simple et                        négligé.</p></quote><p rend="indent">Et revenant quelques jours après sur le même portrait, il dit                    encore dans un tour charmant :</p><quote><p rend="indent">Le portrait de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay est achevé ;                        elle est représentée la poitrine à demi nue ; quelques boucles éparses sur                        sa gorge et sur ses épaules ; les autres retenues avec un cordon bleu qui                        serre <pb n="193"/>son front ; la bouche entrouverte ; elle respire, et ses                        yeux sont chargés de langueur. C’est l’image de la tendresse et de la                        volupté.</p></quote><p rend="indent">J’ai cru devoir opposer ce portrait de Diderot, bon juge, à                    certaine page des <hi rend="i">Confessions</hi> où Rousseau refuse précisément à                        M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay quelques-unes de ces grâces et de ces                    mollesses voluptueuses.</p><p>La voilà donc à trente ans passés, un peu embellie si l’on veut, ou du moins vue                    par des yeux amis, un jour de beauté et de soleil. Ce qu’elle était encore en                    ces années de plénitude et de déclin, mais un jour d’altération et de                    souffrance, ce n’est plus Diderot, ce n’est pas Jean-Jacques, c’est Voltaire qui                    nous le dira. Elle l’alla voir durant un voyage qu’elle fit pour sa santé à                    Genève. Sa frêle machine était déjà fort en train de s’altérer et de se                    détruire. Voltaire pourtant, qui regardait surtout à l’esprit, à la physionomie,                    et qui, auprès des femmes, était moins matériel que Rousseau, la trouvait fort à                    son gré. Il était avec elle plus aimable, plus gai, plus extravagant qu’à                    quinze ans ; il lui faisait toutes sortes de déclarations les plus plaisantes du                    monde. Un jour qu’elle écrivait de chez lui à son ami Grimm, il voulut rester                    dans la chambre pendant qu’elle faisait sa lettre :</p><quote><p rend="indent">Il m’a témoigné le désir de rester pour voir ce que disent mes                        deux grands yeux noirs quand j’écris. Il est assis devant moi, il tisonne,                        il rit ; il dit que je me moque de lui, et que j’ai l’air de faire sa                        critique. Je lui réponds que j’écris tout ce qu’il dit, parce que cela vaut                        bien tout ce que je pense.</p></quote><p rend="indent">Voltaire disait d’elle encore au docteur Tronchin :</p><quote><p rend="indent">Votre malade est vraiment philosophe ; elle a trouvé le grand                        secret de tirer de sa manière d’être le meilleur parti possible ; je                        voudrais être son disciple ; mais le pli est pris… Qu’y faire ? Ah ! <pb n="194"/>ma philosophe ! c’est un aigle dans une cage de gaze… Si je                        n’étais pas mourant, ajoutait-il en la regardant, je vous aurais dit tout                        cela en vers.</p></quote><p rend="indent">Toute part faite à la galanterie et à la poésie, cet <hi rend="i">aigle dans une cage de gaze</hi> nous prouve au moins que M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay avait de bien beaux yeux et une âme bien vive dans son                    enveloppe transparente.</p><p>J’ai voulu la peindre tout d’abord avec la plume de ces hommes éminents dont le                    nom se rattache au sien ; il est bon de connaître un peu les gens de vue avant                    d’écouter leur histoire et leur roman. Le roman de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay est assez compliqué, quoiqu’il ressemble à celui de bien des                    femmes. Elle était donc en veine d’aimer son mari quand elle s’aperçut à des                    signes trop certains qu’il était peu aimable et même méprisable. Elle venait                    d’être mère ; mais cette tendresse, qu’elle éprouvait pourtant avec bien de la                    vivacité, ne lui suffisait pas. Elle cherchait à se faire une loi de ses                    devoirs ; elle souffrait, elle rêvait, elle avait dans les yeux des larmes                    vagues, quand elle vit un jour entrer chez elle M. de Francueil, homme jeune,                    aimable, élégant, amateur de musique comme elle, poudré comme il le fallait, le                    type d’un premier amant d’alors. Elle fut touchée, elle s’en défendit, elle y                    revint. Les conseils des bonnes âmes ne lui manquèrent pas.</p><p>Parmi ces bonnes âmes qu’elle a auprès d’elle il en est une qui est bien la plus                    fine guêpe, la plus perfide et la plus rouée confidente qui se puisse voir :                    c’est une M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette, fille de plus de trente ans,                        <quote>« belle autrefois comme un ange, et à qui il ne restait plus que                        l’esprit d’un démon »</quote>. Mais quel démon ! Diderot, qui peint à la                    Rubens, a dit d’elle : <quote>« C’est une Flamande, et il y paraît à la peau et                        aux couleurs. Son visage est comme une grande jatte de lait sur laquelle on                        a jeté des feuilles <pb n="195"/>de rose. »</quote> Je fais grâce du reste                    de la peinture de Diderot. Cette M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette, qui était la                    maîtresse du chevalier de Valory, est présentée chez M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, s’initie dans sa confidence, lui donne des conseils hardis,                    positifs, intéressés. Cette fine et rusée matrone s’est aperçue de l’amour de                    Francueil, et croit deviner celui qu’on lui rend ; elle veut le pénétrer,                    l’aider, s’y entremettre, se rendre utile, nécessaire, et le tout à son profit.                    Elle prétend s’impatroniser dans cette riche maison, avoir la clef de tous les                    secrets, et en tirer double parti au besoin. Ce caractère de M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette est admirablement saisi et rendu ; c’est par la peinture                    des caractères, par le développement et le naturel des conversations que les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay sont un livre                    unique. L’amoureux Francueil, plus tard l’amoureux Grimm, ressembleront plus ou                    moins à tous les amoureux ; l’un à celui de la première jeunesse, l’autre à                    celui de la seconde, moins beau, moins délicieux et moins charmant, mais souvent                    plus sûr et qui guérit les plaies qu’a laissées le premier. Ce côté des <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay est vrai, sans                    être autrement original. Leur originalité propre consiste dans l’expression                    naïve et nue des autres caractères ; dans le caractère de M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette, cette peste domestique ; dans celui de Duclos, son digne                    pendant, tel qu’il se révèle ici ; dans les confidences de M<hi rend="sup">me</hi> de Jully, confessant crûment à sa belle-sœur son amour pour le                    chanteur Jélyotte, et lui demandant service pour service. Cette originalité                    éclate encore dans les scènes des deux dîners chez M<hi rend="sup">lle</hi> Quinault, dans les inimaginables orgies de conversation qui s’y                    passent entre beaux esprits, et auxquelles M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay                    assiste en témoin qui dit son mot et qui surtout sait écouter. À ce titre, M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, en ne voulant écrire qu’un roman, s’est trouvée                    être le chroniqueur authentique des mœurs de <pb n="196"/>son siècle. Son livre                    se place entre celui de Duclos : <hi rend="i">Les Confessions du Comte de                        ***</hi>, et le livre de Laclos : <hi rend="i">Les Liaisons                    dangereuses</hi> ; mais il est plus dans le milieu du siècle que l’un et que                    l’autre, et il nous en offre un tableau plus naturel, plus complet, et qui en                    exprime mieux, si je puis dire, la corruption moyenne.</p><p>On se rappelle peut-être dans le vieux poète Mathurin Régnier une admirable                    satire (la XIII<hi rend="sup">e</hi>), dans laquelle le poète se représente                    écoutant derrière une porte les odieux conseils que donne la vieille Macette à                    une jeune fille dont il est amoureux : Macette, qui se croit seule avec la jeune                    fille, lui parle ainsi, en des vers que le Tartuffe de Molière ne surpassera                    pas :</p><quote><l>Ma fille, Dieu vous garde et vous veuille bénir !</l><l>Si je vous veux du mal, qu’il me puisse advenir !…</l><l>À propos, savez-vous, on dit qu’on vous marie.</l><l>Je sais bien votre cas : un homme grand, adroit,</l><l>Riche……………………………………………</l><l>Il vous aime si fort ! Aussi pourquoi, ma fille,</l><l>Ne vous aimerait-il ? Vous êtes si gentille,</l><l>Si mignonne et si belle, et d’un regard si doux,</l><l>Que la beauté plus grande est laide auprès de vous.</l><l>Mais tout ne répond pas au trait de ce visage</l><l>Plus vermeil qu’une rose et plus beau qu’un rivage.</l><l>Vous devriez, étant belle, avoir de beaux habits ;</l><l>Éclater de satin, de perles, de rubis…</l><l>Ma foi ! les beaux habits servent bien à la mine,</l><l>On a beau s’agencer et faire les doux yeux,</l><l>Quand on est bien parée, on en est toujours mieux.</l><l>Mais, sans avoir du bien, que sert la renommée ?</l></quote><p rend="indent">Et elle continue, sur ce ton, de prêcher l’usage <hi rend="i">utile</hi> de la beauté et de la jeunesse. On trouverait de semblables                    conseils dans un bien vieux poème français, le <hi rend="i">Roman de la                        Rose</hi> ; c’est une vieille aussi, qui développe à l’un des personnages                    allégoriques du roman les préceptes de <pb n="197"/>cette exécrable morale tout                    intéressée. Ici, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ce n’est plus                    la vieille Macette, mais une Macette plus jeune et plus fine d’esprit, plus                    fraîche de joue, c’est M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette qui remplit exactement le                    même rôle auprès d’une jeune femme du monde. La corruption de tous les temps se                    ressemble fort, à la voir au fond, mais elle diffère de forme, de ton et de                    costume. Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le type de cette                    corruption féminine, décente d’apparence, vient s’offrir à nous dans M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette.</p><p>Toutes les scènes où elle figure sont excellentes et prises sur nature : mais la                    première, dans laquelle elle arrache le secret à la jeune femme et l’excite à                    aller plus avant, passe toutes les autres. La situation précise est celle-ci. La                    jeune Émilie, nouvellement relevée de couches, triste des infidélités de son                    mari, le méprisant déjà et en ayant le droit, ayant vu l’aimable Francueil et                    s’y intéressant vaguement, n’ose encore pourtant se déclarer, et ne voit son                    propre désir qu’à travers un nuage. C’est alors que l’accorte et insidieuse                    conseillère paraît :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette est venue passer la journée                        avec moi, écrit Émilie. Après le dîner, je me suis mise sur ma chaise                        longue. Je me sentais de la pesanteur, de l’ennui ; je bâillais à tout                        instant, et, craignant qu’elle n’imaginât que sa présence me gênait ou                        m’était désagréable, je feignis d’avoir envie de dormir, espérant à la fin                        faire passer cette disposition. Mais point : elle ne fit qu’augmenter ; la                        tristesse s’empara de moi, et je me sentais le besoin de dire que j’étais                        triste. Les larmes me venaient aux yeux, je ne pouvais plus y tenir.</p></quote><p rend="indent">Dans cet état de vague et de langueur, la jeune femme s’excuse                    auprès de son amie : <quote>« Je crois que ce sont des vapeurs, je me sens bien                        mal à mon aise. »</quote></p><quote><p rend="indent">Ne vous gênez pas, me dit-elle. Vraiment oui, vous avez des                        vapeurs, et ce n’est pas d’aujourd’hui ; mais je n’ai eu garde de vous en                        rien dire, car j’aurais redoublé votre mal.</p></quote><p rend="indent"><pb n="198"/>Et après une petite dissertation sur les vapeurs et                    leur effet :</p><quote><p rend="indent">Venons, dit-elle, à la cause des vôtres. Tenez, soyez de bonne                        foi et ne me cachez rien, c’est l’ennui ; ce n’est pas autre chose.</p></quote><p rend="indent">Et comme la jeune femme voulait entrer dans quelques                    explications :</p><quote><p rend="indent">« Oui, interrompit M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette, tout cela                        me confirme dans ce que je vous dis ; car c’est l’ennui du cœur que je                        soupçonne chez vous, et non celui de l’esprit. » — Voyant que je ne                        répondais pas, elle ajouta : « Oui, votre cœur est isolé ; il ne tient plus                        à rien ; vous n’aimez plus votre mari, et vous ne sauriez l’aimer. » — Je                        voulus faire un mouvement de désaveu ; mais elle continua d’un ton qui                        m’imposa : « Non, vous ne sauriez l’aimer, car vous ne l’estimez plus. »                        — Je me sentis soulagée de ce qu’elle avait dit le mot que je n’osais                        prononcer. Je fondis en larmes. — « Pleurez en liberté, me dit-elle en me                        serrant entre ses bras ; dites-moi tout ce qui se passe dans cette jolie                        tête. Je suis votre amie, je le serai toute ma vie ; ne me cachez rien de ce                        que vous avez dans l’âme ; que je sois assez heureuse pour vous consoler.                        Mais, avant tout, que je sache ce que vous pensez et quelles sont vos idées                        sur votre situation. » — « Hélas ! lui dis-je, j’ignore moi-même ce que je                        pense. »</p></quote><p rend="indent">Et la jeune femme expose les contradictions de son propre cœur ;                    qu’il y a déjà longtemps qu’elle se croyait détachée de son mari et parfaitement                    indifférente, et pourtant qu’elle ne peut penser à lui sans verser des larmes,                    et qu’elle redoute par moments son retour, presque comme si elle le                    haïssait.</p><quote><p rend="indent">« Eh oui ! me répondit M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette en                        riant, on ne hait qu’autant qu’on aime. Votre haine n’est autre chose que                        l’amour humilié et révolté : vous ne guérirez de cette funeste maladie qu’en                        aimant quelque autre objet plus digne de vous. » — « Ah ! jamais ! jamais !                        lui criai-je en me retirant d’entre ses bras, comme si je redoutais de voir                        se vérifier son opinion, je n’aimerai que M. d’Épinay. » — « Vous en aimerez                        d’autres, dit-elle en me retenant, et vous ferez bien ; trouvez-en seulement                        d’assez aimables pour vous plaire, et… » — <pb n="199"/>« Premièrement, lui                        dis-je, voilà ce que je ne trouverai point. Je vous jure sincèrement que,                        depuis que je suis dans le monde, je n’ai pas vu un homme autre que mon mari                        qui me parût mériter d’être distingué. » — « Je le crois bien, reprit-elle,                        vous n’avez jamais connu que de vieux radoteurs ou des fats : il n’est pas                        bien étonnant qu’aucun n’ait pu vous plaire. Dans tout ce qui vient chez                        vous, je ne connais pas un être capable de faire le bonheur d’une femme                        sensée. C’est un homme de trente ans, raisonnable, que je voudrais ; un                        homme en état de vous conseiller, de vous conduire, et qui prit assez de                        tendresse pour vous pour n’être occupé qu’à vous rendre heureuse. » — « Oui,                        lui répondis-je, cela serait charmant ; mais où trouve-t-on un homme                        d’esprit, aimable, enfin tel que vous venez de le dépeindre, qui se sacrifie                        pour vous et se contente d’être votre ami, sans pousser ses prétentions                        jusqu’à vouloir être votre amant ? » — « Mais je ne dis pas cela non plus,                        reprit M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette ; je prétends bien pour lui qu’il                        sera votre amant. »</p><p>Mon premier mouvement fut d’être scandalisée, le second fut d’être bien aise                        qu’une fille de bonne réputation, telle que M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette,                        pût supposer qu’on pouvait avoir un amant sans crime ; non que je me                        sentisse aucune disposition à suivre ses conseils, <hi rend="i">au                            contraire</hi>, mais je pouvais au moins ne plus paraître devant elle si                        affligée de l’indifférence de mon mari.</p></quote><p rend="indent">Et la scène continue sur ce ton, M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay                    se promettant de n’avoir jamais d’amant, flattée cependant qu’on lui en parle,                    et au fond en ayant un déjà, et M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette, pour la faire                    parler et se rendre maîtresse, s’attachant adroitement à piquer, à effaroucher,                    à rassurer et à enhardir cette jeune âme, à l’incliner vers les fins qu’elle se                    propose. La grande maxime de M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette, qui est aussi                    celle de tout le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la voici :                        <quote>« Ce n’est que l’inconstance d’une femme dans ses goûts, ou un                        mauvais choix, ou l’affiche qu’elle en fait, qui peut flétrir sa réputation.                        L’essentiel est dans le choix. »</quote> Et quant aux propos du monde ;                    qu’importe ? <quote>« On en parlera pendant huit jours, peut-être même n’en                        parlera-t-on point, et puis l’on n’y pensera plus, si ce n’est pour dire :                        Elle a raison. »</quote></p><p><pb n="200"/>Le choix de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay était fait dès lors                    plus qu’elle ne l’osait avouer à M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette, car un                    sentiment instinctif de délicatesse l’avertissait qu’il fallait cependant cacher                    quelque chose à cette prétendue amie, qui portait si hardiment la main à ces                    tendresses naissantes et timides.</p><p>La suite du roman est variée d’incidents dont je ne puis indiquer que                    quelques-uns. Francueil d’abord se montre sous un jour flatteur : cet amour                    entre M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay et lui est bien l’amour à la française,                    tel qu’il peut exister dans une société polie, raffinée, un amour sans violent                    orage et sans coup de tonnerre, sans fureur à la Phèdre et à la Lespinasse, mais                    avec charme, jeunesse et tendresse. Il entre de la bonne grâce, de la finesse et                    de l’esprit, il entre du goût des beaux-arts et de la musique dans cet amour. On                    joue éperdument la comédie, et cette comédie n’est qu’un prétexte à se mêler, à                    s’isoler, à se retrouver sans cesse : <quote>« Ils sont là une troupe                        d’amoureux, écrit M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette à son chevalier. En                        vérité, cette société est comme un roman mouvant. Francueil et la petite                        femme sont ivres comme le premier jour. »</quote></p><p>Mais l’ivresse a son terme. Francueil se refroidit, ou plutôt il se dérange ; il                    court les soupers, il s’enivre tout de bon, il n’est plus aussi exact ni                    attentif auprès de son amie : les mauvaises mœurs du temps l’ont gagné. C’est                    alors que Duclos essaie de le supplanter et de faire invasion en sa place. Il                    avait du mépris pour Francueil qu’il jugeait un homme de peu de cervelle, et                    qu’il n’appelait que le <hi rend="i">hanneton</hi> : <quote>« Vous n’êtes pas                        heureuse, pauvre femme, s’écriait-il, et c’est votre faute. Pourquoi vous                        attacher, mordieu, à la patte d’un hanneton ? On vous a dupée ; la d’Ette                        est une coquine, je vous l’ai toujours dit. »</quote> Plus âgé de vingt ans                    au moins que <pb n="201"/>M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, Duclos, caustique,                    mordant, poussant la franchise jusqu’à la brutalité, et se servant de sa                    brutalité avec finesse, s’accommoderait très volontiers de cette jeune femme                    enjouée, spirituelle et vive ; il passerait volontiers chez elle toutes ses                    soirées, et croirait lui faire honneur de la dominer et de la former. Il expose                    tout ce plan dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, et parlant à elle-même, avec une crudité brusque et                    pittoresque qu’elle a pu forcer quelquefois, mais qu’elle n’a certainement pas                    inventée : une femme douce et polie est incapable d’inventer de pareilles                    physionomies et de pareils propos, si elle ne les a pas rencontrés en effet.                    Duclos, avant la publication de ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, jouissait d’une                    bonne réputation, de celle d’un homme original d’humeur et de caractère, ayant                    son franc-parler, <hi rend="i">droit et adroit</hi>. Il ne laissera plus                    désormais que l’idée d’un ami dangereux, d’un despote mordant, cynique et                    traîtreusement brusque. On aura beau faire et dire, le faux bonhomme en lui est                    démasqué, il ne s’en relèvera pas.</p><p>Au reste, s’il y perd comme caractère, il n’y perd pas comme esprit. Les                    conversations où il est représenté par M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay sont des                    plus amusantes et des plus comiques, assaisonnées d’un sel des plus piquants et                    colorées d’une verve bretonne qui ne se retrouve au même degré dans aucun de ses                    écrits. La plus jolie scène, et l’une des plus honnêtes où il figure, est celle                    où on le voit un jour aller au collège de compagnie avec M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, et où il fait subir un interrogatoire au précepteur du jeune                    d’Épinay, à ce pauvre et grotesque M. Linant, duquel il est dit à un endroit :                        <quote>« Ce pauvre homme est plus bête que jamais. »</quote> Tandis que                    Duclos envoie l’enfant faire un thème dans une chambre voisine, il prend à                    partie le précepteur et le met à la question de <pb n="202"/>la manière la plus                    plaisante, et je dirais la plus sensée si elle n’était humiliante et par trop                    rude. Car n’oublions pas qu’au beau milieu de ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, et                    à travers toutes les diversités galantes et amoureuses qui les remplissent et                    dans lesquelles la personne principale s’est peinte à nous plus qu’en buste, la                    préoccupation, j’allais dire la chimère d’une éducation morale systématique, y                    tient une grande place, et, dans l’entre-deux de ses tendres faiblesses, Émilie                    ne cesse d’y faire concurrence à l’auteur d’<hi rend="i">Émile</hi>.</p><p>Il y eut un moment critique dans la vie de la pauvre M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, et où sa réputation eut à subir un terrible assaut. Ce fut à                    la mort de M<hi rend="sup">me</hi> de Jully, sa belle-sœur, charmante femme,                    qui, sous ses airs indolents, possédait elle-même la philosophie du siècle dans                    toute son essence, et la pratiquait dans toute sa hardiesse et dans sa grâce.                    Enlevée brusquement à la fleur de l’âge, elle n’eut que le temps, en expirant,                    de confier à M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay une clef ; cette clef était celle                    d’un secrétaire qui renfermait des lettres à détruire : ce que M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, au fait de tout, comprit et exécuta à l’instant. Mais un                    papier important, qui se rapportait aux affaires d’intérêt de son mari et de                    M. de Jully, ne s’étant pas retrouvé d’abord, elle fut soupçonnée de l’avoir                    brûlé avec les autres papiers dont on avait retrouvé les traces dans le foyer,                    et des bruits odieux, autorisés par la famille même, circulèrent. Ces bruits                    acquirent une telle consistance dans la société, qu’un jour, à un souper chez le                    comte de Friesen, Grimm, qui ne connaissait M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay que                    depuis assez peu de temps, dut prendre hautement sa défense, et provoqua une                    affaire dans laquelle il fut légèrement blessé. C’était commencer en preux                    chevalier, et M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, dans sa reconnaissance, le nomma                    de ce titre et l’accepta pour tel.</p><p><pb n="203"/>Il était temps : aux prises avec cette odieuse M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ette, avec cet indigne Duclos, avec un mari plus extravagant que                    jamais, et qui entraînait Francueil dans ses propres dissipations et                    extravagances, M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay avait affaire à trop forte                    partie, et sa frêle organisation allait fléchir. Elle eut un moment l’idée de la                    dévotion, et de prendre Dieu comme pis-aller ; mais un excellent ecclésiastique                    qu’elle introduit et qu’elle fait parler fort sagement, l’abbé Martin, n’eut pas                    de peine à lui démontrer qu’elle méconnaissait son cœur. Ce fut à Grimm que                    revint le soin de le remettre dans la voie et de le guérir. Disons, à son                    honneur, qu’il s’y appliqua tout entier et qu’il y réussit.</p><p>On ne parle jamais de Grimm sans en dire beaucoup de mal, je ne sais en vérité                    pourquoi. Comme écrivain, c’est un des critiques les plus distingués, les plus                    fermes à la fois et les plus fins qu’ait produits la littérature française.                    Byron, qui ne prodigue pas ses éloges et qui se plaisait à la lecture de Grimm,                    a dit dans son <hi rend="i">Journal</hi> :</p><quote><p rend="indent">Grimm est un excellent critique et un bon historien littéraire.                        Sa <hi rend="i">Correspondance</hi> forme les Annales de la littérature de                        cette époque en France avec un aperçu de la politique et surtout du train de                        vie de ce temps. Il est aussi estimable et beaucoup plus amusant que                        Muratori ou Tiraboschi. Somme toute, c’est un grand homme dans son                        genre.</p></quote><p rend="indent">Ce jugement de Byron me paraît le vrai. On sent, en lisant Grimm,                    un esprit supérieur à son objet, et qui ne sépare jamais la littérature de                    l’observation du monde et de la vie. Toute la littérature de son temps est dans                    Grimm comme la société d’alors est chez M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay. On a                    appelé Diderot la plus allemande de toutes les têtes françaises : on devrait                    appeler Grimm le plus français de tous les esprits allemands. Comme caractère et                    comme homme, il semble avoir eu plus de qualités réelles et positives                    qu’aimables ; mais <pb n="204"/>gardons-nous de le juger d’après Rousseau.                    Celui-ci ne lui pardonna jamais d’avoir été d’abord pénétré par lui, d’un coup                    d’œil juste, dans son incurable vanité. Grimm, tel qu’il ressort pour moi du                    témoignage de ses amis (les seuls qui soient en droit de l’apprécier, disait                        M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, car il n’est lui qu’avec eux), Grimm est                    un homme judicieux, droit, sûr, ferme, formé de bonne heure au monde, estimant                    peu les hommes en général, les jugeant, n’ayant rien des fausses vues et des                    illusions philanthropiques du temps.</p><quote><p rend="indent">Peu d’hommes, disait le grand Frédéric, connaissent les hommes                        aussi bien que Grimm, et on en trouverait moins encore qui possèdent au même                        degré que lui le talent de vivre avec les grands et de s’en faire aimer,                        sans compromettre jamais ni la franchise ni l’indépendance de leur                        caractère.</p></quote><p rend="indent">Sa contenance au-dehors était froide, polie, et pouvait sembler de                    la roideur ou de la morgue à ceux qui ne le connaissaient pas ; mais dans la                    familiarité il était, dit-on, la gaieté même, franc jusqu’à l’abandon, et                    certainement fidèle et dévoué jusqu’à la fin pour ceux qu’il avait une fois                    choisis. Laissez un peu Rousseau à part : auquel donc de ses amis Grimm a-t-il                    jamais manqué ? Il aima M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay et lui fut tout d’abord                    utile comme un guide. Elle eut le bon esprit aussitôt de l’apprécier par ce                    mérite essentiel, et de sentir l’ami sérieux qui lui venait. Dès les premiers                    temps de leur intimité elle écrit : <quote>« Nous avons causé jusqu’à minuit. Je                        suis pénétrée d’estime et de tendresse pour lui. Quelle justesse dans ses                        idées ! quelle impartialité dans ses conseils ! »</quote> Voilà le critique                    qui se retrouve avec tous ses avantages jusque dans l’amant. Il lui fut                    souverainement bon et secourable ; il lui donna le premier la confiance en                    elle-même, le sentiment de ce qu’elle valait, il l’émancipa :</p><quote><p rend="indent">Oh ! que vous êtes heureusement née ! lui écrivait-il. De <pb n="205"/>grâce, ne manquez pas votre vocation : il ne tient qu’à vous                        d’être la plus heureuse et la plus adorable créature qu’il y ait sur la                        terre, pourvu que vous ne fassiez plus marcher l’opinion des autres avant la                        vôtre, et que vous sachiez vous suffire à vous-même.</p></quote><p rend="indent">Et quand ce n’est pas à elle qu’il parle, avec quelle justesse                    encore, redoublée et animée de tendresse !</p><quote><p rend="indent">Bon Dieu ! écrit-il à Diderot, que cette femme est à plaindre !                        Je ne serais pas en peine d’elle, si elle était aussi forte qu’elle est                        courageuse. Elle est douce et confiante ; elle est paisible et aime le repos                        par-dessus tout ; mais sa situation exige sans cesse une conduite forcée et                        hors de son caractère : rien n’use et ne détruit autant une machine                        naturellement frêle.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est que depuis qu’elle eut connu Grimm, que M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay devint tout à fait elle-même. Cet esprit plein de grâce et                    de finesse acquit par lui toute sa trempe ; il démêla en elle et mit en valeur                    le trait qui la distinguait particulièrement ; <quote>« une droiture de sens                        fine et profonde »</quote>. M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, si compromise                    par les incidents de sa vie première, si calomniée par ses anciens amis, était                    en voie de devenir meilleure dans le temps même où on la noircissait le plus ;                    et elle put répondre un jour, d’une manière aussi spirituelle que touchante, à                    un homme venu de Paris qui l’allait voir à Genève, et qui s’étonnait un peu                    gauchement devant elle de la trouver si différente de l’idée qu’on lui en avait                    voulu donner : <quote>« Sachez, monsieur, que je vaux moins que ma réputation de                        Genève, mais mieux que ma réputation de Paris. »</quote></p><p>Grimm avait trente-trois ans quand il la connut, et, durant vingt-sept années que                    dura leur liaison, son attachement pour elle ne se démentit pas un seul jour.                    Toutefois, à partir d’une certaine heure, il se trouva insensiblement plus pris                    par la littérature, par les travaux <pb n="206"/>et par les devoirs que lui                    imposaient des obligations honorables, et par l’ambition naturelle à l’âge mûr ;                    cet homme judicieux sentait qu’il fallait se donner de nouveaux motifs de vivre                    à mesure qu’on perdait de la jeunesse. Il conseilla quelque chose de semblable à                    son amie. Quand il était obligé de quitter Paris, c’était elle qui tenait la                    plume à sa place, et qui, sous la direction de Diderot, continuait sa <hi rend="i">Correspondance littéraire</hi> avec les souverains du Nord. Elle                    fit des livres, ce qui ne l’empêchait pas de faire des nœuds, de la tapisserie                    et des chansons. <quote>« Continuez vos ouvrages, lui écrivait l’abbé Galiani ;                        c’est une preuve d’attachement à la vie que de composer des                        livres. »</quote> Avec un corps détruit et une santé en ruine, elle eut                    l’art de vivre ainsi jusqu’à la fin, de disputer pied à pied les restes de sa                    pénible existence, et d’en tirer parti pour ce qui l’entourait, avec affection                    et avec grâce. Elle mourut le 17 avril 1783, à l’âge de cinquante-huit ans. Nous                    la trouvons peinte durant les quatorze dernières années de sa vie, elle et toute                    sa société, dans sa correspondance avec l’abbé Galiani ; cela vaudrait la peine                    d’un examen à part. Aujourd’hui je n’ai voulu qu’insister sur des mémoires                    curieux et presque naïfs d’une époque raffinée, sur un monument singulier des                    mœurs d’un siècle, et aussi rappeler l’attention sur une femme dont on peut                    dire, à sa louange, que, dans tous ses défauts comme dans ses qualités, elle fut                    et resta toujours vraiment femme, ce qui devient rare.</p><div type="article" xml:id="art_1851-01-01_a"><head>[Note.]</head><p>On lit dans une notice que M. Brunet a consacrée à son ami M. Parison après                        le décès de celui-ci, et quand on publia le catalogue de sa bibliothèque,                        des détails nouveaux, et les plus précis, sur la publication et l’édition                        première des <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay :</p><quote><p><pb n="207"/>En 1817, l’auteur de la présente notice, ayant fait                            l’acquisition du manuscrit qui renfermait les <hi rend="i">Mémoires</hi>                            de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, pria son ami de le revoir et de le                            mettre en état d’être imprimé. C’était là, sans nul doute, un travail                            fort délicat ; mais M. Parison s’en est acquitté avec tant de bonheur,                            que, tout en conservant, sans les altérer, les récits de l’auteur, il a                            su extraire de l’« ébauche d’un long roman » (c’est ainsi que l’a                            qualifié Grimm dans sa <hi rend="i">Correspondance</hi>) des <hi rend="i">Mémoires</hi> fort curieux que tout le monde a lus avec le                            plus grand plaisir. Or, pour arriver à cet heureux résultat, il a suffi                            d’élaguer tout ce qui ne tenait pas nécessairement aux mémoires, de                            substituer aux deux cents premières pages, dénuées d’intérêt dans le                            manuscrit, une courte introduction qui mit le lecteur au fait des                            événements antérieurs au mariage de M<hi rend="sup">lle</hi> d’Esclavelle avec M. d’Épinay ; de supprimer entièrement un                            dénouement tout à fait romanesque, en le remplaçant par une simple                            note ; enfin d’ajouter çà et là, dans le courant du texte, quelques                            phrases servant à rapprocher les passages entre lesquels il avait été                            fait des coupures indispensables : en sorte que, nous pouvons                            l’affirmer, c’est bien le manuscrit copié sous les yeux de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, et apostillé de sa main, qui a été mis                            entre celles des imprimeurs, et qu’ils ont suivi exactement dans tout ce                            qui a été conservé. Toutefois, il faut bien en convenir, cet ouvrage,                            dans lequel la fiction est souvent mêlée à la réalité, n’a de véritable                            valeur historique que comme tableau, malheureusement trop fidèle, des                            mœurs d’une certaine classe de la société parisienne au milieu du                                    <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et ne saurait être                            opposé avec confiance, en ce qui concerne J.-J. Rousseau, aux <hi rend="i">Confessions</hi> de ce philosophe. Jamais M. Parison n’a                            voulu avouer, si ce n’est peut-être à quelques amis, qu’il fût l’éditeur                            de ces singuliers mémoires ; mais, aujourd’hui qu’il n’est plus, nous                            devons le nommer, en ajoutant que c’est par notre conseil et d’après nos                            indications qu’il a fait subir au manuscrit les retranchements indiqués                            ci-dessus.</p></quote><p>M. Félix Bovet, de Neuchâtel, qui a beaucoup travaillé sur les précieux                        manuscrits de J.-J. Rousseau que possède la bibliothèque de cette ville,                        m’assure qu’après vérification faite par lui sur les originaux des lettres                        de Jean-Jacques, c’est le texte donné dans les <hi rend="i">Confessions</hi>                        qui est l’exact et le véritable.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

