<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Monsieur Bazin.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-09-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-09-09"><head>Monsieur Bazin.</head><dateline>Lundi 9 septembre 1850.</dateline><p><pb n="464"/>Le 23 du mois dernier, est mort dans la force de l’âge un homme dont                    le nom et les œuvres n’étaient guère connus que de ceux qui s’occupent des                    productions de l’esprit, mais qui était fort apprécié par les meilleurs juges,                    d’une intelligence rare, élevée, étendue et sérieuse, d’un goût fin, curieux,                    quelquefois singulier, mais distingué toujours, d’un caractère à part, ironique                    et original ; écrivain des plus spirituels et des moins communs, et qu’il serait                    injuste de traiter comme il semblait par moments désirer qu’on le fît,                    c’est-à-dire par l’omission et le silence.</p><p>Les principaux écrits de M. Bazin sont (je les range par ordre d’intérêt et                    d’importance) :</p><p>1º Une <hi rend="i">Histoire de France sous Louis XIII et sous le ministère du                        cardinal Mazarin</hi>, grande composition qui parut en deux parties, les                    quatre volumes qui traitent de Louis XIII en 1838, et les deux qui traitent de                    Mazarin, en 1842. Cette <hi rend="i">Histoire</hi>, dont l’auteur a donné depuis                    (en 1846) une seconde édition revue et définitive, a commencé, dès 1840, à                    obtenir le second des <hi rend="i">prix Gobert</hi> que l’Académie française                    décerne chaque année aux deux meilleurs ouvrages qui traitent de l’histoire de                    France. Pendant dix ans, M. Bazin a paru digne <pb n="465"/>de garder son rang                    après M. Augustin Thierry, et son nom était encore proclamé par M. Villemain                    dans la séance publique du 8 août, quand il allait mourir le 23.</p><p>2º Des <hi rend="i">Études d’histoire et de biographie</hi>, recueillies en un                    volume (1844). Ce sont des morceaux agréables et piquants, publiés la plupart                    dans des revues et concernant des personnages qui se rattachent plus ou moins à                    l’époque traitée par l’historien : Sully, Henri IV, l’ancien Balzac,                    Bussy-Rabutin, etc. ; il y manque deux morceaux très neufs sur Molière, insérés                    depuis dans la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> (juillet 1847 et                    janvier 1848).</p><p>3º Deux volumes d’études de mœurs, intitulés : <hi rend="i">L’Époque sans                        nom</hi> (1833). Sous ce titre un peu solennel, l’auteur ne fait autre chose                    que donner des esquisses morales, satiriques, ingénieuses, très fines et assez                    justes, le résultat de ses observations quand il se promène en flâneur dans                    Paris. C’est un joli livre dans le genre de Duclos, et qui peint bien l’aspect                    des mœurs à sa date.</p><p>4º Enfin un volume que je ne mentionne que pour ne pas être incomplet, un roman                    historique intitulé : <hi rend="i">La Cour de Marie de Médicis, mémoires d’un                        cadet de Gascogne</hi> (1830). L’auteur, selon la mode du moment qui                    encourageait ces sortes de pastiches, suppose qu’un cadet de Gascogne, venu à                    Paris au début du règne de Louis XIII, et pendant la faveur du maréchal d’Ancre,                    raconte ses premières aventures. Le livre est froid et mérite peu d’être                    relu.</p><p>Mais les trois autres publications constituent une œuvre véritable, digne de                    trouver place dans toute bonne bibliothèque moderne, et elles assurent un rang                    distingué à M. Bazin comme historien, comme critique littéraire et observateur                    moraliste.</p><p>Qu’était-il donc cet homme qui, avec des talents rares, s’est tenu exactement sur                    la limite de la considération <pb n="466"/>et de la célébrité, et comme en                    défiance de celle-ci ; qui était si goûté et si apprécié du nombre restreint de                    ceux qui rapprochaient, et si facilement ignoré des autres ? Il faut absolument                    que je fasse ce qu’il détestait le plus quand cela n’était pas à deux siècles au                    moins de distance, une biographie ou du moins quelque chose qui y ressemble, et                    qui rende quelque vie, quelque physionomie, à ce qui de soi seul parlerait                    peu.</p><p>Anaïs de Raucou naquit à Paris le 8 pluviôse an V (1797), ce qui nous reporte en                    plein Directoire. Une ordonnance royale, en date du 25 avril 1834, l’autorisa à                    ajouter à son nom celui de M. Bazin, son bienfaiteur, <quote>« et à s’appeler                        désormais Bazin de Raucou »</quote>. On l’avait toujours connu, d’ailleurs,                    sous ce premier nom. Mais il n’est pas douteux que l’importance excessive qu’il                    attacha à l’irrégularité que le <hi rend="i">Bulletin des lois</hi> laisse                    entrevoir et que nous n’avons pas ici à démêler, n’ait influé beaucoup sur son                    naturel et ne donne la clef de plus d’une singularité, inexplicable autrement,                    dans son caractère. Quoi qu’il en soit de ce coin réservé, son père, riche avoué                    de la rue Vivienne, soigna son éducation ; l’enfant fut mis en pension chez                    M. Lepitre, où l’on faisait de bonnes études, et où l’on prenait en même temps                    je ne sais quel avant-goût de royalisme jusque sous l’Empire. Le jeune Bazin                    conçut de bonne heure l’aversion du régime qu’il voyait finir ; il était encore                    au collège, qu’il se permit un jour, m’assure-t-on, quelque espièglerie poétique                    qui courut, quelque <hi rend="i">Napoléone</hi> au petit pied, qui eut l’honneur                    d’inquiéter la police impériale. Cependant il faisait d’excellentes études au                    lycée Charlemagne, où M. Cousin, cet autre élève de la pension Lepitre, l’avait                    précédé avec éclat, et où les plus brillants élèves du temps se rassemblaient                    autour de la chaire de rhétorique qu’illustrait déjà le jeune Villemain. <pb n="467"/>M. Bazin était un des plus fameux et des plus destinés aux                    couronnes. Les événements de 1814 interrompirent brusquement ces joutes                    universitaires. M. Bazin avait dix-sept ans ; il épousa vivement la Restauration                    et entra dans les gardes du corps.</p><p>Il fit tout ce que purent faire les gardes du corps en 1814, dans cette première                    et courte Restauration, et il alla sans doute, comme les autres, escorter les                    princes fugitifs jusqu’à Béthune. Cette année dut lui être féconde et lui                    profiter en ironie et en expérience. Après les Cent-Jours, il ne reprit pas de                    service et se voua sérieusement à la profession d’avocat. Il paraît avoir aimé                    cette profession, où il conquit l’estime et se fit considérer ; il en garda                    quelques amis de jeunesse, parmi lesquels on me cite MM. Baroche, Delangle et                    Bethmont. Dans les esquisses de mœurs qui composent son <hi rend="i">Époque sans                        nom</hi>, il émousse son épigramme quand il arrive au Palais de justice. Il                    remarque que nulle part il ne se rencontre plus de cordialité, plus de facilité                    de commerce et d’égalité véritable qu’entre avocats : <quote>« Nulle part,                        dit-il, la réputation, l’âge, le talent, ne font moins sentir leur                        supériorité et n’exigent moins de déférence que dans cette corporation                        singulière où les relations sont presque toujours hostiles. »</quote>                    Pourtant, avec tous les mérites solides et fins qu’il allait posséder, et en                    partie à cause de ces mérites mêmes, il manquait de ce qui procure le succès au                    barreau ; quand il avait donné les bonnes raisons en bons termes, il ne savait                    pas se répéter et au besoin en trouver d’autres :</p><quote><p rend="indent">Le juge y compte, dit-il malicieusement ; et peut-être l’avocat                        qui serait le plus disposé à s’en corriger, est-il obligé de reproduire une                        seconde série des mêmes raisonnements, quand il voit que le tribunal n’a pas                        écouté la première. Un autre obstacle encore à la concision des plaidoiries,                        c’est l’exigence du <pb n="468"/>client, qui n’est jamais content, même                        d’avoir gagné sa cause, lorsque son défenseur n’a pas développé longuement                        tous les faits inutiles, toutes les circonstances oiseuses, tous les                        commérages qui pouvaient la lui faire perdre.</p></quote><p rend="indent">Il y a longtemps déjà que Pline, dans une lettre adressée à Tacite,                    a très bien exposé comment il importe grandement, selon lui, à l’avocat de                    plaider avec diffusion et surabondance, s’il veut réussir : tel qui ne prend pas                    d’abord à la bonne raison qu’on allègue, sera pris à une autre qui l’est moins.                    Or, M. Bazin aimait avant tout la concision et la discrétion, les choses justes                    qui ne s’adressent qu’aux esprits faits pour les sentir.</p><p>Avec une intelligence qui se formait et s’étendait chaque jour, avec une aptitude                    d’esprit qui pouvait s’appliquer à bien des objets, mais sans aucun de ces                    talents et de ces dons impétueux qui se déclarent d’eux-mêmes, il cherchait son                    propre emploi ; et tâtonnait un peu sur sa direction. Il essaya dans un temps,                    me dit-on, du genre de comédie à la Gresset ; il aurait trouvé sans doute                    d’heureux vers, peut-être une scène ; mais la veine comique n’était pas son                    fait. Il aurait eu plus volontiers en main la satire. En attendant, il                    s’exerçait dans les concours académiques. En 1820, sur le sujet proposé, qui                    était une sorte de parallèle entre l’éloquence de la tribune et celle du                    barreau, il se mit en frais inutilement. En 1822, dans le concours sur Lesage,                    il eut une première mention, laquelle ne venait toutefois qu’après deux prix et                    un accessit. Bref, ou plutôt à la longue, cette voie des concours académiques le                    mena à obtenir, après 1830, le prix pour l’<hi rend="i">Éloge de                        Malesherbes</hi>. Je ne me permettrai ici qu’une remarque : de tous les                    écrivains distingués de nos jours, il n’en est, j’en suis certain, aucun qui ait                    fait plus d’épigrammes contre l’Académie française que M. Bazin. Dans tout ce                        <pb n="469"/>qu’il a écrit, il n’a perdu aucune occasion de décocher contre                    elle son trait malicieux. Je me suis amusé, en le relisant, à relever les                    endroits dans ses œuvres ; ils sont innombrables. Tantôt, à propos des                    solennités de réception, il déclare doucement et d’un ton de doléance que                        <quote>« le temps est passé, il faut bien en convenir, de ces réunions                        brillantes que la mode comptait parmi ses fêtes »</quote>. Tantôt, faisant                    allusion aux prix annuels, il plaisante dédaigneusement l’Académie <quote>« qui                        décerne en médaille d’or son aumône de gloire aux pauvres honteux de la                        littérature »</quote>. Il est inépuisable sur ce sujet-là. Voulant en venir                    à publier son propre discours qui a obtenu le prix, il commence par en railler                    les circonstances, par montrer ce prix en l’honneur de Malesherbes proposé sous                    la monarchie légitime et décerné sous la dynastie de Juillet, non sans avoir été                    quelque peu modifié dans ses conditions et dans son programme. Il fait en petit                    comme Cicéron et comme Chateaubriand, qui se moquaient l’un du triomphe, et                    l’autre du cordon bleu, tout en ambitionnant de les obtenir. Or, je vous en                    prie, où toute cette petite guerre inaperçue a-t-elle conduit M. Bazin ? À être                    pendant dix années le lauréat proclamé et bien renté de l’Académie, le lauréat                    inamovible. Lui, qui avait si peur de paraître tomber comme un autre, comme un                    de nous tous, dans quelque contradiction avec lui-même, il n’a pas échappé à                    celle-là.</p><p>Il est vrai que, par un reste de fidélité à ses épigrammes, il n’a jamais cédé                    aux suggestions amicales qui lui furent faites plus d’une fois de se mettre sur                    les rangs pour un fauteuil, bien qu’il réunît certainement à cet effet toutes                    les qualités à la fois solides, sérieuses, distinguées et même mitigées, qu’on                    préfère ou qu’on exige.</p><p>Je reviens à lui, tel qu’il était aux pleines années de <pb n="470"/>la                    Restauration, grand, bien fait de taille, d’une physionomie forte et fine,                    jouissant d’une position aisée et qui sentait l’indépendance, possédant, ce                    semble, toutes les conditions du bonheur, et pourtant ayant en lui un principe                    d’ironie et d’âcreté secrète que l’attrait piquant de son esprit ne recouvrait                    pas et ne faisait le plus souvent que mettre en saillie. Ses amis, ceux qui ont                    le plus droit de le juger, l’ont comparé à Duclos pour le tour d’observateur                    moraliste. C’est bien un moraliste, en effet, qui se propose à un certain jour                    un tableau plus vaste et plus grand, qui se dit qu’il est temps de sortir du                    genre, et qui, après s’être dûment préparé, s’élève jusqu’à l’histoire. Il y                    avait aussi du Chamfort en lui, mais tout cela plus raffiné, ou du moins plus                    rentré ; une partie de ses traits se retournait sur lui-même et ne sortait                    pas.</p><p>L’idée lui était venue d’écrire un roman, <hi rend="i">Le Gil Blas                        révolutionnaire</hi> ; mais il n’avait rien de cette imagination qui crée                    les personnages ou qui anime les détails. Mieux averti par le goût du temps et                    par le sérieux de sa propre inclination, il médita de s’appliquer à loisir à une                    grande étude d’histoire, et, en attendant, il fit de la politique. Il en fit là                    où un homme de son opinion le pouvait avec le plus de liberté et de sincérité,                    il entra à <hi rend="i">La Quotidienne</hi> sous M. Michaud.</p><p>Ce serait une peinture à faire que celle des journaux politiques de la                    Restauration, et surtout des trois principaux : le <hi rend="i">Journal des                        débats</hi>, organe du royalisme selon Chateaubriand, et suivant celui-ci en                    toutes ses métamorphoses ; <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi> d’alors, centre                    du libéralisme pur ; et <hi rend="i">La Quotidienne</hi>. Celle-ci, bien que                    pure royaliste, se composait en grande partie de gens d’esprit, très libres de                    convictions et très désabusés. M. Michaud, homme fin, aimable, de plus en plus                    spirituel <pb n="471"/>en vieillissant, et dont on cite une foule de mots                    charmants, était le Voltaire de ce petit groupe qui comptait de jeunes noms,                    dignes déjà de s’associer avec le sien. Le caractère de la jeune rédaction de                        <hi rend="i">La Quotidienne</hi> était de ne donner (c’est tout simple) dans                    aucun des lieux communs libéraux du temps, d’en rire tout haut, et aussi de rire                    plus bas des déclamations et des lieux communs monarchiques et religieux qu’elle                    pratiquait de si près, qu’elle semblait partager et redoubler souvent, mais                    auxquels elle ne tenait en réalité que par le côté politique. C’était le cas de                    plusieurs du moins, et de M. Bazin plus que de personne : esprit sceptique, sans                    enthousiasme, fort léger de croyances, il était sincèrement royaliste, comme                    l’eût été un voltairien du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, comme                    le doit être en général celui qui estime la majorité des hommes peu en état de                    se conduire raisonnablement elle-même. Mais, si l’on excepte ce fonds de                    croyance royaliste, il n’eût pas fallu trop le presser sur les autres articles                    du symbole, et un confesseur ordinaire aurait pu être scandalisé.</p><p>Ce n’est pas une biographie que je fais, mais le peu que j’ai dit était                    indispensable pour entrer dans l’esprit de l’écrivain et pour prendre la mesure                    de l’homme. M. Bazin lui-même était de ceux qui prennent tout d’abord dans leur                    esprit la mesure des autres, et qui peut-être souffrent un peu de ne pouvoir                    donner à l’instant la leur : il en résulte que, plus tard, trop tard, quand on                    leur accorde ce qui leur est dû, ils n’en savent pas gré, et ne répondent au                    succès qu’avec un demi-sourire ; l’habitude de l’ironie est contractée.</p><p>Le premier ouvrage publié par M. Bazin, les <hi rend="i">Mémoires d’un cadet de                        Gascogne ou la cour de Marie de Médicis</hi>, indique qu’à cette époque de                    1830 il s’occupait <pb n="472"/>déjà de son grand travail historique ; il en                    détachait par avance quelques hors-d’œuvre, quelques tableaux en marqueterie                    comme on les aimait alors. Mais quand ces prétendus <hi rend="i">Mémoires</hi>                    parurent en 1830, la veine ouverte il y avait déjà dix ans, et où avaient fait                    trace des hommes d’esprit et de talent (MM. Trognon, Vitet, Mérimée), semblait                    épuisée : la chute de la Restauration allait décidément y couper court, et                    l’ouvrage de M. Bazin fut peu remarqué. Ce roman, d’ailleurs, est froid ; le                    soi-disant Gascon manque tout à fait de verve gasconne ; c’est partout l’auteur                    qui parle, on le sent, et non son cadet. Il n’observe pas le style du temps.                    Enfin, les traits spirituels semés çà et là ne rachètent en rien l’artificiel et                    le factice du genre.</p><p>En un endroit du récit, on trouve un chapitre intitulé « Les Poètes » : c’est un                    dîner supposé entre gens de lettres et beaux esprits du temps de Louis XIII ; le                    fameux poète Théophile y préside. L’auteur met en tête une note qui le peint                    lui-même par un de ses travers : <quote>« Il nous a semblé convenable, dit-il,                        d’avertir le lecteur qu’il va se trouver avec des gens de lettres. C’est une                        précaution que prend toujours en pareil cas un maître de maison qui sait son                        monde. »</quote> Cette note sent terriblement son grand seigneur                    d’autrefois. Un des faibles de M. Bazin était de ne point vouloir être homme de                    lettres ; qu’était-il donc autre chose ? Je ne sais, d’ailleurs, pourquoi il a                    cru devoir prendre tant de précautions avec sa note. Ce chapitre n’a rien de                    trop vif ni de trop égayé, je vous assure. Ce n’est pas même une conversation,                    c’est un cours de poésie française, un cours froid et sans relief, assaisonné de                    force plaisanteries indirectes et d’allusions contre les romantiques du temps.                    On sent que l’auteur ne parle point de tout cela <quote>« <hi rend="i">tanquam                            potestatem habens</hi> »</quote>, comme dit l’Écriture, <quote>« en tant                        qu’ayant pouvoir et vertu. »</quote> Son meilleur emploi est ailleurs.</p><p>Le second ouvrage de M. Bazin est tout différent ; en s’attaquant directement aux                    mœurs du siècle, l’auteur a trouvé sa matière. Ce livre, qui a titre <hi rend="i">L’Époque sans nom</hi>, et qui commence par une lettre adressée à                    M. Michaud, contenant une relation épigrammatique des journées de Juillet, est                    plein de jolies observations et d’ingénieuses malices. L’auteur vous promène                    dans Paris durant les années 1830-1833 ; il vous peint le bourgeois d’alors, le                    gamin et le Mayeux d’alors, l’émeute d’alors, et toutes les choses parisiennes                    de cette date. J’insiste sur la date, parce qu’en relisant ces volumes, ceux qui                    les ont le plus goûtés dans leur primeur les trouveront un peu vieillis et déjà                    en partie passés. C’est ce qui arrive à tout ce qui n’a pas été animé, à sa                    naissance, d’un souffle ardent, ou fixé d’abord d’un trait immortel. Le style de                    M. Bazin, dans cet ouvrage, n’est que fin, élégant, railleur, mais non exempt de                    prétention, et il manque de variété. C’est de <hi rend="i">L’Ermite de la                        Chaussée d’Antin</hi>, beaucoup mieux fait et plus distingué ; c’est du                    La Bruyère en petit, sans le relief, la vigueur et l’éclat du maître, et tout ce                    qui grave. J’y vois quantité de remarques fines, rangées les unes à côté des                    autres, un peu trop de ce qu’on appelle dans les classes <hi rend="i">de                        l’esprit de vers latins</hi>. Les connaisseurs pourtant ont retenu et me                    signalent du doigt dans ces volumes un vrai bijou, la vie et la mort de Mayeux,                    le fameux Mayeux (le type grotesque de notre versatilité politique), venu au                    monde à Paris le 14 juillet 1789, et qui s’est successivement appelé <hi rend="i">Messidor-Napoléon-Louis-Charles-Philippe</hi> Mayeux, selon les                    noms des divers régimes qu’il a, tour à tour, épousés ou répudiés, Mayeux un                    moment porté sur le pavois après 1830, et qui meurt, vers 1833, <pb n="474"/>de                    douleur et de honte d’avoir été renvoyé des rangs de la Garde nationale et rayé                    des contrôles comme coupable de faire rire. Car M. Bazin, pour le remarquer en                    passant, ne perd aucune occasion de railler notre Garde nationale. Le bourgeois                    aristocratique et sybarite qu’il est, se révolte contre l’institution <hi rend="i">citoyenne</hi>. Il se retrouve homme de lettres sur ce point :                    entre deux ridicules, selon lui, et deux inconvénients, il choisit le moindre,                    et, pour le coup, il dirait volontiers comme cet autre de ma connaissance :                        <quote>« J’ai, pour un homme de lettres, le malheur d’appartenir à une                        nation qui n’est jamais plus fière que quand elle a un pompon sur la tête,                        et qu’elle obéit au mot d’ordre d’un caporal. »</quote></p><p>Son bourgeois de Paris nous est présenté par lui comme ayant éprouvé aux affaires                    du mois de juin (1832) un double accident : <quote>« il a gagné une extinction                        de voix et la <hi rend="i">croix d’honneur</hi>, deux malheurs dans la vie                        d’un homme raisonnable, qui craint également la médecine et le <hi rend="i">ridicule</hi> »</quote>. Cela est bien contourné et maniéré. Plus tard,                    l’auteur se trouva sujet lui-même à ce ridicule qu’il craignait. Un ministre de                    ses amis l’obligea de recevoir la croix d’honneur, et le persuada même de la lui                    demander selon l’usage. Le malin pris au piège écrivit une lettre qu’il fit la                    plus épigrammatique qu’il pût, et qui se terminait à peu près par ces mots :                        <quote>« Cela dit, mon cher ami, j’accepterai un petit morceau de ce ruban                        dont vous avez une aune. »</quote> C’est encore là une de ces petites                    contradictions auxquelles il attachait tant d’importance, et qu’avec tout son                    esprit il ne sut point éviter.</p><p>Nous nous acheminons lentement vers l’historien. M. Bazin avait quarante ans                    quand il aspira publiquement à ce titre sérieux, dont il avait compris toute la                        <pb n="475"/>responsabilité et qu’il justifia. Il est permis de croire que,                    quand il s’adressait à l’époque assez peu étudiée de Louis XIII, avec le dessein                    de la poursuivre jusque sous la Fronde et de ne s’arrêter qu’à la mort de                    Mazarin, il était un peu conduit par le désir de contredire les idées communes,                    de faire justice de certaines préventions et de retourner du tout au tout                    certaines opinions consacrées. En un mot, je crois qu’en abordant l’histoire, il                    y entra encore avec un dessein d’ironie. C’était là une porte étroite ; mais, à                    peine introduit dans ce riche domaine, à peine en présence des sources, il                    agrandit sa vue et réagit contre sa propre humeur. Son esprit qui, dans                    l’appréciation des faits eux-mêmes, se retrouvait positif et excellent, rectifia                    ses propres impressions anticipées, ou du moins les astreignit aux règles du bon                    sens et de la justice. L’époque qu’il avait choisie était la moins propice aux                    grandes phrases et à ce qu’on nomme éloquence. L’historien de Richelieu devait                    avoir quelque chose de cette patience si lente et si tortueuse, par laquelle le                    grand ministre eut à subir tant de retards et à user tant d’ambitions                    subalternes avant de s’élever lui-même au faîte et de triompher. L’historien de                    Mazarin avait besoin d’une patience au moins égale, pour se débrouiller et se                    dégager des intrigues, des éclats et des triomphes turbulents de la Fronde.                    M. Bazin était l’homme le plus propre à traverser sans ennui ces époques                    intermédiaires de l’histoire, et à en tirer un bon parti, un parti adroit et                    judicieux. Il ne craignait pas d’avoir à marquer dans sa narration, pour rester                    plus fidèle à la vérité, la langueur ou la complication des mouvements                    politiques ; ce jeu bizarre et entrecroisé des choses lui allait, et il prenait                    plaisir à nous en démêler la trame. Le danger avec lui était plutôt qu’il ne                    répondît pas toujours aux situations décisives avec grandeur.</p><p><pb n="476"/>M. Villemain, dans son excellent <hi rend="i">Rapport</hi> de 1840,                    a indiqué les mérites et donné à deviner les lacunes, quand il a dit :</p><quote><p rend="indent">L’histoire est toujours à faire ; et tout esprit distingué, en                        s’aidant lui-même du progrès d’idées qu’il adopte ou qu’il combat, découvre                        dans les événements racontés par d’autres des leçons et des vues nouvelles.                        Sans avoir épuisé la double tâche qu’il s’était proposée, la peinture d’une                        époque historique et d’un grand homme, M. Bazin a fait un ouvrage instructif                        et piquant. Si quelques événements n’offrent pas dans ses récits le                        pathétique terrible auquel s’attendait l’imagination du lecteur, on n’en                        doit pas moins apprécier la finesse impartiale de son esprit. Il explique                        plus qu’il ne peint, mais une pénétration ingénieuse éclaire tous ses                        récits : et dans l’art si difficile de l’histoire, l’étendue et la précision                        des recherches, l’intelligence exacte des grandes choses, et le talent                        d’écrire soutenu dans un long ouvrage, sont des qualités rares, dignes d’un                        succès durable.</p></quote><p rend="indent">Les récits de M. Bazin, sans afficher de réflexions et sous un air                    d’impartialité indifférente, sont volontiers disposés de manière à donner, à qui                    sait les comprendre, le sentiment habituel et le mépris de la versatilité et de                    la sottise humaine. Les chapitres qui traitent de la chute, de l’assassinat du                    maréchal d’Ancre, et de la condamnation de sa veuve, sont, à les bien voir, des                    scènes d’une tragi-comédie amère. Le plaisir de M. Bazin, quand il rencontre un                    lieu commun de haine ou de faveur populaire qui s’attache à de certains noms                    historiques célèbres (tels que ceux de Concini, de Sully, de Henri IV ou de tout                    autre), est de déranger ce lieu commun, de le mettre à jour et de le réduire. Il                    aime à ne penser en rien comme le vulgaire, et son travers serait peut-être,                    quand il rencontre une opinion communément établie, de se jeter dans la                    contradiction. Mais, en général, il juge bien les hommes, rend hommage aux                    avisés et aux vraiment habiles, et donne <pb n="477"/>l’exacte mesure des                    caractères sans se laisser séduire ni entraîner. Il a fait un fort grand usage,                    au début de son histoire, des lettres de Malherbe, en qui il prise un témoin                    clairvoyant et bien informé, un de ces esprits caustiques, mordants et secs,                    l’un des types du sien. Quelquefois, bien rarement, sa pensée se fait jour par                    des réflexions morales qui accusent la haute misanthropie dont il est plein.                    Voulant expliquer, par exemple, pourquoi le connétable de Luynes, pour le moins                    aussi digne d’être haï et méprisé que le maréchal d’Ancre, n’a pas encouru la                    même impopularité dans sa mémoire, il dira énergiquement : <quote>« C’est qu’il                        mourut au sein de sa grandeur, qui se continuait dans une famille riche et                        puissante ; et il faut toujours au vulgaire l’autorité d’un revers pour lui                        faire mépriser tout à fait les enfants de la fortune : il ne comprend guère                        que les dénouements. »</quote></p><p>Mais le plus souvent sa malice se recouvre, et plus d’un lecteur qui parcourrait                    le livre avec bonhomie pourrait la laisser échapper. Ainsi, quand le comte de                    Soissons se rapproche de son neveu le prince de Condé en 1611, et unit ses                    intérêts aux siens, cette association est si bien liée, que les mémoires du                    temps font remarquer avec surprise que rien ne put la rompre jusqu’à la mort du                    comte de Soissons, <quote>« qui arriva un an après »</quote>. La malice de                    l’historien est toute dans ce trait : <hi rend="i">qui arriva un an après</hi>.                    Il veut faire entendre qu’un accord si court, observé de part et d’autre, était                    quasi un miracle entre princes, eu égard à la fidélité et à la bonne foi                    courante du temps. — Ainsi encore, quand le prince de Condé est prisonnier à                    Vincennes en mai 1617, ce prince est un peu étonné de voir la princesse sa femme                    venir adoucir, en les partageant, les rigueurs de sa prison. <quote>« Peu de                        temps après ce rapprochement, dit l’historien sans avoir l’air d’y toucher,                        la princesse fut reconnue <pb n="478"/>enceinte, et avant sept mois elle                        accoucha d’un enfant qui ne vécut pas. »</quote> Cela veut dire en bon                    gaulois que la princesse passait pour être déjà enceinte, quand elle jugea                    nécessaire de venir retrouver son mari. À tout moment, M. Bazin fait entendre de                    la sorte certaines choses, mais il ne les dit pas.</p><p>C’est un défaut pour l’histoire, laquelle, dans sa simplicité et sa force, ne                    comporte guère ce genre de malice couverte et d’épigramme. En vérité, on dirait                    par moments que l’historien n’est pas fâché que le lecteur candide ne sente                    point toute la portée de ce qu’il dit, et que son ambition n’aille à être                    compris que des plus fins <note place="bottom" resp="author">[NdA] Il y a une <hi rend="i">Histoire                            de Louis XIII</hi>, qu’on ne lit guère, par le père Griffet continuateur                        de Daniel ; cette <hi rend="i">Histoire</hi> me paraît bien préférable à                        celle de M. Bazin, plus large et plus naturelle, très curieuse de                        recherches, et laissant dans l’esprit du lecteur une idée plus nette des                        choses et des personnages.</note>.</p><p>Un autre défaut chez M. Bazin historien ou biographe, un défaut qui ne laisse pas                    d’impatienter les lecteurs francs qui n’entendent rien à toutes ces ruses, c’est                    qu’il ne cite jamais ses sources ni ses auteurs, lui qui en fait un usage si                    scrupuleux pourtant, si exact et si fait pour défier la confrontation. Il a vu                    que l’abus du jour était d’afficher l’érudition, d’entasser les notes et les                    citations d’auteurs au bas de chaque page, et, de peur de paraître pédant, il                    s’est jeté dans l’abus contraire ; il n’indique jamais l’endroit d’où il                    emprunte une citation. Vous êtes curieux, tant pis ! même quand il vous                    instruit, il n’est peut-être pas fâché de vous humilier un peu, et il vous                    dérobe quelque chose. Cette affectation singulière, tout à fait petite dans un                    mérite si réel et si solide, a choqué dès longtemps un critique qui fait de                    M. Bazin le plus grand cas, et qu’il me prend envie ici, <pb n="479"/>tout en le                    citant, de ne pas nommer, à son exemple. Ce critique a dit :</p><quote><p rend="indent">M. Bazin est un homme de beaucoup d’esprit et qui se pique de                        n’avoir rien, en écrivant, de l’érudit de profession et du pédant. Je me                        permettrai seulement de demander si dans cette abstinence absolue de toute                        citation et de toute note en un genre d’ouvrage qui les réclame                        naturellement, si dans cette suppression exacte de tout nom propre moderne,                        là même où l’auteur y songe le plus et y fait allusion, si dans cette                        attention tout épigrammatique à ne laisser sans rectification aucune des                        petites erreurs d’autrui, il n’y a pas une autre sorte de pédantisme. L’<hi rend="i">honnête homme</hi> est celui qui ne se pique de rien, a dit                        La Rochefoucauld ; M. Bazin se pique trop d’être <hi rend="i">honnête                            homme</hi>. Quand on fait un métier, il faut franchement en être : c’est                        à la fois plus simple, plus commode et de meilleur goût.</p></quote><p rend="indent">Je résumerai le défaut littéraire de la manière historique de                    M. Bazin par un mot : il suit sa ligne, il vise au vrai, il fait de son mieux,                    mais il ne daigne pas se mettre assez à la place du lecteur ordinaire ; son                    procédé envers lui n’est pas obligeant, ni prévenant.</p><p>Malgré ces défauts que je ne cherche pas à dissimuler, et quoiqu’elle reste assez                    difficile à lire dans toute sa continuité pour les esprits qui ne sont pas très                    sérieux et attentifs, l’<hi rend="i">Histoire</hi> de M. Bazin est une                    composition rare, originale, offrant, non pas comme d’autres prétendues                    histoires, une marqueterie brillante et spirituelle, moyennant des lambeaux de                    citations relevées de quelques scènes dramatiques, mais un récit médité,                    réfléchi, tout à fait neuf, dans lequel il est tenu compte de chaque témoignage,                    et où l’historien a constamment le fil en main pour donner à tout la liaison la                    plus vraisemblable, l’accord le plus exact et l’enchaînement le plus conforme à                    la vérité. Dans le tableau du ministère de Mazarin, M. Bazin s’est attaché à                    contredire et, comme on dirait vulgairement, à <hi rend="i">démolir</hi> le plus                    qu’il <pb n="480"/>a pu le cardinal de Retz, en qui il voyait un spirituel                    brouillon de ce temps-là, assez pareil à d’autres brouillons qu’il désignait de                    ce temps-ci. Il est difficile de croire que cette sorte d’inimitié personnelle                    contre Retz ne l’ait pas entraîné à quelques excès en sens contraire ; tout ce                    que Retz met en relief, par exemple, il affecte de l’éteindre et de l’effacer.                    Le détail de ce procès historique serait à examiner de très près. Mais il est du                    moins devenu impossible de se faire désormais une idée complète de cette époque                    de la Fronde sans écouter le témoignage, le rapport habile et si bien dressé de                    M. Bazin.</p><p>Le volume qui contient ses notices biographiques et littéraires renferme                    peut-être ce qu’il a écrit de plus vraiment distingué et de plus parfait. Ici sa                    manière s’aiguise tout à fait et se dégage. Si elle avait encore gardé un peu de                    la façon académique et presque rhétoricienne dans les débuts de son <hi rend="i">Histoire</hi><note place="bottom" resp="author">Par exemple, en mars 1612, deux ans après                        la mort de Henri IV, à l’occasion du double mariage annoncé entre les                        maisons de France et d’Espagne, l’historien nous montre le deuil public                        faisant place à des fêtes <quote>« où allait se réveiller cette passion du                            luxe, de l’éclat et du plaisir, si longtemps ensevelie sous la <hi rend="i">triste livrée du regret</hi> »</quote>.</note>, elle                    n’offre plus, sous cette forme de critique, qu’une correction, élégante, où le                    piquant de l’esprit domine. Il ne se peut imaginer de biographie de Henri IV                    plus épigrammatique d’un bout à l’autre que celle qu’a tracée M. Bazin : c’était                    à faire à un écrivain royaliste d’écrire de telles choses sur le premier roi                    Bourbon. J’aime bien mieux pourtant son morceau excellent sur Bussy-Rabutin,                    sujet moins élevé et où un tel genre d’esprit était plus de mise. M. Bazin a                    très bien compris, dans ce curieux exemple du cousin de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, tout ce qu’on <pb n="481"/>peut avoir de distinction et de                    mordant, ou même de justesse dans l’esprit, avec des travers de vanité et des                    vices de caractère. À ce morceau sur Bussy il faut joindre ce qu’il a écrit sur                    Molière dans la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> : il y détruit quelques                    erreurs traditionnelles répétées par tous les biographes ; il rectifie des dates                    et ajoute aux faits connus sur les origines du grand poète quelques faits                    nouveaux. Cependant, après avoir lu ce morceau d’une exactitude inexorable, et                    l’avoir goûté en ce qu’il a de sobriété piquante, je n’ai pu m’empêcher d’écrire                    en marge cette impression plutôt morale que littéraire : <quote>« C’est très                        bien, mais pourquoi cette âcreté mal dissimulée pour des choses si simples ?                        pourquoi ne pouvoir rectifier une date ou un fait sans avoir l’air de faire                        une épigramme, et de dire à son prochain : <hi rend="i">Tu es un                            sot</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Une note précise que j’ai sous les yeux, et                            que je dois à l’amitié de M. Taschereau, me montre qu’en se piquant                            d’être plus exact que tous ses devanciers, M. Bazin, lui aussi, n’a pas                            laissé de faire plus d’une hypothèse et de commettre quelques petites                            erreurs de fait, en même temps qu’il se donne le facile plaisir de se                            poser en redresseur sur des points que d’autres avaient déjà rectifiés                            avant lui. Conclusion : même quand nous croyons avoir le plus raison,                            soyons modeste.</note> ! »</quote></p><p>On a parlé d’autres morceaux inédits de M. Bazin qui rentrent dans les mêmes                    études du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il s’était fort occupé                    de Saint-Simon et de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, laquelle il admirait                    comme écrivain par-dessus tout. Les amis des lettres doivent désirer que ces                    morceaux soient assez achevés pour que M. Paulin Paris, qui en est dépositaire,                    puisse nous en faire jouir.</p><p>Ce qu’était surtout M. Bazin en effet, et ce que je trouve le plus à honorer en                    lui, c’était l’amateur véritable et passionné des lettres. Vivant dans le                    commerce des hommes du meilleur temps et de la meilleure <pb n="482"/>langue, il                    était allé, à cet égard, se perfectionnant lui-même. Bien différent de                    l’historien moraliste Lemontey, avec qui il n’était pas sans quelque rapport,                    mais qui resta toujours académique dans le mauvais sens et précieux, son propre                    style, à lui, s’était simplifié ; les derniers écrits sortis de sa plume sont                    aussi ce qu’il a produit de mieux et de plus parfait : il était arrivé à                    l’excellent. On peut dire de M. Bazin qu’il s’était fait le contemporain du                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il avait le goût et un peu                    la prétention de ne lire et de ne pratiquer que les gens de ce temps-là. Il                    savait sur leur compte mille particularités précises, recueillies et notées au                    passage dans ses tournées d’historien. Il possédait les bonnes éditions, et ne                    manquait pas d’y surprendre les bévues que n’avaient pas su éviter les meilleurs                    éditeurs : il en régalait de rares et doctes amis à la rencontre. Sa                    conversation littéraire, surtout vers la fin, disent ceux qui en ont joui, était                    pleine d’intérêt, d’instruction positive, et même de charme quand il se sentait                    goûté. Le soin de la réputation l’occupait peu ; il n’aurait point fait un pas                    pour la rechercher. En général, il n’aurait pas voulu solliciter les choses,                    mais qu’elles le vinssent trouver d’elles-mêmes, et encore, quand même elles le                    prévenaient, elles n’étaient pas sûres de le trouver d’humeur à les bien                    accueillir toujours. Il était comme retenu sans cesse par la peur d’être dupe ou                    ridicule. Lui, si heureux à première vue, si bien doué, ce semble, par la                    nature, si bien doté de plus par la fortune, il se tenait sur la défensive avec                    la société, comme s’il eût craint d’être abordé de trop près. Cette disposition                    caractéristique à part, et quand il parvenait à triompher des travers où elle le                    jetait souvent, c’était un esprit judicieux, étendu, supérieur, ferme surtout et                    fin, un homme jugeant les hommes. Le <quote><hi rend="i">Nil                        admirari</hi></quote> d’Horace était sa devise. Il <pb n="483"/>tenait tout                    charlatanisme en mépris ; il avait un beau dédain de la popularité, et par les                    côtés élevés. Je ne sais si l’on ne méprise de tout son cœur la popularité que                    quand on manque au fond de ce qu’il faut pour l’obtenir ; mais, quoique M. Bazin                    n’eût, rien assurément de ce <hi rend="i">sympathique</hi> vrai ou faux qui                    enlève les hommes, je crois qu’il aurait encore méprisé dans tous les cas leur                    faveur. C’était, à cet égard, un philosophe, un sage qui a vu le dessous de                    toutes les cartes, un de ces esprits dont parle Gabriel Naudé, tout à fait                            <quote><hi rend="i">déniaisés et guéris du sot</hi></quote>, et qui                    savent bien la vérité. <quote>« La sottise est à peu près comme la disposition à                        la petite vérole, a dit Horace Walpole, il faut que chacun l’ait une fois en                        sa vie. »</quote> M. Bazin s’était donc très bien guéri de la maladie                    universelle ; il en était resté très peu gravé, et c’était tout au plus si on                    lui voyait un grain. Il vivait d’une manière particulière, un peu bizarre. Il                    réalisait, avec plus de singularité, le portrait qu’il a tracé du <hi rend="i">flâneur</hi>, dans le dernier chapitre de son <hi rend="i">Époque sans                        nom</hi>. Selon lui, Paris n’était pas au roi (quand il y avait un roi) ; il                    n’est pas au peuple, toujours occupé et affairé : <quote>« le seul, le véritable                        souverain de Paris, c’est le flâneur »</quote>. Combien de fois ne l’ai-je                    pas rencontré l’après-midi, le soir, aux boulevards, sous les arcades Rivoli,                    toujours seul, jouissant incognito de son empire ! Il ne s’agissait pas de le                    reconnaître et de le saluer : je crois que cela l’aurait choqué et qu’il                    l’aurait pris pour une offense. Il allait, observant ainsi, se souriant à                    lui-même et redoublant ses pensées. Ajoutez que, suivant lui, <quote>« le                        flâneur est bien logé, dans un beau quartier, à proximité des boulevards ;                        qu’il a réuni dans son logis tout ce qui compose le confortable. Car le                        meilleur moyen de goûter avec calme les plaisirs du dehors, c’est de ne                        jamais être poursuivi par la crainte de rentrer »</quote>. Il avait <pb n="484"/>eu soin de réaliser pour lui de longue main toutes ces conditions                    de flânerie heureuse (y compris, bien entendu, le célibat) ; et, comme ce                    flâneur encore qu’il a si bien décrit, il complétait la ressemblance par la                    crainte des visites qui retiennent chez lui l’honnête homme qui veut sortir. Il                    ne les aimait guère, assure-t-on, et ne les encourageait jamais. Là où il était                    le mieux à rencontrer et à entendre, le plus à son avantage peut-être, c’était                    au Cercle des Arts, son lieu d’habitude, où il venait tard et où il se plaisait                    assez à parler quand un petit nombre de gens d’esprit l’environnaient. Il s’y                    était même fait aimer. Enfin, c’était un des esprits rares et l’un des originaux                    de ce temps-ci. Il m’eût été facile de donner de lui un portrait en apparence                    plus favorable de tout point, et aussi plus effacé ; mais je crois que la plus                    grande faveur qu’on puisse faire à un homme distingué et qui a de belles et                    hautes parties, le plus vrai service à rendre à sa mémoire d’homme de Lettres,                    c’est-à-dire d’homme qui veut, en définitive, qu’on se souvienne de lui, c’est                    de le montrer le plus au vif qu’on peut, et le plus saillant dans les lignes de                    la vérité. C’est ainsi du moins que ceux qui viendront après seront à même de                    prendre une idée de lui et de le reconnaître entre tant de gens également                    distingués, qu’on loue d’une manière uniforme et monotone.</p><div type="article" xml:id="art_1851-01-01_d"><head>Note.</head><p>Un homme qui a beaucoup connu M. Bazin, et qui avait le droit de se compter                        dans le très petit nombre de ses amis, m’a écrit au sujet de l’article                        précédent, et, tout en trouvant que j’avais fidèlement esquissé la                        misanthropie flâneuse et légèrement acrimonieuse de M. Bazin, il a pensé que                        je n’avais pas indiqué suffisamment pour ceux qui l’ont connu de près, ce                        qui en rachetait et en excusait les saillies quelquefois                        désobligeantes :</p><quote><p rend="indent">Sous cette enveloppe <pb n="485"/>dure et parfois hérissée,                            m’écrit l’homme d’esprit que je ne me crois pas autorisé à nommer, il y                            avait un cœur honteux de lui-même, se masquant de son mieux, mais qui se                            laissait par moments deviner. Et ce cœur souffrait d’un mal celé <hi rend="i">jusqu’à sa dernière minute</hi>.</p><p>Je ne puis vous en dire plus long sur ce sujet ni entrer dans des détails                            tout à fait intimes. Je me borne, sans m’expliquer davantage, à vous                            prier de relire certains chapitres de <hi rend="i">The Antiquary</hi>.                            Old Buck, le haïsseur de femmes, ressemblait à Bazin par plus d’un                            côté.</p><p>Si donc, comme cela est probable, vous réimprimez jamais cette étude,                            croyez-moi, jetez-y un rayon de plus, et atténuez, dans le sens que je                            prends la liberté de vous indiquer, ce que votre jugement a d’un peu                            trop rigoureux.</p></quote><p rend="indent">J’ai pensé que la meilleure manière d’introduire ce <hi rend="i">rayon</hi> à demi obscur qui m’avait échappé, c’était d’en                        faire remarquer l’absence et de consigner le regret si bien senti et si                        délicatement touché qu’on vient de lire.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

