<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le Palais Mazarin, par M. le comte de Laborde, de l’Institut.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-07-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-07-01"><head><hi rend="i">Le Palais Mazarin</hi>, par M. le comte de Laborde, de                    l’Institut.</head><dateline>Lundi 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1850.</dateline><p><pb n="247"/>Dans une série de lettres où il traitait de l’organisation des                    bibliothèques publiques à Paris, M. de Laborde en a consacré une au <hi rend="i">Palais Mazarin</hi>, c’est-à-dire au palais bâti par le cardinal Mazarin,                    rue Richelieu, et dans lequel se trouve logée, depuis cent vingt ans déjà<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] depuis cent vingt-cinq ans                        déjà</note>, la Bibliothèque du roi, aujourd’hui Bibliothèque nationale.                    Cette lettre, publiée il y a cinq ans, a été très remarquée par la quantité de                    vues et de documents qu’elle renferme. L’auteur y avait joint un appendice qui                    en était peut-être la partie la plus intéressante ; cet appendice se compose de                        <hi rend="i">sept cents notes</hi>, la plupart extraites des mémoires, des                    recueils historiques ou satiriques du temps, et contenant des anecdotes sans                    nombre, quelques-unes tout à fait drôles et scabreuses, sur les mœurs et les                    habitudes de nos pères. Cette dernière partie de l’ouvrage, tirée seulement à                    cent cinquante ou deux cents exemplaires, a été très recherchée et est dès                    longtemps épuisée, à ce point que les deux derniers <pb n="248"/>exemplaires qui                    ont passé en vente publique ont été adjugés, l’un à 48 francs et l’autre à 52.                    M. de Laborde se propose de faire réimprimer l’ouvrage, et de tirer de cet                    appendice, d’abord destiné aux seuls bibliophiles et dont ils se montrent si                    friands, tout ce qui est réellement significatif, à la fois piquant et                    convenable, pour l’offrir à cette portion plus considérable du public à laquelle                    il faut toujours penser. C’est un dessein dans lequel nous l’encourageons fort ;                    en attendant, nous dirons quelque chose de son livre et de ses idées.</p><p>L’idée positive et la conclusion pratique de M. de Laborde est celle-ci :</p><quote><p rend="indent">Que le palais Mazarin est en lui-même un monument historique                        très digne d’être conservé, que la Bibliothèque y est bien placée, mieux                        qu’elle ne le serait ailleurs, et qu’il faut l’y laisser, sauf à réparer, à                        améliorer l’édifice au-dedans, et à le restaurer, à l’orner au-dehors, pour                        qu’il n’attriste pas le brillant quartier qui le possède.</p></quote><p rend="indent">Cette conclusion de M. de Laborde est aussi celle qu’exprimait                    M. Vitet dans un rapport à l’Assemblée législative du 8 août 1849. Ce n’est pas                    ce côté pratique de la question qui m’occupera ici, d’autant qu’il me semble que                    c’est cause gagnée pour le moment.</p><p>Je ne veux insister que sur quelques-unes des vues de M. de Laborde, ou, pour                    mieux dire, sur sa vue principale en ce qui touche à l’histoire de ces temps                    qu’il a étudiés de si près. Cette lettre sur le palais Mazarin pourrait aussi                    bien s’appeler un jugement, une apologie ou un éloge du cardinal Mazarin, une                    réfutation du cardinal de Retz et de tous les adversaires du Premier ministre.                    Depuis que Gabriel Naudé avait pris la plume pour le défendre, le cardinal                    Mazarin n’avait jamais été si bien ni si complètement défendu. Cela vaut la                    peine qu’on s’y arrête, pour examiner la valeur d’un tel jugement, <pb n="249"/>surtout lorsque des pièces positives et neuves sont produites à l’appui.</p><p>Il est arrivé au cardinal Mazarin, si heureux en toutes choses, un très grand                    malheur après sa mort : cet homme, sans amitiés et sans haines, n’a eu qu’un                    seul ennemi avec qui il ne se soit pas réconcilié et à qui il n’ait jamais                    pardonné, le cardinal de Retz ; et celui-ci, en écrivant ses immortels <hi rend="i">Mémoires</hi>, a laissé de son ennemi, de celui en qui il voyait un                    rival heureux, un portrait si gai, si vif, si amusant, si flétrissant, que les                    meilleures raisons historiques ont peine à tenir contre l’impression qui en                    résulte, et qu’elles ne parviendront jamais à en triompher.</p><p>En revanche, il est arrivé au cardinal Mazarin, après sa mort, plusieurs bonnes                    fortunes, et c’est de nos jours particulièrement que sa réputation de grand                    politique a trouvé des appréciateurs attentifs, compétents, et des vengeurs.                    M. Mignet le premier, dans l’introduction qu’il a mise en tête des <hi rend="i">Négociations relatives à la succession d’Espagne</hi> (1835), rencontrant                    tout d’abord Mazarin, lui a rendu une éclatante justice, et a tracé de lui un                    grand portrait historique en pied qui restera. Vers le même temps (1836),                    M. Ravenel publiait, pour la Société de l’histoire de France, des <hi rend="i">Lettres de Mazarin</hi>, écrites, pendant sa retraite hors de France, à la                    reine, à la princesse Palatine, à d’autres personnes de sa confidence, et qui                    prouvent du moins que, dans un temps où il se rencontrait si peu de cœurs                    français parmi tant de factieux, il était encore le plus français de tous dans                    les vues de sa politique et de son ambition toute sensée. Plus tard (1842),                    M. Bazin, dans les deux volumes qu’il a consacrés à l’<hi rend="i">Histoire de                        France sous le ministère du cardinal Mazarin</hi>, s’est attaché à dégager                    le récit historique des séductions qu’y avaient jetées les peintures <pb n="250"/>du cardinal de Retz, et il l’a fait, même au risque d’y éteindre quelque peu                    la vivacité et l’intérêt. Enfin, M. de Laborde vient en dernier lieu, il met                    comme la dernière main à cette œuvre de réhabilitation ; bien loin de se laisser                    arrêter un seul instant à ce charme contraire du cardinal de Retz, il n’en tient                    nul compte, et il semble avoir passé lui-même, avec entrain et verve, sous le                    charme de Mazarin.</p><p>C’est qu’en effet Mazarin bien vu, et regardé de près comme si nous étions ses                    contemporains, avait de ces dons qui, dès qu’ils entraient en jeu, permettaient                    difficilement de lui échapper. <quote>« Il était insinuant, dit M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville ; il savait se servir de sa bonté apparente à son                        avantage ; il avait <hi rend="i">l’art d’enchanter les hommes</hi>, et de se                        faire aimer par ceux à qui la Fortune le soumettait. »</quote> Il est vrai                    que c’était surtout dans les difficultés et quand il avait le dessous, qu’il                    usait de ces dons flatteurs et de ces paroles <hi rend="i">de miel</hi> dont la                    nature a pourvu cette race prudente et si aisément perfide des Ulysses. Nous ne                    nous figurons guère Mazarin que vieux, goutteux, moribond sous la pourpre ;                    sachons le voir tel qu’il était dans les temps où il éleva et fonda sa fortune.                    Il était beau, d’une magnifique prestance, d’une physionomie heureuse. Né en                    1602, il n’avait que vingt-neuf ans quand il donnait la mesure de sa capacité,                    de sa hardiesse et de son bonheur dans la guerre d’Italie. En 1631, homme d’épée                    encore et le bras droit du Nonce, le <hi rend="i">Signor Giulio Mazarini</hi>                    (comme on l’appelait alors) arrêta devant Casal les deux armées espagnole et                    française prêtes à combattre. Sorti du camp espagnol avec les conditions qu’il                    venait enfin d’arracher, il cria aux Français déjà en marche : <quote>« Halte !                        halte ! la paix ! »</quote> poussant son cheval à toute bride, et faisant                    signe du chapeau d’arrêter. L’armée française, qui s’ébranlait et était <pb n="251"/>sur le point de donner, répondait : <quote>« Point de paix ! point                        de Mazarin ! »</quote> Mais lui redoublait toujours son geste pacifique, et                    il essuya même en passant quelques mousquetades. Les chefs l’écoutèrent et                    suspendirent l’attaque. Un traité s’ensuivit. Ce seul coup de <hi rend="i">chapeau</hi>, par lequel il arrêta et <hi rend="i">charma</hi> ainsi les                    deux armées, lui aurait bien mérité, disait-on, le chapeau de cardinal.</p><p>Richelieu l’avait apprécié dès ce temps et le conquit au service de la France. Il                    paraît avoir goûté du premier jour ce génie habile, facile et laborieux, ouvert                    et insinuant, d’une autre nature que le sien, et d’un ordre à quelques égards                    inférieur, mais qui par cela même ne lui était pas désagréable, et en qui, même                    à cause des différences, il n’était pas fâché de se désigner un successeur. La                    première fois qu’il le présenta à la reine après cette affaire de Casal :                        <quote>« Madame, lui dit-il, vous l’aimerez bien, il a l’air de                        Buckingham. »</quote> S’il se permit, en effet, une telle parole, il ne                    savait pas prédire si juste. Tant que vécut Richelieu, la capacité de Mazarin                    fut en quelque sorte ensevelie dans le secret du cabinet ; il y était intimement                    lié avec Chavigny, qui avait le cœur et les entrailles de Richelieu dont il                    passait tout bas pour le fils. À la mort du grand ministre et du roi, il y eut                    un moment bien critique pour Mazarin : désigné au premier rang par eux pour le                    Conseil, il put se croire plutôt à la veille d’une disgrâce, et il faisait déjà,                    disait-on, ses préparatifs pour retourner en Italie, lorsque son adresse et son                    étoile le portèrent tout d’un coup au faîte.</p><p>Bien qu’il eût quelque chose de Buckingham, il ne paraît pas qu’il ait entretenu                    aucune liaison particulière avec la reine avant l’année 1643. Si l’on en croit                    La Rochefoucauld, ce fut dans le court intervalle qui s’écoula <pb n="252"/>entre la mort de Richelieu et celle de Louis XIII, que Mazarin commença à                    s’ouvrir les avenues vers l’esprit et le cœur de cette princesse, à se justifier                    auprès d’elle par ses amis, et à se ménager peut-être quelque conversation                    secrète, dont elle-même faisait mystère à ses anciens serviteurs. Anne                    d’Autriche allait être régente : mais le serait-elle seule et toute-puissante                    comme elle le voulait, ou ne le serait-elle que moyennant un Conseil comme le                    voulait le roi ? Mazarin, qui devait être l’âme de ce Conseil, s’attacha à faire                    entendre à la reine qu’il importait assez peu à quelles conditions elle                    recevrait la régence, pourvu qu’elle l’eût du consentement du roi, et                    qu’ensuite, ce point obtenu, il ne lui manquerait pas de moyens pour dégager son                    autorité et gouverner seule. C’était lui faire pressentir dès lors qu’elle                    n’aurait point en lui un ennemi. Il est permis de croire que, dans ces premiers                    rapprochements, Mazarin, assez jeune encore, âgé seulement de quarante ans, ne                    négligea point d’user de ses avantages et de mettre en avant ces délicatesses de                    démonstrations dont il se trouvait si capable quand il en était besoin, et qui                    sont souveraines auprès de toute femme, surtout auprès d’une reine qui était                    aussi femme qu’Anne d’Autriche.</p><p>Brienne nous a très bien raconté le moment décisif où, grâce à elle, Mazarin fixa                    de nouveau et plus solidement que jamais le nœud de sa fortune. Ce moment doit                    répondre aux premiers instants de la régence ou peut-être aux derniers jours de                    la maladie de Louis XIII. L’évêque de Beauvais, Potier, principal ministre                    alors, était incapable : la reine avait besoin d’un Premier ministre ; mais qui                    prendrait-elle ? Elle consulta deux hommes qui avaient sa confiance, le                    président de Bailleul et le vieux secrétaire d’État Brienne. Celui-ci, qui                    raconta ensuite les détails de la conversation à son fils, <pb n="253"/>ne parla                    que le second. M. de Bailleul, qui avait opiné en premier, avait commencé par                    donner l’exclusion à Mazarin, comme créature du cardinal de Richelieu :                        <quote>« Mais moi, dit le vieux Brienne, qui m’étais aperçu déjà plus d’une                        fois de la pensée secrète qu’avait la reine pour Son Éminence, je crus                        devoir parler avec plus de réserve. »</quote> Le fait est que la reine en                    était venue à ce point où l’on ne consulte que pour entendre l’avis qu’on désire                    tout bas et pour se faire pousser dans le sens où incline le cœur. Cette                    consultation finie, la reine avait fait son choix ; il ne s’agissait plus que de                    s’assurer du cardinal. Elle appela son premier valet de chambre, Beringhen, et                    lui rapporta ce qui venait de se dire :</p><quote><p rend="indent">Allez sur l’heure, ajouta-t-elle, en rendre compte au cardinal.                        Feignez d’avoir entendu par hasard tous ces détails. Épargnez ce pauvre                        président de Bailleul, qui est un bon serviteur ; vantez au cardinal le bon                        office que lui a rendu Brienne ; mais découvrez avant tout quels sont les                        sentiments du cardinal pour moi, et qu’il ne sache rien que vous ne sachiez,                        vous d’abord, quelle reconnaissance il témoignera de mes bontés.</p></quote><p rend="indent">Beringhen s’acquitta de sa commission ; il alla trouver le cardinal                    chez le commandeur de Souvré qui lui avait donné à dîner ce jour-là. Le cardinal                    y était à jouer avec Chavigny et quelques autres. Dès qu’il vit entrer                    Beringhen, devinant quelque message, il laissa les cartes à tenir à Bautru et                    passa dans une chambre voisine. La conversation y fut longue. Beringhen ne                    s’ouvrit d’abord qu’avec d’extrêmes précautions sur les bonnes intentions de la                    reine. Le cardinal ne témoigna ni joie ni surprise, fidèle à son habitude de                    dissimuler. Mais quand Beringhen, poussé par la réserve même qu’il rencontrait,                    eut dit positivement qu’il venait de la part de la reine, ce fut comme une                    baguette magique qui opéra :</p><quote><p rend="indent"><pb n="254"/>À ce mot, le fin Italien change de conduite et de                        langage, et passant tout à coup d’une extrême retenue à un grand                        épanouissement de cœur : « Monsieur, dit-il à Beringhen, je remets sans                        condition ma fortune entre les mains de la reine. Tous les avantages que le                        roi m’avait donnés par sa déclaration, je les abandonne dès ce moment. J’ai                        peine à le faire sans avertir M. de Chavigny, nos intérêts étant communs ;                        mais j’ose espérer que Sa Majesté daignera me garder le secret, comme je le                        garderai de mon côté religieusement. »</p></quote><p rend="indent">Ces paroles étaient formelles ; mais Beringhen marqua qu’il                    désirait quelque gage plus précis et qui fît foi du succès de son message. Le                    cardinal, prenant aussitôt un porte-crayon, écrivit sur les tablettes de                    Beringhen :</p><quote><p rend="indent">Je n’aurai jamais de volonté que celle de la reine. Je me                        désiste dès maintenant de tout mon cœur des avantages que me promet la                        déclaration, que j’abandonne sans réserve, avec tous mes autres intérêts, à                        la bonté sans exemple de Sa Majesté. Écrit et signé de ma main.</p></quote><p rend="indent">Et plus bas :</p><quote><p rend="indent">De Sa Majesté, le très humble, très obéissant et très fidèle                        sujet, et la très reconnaissante créature, <hi rend="sc">Jules</hi>,                        cardinal <hi rend="sc">Mazarini</hi>.</p></quote><p rend="indent">L’habileté de Mazarin consista à saisir ce moment unique, à deviner                    que, dans cette instabilité des choses et des alliances de cour, il n’y avait                    point pour lui de planche plus solide et plus sûre où il pût s’embarquer que le                    cœur de cette princesse espagnole, romanesque et fidèle, et que ce vaisseau-là,                    réputé le plus fragile par les sages, résisterait cette fois à toutes les                    tempêtes.</p><p>À partir de ce jour il fut maître, et aurait pu prendre pour devise : <hi rend="i">Qui a le cœur, a tout.</hi> Chavigny, à qui il devait tant, et avec                    qui il avait eu partie liée jusque-là, fut sacrifié sans regret et sans honte.                    Les politiques ne s’arrêtent pas, ou, si l’on veut, ne s’arrêtaient pas alors à                    ces bagatelles qui gênent les hommes d’honneur dans le train ordinaire de la                    vie. Au reste, les premières influences de cet avènement suprême de Mazarin sont                    admirablement rendues et dépeintes par son ennemi <pb n="255"/>même, par Retz,                    qui, dans une page incomparable, nous fait sentir l’adresse, le bonheur, et,                    pour ainsi dire, le prestige caché de cette nouvelle grandeur insinuante. Quand                    Mazarin, pour remettre à la raison les anciens amis de la reine devenus trop                    importuns et trop importants, et qui revendiquaient le pouvoir comme une                    dépouille qui leur était due, eut fait arrêter le duc de Beaufort, tout le monde                    admira, chacun s’inclina. La modération que le cardinal fit paraître le                    lendemain de cet acte de vigueur, sembla à tous de la clémence. La comparaison                    qu’on faisait de ce pouvoir tout à coup si ferme, mais non pas terrible, et qui                    continuait d’être si doux ou même si riant dans l’habitude, avec celui du                    cardinal de Richelieu, charma pour un temps les esprits et fascina les                    imaginations. Le cardinal, qui avait encore à gagner, mit toute son habileté à                    seconder son bonheur. <quote>« Enfin, il fit si bien, dit Retz, qu’il se trouva                        sur la tête de tout le monde, dans le temps que tout le monde croyait                        l’avoir encore à ses côtés. »</quote></p><p>On ne dira pas que je suis insensible aux grâces persuasives de Mazarin ; mais là                    où je me sépare un peu de M. de Laborde et de ses ingénieuses apologies, c’est                    dans l’admiration générale du personnage et du caractère. Pourquoi donc se                    mettre si fort à admirer ces hommes qui ont tant méprisé les autres hommes, et                    qui ont cru que le plus grand art de les gouverner était uniquement de les                    duper ? Ne suffit-il pas qu’on reconnaisse leurs mérites et qu’on soit juste                    envers leur mémoire ? Mazarin fut certainement un grand ministre ; mais je crois                    que ce fut surtout comme négociateur au-dehors, comme celui qui ménagea le                    traité de Münster et qui conclut la paix des Pyrénées ; c’est à titre de beau                    joueur diplomatique<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] c'est à                        ce titre de beau joueur diplomatique</note> qu’il a sa place assurée et                    véritablement hors d’atteinte. Quant à l’intérieur de la France, à                    l’administration et <pb n="256"/>aux finances, il ne paraît y avoir porté aucune                    vue d’amélioration générale, aucune pensée de bien public ; loin de là, il ne                    cessa vilainement d’y poursuivre son propre gain et son profit. Lui qui                    connaissait si bien les hommes, il est un point du génie français qui lui a                    toujours échappé, un point sur lequel il ne fut français ni d’accent, ni de                    sentiment, ni d’intelligence. Je lui passe d’avoir été <hi rend="i">ignorantissime</hi> dans les choses d’antique magistrature et de Parlement,                    mais il ne sentit pas ce ressort si énergique de notre monarchie au-dedans,                        l’<hi rend="i">honneur</hi>, et le parti qu’on en pouvait tirer. Il laissait                    insensiblement le pouvoir s’avilir entre ses mains. Il en laissait avilir la                    plus belle prérogative, c’est-à-dire les grâces et les bienfaits ; il savait                    être illibéral en promettant et quelquefois même en donnant ; il accordait trop                    visiblement à ceux dont il avait peur, et retenait tout dès qu’il pouvait tout.                    La félicité suprême de ses dernières années montra le fond de son cœur, et ce                    cœur n’était rien moins que haut et désintéressé. Il n’avait pas l’âme royale,                    ce seul mot en dit assez. Il mêlait de petites vues, et presque sordides, même à                    de grands projets. Sans doute il fut heureux, il réussit finalement en tout ;                        <quote>« il est mort, comme on l’a dit, entre les bras de la                        Fortune »</quote>. Respectons jusqu’à un certain point cette fortune, à demi                    fille de l’habileté, mais ne l’adorons pas. Sachons apercevoir le mépris public                    qui se glissait à travers et qui croissait chaque jour, ce mépris qui, comme une                    fièvre lente, mine les pouvoirs et les États. Entre Richelieu et Louis XIV,                    peut-être fallait-il un tel homme pour donner quelque répit et détendre les                    courages ; mais un seul jour de plus eût été trop, et il ne fallut pas moins                    ensuite qu’un roi qui sût être si roi, pour relever la royauté de cette sujétion                    à un ministre si absolu et si peu royal.</p><p>Telle est, après avoir lu M. de Laborde et la plupart <pb n="257"/>des mémoires                    qu’il cite, mon impression finale et invincible. Mazarin est de la race des                    ministres comme Robert Walpole, plutôt que de celle des Richelieu ; il est de                    ceux (et nous en avons connu) qui ne haïssent pas un certain abaissement dans le                    génie de la nation qu’ils gouvernent, et qui, alors même qu’ils rendent les plus                    vrais services, n’élèvent pas. Ce qui leur est dû après eux, c’est la justice,                    non l’enthousiasme. Le fils de Robert Walpole, Horace, prenant en main la                    défense de son père contre les ennemis qui l’avaient tant insulté, s’écriait un                    jour :</p><quote><p rend="indent">Chesterfield, Pulteney et Bolingbroke, voilà les <hi rend="i">saints</hi> qui ont vilipendé mon père… voilà les <hi rend="i">patriotes</hi> qui ont combattu cet excellent homme, reconnu par tous                        les partis comme incapable de vengeance autant que ministre l’a jamais été,                        mais à qui son expérience de l’espèce humaine arracha un jour cette                        mémorable parole : « Que très peu d’hommes doivent devenir premiers                        ministres, car il ne convient pas qu’un trop grand nombre sachent combien                        les hommes sont méchants. »</p></quote><p rend="indent">On pourrait appliquer cette parole à Mazarin lui-même, sauf le mot                        <hi rend="i">excellent homme</hi> qui suppose une sorte de cordialité, et                    qu’il ne méritait pas ; mais il est vrai de dire que c’étaient de singuliers                    juges d’honneur que les Montrésor, les Saint-Ibar, les Retz et tant d’autres,                    pour venir faire la leçon à Mazarin. Dans ses lettres à la reine, il se moque                    d’eux tous, des prétentions et des ridicules de chacun, très agréablement.</p><p>Quant au cardinal de Retz pourtant, il faut bien s’entendre ; c’est un trop grand                    écrivain, un trop incomparable auteur de mémoires, pour qu’on l’abandonne ainsi                    sans faire ses réserves et, en quelque sorte, ses conditions. Dans un chapitre                    du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>, où il examine pourquoi les Français                    ont tant de bons mémoires et si peu de bonnes histoires, M. de Chateaubriand,                        <pb n="258"/>touchant à un défaut qu’il sentait mieux que personne, a                    dit :</p><quote><p rend="indent">Le Français a été dans tous les temps, même lorsqu’il était                        barbare, vain, léger et sociable. Il réfléchit peu sur l’ensemble des                        objets ; mais il observe curieusement les détails, et son coup d’œil est                        prompt, sûr et délié. Il faut toujours qu’il soit en scène, et il ne peut                        consentir, même comme historien, à disparaître tout à fait. Les mémoires lui                        laissent la liberté de se livrer à son génie. Là, sans quitter le théâtre,                        il rapporte ses observations, toujours fines et quelquefois profondes. Il                        aime à dire : <hi rend="i">J’étais là, le roi me dit… J’appris du prince… Je                            conseillai, je prévis le bien, le mal.</hi> Son amour-propre se                        satisfait ainsi ; il étale son esprit devant le lecteur ; et le désir qu’il                        a de se montrer penseur ingénieux le conduit souvent à bien penser. De plus,                        dans ce genre d’histoire, il n’est pas obligé de renoncer à ses passions,                        dont il se détache avec peine. Il s’enthousiasme pour telle ou telle cause,                        tel ou tel personnage ; et, tantôt insultant le parti opposé, tantôt se                        raillant du sien, il exerce à la fois sa vengeance et sa malice.</p></quote><p rend="indent">Le Français étant ainsi défini, Retz en paraît, de son temps, le                    plus brillant modèle, et dès lors il est aussi le plus excellent auteur de                    mémoires.</p><p>Retz est un homme d’imagination. Nourri dès l’enfance dans l’idéal des                    conjurations et des guerres civiles, il n’était pas fâché de s’essayer à les                    réaliser pour avoir ensuite à les raconter comme Salluste, et à les écrire. Il y                    a de la littérature dans son fait. Il est homme à entreprendre, non pas pour                    réussir, mais pour se donner l’émotion et l’orgueil de l’entreprise, le plaisir                    du jeu plutôt que le profit et le gain, qui pour lui ne viendront jamais. Il est                    dans son élément au milieu des cabales ; il s’y retrouve et il y nage encore en                    idée par les vives descriptions qu’il en fait. Ces hommes qui ont le génie                    d’écrivain ont toujours, sans bien s’en rendre compte, une arrière-pensée                    secrète et une ressource dernière, qui est d’écrire leur histoire et de se                    dédommager par <pb n="259"/>là de tout ce qu’ils ont perdu du côté du réel. Ceux                    qui ont entendu Retz dans les années de sa retraite ont remarqué qu’il aimait à                    raconter les aventures de sa jeunesse, qu’il les exagérait et les ornait un peu                    de merveilleux : <quote>« Et dans le vrai, dit l’abbé de Choisy, le cardinal de                        Retz avait un petit grain dans la tête. »</quote> Ce<hi rend="i"> petit                        grain</hi>, c’est précisément ce qui fait l’homme d’imagination, l’écrivain                    et le peintre de génie, l’homme de pratique incomplet, celui qui échouera devant                    le bon sens et la froide patience de Mazarin, mais qui lui revaudra cela et                    prendra sa revanche de lui, plume en main, devant la postérité.</p><p>Je ne réponds pas, et aucun lecteur circonspect ne saurait répondre de la vérité                    et de l’exactitude historique de la plupart des récits que nous offrent les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Retz ; mais ce qui est évident et qui saute aux                    yeux, c’est quelque chose de supérieur pour nous à cette exactitude de détail,                    je veux dire la vérité morale, la fidélité humaine et vivante de l’ensemble. Et,                    par exemple, voyez cette première scène de la Fronde, lorsqu’après                    l’emprisonnement du conseiller Broussel, le coadjuteur, c’est-à-dire Retz, prend                    le parti de se rendre au Palais-Royal pour représenter à la reine l’émotion de                    Paris et le danger imminent d’une sédition. Il rencontre en chemin le maréchal                    de La Meilleraye, brave militaire, qui se fait fort d’être son second et                    d’appuyer son témoignage à la Cour. Quelle scène de comédie plus admirablement                    décrite que celle à laquelle Retz nous fait assister ? La reine, incrédule et                    colère, le cardinal, qui n’a point peur encore, et qui sourit malignement, les                    complaisants, les flatteurs du lieu, Bautru et Nogent, qui bouffonnent, et                    chacun des assistants dans son rôle : M. de Longueville qui témoigne de la                    tristesse, <quote>« et il était dans une joie sensible, parce que c’était                        l’homme du monde qui aimait <pb n="260"/>le mieux le commencement de toutes                        affaires »</quote> ; M. le duc d’Orléans qui fait l’empressé et le passionné                    en parlant à la reine, <quote>« et je ne l’ai jamais vu siffler avec plus                        d’indolence qu’il siffla une demi-heure en entretenant Guerchy dans la                        petite chambre grise »</quote> ; le maréchal de Villeroi qui fait le gai                    pour faire sa cour au ministre, <quote>« et il m’avouait en particulier, les                        larmes aux yeux, que l’État était sur le bord du précipice »</quote>. La                    scène décrite par Retz dure ainsi avec toutes sortes de variations, jusqu’à ce                    que le chancelier Séguier entre dans le cabinet :</p><quote><p rend="indent">Il était si faible de son naturel, qu’il n’avait jamais dit                        jusqu’à cette occasion aucune parole de vérité ; mais, en celle-ci, la                        complaisance céda à la peur. Il parla, et il parla selon ce que lui dictait                        ce qu’il avait vu dans les rues. J’observai que le cardinal parut fort                        touché de la liberté d’un homme en qui il n’en avait jamais vu.</p></quote><p rend="indent">Mais quand, après le chancelier, on voit entrer le lieutenant                    civil, plus pâle à son tour qu’un acteur de la Comédie-Italienne, oh ! alors                    tout se décide, et la peur, à laquelle on avait tant résisté, se fait jour dans                    toutes les âmes. Il faut lire chez Retz la comédie entière. Cette scène est                    vraie, elle doit l’être, car elle ressemble à la nature humaine, à la nature des                    rois, des ministres et courtisans en ces extrémités. C’est la scène de                    Versailles pendant qu’on prend la Bastille, ou à la veille du 5 octobre ; c’est                    la scène, tant de fois répétée, de Saint-Cloud ou des Tuileries, le matin des                    émeutes qui balaient les dynasties.</p><p>Voilà les côtés que Retz a merveilleusement saisis et connus, le caractère des                    hommes, le masque et le jeu des personnages, la situation générale et l’esprit                    mouvant des choses ; par toutes ces parties, il est supérieur et hors d’atteinte                    dans l’ordre de la pensée et de la peinture morale, autant que Mazarin peut                    l’être lui-même <pb n="261"/>dans l’histoire comme signataire de la paix des                    Pyrénées.</p><p>Qu’ai-je à dire de Mazarin qui n’ait pas déjà été dit ? Si on me demande comment                    l’aima la reine et de quelle nature fut son affection, je répondrai qu’il reste                    quelque doute à cet égard ; non pas sur la question de l’amour, ce fut bien de                    l’amour assurément, amour réel de sa part à elle, amour plus ou moins simulé de                    la part de Mazarin, et tant qu’il eut besoin d’un appui. Les lettres qu’on a de                    lui à la reine ne laissent aucun doute sur la vivacité des démonstrations                    passionnées qu’il se permettait ou peut-être qu’il se commandait en lui                    écrivant ; mais il paraîtrait, si l’on s’en rapportait au témoignage de Brienne                    et de sa vertueuse mère, que cet amour se contint d’ailleurs en des termes assez                    platoniques, que l’esprit de la reine s’avouait surtout charmé de la <hi rend="i">beauté de l’esprit</hi> du cardinal, et que c’était un amour enfin                    dont on pouvait parler à une confidente jusque dans l’oratoire et sur les                    reliques des saints, sans trop avoir à en rougir et à s’en accuser.</p><p>Tel paraît avoir été, du moins, l’état vrai de la reine à un certain jour. Que si                    plus tard Mazarin (comme cela n’est pas impossible) passa outre et triompha des                    scrupules jusqu’à l’entière possession, c’est qu’il y vit pour lui un moyen plus                    sûr de gouvernement.</p><p>Le même Brienne, qui nous initie à ces secrets du cabinet et de l’oratoire, a                    raconté les dernières années et la fin de Mazarin de manière à rappeler les                    pages de Commynes, dans lesquelles le fidèle historien retrace la fin de                    Louis XI. Mazarin mourut à cinquante-neuf ans. Il était temps qu’il finît, pour                    le roi comme pour la reine. Il avait, dans les dernières années, froissé                    celle-ci par ses duretés et ses négligences, depuis qu’il se voyait à l’abri de                    toute atteinte ; car, selon le témoignage de <pb n="262"/>sa nièce Hortense,                        <quote>« jamais personne n’eut les manières si douces en public, et si rudes                        dans le domestique »</quote>. Mais Louis XIV surtout, qui, enfant, aimait                    peu Mazarin et se sentait froissé par lui comme roi et comme fils (les fils                    instinctivement aiment peu les amis trop tendres de leur mère), qui plus tard                    l’avait apprécié et comprenait l’étendue de ses services, était toutefois                    impatient que l’heure sonnât où il put enfin régner. Mazarin, qui, avec son coup                    d’œil sagace, avait deviné Louis XIV enfant, était plutôt attentif à le retarder                    comme roi qu’à le pousser ; mais le moment était venu où il n’y avait guère plus                    de retard possible. La mort servit donc l’heureux Mazarin à souhait en                    l’enlevant au comble de la prospérité et dans la maturité de la puissance                    humaine. Après une consultation de médecins, le célèbre Guénaud lui ayant                    nettement déclaré qu’il était atteint à mort et qu’il n’avait guère que pour                    deux mois à vivre, il se mit à penser sérieusement à sa fin, et il le fit avec                    un singulier mélange de fermeté, de parade et de petitesse. Il tenait à la vie,                    il y tenait par des attaches plus fortes que celles des grands cœurs, je veux                    dire par les mille liens du possesseur vulgaire qui s’attache aux choses en                    raison des biens qu’il a amassés :</p><quote><p rend="indent">Un jour, dit Brienne, je me promenais dans les appartements                        neufs de son palais (c’est la grande galerie qui longe la rue de Richelieu                        et qui conduisait à sa bibliothèque) ; j’étais dans la petite galerie où                        l’on voyait une tapisserie toute en laine qui représentait Scipion, exécutée                        sur les dessins de Jules Romain ; le cardinal n’en avait pas de plus belle.                        Je l’entendis venir, au bruit que faisaient ses pantoufles, qu’il traînait                        comme un homme fort languissant et qui sort d’une grande maladie. Je me                        cachai derrière la tapisserie et je l’entendis qui disait : « Il faut                        quitter tout cela ! » Il s’arrêtait à chaque pas, car il était fort faible                        et se tenait tantôt d’un côté, tantôt de l’autre ; et, jetant les yeux sur                        l’objet qui lui frappait la vue, il disait du profond du cœur : « Il faut                        quitter tout cela ! » Et se <pb n="263"/>tournant, il ajoutait : « Et encore                        cela ! Que j’ai eu de peine à acquérir ces choses ! puis-je les abandonner                        sans regret ?… Je ne les verrai plus où je vais ! » J’entendis ces paroles                        très distinctement ; elles me touchèrent peut-être plus, qu’il n’en était                        touché lui-même. Je fis un grand soupir que je ne pus retenir, et il                        m’entendit. « Qui est là ? dit-il, qui est là ? — C’est moi, monseigneur,                        qui attendais le moment de parler à Votre Éminence… — Approchez,                        approchez », me dit-il d’un ton fort dolent. Il était nu dans sa robe de                        chambre de camelot fourrée de petit-gris, et avait son bonnet de nuit sur la                        tête ; il me dit : « Donnez-moi la main : je suis bien faible ; je n’en puis                        plus. — Votre Éminence ferait bien de s’asseoir. » Et je voulus lui porter                        une chaise. « Non, dit-il, non ; je suis bien aise de me promener, et j’ai                        affaire dans ma bibliothèque. » Je lui présentai le bras, et il s’appuya                        dessus. Il ne voulut point que je lui parlasse d’affaires : « Je ne suis                        plus, me dit-il, en état de les entendre ; parlez-en au roi, et faites ce                        qu’il vous dira : j’ai bien d’autres choses maintenant dans la tête. » Et                        revenant à sa pensée : « Voyez-vous, mon ami, ce beau tableau du Corrège, et                        encore cette <hi rend="i">Vénus</hi> du Titien, et cet incomparable <hi rend="i">Déluge</hi> d’Antoine Carrache, car je sais que vous aimez les                        tableaux et que vous vous y connaissez très bien ; <hi rend="i">ah ! mon                            pauvre ami, il faut quitter tout cela</hi> ! Adieu, chers tableaux que                        j’ai tant aimés, <hi rend="i">et qui m’ont tant coûté</hi> ! »</p></quote><p rend="indent">En entendant ces paroles, en voyant cette mise en scène si                    dramatique et si imprévue de l’ode d’Horace : « <hi rend="i">Linquenda tellus,                        et domus…</hi> », on est touché comme Brienne ; mais prenez garde ! s’il y                    a, dans ce regret de quitter de si belles choses et de si beaux tableaux, un                    semblant de la passion de l’Italien et du noble amateur, il y a un autre                    sentiment encore : si le premier mot semble d’un artiste, le second est d’un                    avare.</p><p>M. de Laborde sait aussi bien et mieux que nous toutes ces choses, et c’est chez                    lui que nous aimons à les apprendre ou à les retrouver. Mais il a un faible pour                    Mazarin. En citant ce passage, par exemple, il s’arrête à ces mots : <hi rend="i">Adieu, chers tableaux que j’ai tant aimés !</hi> et il omet le                    trait final : <hi rend="i">et qui m’ont tant coûté</hi> ! qui est <pb n="264"/>le trait caractéristique, et par où le vice secret du moribond se trahit.</p><p>Est-ce en artiste, est-ce parce qu’il aime ces tableaux en eux-mêmes que le                    maître les regrette ? Non, c’est parce qu’ils lui ont coûté cher, c’est en                    raison surtout de leur prix qu’il les aime et qu’il s’y rattache : voilà le fond                    de l’âme de Mazarin.</p><p>Un autre trait que l’on doit également à Brienne, et que Shakespeare n’aurait pas                    omis dans une <hi rend="i">Mort de Mazarin</hi>, est d’une grande énergie et                    d’une effrayante vérité. Un jour, Brienne, entrant à petits pas dans la chambre                    du cardinal, au Louvre, le trouva sommeillant au coin de son feu, dans son                    fauteuil : sa tête allait en avant et en arrière par une sorte de balancement                    machinal, et il murmurait, tout en dormant, des paroles inintelligibles. Brienne                    eut peur qu’il ne tombât dans le feu, et appela le valet de chambre Bernouin,                    qui le secoua assez vivement. <quote>« Qu’y a-t-il, Bernouin ? dit-il en                        s’éveillant, qu’y a-t-il ? <hi rend="i">Guénaud l’a dit !</hi> » — « Au                        diable soit Guénaud et son dire ! reprit son valet de chambre ; direz-vous                        toujours cela ? » — « Oui, Bernouin, oui, <hi rend="i">Guénaud l’a                            dit !</hi> et il n’a dit que trop vrai ; il faut mourir ! je ne saurais                        en réchapper ! <hi rend="i">Guénaud l’a dit ! Guénaud l’a                        dit !</hi> »</quote> C’étaient les mêmes paroles qu’il prononçait                    machinalement en dormant, et que Brienne n’avait pas d’abord distinctement                    entendues.</p><p>Une vie complète et anecdotique de Mazarin serait très curieuse à faire : on en                    possède à peu près tous les éléments. M. de Laborde en a réuni un grand nombre                    dans les notes de son intéressant travail. Il y cite souvent les carnets de                    Mazarin et quelques-unes des notes écrites par lui, tant en italien qu’en                    français, sur les objets qui le préoccupaient et dont il voulait parler à la                    reine. On trouverait dans ces carnets de Mazarin des maximes <pb n="265"/>d’État, d’excellents jugements des hommes, les menus propos du jour, tout                    enfin, j’imagine, excepté de la grandeur. M. de Laborde a réussi dans son                    apologie de Mazarin, en ce sens qu’après l’avoir lu on emporte de l’esprit du                    ministre, de ses qualités aimables et puissantes, une idée fort présente et fort                    vive, égale à tout ce qu’on en pouvait penser déjà. Je désirerais pourtant que,                    dans le nouveau choix qu’il doit faire en réimprimant, l’auteur réduisît ses                    citations et ses notes à ne jamais signifier plus qu’elles ne prouvent en effet,                    et qu’il n’avançât rien que ne pût avouer une critique impartiale et précise. Je                    désirerais qu’il traitât moins légèrement Retz, Saint-Évremond, et en général                    tous les adversaires, qu’il ne méprisât pas si fort même les <hi rend="i">sots                        Mémoires</hi> de La Porte. La Porte est un valet de chambre qui a laissé des                    mémoires, non pas du tout d’un homme d’esprit, mais d’un honnête homme, et il                    n’y a pas de sots mémoires de valet de chambre pour la postérité. C’est à ces                    conditions, selon moi, c’est moyennant ces précautions légères, qu’aura gain de                    cause, auprès même des plus exigeants, ce travail agréable et déjà si goûté,                    dont je n’ai pu signaler qu’un point essentiel, et qu’anime dans toutes ses                    parties un heureux sentiment des arts.</p></div></body>
</text>
</TEI>

