<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Note.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-01-01"><head>Note.</head><p>Je dois à la bienveillance de M. le marquis de Jaucourt, ancien ministre                        d’État, lequel a beaucoup connu Barnave, quelques explications qui répondent                        à la question que je me suis posée au sujet des rapports du célèbre orateur                        avec la Reine. Voici ce que M. de Jaucourt et les personnes les mieux                        informées de sa société croyaient à cet égard (je ne fais que reproduire                        exactement ce qui m’est transmis) :</p><quote><p>Barnave ne vit jamais la Reine. C’est Duport qui la voyait, au <pb n="43"/>nom de Barnave ; mais l’intermédiaire habituel était le chevalier de                            Jarjayes, dont la femme était de la maison de la Reine. Quand la Reine                            voulait faire à Barnave une communication quelconque, elle mettait un                            écrit cacheté dans la poche de Jarjayes, et celui-ci le transmettait à                            Barnave, lequel, après en avoir pris connaissance, le replaçait                            recacheté dans la poche du messager, de façon que la Reine pût le                            reprendre et le détruire. Le même procédé servait aux avis que Barnave                            voulait donner à la princesse ; même passage par ladite poche et même                            retour aux mains de Barnave. Il en résulte que Barnave pouvait dire, à                            la rigueur ou <hi rend="i">à peu près</hi>, devant le Tribunal                            révolutionnaire, qu’il n’avait jamais eu avec la Reine des relations                            directes, qu’il ne l’avait jamais vue, etc. D’ailleurs, les                            communications paraissent avoir été rédigées d’une façon telle, et                            tellement à la troisième personne, que ni l’un ni l’autre correspondant                            ne pouvaient en être fort compromis. La poche de Jarjayes était comme un                            bureau où chacun déposait sa réflexion, son impression personnelle, son                                <hi rend="i">monologue</hi>, sans avoir l’air de se douter qu’un                            autre que soi en pût prendre connaissance.</p><p>Il reste sans doute (à examiner les choses avec une précision                            mathématique) une certaine restriction, une certaine interprétation à                            donner au mot de Barnave devant le Tribunal révolutionnaire : <hi rend="i">Je n’ai jamais eu de correspondance avec le Château.</hi>                            Mais tel tribunal, telle déposition.</p></quote><p>Voilà l’explication la plus plausible, dans les termes mêmes où je la                        reçois ; et, malgré tout, le sentiment moral persiste à souffrir d’une                        dénégation si formelle de la part de Barnave.</p></div></body>
</text>
</TEI>

