<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres et opuscules inédits de Fénelon. (1850.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-04-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-04-01"><head><hi rend="i">Lettres et opuscules inédits de Fénelon</hi>. <lb/>(1850.)</head><dateline>Lundi 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1850.</dateline><p><pb n="1"/>Le présent volume doit s’ajouter comme un complément indispensable aux                    vingt-deux volumes d’<hi rend="i">Œuvres</hi> et aux onze volumes de <hi rend="i">Correspondance</hi> de Fénelon, c’est-à-dire à la très belle et                    très bonne édition de Paris (1820-1829), à laquelle ont présidé l’abbé Gosselin                    et l’abbé Caron. Ce nouveau volume réunit des écrits qui ne sont pas sans                    intérêt, quelques lettres d’affaires et d’administration, quelques autres                    spirituelles et de direction, et surtout de charmantes lettres amicales et                    familières : c’est assez déjà pour retrouver tout Fénelon. La dernière partie du                    volume contient des <hi rend="i">Fables</hi> de La Fontaine traduites en prose                    latine pour l’usage du duc de Bourgogne. On avait déjà donné un échantillon de                    ces fables traduites ; aujourd’hui c’est toute une série jusqu’au VIII<hi rend="sup">e</hi> livre. On sait combien Fénelon goûtait La Fontaine. Au                    moment de la mort du poète, il l’a loué par une jolie pièce latine dans laquelle                    il célèbre ses <pb n="2"/>grâces ingénues, son naturel nu et simple, son                    élégance sans fard et cette négligence unique, à lui seul permise, inappréciable                    négligence, et qui l’emporte sur un style plus poli. (<quote>« <hi rend="i">Politiori stilo quantum præstitit aurea                    negligentia !</hi> »</quote>)</p><p>Il y a ce rapport entre Fénelon et La Fontaine, qu’on les aime tous deux sans                    bien savoir pourquoi et avant même de les avoir approfondis. Il émane de leurs                    écrits comme un parfum qui prévient et s’insinue ; la physionomie de l’homme                    parle d’abord pour l’auteur ; il semble que le regard et le sourire s’en mêlent,                    et, en les approchant, le cœur se met de la partie sans demander un compte bien                    exact à la raison. L’examen, chez l’un comme chez l’autre, pourra montrer bien                    des défauts, bien des faiblesses ou des langueurs, mais la première impression                    reste vraie et demeure aussi la dernière. Il semble qu’entre les poètes français                    La Fontaine seul ait, en partie, répondu à ce que désirait Fénelon lorsque, dans                    une lettre à La Motte, cet homme d’esprit si peu semblable à La Fontaine, il                    disait : <quote>« Je suis d’autant plus touché de ce que nous avons d’exquis                        dans notre langue, qu’elle n’est ni harmonieuse, ni variée, ni libre, ni                        hardie, ni propre à donner de l’essor, et que notre scrupuleuse                        versification rend les beaux vers presque impossibles dans un long                        ouvrage. »</quote> La Fontaine, avec une langue telle que la définissait                    Fénelon, a su pourtant paraître se jouer en poésie, et donner aux plus délicats                    ce sentiment de l’exquis qu’éveillent si rarement les modernes. Il a rempli cet                    autre vœu de Fénelon : <quote>« Il ne faut prendre, si je ne me trompe, que la                        fleur de chaque objet, et ne toucher jamais que ce qu’on peut                        embellir. »</quote> Et, enfin, il semble avoir été mis au monde exprès pour                    prouver qu’en poésie française il n’était pas tout à fait impossible de trouver                    ce que Fénelon désirait <pb n="3"/>encore : <quote>« Je voudrais un je ne sais                        quoi, qui est une facilité à laquelle il est très difficile                        d’atteindre. »</quote> Prenez nos auteurs célèbres, vous y trouverez la                    noblesse, l’énergie, l’éloquence, l’élégance, des portions de sublime ; mais ce                    je ne sais quoi de facile qui se communique à tous les sentiments, à toutes les                    pensées, et qui gagne jusqu’aux lecteurs, ce facile mêlé de persuasif, vous ne                    le trouverez guère que chez Fénelon et La Fontaine.</p><p>Leur réputation à tous deux (chose remarquable) est allée en grandissant au                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tandis que celle de                    beaucoup de leurs illustres contemporains semblait diminuer et se voyait                    contester injustement. Je ne répondrais même pas qu’on n’ait point surfait                    quelquefois ces deux renommées diversement aimables, mais non pas dissemblables                    dans des ordres si différents, et qu’on n’ait point mis à les louer de cette                    exagération et de cette déclamation qui leur étaient si antipathiques à                    eux-mêmes. Ainsi, on a fort loué Fénelon d’une tolérance de doctrine et presque                    d’un relâchement qu’il n’avait certainement pas. Les philosophes l’ont tiré à                    eux comme s’il était l’un des leurs, et il a trouvé grâce devant ceux mêmes qui                    voulaient écraser ce qu’il adorait. Mais le dirai-je ? malgré toutes les justes                    remarques qui peuvent s’opposer à cette fausse vue philosophique qu’on a voulu                    donner de Fénelon, il y avait un instinct qui ne trompait pas entièrement ceux                    qui le traitaient avec cette faveur toute particulière ; car si ce n’est pas la                    doctrine de Fénelon qu’on peut dire tolérante, c’est sa personne et son                    caractère qui l’était, et il savait mettre en chaque chose un ton, un tour de                    grâce, une onction qui faisait tout passer, même les prescriptions                    rigoureuses.</p><p>J’en trouve quelques-unes qui pourraient paraître telles, dans le volume même que                    je viens de lire, et qui <pb n="4"/>montrent que Fénelon n’était pas du tout un                    évêque selon l’ordination par trop commode de La Harpe, de d’Alembert et de                    Voltaire. Une partie des lettres nouvelles (et ce ne sont point d’ailleurs les                    plus intéressantes) sont adressées à M. de Bernières, alors intendant du Hainaut                    et ensuite de Flandre. Ce M. de Bernières, issu, si je ne me trompe, d’une                    famille très liée avec Port-Royal, était homme de bien, d’un bon esprit, et                    vivait en parfait accord avec l’archevêque de Cambrai. En mars 1700, Fénelon lui                    écrit pour régler, de concert avec lui, l’observation des lois de l’Église pour                    le Carême :</p><quote><p rend="indent">Il m’a paru, dit le prélat, que la règle ne se rétablirait                        jamais, si on ne se hâtait de la renouveler après dix ans de dispense                        continuelle. La paix est confirmée depuis plus de deux ans ; l’hiver est                        doux ; la saison est assez avancée, et on doit avoir plus de légumes que les                        autres années ; la cherté diminue tous les jours. Si nous laissions encore                        les peuples manger des œufs, il en arriverait une espèce de prescription                        contre la loi, comme il est arrivé pour le lait, pour le beurre et pour le                        fromage…</p></quote><p rend="indent">Voilà donc Fénelon évêque tout de bon et dans le plus strict                    détail, et y attachant de l’importance. Mais tout à côté on retrouve, même dans                    ces sortes de détails, le Fénelon de la tradition, le Fénelon populaire.                    M. de Bernières, en ce même Carême de 1700, réclamait sans doute pour l’armée                    certaines dispenses de régime, et Fénelon s’empresse de les accorder aux                    soldats ; mais <quote>« il n’y a pas d’apparence, monsieur, ajoute-t-il, que                        j’accorde aux officiers, payés par le roi, une dispense que je refuse aux                        plus pauvres d’entre le peuple »</quote>. Ce sentiment d’équité en vue                    surtout des petits, ce bien du peuple le préoccupe encore visiblement en                    d’autres endroits ; mais ceci ne nous apprendrait rien de nouveau, et je passe                    aux autres lettres du Recueil.</p><p><pb n="5"/>Il en est quelques-unes adressées à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Fénelon, on le sait, avait été des plus protégés, des                    plus écoutés et consultés par elle, avant qu’elle eût la faiblesse de                    l’abandonner. Saint-Simon, dans ses mémoires, a tellement rendu au vif cette                    entrée de Fénelon à la Cour, cette initiation dans le petit monde particulier de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, des ducs de Beauvilliers et de                    Chevreuse, cette rapide fortune de l’heureux prélat, sitôt suivie de tant de                    vicissitudes et de disgrâces, tout ce naufrage d’espérances qui est aujourd’hui                    une touchante partie de sa gloire, qu’on ne saurait que renvoyer à un tel                    peintre, et que ce serait profanation de venir toucher à de pareils tableaux,                    même lorsqu’on peut croire qu’il y a quelques traits hasardés. Saint-Simon était                    doué d’un double génie qu’on unit rarement à ce degré : il avait reçu de la                    nature ce don de pénétration et presque d’intuition, ce don de lire dans les                    esprits et dans les cœurs à travers les physionomies et les visages, et d’y                    saisir le jeu caché des motifs et des intentions ; il portait, dans cette                    observation perçante des masques et des acteurs sans nombre qui se pressaient                    autour de lui, une verve, une ardeur de curiosité qui semble par moments                    insatiable et presque cruelle : l’anatomiste avide n’est pas plus prompt à                    ouvrir la poitrine encore palpitante, et à y fouiller en tous sens pour y étaler                    la plaie cachée. À ce premier don de pénétration instinctive et irrésistible,                    Saint-Simon en joignait un autre qui ne se trouve pas souvent non plus à ce                    degré de puissance, et dont le tour hardi le constitue unique en son genre : ce                    qu’il avait comme arraché avec cette curiosité acharnée, il le rendait par écrit                    avec le même feu, avec la même ardeur et presque la même fureur de pinceau.                    La Bruyère aussi a la faculté de l’observation pénétrante et sagace ; il                    remarque, il découvre toute chose et tout homme autour de lui ; il lit avec                    finesse leurs secrets sur tous ces fronts qui l’environnent ; puis rentré chez                    lui, à loisir, avec délices, avec adresse, avec lenteur, il trace ses portraits,                    les recommence, les retouche, les caresse, y ajoute trait sur trait jusqu’à ce                    qu’il les trouve exactement ressemblants. Mais il n’en est pas ainsi de                    Saint-Simon, qui, après ces journées de Versailles ou de Marly que j’appellerai                    des débauches d’observation (tant il en avait amassé de copieuses, de contraires                    et de diverses !), rentre chez lui tout échauffé, et là, plume en main, à bride                    abattue, sans se reposer, sans se relire et bien avant dans la nuit, couche tout                    vifs sur le papier, dans leur plénitude et leur confusion naturelle, et à la                    fois avec une netteté de relief incomparable, les mille personnages qu’il a                    traversés, les mille originaux qu’il a saisis au passage, qu’il emporte tout                    palpitants encore, et dont la plupart sont devenus par lui d’immortelles                    victimes.</p><p>Peu s’en faut qu’il n’ait fait aussi de Fénelon une de ses victimes ; car, au                    milieu des charmantes et délicieuses qualités qu’il lui reconnaît, il insiste                    perpétuellement sur une veine secrète d’ambition qui, au degré où il la suppose,                    ferait de Fénelon un tout autre homme que ce qu’on aime à le voir en réalité.                    Sur ce point nous croyons que le tableau du grand peintre doit subir, pour                    rester vrai, un peu de réduction, et que sa verve s’est donné trop de saillie.                    Il n’avait pas pénétré et habité à loisir dans toutes les parties de cette âme                    aimable. Saint-Simon, par les ducs de Beauvilliers et de Chevreuse, avait connu                    Fénelon autant qu’on peut connaître un homme à travers ses amis les plus                    intimes. Directement il l’avait vu très peu, et il nous en avertit : <quote>« Je                        ne le connaissais que de visage, trop jeune quand il fut exilé. »</quote>                    C’était assez toutefois à un tel peintre qu’une simple vue pour saisir et rendre                    merveilleusement le charme :</p><quote><p rend="indent"><pb n="7"/>Ce prélat, dit-il, était un grand homme maigre, bien                        fait, pâle, avec un grand nez, des yeux dont le feu et l’esprit sortaient                        comme un torrent, et une physionomie telle que je n’en ai point vu qui y                        ressemblât, et qui ne se pouvait oublier quand on ne l’aurait vue qu’une                        fois. Elle rassemblait tout, et les contraires ne s’y combattaient point.                        Elle avait de la gravité et de la galanterie, du sérieux et de la gaieté ;                        elle sentait également le docteur, l’évêque et le grand seigneur, et ce qui                        y surnageait, ainsi que dans toute sa personne, c’était la finesse,                        l’esprit, les grâces, la décence, et surtout la noblesse. Il fallait effort                        pour cesser de le regarder…</p></quote><p rend="indent">Quand on a une fois peint un homme de cette sorte et qu’on l’a                    montré doué de cette puissance d’attrait, on ne saurait jamais être accusé                    ensuite de l’avoir calomnié, même lorsqu’on l’aurait méconnu par quelques                    endroits. C’est d’ailleurs avec Saint-Simon qu’on peut combattre et corriger                    avantageusement Saint-Simon lui-même. Qu’on lise ce qu’il dit si admirablement                    du duc de Bourgogne, cet élève chéri de Fénelon, et que le prélat ne cessa de                    diriger de loin, jusque dans son exil de Cambrai, par le canal des ducs de                    Beauvilliers et de Chevreuse. Ce jeune prince, que Saint-Simon nous montre si                    hautain, si fougueux, si terriblement passionné à l’origine, si méprisant pour                    tous, et de qui il a pu dire : <quote>« De la hauteur des cieux il ne regardait                        les hommes que comme des atomes avec qui il n’avait aucune ressemblance,                        quels qu’ils fussent ; à peine Messieurs ses frères lui paraissaient-ils                        intermédiaires entre lui et le genre humain »</quote> ; ce même prince, à                    une certaine heure, se modifie, se transforme, devient un tout autre homme,                    pieux, humain, charitable autant qu’éclairé, attentif à ses devoirs, tout entier                    à sa responsabilité de roi futur ; et cet héritier de Louis XIV ose proférer,                    jusque dans le salon de Marly, ce mot capable d’en faire crouler les voûtes,                        <quote>« qu’un roi est fait pour les sujets et non les sujets pour                        lui »</quote>. Eh bien ! ce prince ainsi présenté par <pb n="8"/>Saint-Simon, et dont la mort lui arrache, à lui l’observateur inexorable, des                    accents d’éloquence émue et des larmes, qui donc l’avait transformé ainsi ?                    Laissons la part due à tout ce que vous voudrez reconnaître de mystérieux et                    d’invisible dans ces opérations du dedans, même à ce qu’on appelle la grâce ;                    laissons sa part au vénérable duc de Beauvilliers, gouverneur excellent ; mais,                    entre les instruments humains, à qui donc fera-t-on plus large part qu’à                    Fénelon, à celui qui, de près comme de loin, ne cessa d’influer directement sur                    son élève, de lui inculquer, de lui insinuer cette maxime de <hi rend="i">père                        de la patrie</hi>, <quote>« qu’un roi est fait pour le peuple »</quote>, et                    tout ce qui en dépend ?</p><p>Nous en savons maintenant là-dessus, à certains égards, plus que n’en savait                    Saint-Simon : nous avons les lettres confidentielles que Fénelon adressa de tout                    temps au jeune prince, les mémoires qu’il rédigea pour lui, les plans de                    réforme, toutes pièces alors secrètes, aujourd’hui divulguées, et qui, en                    permettant de laisser à l’ambition humaine la place qu’il faut toujours faire                    aux défauts de chacun jusque dans ses vertus, montrent celles-ci du moins au                    premier rang, et mettent désormais dans tout son jour l’âme patriotique et                    généreuse de Fénelon.</p><p>Bossuet aussi, de concert avec le duc de Montausier, a fait un élève, le premier                    Dauphin, père de ce même duc de Bourgogne ; c’est pour ce royal et peu digne                    élève qu’il a composé tant d’admirables écrits, à commencer par le <hi rend="i">Discours sur l’histoire universelle</hi>, dont jouit pour jamais la                    postérité. Mais, à y regarder de près, quelle différence de soins et de                    sollicitude ! Le premier Dauphin prêtait moins sans doute à l’éducation ; il                    avait une douceur poussée jusqu’à l’apathie. Le duc de Bourgogne, avec des                    passions et même des vices, <pb n="9"/>avait du moins du ressort, et trahissait                    en lui le feu sacré.</p><quote><p rend="indent">Les naturels vifs et sensibles, a dit excellemment Fénelon,                        sont capables de terribles égarements : les passions et la présomption les                        entraînent ; mais aussi ils ont de grandes ressources et reviennent souvent                        de loin…, au lieu qu’on n’a aucune prise sur les naturels indolents.</p></quote><p rend="indent">Et cependant voit-on que Bossuet ait fait de près, pour vaincre la                    paresse de son élève, pour piquer sa sensibilité, ce que Fénelon a fait, dans le                    second cas, pour dompter et humaniser les violences du sien ? Le premier grand                    homme a fait son devoir avec ampleur et majesté, selon son habitude, et il a                    passé outre. Le second a poussé les attentions et les craintes, les soins                    ingénieux et vigilants, les adresses insinuantes et persuasives, comme s’il y                    était tenu par les entrailles ; il a eu les tendresses d’une mère.</p><p>Pour en revenir au présent volume, je disais donc qu’on y trouve quelques lettres                    que Fénelon, nouvellement à la Cour, adressait à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon encore sous le charme. Le ton des <hi rend="i">Lettres                        spirituelles</hi> de Fénelon est en général délicat, fin, délié, très                    agréable pour les esprits doux et féminins, mais un peu mou et entaché de                    quelque jargon de spiritualité quiétiste ; on y sent trop le voisinage de M<hi rend="sup">me</hi> Guyon. Fénelon aussi y prodigue trop les expressions                    volontiers enfantines et mignardes telles que saint François de Sales en                    adressait à sa dévote idéale, à sa <hi rend="i">Philothée</hi>. Parlant de                    certaines familiarités et de certaines caresses que fait, selon lui, le Père                    céleste aux âmes redevenues petites et simples, Fénelon, par exemple, dira :                        <quote>« Il faut être enfant, ô mon Dieu, et jouer sur vos genoux pour les                        mériter. »</quote> Des théologiens ont cherché querelle à ces expressions et                    à d’autres pareilles, au point de vue de la doctrine ; un bon goût sévère                    suffirait pour les proscrire. Et c’est ici <pb n="10"/>que la manière saine et                    mâle que Bossuet portait en chaque sujet retrouve toute sa supériorité.</p><p>Je sais, en parlant ainsi des lettres de Fénelon, les exceptions qu’il convient                    de faire : il y en a de très belles de tout point et de très solides, telles que                    celle à une dame de qualité <hi rend="i">Sur l’éducation de sa fille</hi>,                    telles que les <hi rend="i">Lettres sur la religion</hi> qu’on suppose adressées                    au duc d’Orléans (le futur Régent), et qui se placent d’ordinaire à la suite du                    traité <hi rend="i">De l’existence de Dieu.</hi> Mais je parle des <hi rend="i">Lettres spirituelles</hi> proprement dites, et je ne crains pas que ceux                    qui en auront lu un bon nombre me démentent.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, en recevant les lettres de Fénelon, et tout                    en les goûtant pour leur délicatesse infinie, les jugeait pourtant avec cet                    excellent esprit et ce bon sens qu’elle appliquait à tout ce qui n’excédait pas                    sa portée et l’horizon de son intérieur. Elle eut des doutes sur quelques                    expressions un peu vives et un peu hasardées, du détail desquelles je fais grâce                    ici. Pour s’en éclaircir, elle consulta un autre directeur, homme de sens,                    l’évêque de Chartres (Godet des Marais), et Fénelon eut à se justifier, à                    s’expliquer. Dans l’explication de lui que nous lisons dans ce volume, et par                    laquelle il s’attache à réduire ces expressions mystiques et légèrement étranges                    à leur juste valeur, je suis frappé d’un tour habituel qui a déjà été remarqué,                    et qui est un trait du caractère de Fénelon. Tout en soutenant ses expressions,                    ou du moins en les justifiant moyennant des autorités respectables, il termine                    chaque paragraphe en disant, en répétant sous toutes les formes : <quote>« Un                        prophète (ou un saint) avait déjà dit avant moi quelque chose d’équivalent                        ou de plus fort, je ne fais que redire la même chose, et plutôt moins                        fortement ; mais <hi rend="i">cependant je me soumets</hi>. »</quote> Ce                    refrain de soumission, revenant <pb n="11"/>perpétuellement à la suite d’une                    justification qu’il semble donner comme victorieuse, produit à la longue un                    singulier effet, et finit véritablement par impatienter ceux même qui sont le                    moins théologiens. J’appelle cela une douceur irritante, et l’impression qu’on                    éprouve vient bien à l’appui de cette remarque qu’avait déjà faite M. Joubert :                        <quote>« L’esprit de Fénelon avait quelque chose de plus doux que la douceur                        même, de plus patient que la patience. »</quote> C’est encore là un                    défaut.</p><p>Ce qui n’en est pas un, à coup sûr, c’est le caractère général de sa piété, de                    celle qu’il ressent et de celle qu’il inspire. Il y veut de la joie, de la                    légèreté, de la douceur ; il en bannit la tristesse et l’âpreté : <quote>« La                        piété, disait-il, n’a rien de faible, ni de triste, ni de gêné : elle                        élargit le cœur ; elle est simple et aimable ; elle se fait tout à tous pour                        les gagner tous. »</quote> Il réduit presque toute la piété à l’amour,                    c’est-à-dire à la charité. Cette douceur, chez lui, n’est pourtant pas de la                    faiblesse ni de la complaisance. Dans le peu qu’on nous donne ici de ses                    conseils à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, il sait mettre le doigt sur les                    défauts essentiels, sur cet amour-propre qui veut <hi rend="i">tout prendre sur                        soi</hi>, sur cet esclavage de la considération, cette ambition de paraître                    parfaite aux yeux des gens de bien, enfin tout ce qui constituait au fond cette                    nature prudente et glorieuse. Il y a d’ailleurs, dans l’ensemble des <hi rend="i">Lettres spirituelles</hi> de Fénelon, une certaine variété par                    laquelle on le voit se proportionner aux personnes, et il devait surtout y avoir                    de cette variété dans sa conversation. Les <hi rend="i">Entretiens</hi> que nous                    a transmis Ramsay, et dans lesquels Fénelon lui développa les raisons qui                    devraient amener victorieusement, selon lui, tout déiste à la foi catholique,                    sont d’une largeur, d’une beauté simple, d’une éloquence pleine et lumineuse qui                    ne laisse rien à désirer. De même <pb n="12"/>que l’<hi rend="i">Entretien</hi>                    qui nous a été conservé de Pascal et de M. de Saci est un des plus beaux                    témoignages de l’esprit de Pascal, de même ces <hi rend="i">Entretiens</hi>                    transmis par Ramsay donnent la plus haute idée de la manière de Fénelon, et                    surpassent même en largeur de ton la plupart de ses lettres.</p><p>La plus intéressante partie du volume qu’on publie se compose d’une suite de                    lettres familières adressées par Fénelon à l’un de ses amis, militaire de                    mérite, le chevalier Destouches. Tout ce qui passait de distingué à Cambrai (et                    presque toute l’armée y passait à chaque campagne, durant ces guerres des                    dernières années de Louis XIV) voyait Fénelon, était traité par lui ; et, avec                    cet attrait particulier qui était le sien, il lui restait, de ces connaissances                    de passage, plus d’une liaison durable. Celle qu’il eut avec le chevalier                    Destouches fut une des plus étroites et des plus tendres. Destouches, alors âgé                    de quarante-trois ans, servait dans l’artillerie et avec distinction ; il était                    homme d’esprit, cultivé, et goûtait fort Virgile. Avec cela, il était dissipé,                    adonné aux plaisirs, à celui de la table, qui pour lui n’était pas le seul ; et                    l’on est obligé de convenir que le commerce qu’il eut avec Fénelon ne le                    convertit jamais bien à fond, puisque c’est lui qui passe pour être le père de                    d’Alembert, qu’il aurait eu de M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin en 1717. Quoi                    qu’il en soit, Fénelon l’aimait, et ce seul mot rachetait tout. L’aimable prélat                    le lui dit sur tous les tons, en le grondant, en le morigénant, et en voyant                    bien qu’il y réussit peu :</p><quote><p rend="indent">Si vous alliez montrer ma lettre à quelque grave et sévère                        censeur, lui écrivait-il un jour (avril 1714), il ne manquerait pas de                        dire : Pourquoi ce vieil évêque (Fénelon avait alors soixante-trois ans)                        aime-t-il tant un homme si profane ? Voilà un grand scandale, je l’avoue ;                        mais quel moyen de me corriger ? La vérité <pb n="13"/>est que je trouve                        deux hommes en vous ; vous êtes double comme Sosie, sans aucune duplicité                        pour la finesse ; d’un côté, vous êtes mauvais pour vous-même ; de l’autre,                        vous êtes vrai, droit, noble, tout à vos amis. Je finis par un acte de                        protestation tiré de votre ami Pline le Jeune : <hi rend="i">Neque enim                            amore decipior</hi>…</p></quote><p rend="indent">C’est-à-dire : <quote>« L’affection ne m’aveugle point, il est vrai                        que j’aime avec effusion, mais je juge, et avec d’autant plus de                        pénétration, que j’aime davantage. »</quote></p><p>Cette correspondance de Fénelon avec le chevalier Destouches nous montre le                    prélat jusque dans ces tristes années (1711-1714) se délassant parfois à un                    innocent badinage et jouant, comme Lélius et Scipion, après avoir dénoué sa                    ceinture. Il semble s’être proposé une gageure dans cette correspondance, il                    semble avoir dit à son ami un peu libertin :</p><quote><p rend="indent">Vous aimez Virgile, vous le citez volontiers ; eh bien ! moi,                        je vous renvoie à Horace, je ne veux, pour vous battre, d’autre auxiliaire                        que lui, et je me fais fort de vous insinuer presque tous les conseils                        chrétiens qui vous conviennent, ou du moins tous les conseils utiles à la                        vie, en les déguisant sous des vers d’Horace.</p></quote><p rend="indent">Horace, en effet, revient à chaque ligne dans ces lettres, et c’est                    lui qui parle aussi souvent que Fénelon. Ces lettres donnent tout à fait l’idée                    de ce que pouvait être cette conversation, la plus charmante et la plus                    distinguée, aux douces heures de gaieté et d’enjouement ; ce sont les <hi rend="i">propos de table</hi> et les après-dîners de Fénelon, ce qu’il y a                    de plus riant dans le ton modéré. On y saisit, comme si l’on y était, les                    habitudes de penser et de sentir, et l’accent juste de cette fine nature.                    Destouches avait envoyé au prélat quelques épitaphes latines :</p><quote><p rend="indent">Les épitaphes, répond Fénelon, ont beaucoup de force, chaque                        ligne est une épigramme ; elles sont historiques et curieuses. Ceux qui les                        ont faites avaient beaucoup d’esprit, mais ils ont voulu en avoir ; <pb n="14"/>il ne faut en avoir que par mégarde et sans y songer. Elles sont                        faites dans l’esprit de Tacite, <hi rend="i">qui creuse dans le                        mal</hi>.</p></quote><p rend="indent">Plus loin, après avoir cité des strophes d’Horace sur la paix,                    Fénelon arrive à rappeler une stance de Malherbe : <quote>« Voilà l’antique,                        dit-il, qui est simple, gracieux, exquis, voici le moderne <hi rend="i">qui                            a sa beauté</hi>. »</quote> Comme cela est bien dit ! comme la                    proportion, la nuance du moderne à l’antique est bien observée, et comme on sent                    qu’il préfère l’antique ! Des traits sérieux et touchants traversent ces jeux de                    l’esprit. Ce fut une grande année pour Fénelon que cette année 1711. Le premier                    Dauphin était mort le 14 avril, et le duc de Bourgogne devenait l’héritier                    prochain et, selon toute apparence, très prochain du trône. On aurait dit que,                    du fond de son exil de Cambrai, Fénelon recevait en plein le rayon, et qu’à côté                    de son royal élève il régnait déjà. Consulté par écrit sur toute matière                    politique ou ecclésiastique, arbitre très écouté en secret dans les querelles du                    jansénisme, redevenu docteur et oracle, il tenait déjà le grand rôle à son tour.                    Mais tout à coup les malheurs viennent fondre : la duchesse de Bourgogne meurt                    le 12 février 1712 ; le duc de Bourgogne la suit le 18, six jours après, âgé de                    vingt-neuf ans ; et toutes les espérances, toutes les tendresses, oserons-nous                    dire les ambitions secrètes, du prélat s’évanouissent. On voit trace de sa                    douleur profonde jusque dans cette Correspondance badine ; mais que les paroles                    sont simples, vraies, et qu’elles rejettent bien loin toute maligne pensée !                    Apprenant la mort de la princesse, qui précéda de si peu celle de son élève,                    Fénelon écrivait à Destouches (18 février) :</p><quote><p rend="indent">Les tristes nouvelles qui nous sont venues du pays où vous                        êtes, monsieur, m’ôtent toute la joie qui était l’âme de notre commerce :                            <hi rend="i">Quis desiderio sit pudor</hi>… Véritablement la perte est                        très <pb n="15"/>grande pour la Cour et pour tout le royaume. On disait de                        la princesse mille liens qui croissaient tous les jours. On doit être fort                        en peine de ceux qui la regrettent avec une si juste douleur. (<hi rend="i">Quelle manière délicate d’indiquer ses craintes au sujet du duc de                            Bourgogne !</hi>) Vous voyez combien la vie est fragile. Quatre jours ;                        ils ne sont pas sûrs ! Chacun fait l’entendu, comme s’il était immortel ; le                        monde n’est qu’une cohue de gens vivants, faibles, faux et prêts à pourrir ;                        la plus éclatante fortune n’est qu’un songe flatteur.</p></quote><p rend="indent">Ce ne sont pas là les grands accents, les larges coups d’aile de                    Bossuet, du haut de la chaire, s’écriant : <quote>« <hi rend="i">Madame se                            meurt ! Madame est morte !</hi> »</quote> Mais, avec moins d’éclat et de                    tonnerre, cela n’est-il pas aussi éloquent et aussi pénétrant ?</p><p>En apprenant la mort du duc de Bourgogne, Fénelon n’a qu’une parole ; elle est                    brève et sentie, elle est ce qu’elle doit être : « <quote>Je souffre, Dieu le                        sait ; mais je ne suis point tombé malade, et c’est beaucoup pour moi. Votre                        cœur, qui se fait sentir au mien, le soulage. J’aurais été vivement peiné de                        vous voir ici ; songez à votre mauvaise santé ; <hi rend="i">il me semble                            que tout ce que j’aime va mourir</hi>. »</quote> Écrire ainsi au                    chevalier Destouches dans une telle douleur, c’était le placer bien haut.</p><p>Le contrecoup mondain de cette perte cruelle se fait vite sentir à Fénelon. La                    veille, il était l’homme du règne futur et des prochaines espérances ;                    aujourd’hui il n’est plus rien, son rêve a croulé, et s’il pouvait l’oublier un                    seul instant, le monde est là aussitôt pour le lui dire. Un homme considérable,                    ami de Destouches, avait offert sa fille à l’un des neveux de Fénelon ; le                    lendemain de la mort du duc de Bourgogne, cet homme se dédit et retire sa                    promesse. Fénelon ne s’en étonne point ; il ne blâme point ce père si attentif                    au solide établissement de sa fille ; il le loue et le remercie même de la                    netteté de son procédé :</p><quote><p rend="indent"><pb n="16"/>Pour votre ami, écrit-il à Destouches, je vous                        conjure de ne lui savoir aucun mauvais gré de son changement ; son tort est                        tout au plus d’avoir trop espéré d’un appui fragile et incertain ; c’est sur                        ces sortes d’espérances incertaines que les sages mondains ont coutume de                        hasarder certains projets. Quiconque ne passerait pas de telles choses aux                        hommes deviendrait misanthrope ; il faut éviter pour soi de tels écueils                        dans la vie, et les passer facilement à son prochain.</p></quote><p rend="indent">Admirable et sereine, ou du moins tranquille disposition, et qui                    perce en plus d’un endroit de cette Correspondance ! Fénelon connaît à fond le                    monde et les hommes, il n’a pas une illusion sur leur compte. Un cœur délicat                    comme le sien en était-il donc à avoir rien à apprendre encore, en fait de                    dégoûts et d’amertumes ? Mais il n’est pas pour cela misanthrope, et, s’il                    l’était jamais, il aurait une manière de l’être qui ne ressemblerait à nulle                    autre :</p><quote><p rend="indent">Je suis fort aise, mon cher bonhomme, écrit-il à Destouches, de                        ce que vous êtes content d’une de mes lettres qu’on vous a fait lire. Vous                        avez raison de dire et de croire que je demande peu de presque tous les                        hommes ; je tâche de leur rendre beaucoup, et de n’en attendre rien. Je me                        trouve fort bien de ce marché ; à cette condition, je les défie de me                        tromper. Il n’y a qu’un très petit nombre de vrais amis sur qui je compte,                        non par intérêt, mais par pure estime ; non pour vouloir tirer aucun parti                        d’eux, mais pour leur faire justice en ne me défiant point de leur cœur. Je                        voudrais obliger tout le genre humain, et surtout les honnêtes gens ; mais                        il n’y a presque personne à qui je voulusse avoir obligation. Est-ce par                        hauteur et par fierté que je pense ainsi ? Rien ne serait plus sot et plus                        déplacé ; mais j’ai appris à connaître les hommes en vieillissant, et je                        crois que le meilleur est de se passer d’eux sans faire l’entendu. — J’ai                        pitié des hommes, dit-il encore, quoiqu’ils ne soient guère bons.</p></quote><p rend="indent">Cette rareté de bonnes gens, qui lui paraît être <quote><hi rend="i">la honte du genre humain</hi></quote> le ramenait d’autant plus                    à aimer les amis choisis qu’il s’était faits : <quote>« La comparaison <pb n="17"/>ne fait que trop sentir le prix des personnes vraies, douces,                        sûres, raisonnables, sensibles à l’amitié, et au-dessus de tout                        intérêt. »</quote> Une seule fois, on lui surprend encore une curiosité                    d’esprit, c’est pour le prince Eugène, en qui il a cru apercevoir un vrai grand                    homme. Il avoue qu’il serait curieux de le connaître et de l’observer :</p><quote><p rend="indent">Ses actions de guerre sont grandes ; mais ce que j’estime le                        plus en lui, c’est des qualités auxquelles ce qu’on appelle fortune n’a                        aucune part. On assure qu’il est vrai, sans faste, sans hauteur, prêt à                        écouter sans prévention, et à répondre en termes précis. Il se dérobe des                        moments pour lire ; il aime le mérite, il s’accommode à toutes les nations ;                        il inspire la confiance : voilà l’homme que vous allez voir. Je voudrais                        bien le voir aussi dans nos Pays-Bas ; j’avoue que j’ai de la curiosité pour                        lui, quoiqu’il m’en reste peu pour le genre humain.</p></quote><p rend="indent">La mort du duc de Beauvilliers (31 août 1714) acheva de briser les                    derniers liens étroits qui rattachaient Fénelon à l’avenir : <quote>« Les vrais                        amis, écrivait-il en cette occasion à Destouches, font toute la douceur et                        toute l’amertume de la vie. »</quote> C’est à Destouches aussi qu’il                    écrivait cette admirable lettre, déjà citée par M. de Bausset, sur ce qu’il                    serait à désirer <quote>« que tous les bons amis s’entendissent pour mourir                        ensemble le même jour »</quote>, et il cite à ce sujet Philémon et Baucis ;                    tant il est vrai qu’il y a un rapport réel, et que nous n’avons pas rêvé, entre                    l’âme de Fénelon et celle de La Fontaine.</p><p>C’est assez indiquer l’intérêt de ces lettres nouvelles. On y trouverait quelques                    détails de plus sur la dernière année de Fénelon (1714). La paix qui venait de                    se signer lui imposait de nouveaux devoirs :</p><quote><p rend="indent">Ce qui finit vos travaux, écrivait-il à Destouches, commence                        les miens ; la paix qui vous rend la liberté me l’ôte ; j’ai à visiter sept                        cent soixante et quatre villages. Vous ne serez pas surpris que <pb n="18"/>je veuille faire mon devoir, vous que j’ai vu si scrupuleux sur le vôtre,                        malgré vos maux et votre blessure.</p></quote><p rend="indent">Six semaines avant sa mort, dans une de ses visites pastorales, il                    avait versé en carrosse et failli périr ; il raconte cela bien                    agréablement :</p><quote><p rend="indent">Une assez longue absence a retardé les réponses que je vous                        dois. Il est vrai, cher homme, que j’ai été dans le plus grand danger de                        périr ; je suis encore à comprendre comment je me suis sauvé ; jamais on ne                        fut plus heureux en perdant trois chevaux. Tous mes gens me criaient : <hi rend="i">Tout est perdu ! sauvez-vous !</hi> Je ne les entendais point,                        les glaces étaient levées. Je lisais un livre, ayant mes lunettes sur le                        nez, mon crayon en main, et mes jambes dans un sac de peau d’ours : tel à                        peu près était Archimède, quand il périt à la prise de Syracuse. La                        comparaison est vaine, mais l’accident était affreux.</p></quote><p rend="indent">Et il entre dans le détail de l’accident : une roue de moulin qui                    se met tout à coup à tourner au bord d’un pont sans garde-fous, un des chevaux                    de côté qui s’effraie, qui se précipite, et le reste. — Jusqu’à la fin, malgré                    ses tristesses intérieures, et quoique son cœur fût resté toujours malade depuis                    la perte qu’il avait faite de son élève chéri, Fénelon savait sourire, et sans                    trop d’effort. Il a cette gaieté légère qui n’est ni une dissipation ni un                    mensonge, et qui, chez lui, n’est que le mouvement naturel d’une âme chaste,                    égale, tempérante ; il a cette joie dont il a dit si bien que <quote>« la                        frugalité, la santé et l’innocence en sont les vraies sources »</quote>.                    Dans sa dernière lettre du 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1714 (c’est-à-dire                    un mois avant de tomber malade de sa maladie finale), il plaisantait encore                    Destouches sur les <hi rend="i">jolis</hi> repas auxquels le chevalier                    s’adonnait, au risque de s’en repentir : <quote>« C’est à Cambrai, dit-il, qu’on                        est sobre, sain, léger, content et gai avec règle. »</quote> Le ton général                    de ces lettres aimables est marqué dans ces paroles mêmes. En lisant <pb n="19"/>cette correspondance familière, je retrouve, comme dans tout Fénelon, quelque                    chose de gai, de court, de vif, de lent, d’aisé, d’insinuant et                    d’enchanteur.</p><p>Parmi les plaisanteries qu’on y rencontre, il en est quelques-unes qui ont trait                    à la querelle des Anciens et des Modernes, laquelle était alors flagrante au                    sein de l’Académie et qui se rallumait de plus belle, précisément quand la paix                    se signait en Europe. La Motte, ami du chevalier Destouches, venait de traduire,                    de travestir l’<hi rend="i">Iliade</hi> d’Homère, et il l’envoyait à Fénelon, en                    lui demandant son avis. Fénelon ici fut un peu faible. Invoqué pour juge et pour                    arbitre des deux parts, il éluda. Il pensait qu’en ces matières qui                    n’intéressent point le salut de l’État, on peut être plus coulant que dans                    d’autres, et incliner vers la politesse. Il répondit à La Motte par des                    compliments et des louanges, sans vouloir se prononcer sur le fond ; il s’en                    tira par un vers de Virgile, qui laisse la victoire indécise entre deux                    bergers : <quote>« <hi rend="i">Et vitula tu dignus, et hic…</hi> »</quote> La                    victoire indécise entre La Motte et Homère ! Et c’est Fénelon, le traducteur, le                    continuateur de l’<hi rend="i">Odyssée</hi>, le père du <hi rend="i">Télémaque</hi>, qui parle ainsi ! Est-il bien possible de pousser à ce                    point la tolérance ? Évidemment Fénelon n’avait pas cette irritabilité de bon                    sens et de raison qui fait dire <hi rend="i">Non</hi> avec véhémence, cette                    faculté droite et prompte, même un peu brusque, que Despréaux portait en                    littérature, et Bossuet en théologie. Nous retrouvons encore ici un côté                    faible.</p><p>À chacun sa gloire et ses ombres. On peut prendre Fénelon en défaut sur quelques                    points. Bossuet, en théologie, l’a poussé rudement. Je le trouve également                    réfuté, gourmandé avec force, à propos de ses <hi rend="i">Dialogues sur                        l’éloquence</hi> et de quelques assertions hasardées sur les orateurs                    anciens, par un homme instruit, un esprit rigoureux et nullement méprisable,                    également adversaire <pb n="20"/>de Rollin, Gibert. Mais qu’importent                    aujourd’hui quelques inexactitudes ? Fénelon a eu l’esprit de piété, et il a eu                    l’esprit de l’Antiquité. Il unit en lui ces deux esprits, ou plutôt il les                    possède et les contient chacun dans sa sphère, sans combat, sans lutte, sans les                    mettre aux prises, sans que rien vienne avertir du désaccord, et c’est un grand                    charme. Pour lui, le combat du christianisme et de la Grèce n’existe pas, et <hi rend="i">Télémaque</hi> est le monument unique de cette heureuse et presque                    impossible harmonie.</p><p>Le <hi rend="i">Télémaque</hi> (comment n’en pas dire un mot en parlant de                    Fénelon ?) n’est pas de l’antique pur. De l’antique pur aujourd’hui serait plus                    ou moins du calqué et du pastiche. Nous avons eu, depuis lors, de frappants                    modèles de cet antique étudié et refait avec passion et avec science. Le <hi rend="i">Télémaque</hi> est autre chose, quelque chose de bien plus naïf et                    de plus original dans son imitation même. C’est de l’antique ressaisi                    naturellement et sans effort par un génie moderne, par un cœur chrétien, qui,                    nourri de la parole homérique, s’en ressouvient en liberté et y puise comme à la                    source ; mais il la refait et la transforme insensiblement, à mesure qu’il s’en                    ressouvient. Cette beauté ainsi détournée, adoucie et non altérée, coule chez                    Fénelon à plein canal, et déborde comme une fontaine abondante et facile, une                    fontaine toujours sacrée, qui s’accommode à sa nouvelle pente et à ses nouvelles                    rives. Pour apprécier comme il convient le <hi rend="i">Télémaque</hi> il n’est                    que de faire une chose ; oubliez, si vous le pouvez, que vous l’avez trop lu                    dans votre enfance. J’ai eu l’an dernier ce bonheur ; j’avais comme oublié le                        <hi rend="i">Télémaque</hi>, et j’ai pu le relire avec la fraîcheur d’une                    nouveauté.</p><p>Littérairement, on a beaucoup loué et cherché à définir Fénelon, mais nulle part,                    selon moi, avec une sensibilité <pb n="21"/>d’expression plus heureuse et une                    plus touchante ressemblance que dans le passage suivant, où il s’agit autant de                    son style que de sa personne : <quote>« Ce qu’il faisait éprouver n’était pas                        des transports, mais une succession de sentiments paisibles et ineffables :                        il y avait dans son discours je ne sais quelle tranquille harmonie, je ne                        sais quelle douce lenteur, je ne sais quelle longueur de grâces qu’aucune                        expression ne peut rendre. »</quote> C’est Chactas qui dit cela dans <hi rend="i">Les Natchez</hi>. Il est assez singulier qu’une telle parole se                    rencontre dans la bouche du Sauvage américain, mais elle n’en est pas moins                    belle et parfaite, et digne qu’on l’inscrive à la suite des pages de                    Fénelon.</p></div></body>
</text>
</TEI>

