<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres de Mlle de Lespinasse.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-05-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-05-20"><head>Lettres de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse.</head><dateline>Lundi 20 mai 1850</dateline><p><pb n="121"/>En parlant une fois avec intérêt de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, je ne me suis pas interdit pour cela de m’occuper une autre                    fois de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse. Le critique ne doit point avoir                    de partialité et n’est d’aucune coterie. Il n’épouse les gens que pour un temps,                    et ne fait que traverser les groupes divers sans s’y enchaîner jamais. Il passe                    résolument d’un camp à l’autre ; et de ce qu’il a rendu justice d’un côté, ce ne                    lui est jamais une raison de la refuser à ce qui est vis-à-vis. Ainsi, tour à                    tour, il est à Rome ou à Carthage, tantôt pour Argos et tantôt pour Ilion. M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, à un certain moment, s’est brouillée à                    mort avec M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, après avoir vécu dix années dans                    l’intimité avec elle. Les amis furent forcés alors d’opter, entre l’une ou                    l’autre de ces rivales déclarées, et il n’y eut moyen pour aucun de continuer de                    se maintenir auprès de toutes les deux. Pour nous, nous n’avons pas à opter :                    nous avons paru rester très attaché et très fidèle à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, nous n’en serons pas moins très attentif aujourd’hui à M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse.</p><p>Les titres de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse à l’attention de la                    postérité <pb n="122"/>sont positifs et durables. Au moment de sa mort, elle fut                    universellement regrettée, comme ayant su, sans nom, sans fortune, sans beauté,                    et par le seul agrément de son esprit, se créer un salon des plus en vogue et                    des plus recherchés, à une époque qui en comptait de si brillants. Toutefois, ce                    concert flatteur de regrets qui s’adressaient à la mémoire de l’amie de                    d’Alembert n’aurait laissé d’elle qu’une idée un peu vague et bientôt lointaine,                    si la publication qu’on fit, en 1809, de deux volumes de <hi rend="i">Lettres</hi> d’elle, n’était venue la révéler sous un aspect tout                    différent, et montrer non plus la personne aimable et chère à la société, mais                    la femme de cœur et de passion, la victime brûlante et dévorée. Ces deux volumes                    de <hi rend="i">Lettres</hi> de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse à                    M. de Guibert sont un des monuments les plus curieux et les plus mémorables de                    la passion. On a publié en 1820, sous le titre de <hi rend="i">Nouvelles                        lettres</hi> de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, un volume qui ne                    saurait être d’elle, qui n’est digne ni de son esprit ni de son cœur, et qui est                    aussi plat que l’autre est distingué<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] ni de son esprit ni de son cœur, qui est aussi plat que                        l’autre est distingué</note>, ou, pour mieux dire, unique. Je prie qu’on ne                    confonde pas du tout ce plat volume de 1820, pure spéculation et fabrication de                    librairie, avec les deux volumes de 1809, les seuls qui méritent confiance, et                    dont je veux parler. Ces lettres d’amour adressées à M. de Guibert furent                    publiées par la veuve même de M. de Guibert, assistée dans ce travail par                    Barère, le Barère de la Terreur, ni plus ni moins, qui aimait fort la                    littérature, comme on sait, et surtout celle de sentiment. Au moment où ces <hi rend="i">Lettres</hi> parurent, ce fut un grand émoi dans la société où                    vivaient encore, à cette date, quelques anciens amis de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse. On déplora fort cette publication indiscrète ; on                    réprouva la conduite des éditeurs qui déshonoraient ainsi, disait-on, la mémoire                    d’une personne jusque-là considérée, <pb n="123"/>et qui livraient son secret à                    tous sans en avoir le droit. On invoqua la morale et la pudeur ; on invoqua la                    renommée même de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse. Cependant on jouissait                    avidement de cette lecture qui passe de bien loin en intérêt les romans les plus                    enflammés, et qui est véritablement <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi> en                        action<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voici une anecdote que je tiens d’original. Dans                        la saison où ces lettres parurent, une brillante société était réunie aux                        bains d’Aix en Savoie. On était allé en visite à Chambéry ; au retour, il y                        avait une voiture où se trouvaient M<hi rend="sup">me</hi> de Staël,                        Benjamin Constant, M<hi rend="sup">me</hi> de Boigne, Adrien de Montmorency,                        etc. Pendant ce voyage, maint accident survint au-dehors, tempête, tonnerre,                        empêchements et retards de toute sorte. En arrivant à Aix, les personnes qui                        étaient dans la voiture trouvèrent les gens de l’hôtel sur la porte tout                        inquiets et les interrogeant. Mais eux, les voyageurs, ils n’avaient rien vu                        ni remarqué de ces petits accidents : c’est que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël avait parlé pendant tout ce temps-là, et qu’elle parlait                        des Lettres de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, et de ce                        M. de Guibert, qui avait été sa première flamme.</note>. Aujourd’hui la                    postérité, indifférente aux considérations de personnes, ne voit plus que le                    livre ; elle le classe dans la série des témoignages et des peintures                    immortelles de la passion, et il n’en est pas un si grand nombre qu’on ne les                    puisse compter. Dans l’Antiquité, on a Sapho pour quelques accents et quelques                    soupirs de feu qui nous sont arrivés à travers les âges ; on a la <hi rend="i">Phèdre</hi> d’Euripide, la <hi rend="i">Magicienne</hi> de Théocrite, la                        <hi rend="i">Médée</hi> d’Apollonius de Rhodes, la <hi rend="i">Didon</hi>                    de Virgile, l’<hi rend="i">Ariane</hi> de Catulle. Parmi les modernes, on a les                    lettres latines d’Héloïse ; celles d’une Religieuse portugaise ; <hi rend="i">Manon Lescaut</hi>, la <hi rend="i">Phèdre</hi> de Racine, et quelques                    rares productions encore, parmi lesquelles les lettres de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse sont au premier rang. Oh ! si feu Barère n’avait                    jamais rien fait de pis dans sa vie que de publier ces lettres, et s’il n’avait                    jamais eu de plus grosse affaire sur la conscience, <pb n="124"/>nous dirions                    aujourd’hui de grand cœur en l’absolvant : <hi rend="i">Que la terre lui soit                        légère !</hi></p><p>La vie de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse commença de bonne heure par être                    un roman et plus qu’un roman.</p><quote><p rend="indent">Quelque jour, écrivait-elle à son ami, je vous conterai des                        choses qu’on ne trouve point dans les romans de Prévost ni dans ceux de                        Richardson… Quelque soirée, cet hiver, quand nous serons bien tristes, bien                        tournés à la réflexion, je vous donnerai le passe-temps d’entendre un récit                        qui vous intéresserait si vous le trouviez dans un livre, mais qui vous fera                        concevoir une grande horreur pour l’espèce humaine… Je devais naturellement                        me dévouer à haïr, j’ai mal rempli ma destinée.</p></quote><p rend="indent">Elle était fille adultérine de M<hi rend="sup">me</hi> d’Albon, une                    dame de condition de Bourgogne, dont la fille légitime avait épousé le frère de                        M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand. C’est chez ce frère que, dans un voyage                    en Bourgogne, M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand rencontra à la campagne la                    jeune fille, alors âgée de vingt ans, opprimée, assujettie à des soins                    domestiques inférieurs et dans une condition tout à fait dépendante. Elle                    s’éprit d’elle à l’instant, ou mieux, elles s’éprirent l’une de l’autre, et on                    le conçoit ; si on ne regarde qu’au mérite des esprits, il n’arrive guère                    souvent que le hasard en mette aux prises de plus distingués. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand n’eut de cesse qu’elle n’eût tiré cette jeune personne                    de sa province, et qu’elle ne l’eût logée avec elle au couvent de Saint-Joseph                    pour lui tenir compagnie, lui servir de lectrice et lui être d’une ressource                    continuelle. La famille n’avait qu’une crainte : c’était que cette jeune                    personne ne profitât de sa position nouvelle et des protecteurs qu’elle y                    trouverait, pour revendiquer le nom d’Albon et sa part d’héritage. Elle l’aurait                    pu, à la rigueur, car elle était née du vivant de M. d’Albon, mari de sa mère.                        M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand crut devoir prendre ses précautions, et                    lui dicta <pb n="125"/>assez peu délicatement ses conditions là-dessus, avant de                    la faire venir près d’elle ; pour quelqu’un qui appréciait si bien son esprit,                    c’était bien mal connaître son cœur. Cet arrangement de vie commune se fit en                    1754, et dura jusqu’en 1764 : dix ans de ménage et de concorde, c’était bien                    long, plus long qu’on n’aurait pu l’espérer entre deux esprits aussi égaux en                    qualité et associés à des éléments aussi impétueux. Mais, vers la fin, M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, qui se levait tard et n’était jamais debout                    avant six heures du soir, s’aperçut que sa jeune compagne recevait en son                    particulier chez elle, une bonne heure auparavant, la plupart de ses habitués,                    et qu’elle prenait ainsi pour elle seule la primeur des conversations. Elle se                    sentit lésée dans son bien le plus cher, et poussa les hauts cris, comme s’il se                    fut agi d’un vol domestique. L’orage fut terrible et ne se termina que par une                    rupture. M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse quitta brusquement le couvent de                    Saint-Joseph ; ses amis se cotisèrent pour lui faire un salon et une existence                    rue de Bellechasse. Ces amis, c’étaient d’Alembert, Turgot, le chevalier de                    Chastellux, Brienne le futur archevêque et cardinal, l’archevêque d’Aix                    Boisgelin, l’abbé de Boismont, enfin la fleur des esprits d’alors. Cette                    brillante colonie suivit la spirituelle émigrante et sa fortune. Dès ce moment,                        M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse vécut à part et devint, par son salon                    et par son influence sur d’Alembert, une des puissances reconnues du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Heureux temps ! toute la vie alors était tournée à la sociabilité ; tout était                    disposé pour le plus doux commerce de l’esprit et pour la meilleure                    conversation. Pas un jour de vacant, pas une heure. Si vous étiez homme de                    lettres et tant soit peu philosophe, voici l’emploi régulier que vous aviez à                    faire de votre semaine : dimanche et jeudi, dîner chez le baron d’Holbach ;                    lundi et mercredi, <pb n="126"/>dîner chez M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin ;                    mardi, dîner chez M. Helvétius ; vendredi, dîner chez M<hi rend="sup">me</hi> Necker. Je ne parle pas des déjeuners du dimanche de l’abbé Morellet,                    qui ne vinrent, je crois, qu’un peu plus tard. M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, n’ayant moyen de donner à dîner ni à souper, se tenait                    très exactement chez elle de cinq heures à neuf heures du soir, et son cercle se                    renouvelait tous les jours dans cet intervalle de la <hi rend="i">première                        soirée</hi>.</p><p>Ce qu’elle était comme maîtresse de maison et comme lien de société, avant et                    même depuis l’invasion et les délires de sa passion funeste, tous les mémoires                    du temps nous le disent. Elle s’était fort attachée à d’Alembert, enfant                    illégitime comme elle, et qui, comme elle, avait négligé avec fierté de se                    mettre en quête pour des droits qu’il n’aurait pas dus à la tendresse.                    D’Alembert logeait d’abord rue Michel-le-Comte, chez sa nourrice, la bonne                    vitrière ; il y avait bien loin de là à la rue de Bellechasse. Une maladie grave                    qui lui survint, et durant laquelle M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse                    l’alla soigner, lui fit ordonner par les médecins un meilleur air, et le décida                    à aller demeurer tout simplement avec son amie. Depuis ce jour, d’Alembert et                        M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse firent ménage, mais en tout bien tout                    honneur, et sans qu’on en jasât autrement. La vie de d’Alembert en devint plus                    douce, la considération de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse s’en                    accrut.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse n’était point jolie ; mais, par l’esprit,                    par la grâce, par le don de plaire, la nature l’avait largement récompensée. Du                    premier jour qu’elle fut à Paris, elle y parut aussi à l’aise, aussi peu                    dépaysée que si elle y avait passé sa vie. Elle profita de l’éducation de ce                    monde excellent où elle vivait, comme si elle n’en avait pas eu besoin. Son                    grand art en société, un des secrets de son succès, c’était de sentir l’esprit                    des autres, de le faire valoir, et de sembler oublier le sien. Sa <pb n="127"/>conversation n’était jamais au-dessus ni au-dessous de ceux à qui elle                    parlait ; elle avait la mesure, la proportion, la justesse. Elle reflétait si                    bien les impressions des autres et recevait si visiblement l’effet de leur                    esprit, qu’on l’aimait pour le succès qu’on se sentait avoir près d’elle. Elle                    poussait cette disposition jusqu’à l’art : <quote>« Ah ! que je voudrais,                        s’écriait-elle un jour, connaître le faible de chacun ! »</quote> D’Alembert                    a relevé ce mot et le lui a reproché comme venant d’un trop grand désir de                    plaire, et de plaire à tous. Même dans ce désir et dans les moyens qu’il lui                    suggérait, elle restait vraie, elle était sincère. Elle disait d’elle-même et                    pour expliquer son succès auprès des autres, qu’elle avait <hi rend="i">le vrai                        de tout</hi>, tandis que d’autres femmes n’ont <hi rend="i">le vrai de                        rien</hi>. En causant, elle avait le don du mot propre, le goût de                    l’expression exacte et choisie ; l’expression vulgaire et triviale lui faisait                    mal et dégoût : elle en restait tout étonnée, et ne pouvait en revenir. Elle                    n’était pas précisément simple, tout en étant très naturelle. De même dans sa                    mise, <quote>« elle donnait, a-t-on dit, l’idée de la richesse qui, par choix,                        se serait vouée à la simplicité »</quote>. Son goût littéraire était plus                    vif que sûr ; elle aimait, elle adorait Racine, comme le maître du cœur, mais                    elle n’aimait pas pour cela le trop fini, elle aurait préféré le rude et                    l’ébauché. Ce qui la prenait par une fibre secrète l’exaltait, l’enlevait                    aisément ; il n’est pas jusqu’au <hi rend="i">Paysan perverti</hi> auquel elle                    ne fît grâce, pour une ou deux situations qui lui étaient allées à l’âme. Elle a                    imité Sterne dans deux chapitres, qui sont peu de chose. Comme écrivain, là où                    elle ne songe pas à l’être, c’est-à-dire dans sa correspondance, sa plume est                    nette, ferme, excellente, sauf quelques mots tels que ceux de <hi rend="i">sensible</hi> et de <hi rend="i">vertueux</hi>, qui reviennent trop                    souvent, et qui attestent l’influence de Jean-Jacques. Mais nul lieu <pb n="128"/>commun d’ailleurs, nulle déclamation ; tout est de source et vient de                    nature.</p><p>Arrivons vite à son titre principal, à sa gloire d’amante. Malgré sa tendre                    amitié pour d’Alembert, amitié qui fut sans doute un peu plus à l’origine, on                    peut dire que M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse n’aima que deux fois dans                    sa vie : elle aima M. de Mora et M. de Guibert. C’est la lutte de ces deux                    passions, l’une expirante, mais puissante encore, l’autre envahissante et                    bientôt souveraine, c’est ce combat violent et acharné qui constitue le drame                    déchirant auquel nous a initiés la publication des lettres. Les contemporains de                        M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, ses amis les plus proches et les                    mieux informés, n’y avaient rien compris ; Condorcet, écrivant à Turgot, lui                    parle souvent d’elle et de ses crises de santé, mais sans rien paraître                    soupçonner du fond ; ceux qui, comme Marmontel, en avaient deviné quelque chose,                    se sont trompés tout à côté, et ont pris le change sur la date et l’ordre des                    sentiments. D’Alembert lui-même, si intéressé à bien voir, ne connut le mystère                    que par la lecture de certains papiers, après la mort de son amie. Ne cherchons                    donc la vérité sur les sentiments secrets de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse que dans ses propres aveux et chez elle seule.</p><p>Elle aimait M. de Mora depuis déjà cinq ou six ans quand elle rencontra, pour la                    première fois, M. de Guibert. Le marquis de Mora était le gendre du comte                    d’Aranda, ce ministre célèbre qui avait chassé les Jésuites d’Espagne ; il était                    fils du comte de Fuentes, ambassadeur d’Espagne à la Cour de France. Tout                    atteste que M. de Mora, fort jeune encore, était un homme d’un mérite supérieur                    et destiné à un grand avenir, s’il avait vécu. Nous n’en avons pas seulement                    pour garant M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, mais les moins sujets à                    s’engouer parmi les contemporains ; l’abbé Galiani, par exemple, qui, apprenant                        <pb n="129"/>à Naples la mort de M. de Mora, écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay (18 juin 1774) : <quote>« Je n’ose parler de Mora. Il y a                        longtemps que je l’ai pleuré. Tout est destinée dans ce monde, et l’Espagne                        n’était pas digne d’avoir un M. de Mora. »</quote> Et encore (8 juillet) :                        <quote>« Il y a des vies qui tiennent à la destinée des empires. Annibal,                        lorsqu’il apprit la défaite et la mort d’Asdrubal son frère, qui valait plus                        que lui, ne pleura point, mais il dit : <hi rend="i">Je sais à présent                            quelle sera la destinée de Carthage.</hi> J’en dis de même sur la mort                        de M. de Mora. »</quote> M. de Mora était venu en France vers 1766 ; c’est                    alors que M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse l’avait connu et l’avait aimé.                    Il avait fait plusieurs absences dans l’intervalle, mais il revenait toujours.                    Sa poitrine s’étant prise, on lui ordonna le climat natal. Il quitta Paris, pour                    n’y plus revenir, le vendredi 7 août 1772. M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, qui, bien que philosophe et incrédule, était sur un                    point superstitieuse comme l’eût été une Espagnole, comme l’est une amante,                    remarqua qu’ayant quitté Paris un <hi rend="i">vendredi</hi>, ce fut un <hi rend="i">vendredi</hi> aussi qu’il repartit de Madrid (6 mai 1774), et qu’il                    mourut à Bordeaux le <hi rend="i">vendredi</hi> 27 mai. Quand il partit de                    Paris, la passion de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse et celle qu’il lui                    rendait n’avaient jamais été plus vives. On en prendra idée quand on saura que,                    dans un voyage qu’il fit à Fontainebleau dans l’automne de 1771, M. de Mora                    avait écrit à son amie <hi rend="i">vingt-deux</hi> lettres en <hi rend="i">dix</hi> jours d’absence. Les choses étaient montées à ce ton, et l’on                    s’était quitté avec tous les serments et toutes les promesses, lorsque M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, au mois de septembre 1772, rencontra pour                    la première fois au Moulin-Joli, chez M. Watelet, M. de Guibert.</p><p>M. de Guibert, alors âgé de vingt-neuf ans, était un jeune colonel pour lequel                    toute la société s’était mise depuis peu en frais d’enthousiasme. Il venait de                    publier <pb n="130"/>un <hi rend="i">Essai de tactique</hi>, précédé d’un                    discours sur l’état de la politique et de la science militaire en Europe. Il y                    avait là des idées généreuses, <hi rend="i">avancées</hi>, comme on dirait                    aujourd’hui. Il discutait le système de guerre du grand Frédéric. Il allait                    concourir à l’Académie sur des sujets d’éloges patriotiques ; il avait en                    portefeuille des tragédies sur des sujets nationaux. <quote>« Il ne prétend à                        rien moins, disait La Harpe, qu’à remplacer <hi rend="i">Turenne,                            Corneille</hi> et <hi rend="i">Bossuet</hi>. »</quote> Il serait trop                    aisé après coup et peu juste de venir faire une caricature de M. de Guibert, de                    cet homme que tout le monde, à commencer par Voltaire, considéra d’emblée comme                    voué à la grandeur et à la gloire, et qui a tenu si médiocrement la gageure.                    Héros avorté de cette époque de Louis XVI qui n’a eu que des promesses,                    M. de Guibert entra dans le monde la tête haute et sur le pied d’un génie ; ce                    fut sa spécialité pour ainsi dire que d’avoir du <hi rend="i">génie</hi>, et                    vous ne trouvez pas une personne du temps qui ne prononce ce mot à son sujet.                        <quote>« Une âme, s’écriait-on, qui de tous côtés s’élance vers la                        gloire ! »</quote> Il était là dans une attitude difficile à soutenir, et la                    chute, à la fin, pour lui fut d’autant plus rude. Reconnaissons toutefois qu’un                    homme qui put être à ce point aimé de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, et                    qui, ensuite, eut le premier l’honneur d’occuper M<hi rend="sup">me</hi> de                    Staël, devait avoir de ces qualités vives, animées, qui tiennent à la personne,                    qui donnent le change sur les œuvres tant que leur <hi rend="i">père</hi> est là                    présent. M. de Guibert avait ce qui divertit, ce qui remue et ce qui impose ; il                    avait toute sa valeur dans un cercle brillant, mais se refroidissait vite et                    était comme dépaysé au sein de l’intimité. Dans l’ordre des sentiments, il avait                    le mouvement, le tumulte et le fracas de la passion, non pas la chaleur.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, qui finit par le juger ce qu’il était <pb n="131"/>et par l’estimer à son taux sans pouvoir jamais s’empêcher de                    l’aimer, avait commencé avec lui par l’admiration. <quote>« L’amour, a-t-on dit,                        commence d’ordinaire par l’admiration, et il survit difficilement à                        l’estime, ou du moins il n’y survit qu’en se prolongeant par des                        convulsions. »</quote> Ce fut là, en elle, l’histoire de cette passion                    funeste qui fut si prompte qu’on a peine à y distinguer des degrés. Elle avait                    alors (faut-il le dire ?) quarante ans ; elle regrettait amèrement le départ de                    M. de Mora, ce véritable homme délicat et sensible, ce véritable homme                    supérieur, quand elle s’engagea à aimer M. de Guibert, ce faux grand homme, mais                    qui était présent et séduisant. Sa première lettre est datée du samedi soir                    15 mai 1773. M. de Guibert allait partir et faire un long voyage en Allemagne,                    en Prusse, peut-être en Russie. On a la relation imprimée de ce voyage de                    M. de Guibert, et il est curieux de mettre ces notes spirituelles, positives,                    instructives souvent, parfois emphatiques et romantiques, en regard des lettres                    de sa brûlante amie. M. de Guibert, au départ, a déjà un tort. Il dit qu’il part                    le mardi 18 mai, puis le mercredi, et il se trouve qu’il n’est parti que le                    jeudi 20, et sa nouvelle amie n’en avait rien su. Il est évident que ce n’est                    pas elle qui a eu la dernière pensée et le dernier adieu. Elle en souffre déjà,                    elle se reproche d’en souffrir ; elle vient de recevoir une lettre de                    M. de Mora, toute pleine de confiance en elle ; elle est prête à lui tout                    sacrifier, <quote>« mais il y a deux mois, ajoute-t-elle, je n’avais pas de                        sacrifice à lui faire »</quote>. Elle croit qu’elle aime encore M. de Mora,                    et qu’elle peut arrêter, immoler à volonté le nouveau sentiment qui la détache                    et l’entraîne loin de lui. La lutte commence, elle ne cessera plus un moment.                    M. de Mora absent, malade, fidèle (quoi qu’en ait dit cette méchante langue de                        M<hi rend="sup">me</hi> Suard), lui écrit, et, à chaque lettre, va raviver                    sa <pb n="132"/>blessure, ses remords. Que sera-ce quand, revenant exprès pour                    elle, il va tomber plus malade et mourir en route à Bordeaux ? Ainsi, jusqu’à la                    fin, on la verra partagée dans son délire entre le besoin, le désir de mourir                    pour M. de Mora, et l’autre désir de vivre pour M. de Guibert :                        <quote>« Concevez-vous, mon ami, l’espèce de tourment auquel je suis                        livrée ? J’ai des remords de ce que je vous donne, et des regrets de ce que                        je suis forcée de retenir. »</quote> Mais nous ne sommes qu’au                    commencement.</p><p>M. de Guibert, qui est à la mode et assez fat, laisse après lui, en partant, plus                    d’un regret. Il y a deux femmes, dont l’une qu’il aime, lui répond assez mal ;                    et dont l’autre, de qui il est aimé, l’occupe peu. La pauvre M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse s’intéresse à ces personnes, à l’une surtout, et                    elle essaie de se glisser entre les deux. Que voulez-vous ? quand on aime tout                    de bon, on n’est pas fier, et elle se dit avec le Félix de <hi rend="i">Polyeucte</hi> :</p><quote><l>J’entre en des sentiments qui ne sont pas croyables ;</l><l>J’en ai de violents, j’en ai de pitoyables,</l><l>J’en ai même de…</l></quote><p rend="indent">Elle n’ose achever avec Corneille : <quote><hi rend="i">J’en ai                            même de bas.</hi></quote> Elle voudrait pour elle une place à part ;                    elle ne sait trop encore laquelle :</p><quote><p rend="indent">Réglons nos <hi rend="i">rangs</hi>, dit-elle, donnez-moi ma                        place ; mais, comme je n’aime pas à en changer, donnez-la-moi un peu bonne.                        Je ne voudrais point celle de cette malheureuse personne, elle est                        mécontente de vous ; et je ne voudrais point non plus celle de cette autre                        personne, vous en êtes mécontent. Je ne sais pas où vous me placerez, mais                        faites, s’il est possible, que nous soyons tous les deux contents ; ne                        chicanez point ; accordez-moi beaucoup, vous verrez que je n’abuse point.                        Oh ! vous verrez comme je sais bien aimer ! Je ne fais qu’aimer, je ne sais                        qu’aimer.</p></quote><p rend="indent">Voilà l’éternelle note qui commence, elle ne cessera plus. Aimer,                    c’est là son lot. Phèdre, Sapho ni Didon ne <pb n="133"/>l’eurent jamais plus                    entier ni plus fatal. Elle se trompe sur elle-même quand elle dit :                        <quote>« J’ai une force ou une faculté qui rend propre à tout : c’est de                        savoir souffrir, et beaucoup souffrir sans me plaindre. »</quote> Elle sait                    souffrir, mais elle se plaint, elle crie ; elle passe en un clin d’œil de la                    convulsion à l’abattement : <quote>« Enfin, que vous dirai-je ? l’excès de mon                        inconséquence égare mon esprit, et le poids de la vie écrase mon âme. Que                        dois-je faire ? que deviendrai-je ? Sera-ce Charenton ou ma paroisse qui me                        délivrera de moi-même ? »</quote> Elle compte les lettres qu’elle reçoit ;                    sa vie dépend du facteur : <quote>« Il y a un certain courrier qui, depuis un                        an, donne la fièvre à mon âme. »</quote> Pour se calmer dans l’attente, pour                    obtenir un sommeil qui la fuit, elle ne trouve rien de mieux que de recourir à                    l’opium, dont on la verra doubler les doses avec le progrès de son mal. Que lui                    importe la destinée des autres femmes, ces femmes du monde qui <quote>« la                        plupart n’ont pas besoin d’être aimées, car elles veulent seulement être <hi rend="i">préférées</hi> ? »</quote> Elle, c’est être aimée qu’elle veut,                    ou plutôt c’est aimer, dût-elle ne pas être payée de retour : <quote>« Vous ne                        savez pas tout ce que je <hi rend="i">vaux</hi> ; songez donc que je sais                        souffrir et mourir ; et voyez après cela si je ressemble à toutes ces                        femmes, qui savent plaire et s’amuser. »</quote> Elle a beau s’écrier par                    instants :</p><quote><p rend="indent">Oh ! je vous hais de me faire connaître l’espérance, la                        crainte, la peine, le plaisir : je n’avais pas besoin de tous ces                        mouvements ; que ne me laissiez-vous en repos ? Mon âme n’avait pas besoin                        d’aimer ; elle était remplie d’un sentiment tendre, profond, partagé, <hi rend="i">répondu</hi>, mais douloureux cependant ; et c’est ce mouvement                        qui m’a approchée de vous : vous ne deviez que me plaire, et vous m’avez                        touchée ; en me consolant, vous m’avez attachée à vous…</p></quote><p rend="indent">Elle a beau maudire ce sentiment violent qui s’est mis à la place                    d’un sentiment <pb n="134"/>plus égal et plus doux, elle a l’âme si prise et si                    ardente, qu’elle ne peut s’empêcher d’en être transportée comme d’ivresse :                        <quote>« Je vis, j’existe si fort, qu’il y a des moments où je me surprends                        à aimer à la folie jusqu’à mon malheur. »</quote></p><p>Tant que M. de Guibert est absent, elle se contient un peu, si on peut appeler                    cela se contenir. Il revient pourtant à la fin d’octobre (1773), après avoir été                    distingué du grand Frédéric, avoir assisté aux manœuvres du camp de Silésie, et                    resplendissant d’un nouvel éclat<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans une lettre de Condorcet                        à Turgot, datée du 20 décembre 1773, on lit : <quote>« M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse avait été passablement depuis mon arrivée ;                            il y a environ huit jours qu’elle va en empirant. L’insomnie et                            l’accablement augmentaient, et la toux est revenue hier. Peu de                            personnes ont été plus maltraitées, et l’ont moins mérité. »</quote>                        Voilà le contrecoup de l’arrivée de M. de Guibert qui se fait                    sentir.</note>. C’est ici qu’il est impossible, avec un peu d’attention, de ne                    pas noter un moment décisif, le moment qu’il faudrait voiler, et qui répond à                    celui de la grotte dans l’épisode de Didon. Une année après, dans une lettre de                        M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, datée de minuit (1775), on lit ces                    mots qui laissent peu de doute : <quote>« C’est le 10 février de l’année                        dernière (1774) que je fus enivrée d’un poison dont l’effet dure                        encore… »</quote> Et elle continue cette commémoration délirante et                    douloureuse, dans laquelle l’image, le spectre de M. de Mora, mourant à deux                    cents lieues de là, revient se mêler à l’image plus présente et plus charmante                    qui l’enveloppe d’un attrait funeste.</p><p>À partir de ce moment, la passion est au comble, et, durant les deux volumes, il                    n’y a plus une page qui ne soit de flamme. Des personnes scrupuleuses, tout en                    lisant et goûtant ces <hi rend="i">Lettres</hi>, ont fort blâmé M. de Guibert de                    ne les avoir pas détruites, de ne les avoir pas rendues <pb n="135"/>à M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, qui les lui redemande souvent. Il ne                    paraît pas, en effet, que l’ordre et l’exactitude aient été au nombre des                    qualités de M. de Guibert : il brouille volontiers les lettres de son amie, il                    les mêle à ses autres papiers, il les laisse volontiers tomber de ses poches par                    mégarde en même temps qu’il oublie de cacheter les siennes. Il lui en rend                    quelquefois ; mais il s’en trouve alors dans le nombre qui ne sont pas d’elle.                    Voilà M. de Guibert au naturel. Pourtant, je ne vois pas pourquoi on le rendrait                    responsable et coupable aujourd’hui du plaisir que nous font ces lettres. Il en                    a sans doute beaucoup rendu ; il y en a eu beaucoup de détruites. Mais M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse en écrivait tant ! Ce n’en est qu’une                    poignée conservée au hasard que nous avons ici. Qu’importe ? le fil est bien                    suffisant. C’est presque partout la même lettre toujours nouvelle, toujours                    imprévue, qui recommence.</p><p>Je ne veux qu’y prendre çà et là quelques mots pour donner l’idée de ce qui est                    partout à l’état de lave et de torrent :</p><quote><p rend="indent">Mon ami, je vous aime comme il faut aimer, avec excès, avec                        folie, transport et désespoir…</p><p>Mon ami, je n’ai plus d’opium dans la tête ni dans le sang, j’y ai pis que                        cela, j’y ai ce qui ferait bénir le ciel, chérir la vie, si ce qu’on aime                        était animé du même mouvement.</p><p>Oui, vous devriez m’aimer à la folie ; je n’exige rien, je pardonne tout, et                        je n’ai jamais un mouvement d’humeur. Mon ami, je suis parfaite, car je vous                        aime en perfection.</p><p>Savez-vous pourquoi je vous écris ? C’est parce que cela me plaît : vous ne                        vous en seriez jamais douté, si je ne vous l’avais dit.</p><p>Vous n’êtes pas mon ami, vous ne pouvez pas le devenir : je n’ai aucune sorte                        de confiance en vous ; vous m’avez fait le mal le plus profond et le plus                        aigu qui puisse affliger et déchirer une âme honnête : vous me privez,                        peut-être pour jamais, dans ce moment-ci, de la seule consolation que le                        ciel accordait aux jours qui me restent à vivre : enfin, que vous dirai-je ?                        vous avez tout <pb n="136"/>rempli : le passé, le présent et l’avenir ne me                        présentent que douleur, regrets et remords ; eh bien ! mon ami, je pense, je                        juge tout cela, et je suis entraînée vers vous par un attrait, par un                        sentiment que j’abhorre, mais qui a le pouvoir de la malédiction et de la                        fatalité…</p><p>Que diriez-vous de la disposition d’une malheureuse créature qui se                        montrerait à vous pour la première fois, agitée, bouleversée par des                        sentiments si divers et si contraires ? Vous la plaindriez : votre bon cœur                        s’animerait ; vous voudriez secourir, soulager cette infortunée. Eh bien !                        mon ami, c’est moi ; et ce malheur, c’est vous qui le causez, et cette âme                        de feu et de douleur est de votre création…</p></quote><p rend="indent">Et à travers ces déchirements et ces plaintes, un mot charmant, le                    mot éternel et divin, revient à bien des endroits, et il rachète tout. Voici une                    de ses lettres en deux lignes, et qui en dit plus que toutes les paroles :</p><quote><p rend="margin"> De tous les instants de ma vie (1774).</p><p/><p>Mon ami, je souffre, je vous aime, et je vous attends.</p></quote><p rend="indent">Il est très rare en France de rencontrer, poussé à ce degré, le                    genre de passion et de <hi rend="i">mal sacré</hi> dont M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse fut la victime. Ce n’est pas un reproche que je fais                    (Dieu m’en garde !) aux aimables personnes de notre nation : c’est une simple                    remarque que d’autres ont exprimée avant moi. Un moraliste du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui savait son monde, M. de Meilhan, a                    dit : <quote>« En France, les grandes passions sont aussi rares que les grands                        hommes. »</quote> M. de Mora ne trouvait pas même que les femmes espagnoles                    pussent entrer en comparaison avec son amie : <quote>« Oh ! elles ne sont pas                        dignes d’être vos écolières, lui disait-il sans cesse ; votre âme a été                        chauffée par le soleil de Lima, et mes compatriotes semblent être nées sous                        les glaces de la Laponie. »</quote> Et c’était de Madrid qu’il écrivait                    cela. Il ne la trouvait comparable qu’à une Péruvienne, <pb n="137"/>à une fille                    du Soleil. <quote>« Aimer et souffrir, s’écrie-t-elle en effet, le ciel ou                        l’enfer, voilà à quoi je me dévouerais, voilà ce que je voudrais sentir ;                        voilà <hi rend="i">le climat que je voudrais habiter</hi>. »</quote> Et elle                    prend en pitié le climat tempéré où l’on vit, où l’on végète, où l’on agite                    l’éventail autour d’elle : <quote>« Je n’ai connu que le climat de l’enfer,                        quelquefois celui du ciel. »</quote> — <quote>« Ah ! mon Dieu ! dit-elle                        encore, que la passion m’est naturelle, et que la raison m’est étrangère !                        Mon ami, jamais on ne s’est fait voir avec cet abandon. »</quote> C’est cet                    abandon qui fait l’intérêt et l’excuse de cette situation morale, la plus vraie                    et la plus déplorable qui se soit jamais trahie au regard.</p><p>Cette situation d’âme est même si visiblement déplorable, qu’elle s’offre à nous                    sans danger, je le crois, tant l’idée de maladie y est inhérente, et tant il s’y                    montre pêle-mêle de délire, de fureur et de malheur. Tout en admirant une nature                    capable d’une si forte manière de sentir, on est tenté, en lisant, de supplier                    le ciel de détourner de nous, et de ce que nous aimons, une telle fatalité                    invincible, un tel coup de tonnerre. J’essaierai de noter la marche de cette                    passion, autant qu’on peut noter ce qui est l’irrégularité et la contradiction                    même. Avant le voyage de M. de Guibert en Allemagne, M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse l’aime, mais n’a pas encore cédé. Elle l’admire, elle                    s’exalte, elle souffre cruellement déjà, et se fait du poison de tout. Il                    revient, elle s’enivre, elle cède ; elle a des remords ; elle le juge mieux ;                    elle voit avec effroi sa méprise ; elle le voit tel qu’il est, homme de bruit,                    de vanité, de succès, non d’intimité, ayant, avant tout, besoin de se répandre,                    agité, excité du dehors sans être profondément ému. Mais à quoi sert-il de                    devenir clairvoyante ? L’esprit d’une femme, si grand qu’il soit, a-t-il jamais                    arrêté son cœur ? <quote>« L’esprit de la plupart des <pb n="138"/>femmes sert                        plus à fortifier leur folie que leur raison. »</quote> C’est                    La Rochefoucauld qui dit cela, et M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse le                    justifie. Elle continue donc de l’aimer tout en le jugeant. Elle souffre de plus                    en plus ; elle l’appelle et le gourmande avec un mélange d’irritation et de                    tendresse : <quote>« Remplissez donc mon âme, ou ne la tourmentez plus ; faites                        que je vous aime toujours, ou que je ne vous aie jamais aimé ; enfin, faites                        l’impossible, calmez-moi, ou je meurs. »</quote> Au lieu de cela, il a des                    torts ; il trouve moyen, dans sa légèreté, de blesser même son amour-propre ;                    elle le compare avec M. de Mora ; elle rougit pour lui, pour elle-même, de la                    différence : <quote>« Et c’est vous qui m’avez rendue coupable envers cet                        homme ! Cette pensée soulève mon âme, je m’en détourne. »</quote> Le                    repentir, la haine, la jalousie, le remords, le mépris de soi et quelquefois de                    lui-même, elle éprouve en un instant tous les tourments des damnés. Pour                    s’assoupir, pour se distraire et faire trêve à son supplice, elle recourt à                    tout. Elle essaie de <hi rend="i">Tancrède</hi> qui la touche et qu’elle trouve                    beau, mais rien n’est au ton de son âme. Elle essaie de la musique d’<hi rend="i">Orphée</hi> qui réussit mieux, et qui lui procure de douloureuses                    délices. Elle recourt surtout à l’opium pour suspendre sa vie et engourdir sa                    sensibilité dans les attentes. Elle prend quelquefois la résolution de ne plus                    ouvrir les lettres qu’elle reçoit ; elle en garde une cachetée pendant <hi rend="i">six jours</hi>. Il y a des jours, des semaines, où elle se croit                    presque guérie, revenue à la raison, au calme ; elle célèbre la raison et sa                    douceur : ce calme même est une illusion. Sa passion n’a fait la morte que pour                    se réveiller plus ardente et plus ulcérée. Elle ne regrette plus alors ce calme                    trompeur, insipide : <quote>« Je vivais, disait-elle ; mais il me semblait que                        j’étais <hi rend="i">à côté de moi</hi>. »</quote> Elle le hait, elle le lui                    dit, mais on sait ce que cela veut dire : <quote>« Vous savez bien que quand je                        vous <pb n="139"/>hais, c’est que je vous aime à un degré de passion qui                        égare ma raison. »</quote> Sa vie se passe ainsi à aimer, à haïr, à                    défaillir, à renaître, à mourir, c’est-à-dire à aimer toujours. Tout finit                    chaque fois par un pardon, par un raccommodement, par une étreinte plus                    violente. M. de Guibert pense à sa fortune et à son établissement ; elle s’en                    occupe pour lui. Oui, elle s’occupe de le marier. Quand il se marie (car il a le                    front de se marier au plus fort de cette passion), elle s’y intéresse ; elle                    loue sa jeune femme qu’elle rencontre : hélas ! c’est peut-être à cette louange                    généreuse que nous devons la conservation des <hi rend="i">Lettres</hi>, que                    tout d’ailleurs, entre de telles mains rivales, semblait devoir anéantir. On                    croirait que ce mariage de M. de Guibert va tout rompre ; la noble insensée le                    croit d’abord elle-même ; mais erreur ! la passion se rit de ces impossibilités                    sociales et de ces barrières. Elle continue donc, malgré tout, à aimer                    M. de Guibert, sans plus rien lui demander que de se laisser aimer. Après bien                    des luttes, tout est revenu le dernier jour, comme s’il n’y avait rien eu de                    brisé entre eux. Aussi bien, elle se sent mourir ; elle redouble l’usage de                    l’opium. Elle ne veut plus que vivre au jour le jour, sans avenir : la passion                    a-t-elle donc de l’avenir ? <quote>« Je ne me sens le besoin d’être aimée                        qu’aujourd’hui ; rayons de notre dictionnaire les mots <hi rend="i">jamais,                            toujours</hi>. »</quote> Le second volume n’est plus qu’un cri aigu avec                    de rares intermittences. On n’imagine pas quelles formes inépuisables elle sait                    donner au même sentiment : le fleuve de feu déborde à chaque pas en sources                    rejaillissantes. Résumons avec elle : <quote>« Tant de contradictions, tant de                        mouvements contraires sont vrais et s’expliquent par ces trois mots : <hi rend="i">Je vous aime</hi>. »</quote></p><p>Remarquez qu’à travers cette vie d’épuisement et de délire, M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse voit le monde ; elle reçoit ses <pb n="140"/>amis                    tant qu’elle peut ; elle les étonne bien parfois avec ses variations d’humeur,                    mais ils attribuent cette altération chez elle à ses regrets de l’absence, puis                    de la mort de M. de Mora. <quote>« Ils me font l’honneur de croire que je suis                        restée abîmée par la perte que j’ai faite. »</quote> Ils l’en louent et l’en                    admirent, ce qui redouble sa honte. Le pauvre d’Alembert, qui demeure sous le                    même toit, essaie vainement de la consoler, de l’entretenir ; il ne peut                    comprendre qu’elle le repousse par moments avec une sorte d’horreur. Hélas !                    c’était l’horreur qu’elle avait de sa propre dissimulation avec un tel ami.                    Cette longue agonie eut son terme. M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse expira                    le 23 mai 1776, à l’âge de quarante-trois ans et demi. Sa passion pour                    M. de Guibert durait depuis plus de trois ans.</p><p>Au milieu de cette passion qui dévore et qui semble ne souffrir rien d’étranger,                    ne croyez pas que la correspondance ne laisse point voir l’esprit charmant qui                    s’unissait à ce noble cœur. Que de moqueries fines en passant sur le <hi rend="i">bon</hi> Condorcet, sur le chevalier de Chastellux, sur Chamfort,                    sur les personnes de la société ! que de grâce ! Les sentiments élevés,                    généreux, le patriotisme et la virilité des vues, se révèlent aussi en plus d’un                    endroit, et nous font apprécier la digne amie de Turgot et de Malesherbes. Quand                    elle cause avec lord Shelburne, elle sent tout ce qu’il y a de grand et de                    vivifiant pour la pensée à être né sous un gouvernement libre : <quote>« Comment                        n’être pas désolé d’être né dans un gouvernement comme celui-ci ? Pour moi,                        faible et malheureuse créature que je suis, si j’avais à renaître,                        j’aimerais mieux être le dernier membre de la Chambre des communes que                        d’être même le roi de Prusse. »</quote> Si peu disposée qu’elle soit à bien                    augurer en rien de l’avenir, elle a un moment de transport et d’espoir quand                    elle voit ses amis devenus <pb n="141"/>ministres, et qui mettent courageusement                    la main à l’œuvre de la régénération publique. Mais, même alors, qu’est-ce donc                    qui l’occupe le plus ? Elle se fait apporter les lettres qui lui viennent de                    M. de Guibert, partout où elle est, chez M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, chez                    M. Turgot lui-même, à table, pendant le dîner. <quote>— « Que lisez-vous donc                        ainsi ? lui demandait une voisine, la curieuse M<hi rend="sup">me</hi> de                        Boufflers. C’est sans doute quelque mémoire pour M. Turgot ? » — « Eh ! oui,                        justement, madame, c’est un mémoire que j’ai à lui remettre tout à l’heure,                        et je veux le lire avant de le lui donner. »</quote></p><p>Ainsi tout pour elle se rapporte à la passion, tout l’y ramène, et c’est la                    passion seule qui donne la clef de ce cœur étrange et de cette destinée si                    combattue. Le mérite inappréciable des lettres de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, c’est qu’on n’y trouve point ce qu’on trouve dans les                    livres ni dans les romans ; on y a le drame pur au naturel, tel qu’il se révèle                    çà et là chez quelques êtres doués : la surface de la vie tout à coup se                    déchire, et on lit à nu. Il est impossible de rencontrer de tels êtres, victimes                    d’une passion sacrée et capables d’une douleur si généreuse, sans éprouver un                    sentiment de respect et d’admiration, au milieu de la profonde pitié qu’ils                    inspirent. Pourtant, si l’on est sage, on ne les envie pas ; on préférera un                    intérêt calme, doucement animé ; on traversera, comme elle le fit un jour, les                    Tuileries par une belle matinée de soleil, et avec elle on dira :</p><quote><p rend="indent">Oh ! qu’elles étaient belles ! le divin temps qu’il faisait !                        l’air que je respirais me servait de calmant ; j’aimais, je regrettais, je                        désirais ; mais tous ces sentiments avaient l’empreinte de la douceur et de                        la mélancolie. Oh ! cette manière de sentir a plus de charme que l’ardeur et                        les secousses de la passion ! Oui, je crois que je m’en dégoûte ; je ne veux                        plus aimer fort ; j’aimerai doucement…</p></quote><p rend="indent"><pb n="142"/>Et pourtant, au même moment où elle dit qu’elle aimera                    doucement, elle ajoute : <quote>« <hi rend="i">mais jamais                        faiblement</hi> »</quote>. Et voilà la morsure qui la reprend. Oh ! non,                    ceux qui ont une fois goûté au poison ne s’en guérissent jamais.</p></div></body>
</text>
</TEI>

