<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Note.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-01-01_b"><head>Note.</head><p>M. Depping, dans un article du journal <hi rend="i">Le Temps</hi> (numéro du                        29 décembre 1835), a donné, d’après un auteur anglais, quelques détails                        nouveaux sur Lesage. Je traduirai ici le passage même de cet auteur anglais,                        Joseph Spence, qui avait visité Lesage dans un voyage en France :</p><quote><p rend="indent">Sa maison est à Paris, dit Spence, dans le faubourg                            Saint-Jacques, et se trouve ainsi bien exposée à l’air de la campagne.                            Le jardin se présente de la plus jolie manière que j’aie jamais vue pour                            un jardin de ville. Il est aussi joli qu’il est petit, et, quand Lesage                            est dans le cabinet du fond, il se trouve tout à fait éloigné des bruits                            de la rue et des interruptions de sa propre famille. Le jardin est                            seulement de la largeur de la maison, laquelle donne d’abord sur une                            sorte de terrasse en parterre plantée d’une variété de <pb n="375"/>fleurs les plus choisies. On descend de là, par un rang de degrés de                            chaque côté, dans un berceau. Ce double berceau conduit à deux chambres                            ou cabinets d’été tout au bout du jardin. Ils sont joints par une                            galerie ouverte dont le toit est supporté par de petites colonnes, de                            sorte que notre auteur peut aller de l’une à l’autre toujours à couvert                            dans les moments où il n’écrit pas. Les berceaux sont couverts de vigne                            et de chèvrefeuille, et l’intervalle qui les sépare est arrangé en                            manière de bosquet (<hi rend="i">grove-work</hi>). C’est dans le cabinet                            de droite, en descendant, qu’il a écrit <hi rend="i">Gil Blas</hi>,</p></quote><p>ou du moins une partie de <hi rend="i">Gil Blas</hi>, car il est douteux que                        Lesage ait occupé durant trente ans la même maison. Si l’imagination de                        l’auteur anglais n’a pas embelli les lieux, Lesage avait trouvé dans son                        faubourg l’ermitage du poète et du philosophe. La petite maison de la haute                        ville de Boulogne, où il passa ses derniers jours, et que j’ai tant vue et                        regardée dans mon enfance, était certes moins riante et moins jolie. Voici                        de lui un mot que cite Spence et qui rentre bien dans la philosophie de <hi rend="i">Gil Blas</hi> : quelqu’un faisait de grands récits des                        doléances qu’on entend perpétuellement en Angleterre, en dépit de tous les                        droits et des avantages dont on jouit : <quote>« Certainement, dit Lesage,                            le peuple anglais est le plus malheureux peuple de la terre, avec la                            liberté, la propriété, et trois repas par jour. »</quote></p></div></body>
</text>
</TEI>

