<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Procès de Jeanne d’arc, publiés pour la première fois par M. J. Quicherat. (6 vol. in-8º.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-08-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-08-19"><head><hi rend="i">Procès de Jeanne d’arc</hi>, publiés pour la première fois par                    M. J. Quicherat. <lb/>(6 vol. in-8º.)</head><dateline>Lundi 19 août 1850.</dateline><p><pb n="399"/>La <hi rend="i">Société de l’histoire de France</hi>, qui n’a pas                    interrompu ses travaux au milieu des circonstances difficiles que nous avons eu                    à traverser, vient de voir terminer une de ses publications les plus importantes                    et les plus nationales, qu’elle avait depuis longtemps confiée au zèle de                    M. Jules Quicherat. Ce jeune et consciencieux érudit a réuni en cinq volumes                    tous les documents positifs qui peuvent éclairer l’histoire de Jeanne d’Arc,                    particulièrement les textes des deux <hi rend="i">Procès</hi> dans toute leur                    étendue, du Procès de <hi rend="i">condamnation</hi> et de celui de <hi rend="i">réhabilitation</hi> qui eut lieu vingt-cinq ans plus tard. Les extraits et                    analyses qui en avaient été jusqu’ici publiés en divers endroits, et notamment                    dans la <hi rend="i">Collection des mémoires</hi> dirigée par MM. Michaud et                    Poujoulat, avaient pu mettre en goût les lecteurs ; mais autre chose est un                    extrait où <pb n="400"/>l’on ne prend que les beautés et la fleur d’un sujet,                    autre chose une reproduction exacte et complète des textes latins dans toute                    leur teneur, et des <hi rend="i">instruments</hi> mêmes (comme cela s’appelle)                    d’une volumineuse procédure. On peut dire que la mémoire de Jeanne d’Arc était                    encore à demi enfouie dans la poudre du greffe, et qu’elle en est seulement                    arrachée d’aujourd’hui. L’éditeur a pris soin de rassembler, à la suite, les                    témoignages des historiens et chroniqueurs du temps sur la Pucelle, et toutes                    les pièces accessoires que les curieux peuvent désirer. On a maintenant le                    dernier mot, autant qu’on l’aura jamais, sur cette apparition merveilleuse.                    Enfin, pour mettre le cachet à sa publication et à son rôle d’excellent éditeur,                    M. Quicherat vient d’ajouter un volume à part, une sorte d’introduction, dans                    laquelle il donne avec beaucoup de modestie, mais aussi avec beaucoup de                    précision, son avis sur les points nouveaux que ce développement complet des                    actes du procès fait ressortir et détermine plus nettement. Nous tâcherons ici,                    en le suivant, d’imiter sa circonspection, et, dans un sujet entraînant où l’on                    est à tout moment sur la pente de l’enthousiasme et de la légende, de ne nous                    laisser guider que par l’amour de la vérité.</p><p>La destinée de Jeanne d’Arc, même après sa mort, a de quoi sembler des plus                    singulières, et sa renommée a subi toutes les transformations et toutes les                    vicissitudes. Sans sortir du cercle de l’horizon littéraire, que de retours                    soudains, que de mésaventures ! <hi rend="i">La Pucelle</hi> de Chapelain avait                    rendu l’héroïne presque ridicule ; ce poème, selon la remarque de M. Quicherat,                    fut presque aussi funeste à la mémoire de Jeanne d’Arc qu’un second procès de                    condamnation. À force d’ennui, il appelait des représailles. Voltaire eut le                    malheur de s’en charger, et tout son siècle celui d’y applaudir. L’idée s’était                    généralement <pb n="401"/>répandue et accréditée, qu’un tel sujet désormais ne                    pouvait être traité sérieusement. Ce n’est pas le moment de venir faire de la                    morale à Voltaire pour un tort si universellement senti, et dont lui-même                    aujourd’hui aurait honte. Sachons seulement que tout le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle adorait cette <hi rend="i">Pucelle</hi> libertine,                    que les plus honnêtes gens en savaient par cœur des chants entiers (j’en ai                    entendu réciter encore). M. de Malesherbes lui-même, assure-t-on, savait sa <hi rend="i">Pucelle</hi> par cœur. Il y a dans un siècle de ces courants                    d’influence morale auxquels on n’échappe pas. Aujourd’hui, on est passé à une                    autre extrémité contraire, et on serait assez mal reçu, je pense, si on en avait                    la vilaine idée, de venir risquer à ce sujet le plus petit mot pour rire. Cette                    disposition, après tout, même dans son exagération, est des plus respectables ;                    elle est la plus juste et la plus vraie, et ce n’est pas moi qui m’aviserai d’y                    porter atteinte.</p><p>De quelque point de vue qu’on le prenne, et même en se tenant en garde contre                    toute exaltation, quelle plus touchante figure en effet, quelle plus digne de                    pitié et d’admiration que celle de Jeanne ! La France, au moment où elle parut,                    était aussi bas que possible. Depuis quatorze années d’une guerre dont le début                    avait été signalé par le désastre d’Azincourt, il ne s’était rien fait qui pût                    relever le moral du pays en proie à l’invasion. Le roi anglais siégeait à                    Paris ; le Dauphin français se maintenait à grand-peine sur la Loire. Un de ceux                    qui l’accompagnaient et qui fut de ses secrétaires, un des écrivains les plus                    estimables de ce temps, Alain Chartier, a exprimé énergiquement cet état de                    détresse, pendant lequel il n’y avait plus pour un homme de bien et d’étude un                    seul lieu de paix ni de refuge dans tout le pays, hors derrière les murailles de                    quelques cités ; car <quote>« des champs, <pb n="402"/>on n’en pouvait entendre                        parler sans effroi »</quote>, et toute la campagne semblait devenue comme                    une <hi rend="i">mer</hi> où il ne règne d’autre droit que celui du fait, et                        <quote>« où chacun n’a de seigneurie qu’à proportion qu’il a de                        force »</quote>. C’est alors que dans un village de la vallée de la Meuse,                    aux confins de la Lorraine, vallée qui venait elle-même d’être envahie par des                    bandes et d’avoir sa part de douleurs communes, une jeune fille, née d’honnêtes                    laboureurs, simple, pieuse, régulière, crut entendre une <hi rend="i">voix</hi>.                    Elle avait environ treize ans alors (1425). La première fois que cette <hi rend="i">voix</hi> se fit entendre à elle, c’était en la saison d’été, sur                    l’heure de midi, tandis qu’elle était dans le jardin de son père. Elle avait                    jeûné le matin et le jour précédent<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il faut corriger ici ce                        qui est dit à la page 216 du tome I<hi rend="sup">er</hi> du <hi rend="i">Procès</hi> par ce qui est dit à la page 52 du même tome.</note>.                    Depuis ce jour-là, la <hi rend="i">voix</hi> continua de se faire entendre à                    elle plusieurs fois la semaine avec une certaine régularité, et plus                    particulièrement à de certaines heures, et de lui donner des conseils. Ces                    conseils, c’était de se bien conduire, de fréquenter l’église, et aussi d’aller                    en France. Ce dernier conseil revenait chaque fois plus pressant, plus                    impérieux, et la pauvre enfant ne pouvait plus tenir en place où elle était. Ces                    colloques mystérieux et solitaires, ces luttes intérieures durèrent bien deux ou                    trois ans : chaque écho des malheurs publics redoublait l’angoisse. La <hi rend="i">voix</hi> ne cessait de répéter à la jeune fille qu’il lui fallait                    aller à tout prix en France ; elle le lui redit surtout à dater du jour où les                    Anglais eurent mis le siège devant Orléans, ce siège dont l’issue tenait alors                    en suspens tous les cœurs. Elle lui commandait d’aller le faire lever au plus                    tôt. Et sur ce que l’enfant répondait qu’elle n’était qu’une pauvre fille qui ne                    savait chevaucher ni faire la guerre, la <hi rend="i">voix</hi> lui répliquait                        <pb n="403"/>qu’elle ne s’en souciât et qu’elle allât néanmoins.</p><p>Cette idée aventureuse, qui tentait Jeanne, de s’en aller guerroyer en France,                    avait transpiré malgré elle, et déplaisait fort à son père, honnête homme et de                    bonnes mœurs, qui disait qu’avant d’être témoin d’une telle chose, il aimerait                    mieux voir sa fille noyée, ou la noyer de ses propres mains. La <hi rend="i">voix</hi> permit à Jeanne d’éluder cette défense, et, sous prétexte d’aller                    chez un oncle qui demeurait près de là, elle quitta le village natal, puis se                    fit conduire par cet oncle au capitaine Robert de Baudricourt qui commandait à                    Vaucouleurs. Robert la reçut d’abord très mal et la rudoya : <quote>« Il fallait                        que son oncle, disait-il, la ramenât chez son père et lui donnât des <hi rend="i">soufflets</hi>. »</quote> Mais, sur l’insistance de la jeune                    fille, sur la netteté et la vigueur de son attitude et de son dire, et la voyant                    décidée à partir malgré tout, il finit par être vaincu. Jeanne s’était fait                    conduire sur ces entrefaites au duc de Lorraine, qui lui avait donné quelque                    argent. Les gens de Vaucouleurs eux-mêmes, mus d’intérêt pour elle, s’étaient                    mis en frais pour lui procurer un équipement. L’oncle et un autre habitant du                    lieu lui achetèrent un cheval ; Robert de Baudricourt voulut en rembourser le                    prix. Celui-ci, non sans avoir fait à la jeune fille quelques plaisanteries de                    soldat, la mit à cheval un jour en habit d’homme, et lui donna un sauf-conduit                    pour s’en aller à tout hasard vers le Dauphin : <quote>« Va, lui dit-il en la                        voyant partir, et advienne que pourra ! »</quote></p><p>Jeanne partit donc et arriva sans encombre, après onze jours de voyage, jusqu’au                    Dauphin, qui était pour lors à Chinon (mars 1429). C’est ici que sa vie publique                    commence ; elle avait dix-sept ans. Après s’être fait reconnaître et agréer du                    roi, elle prend résolument le rôle que sa foi en Dieu et en cette <hi rend="i">voix</hi> qu’elle ne cessait d’entendre lui dictait ; elle dit à tous ce                    qui est à faire, <pb n="404"/>elle commande. Elle est, à la fin d’avril, sous                    les murs d’Orléans ; elle y entre, et, après une série d’actions qui sont au                    moins très remarquables eu égard à la stratégie d’alors, elle en fait lever le                    siège. Il paraît qu’elle était douée de ce quelque chose de prompt qui est le                        <hi rend="i">coup d’œil militaire</hi>. Tous les mois suivants sont remplis                    de ses succès et de ses exploits, à Jargeau, à Beaugency, à la bataille de Patay                    où Talbot est fait prisonnier, à Troyes qu’elle fait rendre au roi ; à Reims où                    elle le fait couronner : ce sont pour elle quatre mois pleins de gloire. Blessée                    devant Paris le 8 septembre, elle voit pour la première fois la fortune lui                    manquer, et le conseil de ses <hi rend="i">voix</hi> en défaut, ou du moins ce                    conseil paralysé et mis à néant par l’hésitation obstinée et le mauvais vouloir                    des hommes. À partir de ce moment, elle n’a plus que des éclairs de succès ; son                    astre baisse, mais non pas son dévouement ni son courage. Après une série de                    contrariétés et de tentatives diverses, elle est prise dans une sortie qu’elle                    fait devant Compiègne le 23 mai 1430, un peu moins de treize mois après son                    apparition glorieuse devant Orléans. Jetée en prison, livrée par les                    Bourguignons aux Anglais, par ceux-ci à la justice ecclésiastique et à                    l’Inquisition, son procès s’entame à Rouen en janvier 1431, et se termine par                    l’atroce scène du bûcher, où elle fut brûlée vive, comme relapse, convaincue de                    schisme, hérésie, idolâtrie, invocation des démons, le 30 mai de la même année.                    Jeanne n’avait pas vingt ans.</p><p>Mais ne sentez-vous pas d’abord combien ce passage de Jeanne fut rapide, et que                    sa vie ne fut qu’un éclair, comme il arrive presque toujours de ces                    merveilleuses et lumineuses destinées ?</p><p>Après le premier sentiment d’intérêt et d’admiration pour cette jeune, simple et                    généreuse victime, on sent le besoin, afin même de mieux l’admirer, de se                    l’expliquer <pb n="405"/>tout entière, de se rendre parfaitement compte et de sa                    sincérité et des mobiles qui la faisaient agir, du genre de foi qu’elle y                    attachait ; et la pensée va encore au-delà, elle va jusqu’à s’enquérir de ce                    qu’il pouvait y avoir de réel dans le fond de son inspiration même. En un mot,                    on se pose, bon gré, mal gré, cette question : Jeanne d’Arc peut-elle                    s’expliquer comme un personnage naturel, héroïque, sublime, qui se croit inspiré                    sans l’être autrement que par des sentiments humains ? ou faut-il absolument                    renoncer à se l’expliquer, à moins d’admettre, comme elle le faisait elle-même,                    une intervention surnaturelle ?</p><p>La publication de M. Quicherat met sur la voie et fournit à peu près tous les                    éléments désirables pour traiter désormais cette question délicate. Par malheur,                    une pièce essentielle, celle même qui, si elle existait, serait le document                    capital pour bien juger du point de départ de Jeanne d’Arc et de ses                    dispositions primitives, cette pièce manque et ne s’est jamais retrouvée.                    Lorsque Jeanne arriva d’abord auprès de Charles VII, ce prince la fit interroger                    et examiner à Poitiers pour être bien assuré de sa véracité et de sa candeur.                    C’est cette première et naïve déposition de Jeanne dès le premier jour de son                    arrivée à la Cour, qui serait d’un inestimable prix ; car, bien qu’elle ait eu à                    répondre plus tard sur les mêmes questions devant les juges qui la condamnèrent,                    elle n’y répondit plus avec la même naïveté ni avec la même effusion qu’elle dut                    mettre dans cette déposition première. Quoi qu’il en soit de cette perte                    irréparable, on a de sa bouche une série de réponses qui constatent son état                    réel dès l’enfance. Sans pouvoir me permettre ici d’aborder une question qui est                    tout entière du ressort de la physiologie et de la science, je dirai seulement                    que le seul fait d’avoir entendu des <hi rend="i">voix</hi> et de les entendre                    habituellement, <pb n="406"/>de se figurer que les pensées nées du dedans, et                    qui reviennent sous cette forme, sont des suggestions extérieures ou                    supérieures, est un fait désormais bien constaté dans la science, un fait très                    rare assurément, très exceptionnel, mais qui ne constitue nullement <hi rend="i">miracle</hi>, et qui non plus ne constitue pas nécessairement <hi rend="i">folie</hi> : c’est le fait de l’<hi rend="i">hallucination</hi> proprement                    dite.</p><quote><p rend="indent">En combinant les indices fournis par les documents, l’idée que                        je me fais de la petite fille de Domrémy, dit très judicieusement                        M. Quicherat, est celle d’un enfant sérieux et religieux, doué au plus haut                        degré de cette intelligence à part qui ne se rencontre que chez les hommes                        supérieurs des sociétés primitives. Presque toujours seule à l’église ou aux                        champs, elle s’absorbait dans une communication profonde de sa pensée avec                        les saints dont elle contemplait les images, avec le ciel où on la voyait                        souvent tenir ses yeux comme cloués.</p></quote><p rend="indent">La chaumière de son père touchait de près à l’église. Un peu plus                    loin on arrivait, en montant, à la fontaine dite <hi rend="i">des                        Groseilliers</hi>, sous un hêtre séculaire appelé <hi rend="i">le beau                        Mai</hi>, l’arbre des <hi rend="i">Dames</hi> ou des <hi rend="i">Fées</hi>.                    Ces <hi rend="i">Fées</hi> auxquelles les juges de Jeanne d’Arc attachaient tant                    d’importance pour la convaincre de commerce avec les malins esprits, et qu’elle                    connaissait à peine de nom, expriment pourtant l’idée de mystère et de religion                    qui régnait en ce lieu, l’atmosphère de respect et de vague crainte qu’on y                    respirait. Plus loin encore, était le <hi rend="i">Bois-Chesnu</hi>, le bois des                    chênes, d’où, suivant la tradition, devait sortir une femme qui sauverait le                    royaume perdu par une femme (par Isabeau de Bavière). Jeanne savait cette                    tradition de la forêt druidique et se la redisait en se l’appliquant tout bas. À                    certains jours de fête, les jeunes filles du village allaient à l’arbre des <hi rend="i">Dames</hi> porter des <pb n="407"/>couronnes et des gâteaux, et                    faire des danses. Jeanne y allait avec elles et ne dansait pas. Elle dut s’y                    asseoir souvent seule, nourrissant sa secrète pensée. Mais, du jour où l’ennemi                    apporta dans la vallée le meurtre et le ravage, son inspiration alla                    s’éclaircissant et se réalisant de plus en plus. Son idée fixe se projetait hors                    d’elle comme une prière ardente et lui revenait en écho : c’était la <hi rend="i">voix</hi> désormais qui lui parlait comme celle d’un être                    supérieur, d’un être distinct d’elle-même, et que, dans sa simplicité et sa                    modestie, elle adorait. Ce qui est touchant et vraiment sublime, c’est que                    l’inspiration première de cette humble enfant, la source de son illusion si peu                    mensongère, ce fut l’immense pitié qu’elle ressentait pour cette terre de France                    et pour ce Dauphin persécuté qui en était l’image. Nourrie dans les idées du                    temps, elle s’était peu à peu accoutumée à entendre ses <hi rend="i">voix</hi>                    et à les distinguer comme celles des anges de Dieu et des saintes qui lui                    étaient les plus connues et les plus chères. Ces anges familiers, c’étaient                    saints Michel et Gabriel ; ces saintes conseillères, c’étaient saintes Catherine                    et Marguerite. Interrogée dans son procès sur la doctrine que lui enseignait                    saint Michel, son principal patron et guide, elle répondait que l’ange, pour                    l’exciter, lui racontait <quote>« la calamité et <hi rend="i">pitié qui était au                            royaume de France</hi> »</quote>.</p><p>La pitié, ce fut là l’inspiration de Jeanne, non pas la pitié d’une femme qui                    pleure et se fond dans les gémissements, mais la pitié magnanime d’une héroïne                    qui se sent une mission et qui prend le glaive pour secourir.</p><p>Il y a, ce me semble, deux Jeanne d’Arc qu’on a trop confondues, et desquelles il                    est peut-être bien difficile aujourd’hui de restituer la première : la                    publication de M. Quicherat nous met bien pourtant sur la voie pour la                    discerner. La première Jeanne n’est pas tout à fait celle <pb n="408"/>de la                    tradition et de la légende (et cette légende commença pour elle de bien bonne                    heure) ; la première Jeanne n’est ni si douce ni si régulière que la seconde,                    mais elle est plus énergique et plus vraie. Lorsque, vingt ou vingt-cinq ans                    environ après la condamnation de l’héroïne, la reconnaissance un peu tardive de                    Charles VII provoqua et mena à fin le procès de réhabilitation, on fit des                    enquêtes, on interrogea les anciens témoins, dont un grand nombre vivaient                    encore. Mais le dirai-je ? et je ne me hasarde à le dire qu’à la suite de                    M. Quicherat, qui a examiné de si près les choses, ces témoins survivants                    étaient déjà eux-mêmes sous l’influence de la légende universelle, et ils ne                    parvinrent peut-être pas à s’y soustraire entièrement dans leurs dépositions.                    Ils semblent pour la plupart préoccupés, non seulement de venger, mais                    d’embellir la mémoire de Jeanne, de la représenter en tout par le beau côté                    (c’est tout simple), mais aussi par le côté adouci, de faire d’elle l’enfant le                    plus sage, le plus exemplaire, le plus rangé ; il est à croire qu’ils ont                    supprimé bien des saillies de caractère. Ainsi il y a loin de cette petite                    Jeanne un peu adoucie et amollie à celle qui aurait plaisanté à Vaucouleurs avec                    le capitaine Robert de Baudricourt, et qui lui aurait répondu un peu                    gaillardement à propos de mariage : <quote>« Oui, quand j’aurai fait et accompli                        tout ce que Dieu par révélation me commande de faire, alors j’aurai trois                        fils, dont le premier sera pape, le second empereur, et le troisième                        roi. »</quote> Ce n’était qu’une plaisanterie de bonne guerre en riposte à                    quelque gaudriole du capitaine, et elle lui rendait sans doute la monnaie de sa                    pièce, comme on dit. Celui-ci repartit en vrai soudard : <quote>« Je voudrais                        donc bien qu’il y en eût un de moi (<hi rend="i">ergo ego vellem tibi facere                            unum</hi>), puisque ce seront personnages de si grande marque, et je                        m’en trouverais <pb n="409"/>mieux dans l’avenir. »</quote> À quoi elle                    répondit railleusement : <quote>« Gentil Robert, nenni, nenni, il n’est pas                        temps ; le Saint-Esprit y ouvrera (<hi rend="i">pourvoira</hi>). »</quote>                    Je douterais de la conversation, n’était cette dernière réplique, qui est trop                    spirituelle pour que Baudricourt, qui la racontait, l’eût trouvée tout seul, et                    qui n’a pas l’air d’avoir été inventée.</p><p>Quand cette enfant de seize ans sortit de son village, déterminée à faire sa                    conquête de France, elle était d’une vigueur et d’une audace tant de parole que                    d’action, qu’elle-même avait déjà un peu perdue et oubliée dans les longs mois                    de sa prison de Rouen. La gaieté avec la confiance éclatait dans chacune de ses                    paroles. Elle avait à la main, selon l’usage du temps, quand elle ne tenait pas                    l’étendard ou l’épée, un bâton, et ce bâton lui servait à plusieurs fins, et                    aussi à jurer : <quote>« Par mon <hi rend="i">martin</hi>, disait-elle des                        bourgeois d’Orléans, je leur ferai mener des vivres. »</quote> Ce <hi rend="i">martin</hi>, qui revient sans cesse dans sa bouche chez son                    historien le mieux informé, c’était son <hi rend="i">martin-bâton</hi>, son                    jurement habituel. Quand elle entendait le brave chevalier La Hire jurer le nom                    du Seigneur, elle le reprenait en lui disant de faire comme elle et de jurer par                    son bâton.</p><p>Au siège d’Orléans, étant dans la ville, et informée par Dunois qu’un corps                    anglais commandé par Falstoff s’approchait pour secourir les assiégeants, elle                    en fut toute réjouie, et, craignant qu’on ne l’en avertît point à temps pour                    l’empêcher d’aller à la rencontre, elle dit à Dunois :</p><quote><p rend="indent">Bâtard, bâtard <hi rend="i">au nom de Dieu</hi> (elle put bien                        dire : <hi rend="i">Par mon martin</hi>, mais le témoin qui dépose du fait                        aura jugé le mot trop peu noble), je te commande que, tantôt que tu sauras                        la venue dudit Falstoff, tu me le fasses savoir ; car s’il passe sans que je                        le sache, <hi rend="i">je te ferai couper la tête</hi>.</p></quote><p rend="indent">Que ce ne fût là qu’une manière <pb n="410"/>de plaisanterie, on y                    voit du moins de quel ton étaient celles de Jeanne, de la Jeanne véritable et                    primitive.</p><p>On a dit qu’elle avait horreur du sang. Interrogée devant les juges sur ce                    qu’elle aimait mieux porter, de l’étendard ou de l’épée, elle répondit                            qu’<quote><hi rend="i">elle aimait quarante fois mieux                        l’étendard</hi></quote> ; elle ajouta qu’elle portait elle-même cet étendard                    quand elle se précipitait au milieu de l’ennemi, pour éviter de tuer personne,                    et qu’en effet elle n’avait jamais tué d’homme. Ce témoignage est formel ; il                    est d’accord avec la légende, avec la poésie, avec cette statuette pleine de                    grâce qu’une jeune princesse artiste a laissée de Jeanne d’Arc arrêtant court                    son cheval à la vue du premier cadavre<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je veux parler d’une                            <hi rend="i">Jeanne d’Arc</hi> de la princesse Marie, autre que celle                        que l’on connaît, et restée à l’état de projet ou de modèle.</note>. Ce                    n’était pas une Judith que Jeanne. Qu’on ne se figure pourtant pas une vierge                    trop douce ni trop compatissante. Il y a d’elle un admirable mot : elle disait                        <quote>« que jamais elle n’avait vu sang de Français que les cheveux ne lui                        levassent sur la tête »</quote>. Mais il faut convenir qu’elle tenait moins                    au sang des Bourguignons et des Anglais. Enfant, elle ne connaissait dans son                    endroit qu’un seul Bourguignon, et elle n’aurait pas été fâchée, disait-elle,                    qu’il eût la tête coupée, <quote><hi rend="i">si toutefois Dieu l’avait eu pour                            agréable</hi></quote>. Au siège d’Orléans, on la voit, au dire de son                    intendant d’Aulon, frapper rude et dru sur l’ennemi. S’attaquant d’abord à la                    bastille de Saint-Loup, où étaient environ trois cents Anglais (d’autres disent                    cent cinquante), elle va planter l’étendard au bord des fossés. Ceux de la place                    veulent se rendre à elle, mais elle refuse de les recevoir à rançon, et elle                    leur crie qu’elle les prendra malgré eux. Elle ordonne l’assaut, et                        <quote>« presque tous sont mis à mort »</quote>. Parlant d’une certaine épée                    qui avait été prise sur un Bourguignon, <pb n="411"/>elle dit qu’elle s’en                    servait parce que c’était une bonne épée de guerre, et propre à donner                        <quote>« de bonnes buffes et de bons torchons »</quote>. Ce qui montre que,                    si elle ne frappait pas, comme on dit, <hi rend="i">d’estoc et de taille</hi>,                    si elle se servait le moins possible de la pointe, elle aimait assez à frapper                    du plat de la lame, comme elle faisait volontiers de son bâton. Je ne dis point                    ceci pour rien ôter à la beauté de la figure, mais pour ne pas en dissimuler la                    physionomie première dans ce qu’elle avait de vigoureux et de très franc.</p><p>Un jeune seigneur (Gui de Laval), qui la vit dans le moment de sa gloire, et qui                    en écrivît une lettre à sa mère et à son aïeule, nous l’a peinte alors de pied                    en cap, au naturel : <quote>« Je la vis monter à cheval, dit-il, armée tout en                        blanc, sauf la tête, une petite hache en sa main, sur un grand coursier noir                        qui, à l’huis de son logis, se démenait très fort, et ne souffrait qu’elle                        montât ; et lors elle dit : “Menez-le à la croix.” »</quote> Cette croix                    était près de l’église, au bord du chemin. <quote>« Et lors elle monta sans                        qu’il se mût, comme s’il fût lié. »</quote> Peu s’en faut que le jeune                    narrateur ne voie déjà du merveilleux dans cette manière dont le coursier de                    Jeanne se laisse monter par elle près de la Croix. Tous les narrateurs et                    témoins du temps en sont là quand ils parlent d’elle, et les moindres                    circonstances, les incidents les plus naturels leur semblent miracles. Une fois                    montée sur son coursier, la Pucelle, continue Gui de Laval, <quote>« se tourna                        vers l’huis de l’église qui était bien prochain, et dit en assez claire voix                        de femme : “Vous les prêtres et gens d’Église, faites procession et prières                        à Dieu.” »</quote> Puis elle reprit son chemin, en disant : <quote>« Tirez                        avant, tirez avant ! »</quote> Devant elle marchait son étendard ployé,                        <quote>« que portait un gracieux page »</quote>, et elle avait <quote>« sa                        hache petite en la main »</quote>.</p><p><pb n="412"/>Voilà bien Jeanne dans toute sa beauté et sa grâce militaire,                    parlant d’une <hi rend="i">voix de femme</hi>, mais avec le ton du commandement,                    soit qu’elle s’adressât à ses pages, soit qu’elle donnât ses ordres aux prêtres                    et gens d’Église.</p><p>On ne saurait douter qu’elle n’ait eu, au lendemain du siège d’Orléans, un moment                    d’exaltation et d’ivresse. Dans la plénitude de sa mission, elle fut tentée de                    se dire comme tous les voyants : <hi rend="i">Moi, c’est Dieu, c’est la voix de                        Dieu !</hi> Elle écrit aux villes d’ouvrir leurs portes à la Pucelle, sur le                    ton d’un chef de guerre et d’un envoyé d’en haut ; elle fait des sommations au                    duc de Bedford, au duc de Bourgogne, <quote>« <hi rend="i">de par le roi du                            ciel, mon droiturier et souverain Seigneur</hi> »</quote>, comme elle                    l’appelle. Elle-même, quand on lui présenta plus tard ses lettres dans la                    prison, elle eut peine dans son sang-froid à les reconnaître ; elle les avait                    bien dictées pourtant de la sorte. Elle écrivait aux Hussites de Bohême pour les                    faire rentrer dans le devoir :</p><quote><p rend="indent">Moi, la Pucelle Jeanne, pour vous dire vraiment la vérité, je                        vous aurais depuis longtemps visités avec mon bras vengeur, si la guerre                        avec les Anglais ne m’avait toujours retenue ici. Mais si je n’apprends                        bientôt votre amendement, votre rentrée au sein de l’Église, je laisserai                        peut-être les Anglais et me tournerai contre vous pour extirper l’affreuse                        superstition…</p></quote><p rend="indent">Le clerc qui lui servait de secrétaire avait pu lui arranger ses                    phrases, mais ce devait être assez sa pensée. Le comte d’Armagnac lui écrivait,                    des confins de l’Espagne, pour lui demander lequel des trois papes d’alors (il y                    en avait trois pour le moment) était le vrai et le légitime. Elle lui répondait                    qu’elle était trop empêchée au fait de la guerre pour le satisfaire sur                    l’heure : <quote>« Mais quand vous saurez que je serai à Paris, envoyez un                        message par devers moi, et je vous ferai savoir tout <pb n="413"/>au vrai                        auquel vous devrez croire, et ce que j’en aurai su par le conseil de mon                        droiturier et souverain Seigneur, le Roi de tout le monde. »</quote> De                    telles lettres, produites dans le procès, venaient directement à l’appui de                    l’accusation qu’on lui intentait, d’avoir prétendu usurper l’office des anges de                    Dieu et de ses vicaires sur la terre. Il me paraît bien certain que, pour peu                    que la fortune eût continué de la favoriser, et que ses alentours se fussent                    prêtés à ce rôle qu’elle embrassait naïvement, elle se fût poussée loin avec le                    conseil de ses <hi rend="i">voix</hi>, et qu’elle ne se considérait point comme                    uniquement destinée à la levée du siège d’Orléans et à l’accomplissement du                    sacre de Reims. Cette jeune âme se serait volontiers donné un plus large essor.                    Encore une fois, je crois entrevoir là une Jeanne d’Arc primitive, possédée de                    son démon ou génie (nommez-le comme vous voudrez), mais de son génie accoutré à                    la mode du temps, la vraie Pucelle en personne, sans rien de fade ni de                    doucereux, gaie, fière, un peu rude, jurant par son bâton et en usant au besoin,                    un peu exaltée et enivrée de son rôle, ne doutant de rien, disant : <hi rend="i">Moi, c’est la voix de Dieu</hi>, parlant et écrivant de par le Dieu du ciel                    aux princes, aux seigneurs, aux bourgeois des villes, aux hérétiques des pays                    lointains, disposée à trancher dans les questions d’orthodoxie et de chrétienté                    pour peu qu’on lui laissât le temps d’écouter ses <hi rend="i">voix</hi>. Déjà                    les peuples l’y poussaient et étaient disposés à l’avance à tout croire d’elle                    dans leur dévotion, à tout accepter à genoux. Mais ce grand rôle, elle ne put                    que l’ébaucher, l’entrevoir à peine dans les quelques mois de son triomphe, et                    il n’est pas à regretter qu’elle n’y soit pas entrée davantage : c’est dans son                    rôle spécial et restreint qu’elle est touchante et sublime.</p><p>Les témoins, les contemporains l’ont bien senti après <pb n="414"/>sa mort. Aussi                    presque tous ceux qui lui sont favorables (et tous le sont plus ou moins dans le                    procès de réhabilitation) s’attachent-ils à croire et à faire croire qu’elle ne                    s’est jamais donnée que comme destinée à un rôle très particulier, par exemple à                    faire lever le siège d’Orléans et à conduire le roi à Reims, rien de plus. Il en                    résulterait que tout ce que les <hi rend="i">voix</hi> lui avaient prédit à                    l’avance, elle l’a accompli. Mais c’est là une complaisance de l’imagination                    nationale et populaire qui voudrait, après coup, rendre Jeanne infaillible. Il                    résulte des témoignages positifs, aujourd’hui connus, qu’elle se promettait et                    que ses <hi rend="i">voix</hi> lui promettaient beaucoup plus de choses qu’elle                    ne vint à bout d’en accomplir ; et il lui fallut, à l’article de la mort, un                    effort de foi et de suprême confiance en Dieu, pour qu’après bien des agonies et                    des défaillances, elle pût se relever et s’écrier jusqu’au milieu des flammes                    que ses <hi rend="i">voix</hi>, en définitive, ne l’avaient pas trompée.</p><p>Quand j’ai insisté sur le côté énergique et un peu rude de la noble bergère, loin                    de moi l’idée de lui refuser le don de douceur, douceur qui n’en était que plus                    réelle et sentie pour ne pas être excessive ! Dans la marche de Reims sur Paris                    (août 1429), comme elle arrivait avec le roi du côté de La Ferté-Milon et de                    Crépy-en-Valois, le peuple se portait en foule à la rencontre, en criant : <hi rend="i">Noël !</hi> La Pucelle, qui était pour lors à cheval entre                    l’archevêque de Reims et le comte de Dunois, leur dit : <quote>« Voilà un bon                        peuple, et je n’ai vu aucun autre peuple se tant réjouir de l’arrivée d’un                        si noble roi. Et plût à Dieu que je fusse assez heureuse, quand je finirai                        mes jours, pour pouvoir être inhumée dans cette terre ! »</quote> Sur quoi                    l’archevêque lui dit : <quote>« Ô Jeanne, en quel lieu avez-vous espoir de                        mourir ? »</quote> Et elle répondit :</p><quote><p rend="indent">Où il plaira à Dieu, car je ne suis pas plus assurée du temps                            <pb n="415"/>ni du lieu que vous ne le savez vous-même ; et plût à Dieu,                        mon Créateur, que je me pusse retirer maintenant, laissant là les armes, et                        m’en aller pour servir mon père et ma mère, en gardant leurs brebis avec ma                        sœur et mes frères, qui auraient grande joie de me voir !</p></quote><p rend="indent">Voilà la vraie douceur de Jeanne après son moment d’exaltation et                    quand sa fureur de guerre était passée.</p><p>Elle était parfaitement chaste, est-il besoin de le dire ? Tous les témoins sont                    unanimes sur ce point. Le vieil écuyer Bertrand de Poulangy, qui, dans sa                    jeunesse, avait eu l’honneur d’escorter Jeanne lors de sa première chevauchée de                    Vaucouleurs à Chinon, disait que, dans toutes les nuitées et les couchées du                    voyage, il n’avait pas eu à son égard une pensée de désir. Le duc d’Alençon                    disait la même chose. Jeune alors et beau, et très préféré d’elle entre tous les                    capitaines, parce qu’il était gendre du duc d’Orléans prisonnier, à la cause                    duquel elle s’était vouée, il témoignait avoir souvent bivouaqué à côté d’elle ;                    il avouait même l’avoir vue se déshabiller quelquefois, et avoir aperçu ce que                    la cuirasse avait coutume de cacher (<quote>« <hi rend="i">aliquando videbat                            ejus mammas, quae pulchrae erant</hi> »</quote>) : <quote>« Et pourtant,                        disait-il, je n’ai jamais rien eu de désir charnel à son égard. »</quote>                    Elle avait cette simplicité d’honneur et de vertu qui éloigne de telles                    pensées.</p><p>Les juges qui la condamnèrent furent atroces, et l’évêque de Beauvais qui mena                    toute l’affaire joignit à l’atrocité un artifice consommé ; mais ce qui frappe                    surtout aujourd’hui, quand on lit la suite de ce procès, c’est la bêtise et la                        <hi rend="i">matérialité</hi> de ces théologiens praticiens qui n’entendent                    rien à cette vive inspiration de Jeanne, qui, dans toutes leurs questions,                    tendent toujours à rabaisser son sens élevé et naïf, et qui ne peuvent parvenir                    à le rendre grossier. Ils se montraient surtout très curieux <pb n="416"/>de                    savoir sous quelle forme elle avait vu saint Michel : <quote>« Portait-il une                        couronne ? avait-il des habits ? n’était-il pas <hi rend="i">tout                        nu</hi> ? »</quote> À quoi Jeanne répondait en les déconcertant :                        <quote>« Pensez-vous donc que Dieu n’ait pas de quoi le vêtir ? »</quote>                    Ils revenaient sans cesse sur cette sotte question ; elle y coupa court en leur                    disant que l’archange, quand il lui apparaissait, <quote>« était en l’habit et                        la forme d’<hi rend="i">un très vrai prud’homme</hi> »</quote>, — d’un                    parfait honnête homme.</p><p>Ces questions sur l’archange Michel lui portaient bonheur. Un jour qu’à Poitiers,                    dans les premiers temps de son arrivée près du roi, un des docteurs du lieu                    voulait absolument savoir d’elle de quel idiome se servait l’archange en lui                    parlant, elle avait répondu à ce Limousin trop curieux : <quote>« Il parle un                        meilleur français que vous. »</quote></p><p>Chose mémorable ! le procès de condamnation, instruit et dressé pour flétrir la                    mémoire de Jeanne, est le monument le plus fait pour la consacrer. Je penserais                    même, avec M. Quicherat, que, bien que rédigé par les juges et les ennemis, il                    est plus à l’honneur de la véritable Jeanne que j’appelle primitive, et plus                    propre à la faire bien connaître, plus digne de confiance en ce qui la touche,                    que le procès de réhabilitation déjà imprégné et légèrement affecté de légende.                    Les plus beaux mots de Jeanne, les mots simples, vrais, héroïques, sont                    enregistrés par les juges et nous sont transmis par eux. Ce procès fut beaucoup                    plus régulier et plus légal (au point de vue du droit inquisitorial alors en                    vigueur) qu’on ne l’a cru et répété depuis, ce qui ne veut pas dire qu’il soit                    moins odieux et moins exécrable. Mais ces juges, comme tous les pharisiens du                    monde, comme ceux qui condamnèrent Socrate, comme ceux qui condamnèrent Jésus,                    ne savaient pas bien au fond ce qu’ils faisaient, et leur procès-verbal                    authentique et paraphé devient la page immortelle et vengeresse, l’Évangile de                    la victime.</p><p><pb n="417"/>Ces juges, tout occupés de convaincre d’idolâtrie cette simple                    fille, l’interrogeaient à satiété sur son étendard, sur l’image qu’elle y avait                    fait peindre : si elle ne croyait pas que des étendards tout pareils à celui-là                    étaient plus heureux que d’autres à la guerre. À quoi elle répondait que, pour                    tout sortilège, elle disait aux siens : <quote>« Entrez hardiment parmi les                        Anglais ! »</quote> et qu’elle y entrait elle-même.</p><p>Sur ce même étendard qu’on lui reprochait d’avoir fait porter en l’église de                    Reims au sacre, de préférence à celui de tous autres capitaines, elle répondit                    cette parole tant citée : <quote>« Il avait été à la peine, c’était bien raison                        qu’il fût à l’honneur. »</quote></p><p>Il y a dans Homère un admirable passage. C’est quand Hector, ayant repoussé les                    Grecs de devant les murs de Troie, les vient assiéger dans leur camp à leur                    tour, et va leur livrer assaut jusque dans leurs retranchements, décidé à porter                    la flamme sur les vaisseaux ; tout à coup un prodige éclate : un aigle apparaît                    au milieu des airs enlevant dans ses serres un serpent qui, tout blessé qu’il                    est, déchire la poitrine de son superbe ennemi et le force à lâcher prise. À                    cette vue, un Troyen savant dans les augures, Polydamas, s’approche d’Hector,                    et, lui expliquant le sens du présage, lui conseille de s’éloigner de ce camp,                    qu’il considérait déjà comme sa proie. À ces mots, Hector furieux menace                    Polydamas de sa lance, et lui dit : <quote>« Peu m’importe ce que disent les                        oiseaux ! J’ai pour moi la parole directe et l’ordre du grand Jupiter :                        c’est le seul Dieu dont la volonté compte. <hi rend="i">Il n’y a qu’un                            augure souverain, c’est de combattre pour la patrie.</hi> »</quote></p><p>Quand Jeanne d’Arc donna à Paris l’assaut du 8 septembre 1429, assaut où elle fut                    blessée, et qui fut le temps d’arrêt de ses succès, c’était un jour de fête, le                    jour de la Nativité de Notre-Dame ; et ce fut un des points <pb n="418"/>aussi                    par où les docteurs, ses juges, la voulurent prendre en flagrant délit                    d’irrévérence et d’indévotion : <quote>« Était-ce fête ce jour-là ? »</quote>                    lui demandèrent-ils. Elle répondit qu’elle croyait bien que c’était fête en                    effet. Et quand ils insistaient, en ajoutant : <quote>« Était-ce donc bien fait                        à vous de livrer l’assaut ce jour-là ? »</quote> elle se contentait                    d’éluder, de se taire, et baissant les yeux : <quote>« Passez, disait-elle, à                        autre chose. »</quote></p><p>La noble fille, enlacée à son tour par le serpent, n’osait répondre comme Hector,                    mais elle pensait comme lui. Comme lui, elle avait l’ordre direct et le conseil                    du Dieu suprême. Que lui importaient les autres augures ?</p><p>L’inspiration directe, ce fut là la ferme créance et la force de Jeanne d’Arc,                    comme aussi son grand crime aux yeux de ses juges. Elle croyait fermement à la                    réalité et à la divinité de ses <hi rend="i">voix</hi> ; comme tous les voyants,                    elle croyait tenir l’esprit à sa source et jaillissant du sein de Dieu même.                    L’Église hiérarchique et officielle, l’Église, telle qu’elle était organisée                    alors, lui semblait respectable sans doute, mais ne lui semblait venir qu’après                    ses <hi rend="i">voix</hi>. Elle se fût sentie de force à commander aux gens                    d’Église et aux prêtres, à les redresser et à les remettre dans leur chemin,                    tout comme elle y remettait les princes, chevaliers et capitaines. Aussi, dans                    le procès de réhabilitation qui se fit depuis, ne trouva-t-on pas Rome aussi                    empressée, aussi bien disposée qu’on aurait pu croire. Le roi dut forcer la main                    au pape, et Jeanne, qui avait tant de vertus et de qualités requises pour être                    canonisée sainte comme on l’entendait en ces âges, ne fut jamais que la Sainte                    du peuple et de la France, la Sainte de la patrie.</p><p>Des historiens, dans ces dernières années, l’ont enfin comprise, l’ont présentée                    sous son vrai jour, et il est impossible de ne pas rappeler ici ce qui est dit                    d’elle au <pb n="419"/>tome V<hi rend="sup">me</hi> de l’<hi rend="i">Histoire                        de France</hi> de M. Michelet. Ce n’est pas qu’une critique sévère et                    précise, une critique d’un goût simple ne pût relever dans ce brillant et vivant                    morceau bien des inexactitudes et des infractions au ton vrai du sujet.                    L’auteur, comme toujours, pousse à l’effet, il force les couleurs, il fait                    grimacer les personnages qui interviennent, il badine hors de propos ; il se                    fait gai, vif, fringant et pimpant contre nature ; il dramatise, il symbolise.                    Dans le récit du procès, il crée, d’un interrogatoire à l’autre, des péripéties                    qui ne ressortent pas de la lecture des pièces mêmes. En général, l’impression                    qui résulte de cette lecture des originaux, quand on la fait avec suite, est                    beaucoup plus grave, plus naïve et plus simple. Mais quand on a posé toutes ces                    réserves, on doit, pour être juste, reconnaître que M. Michelet a bien saisi la                    pensée même du personnage, qu’il a rendu avec vie, avec entrain et verve, le                    mouvement de l’ensemble, l’ivresse de la population, ce cri public                    d’enthousiasme qui, plus vrai que toute réflexion et toute doctrine, plus fort                    que toute puissance régulière, s’éleva alors en l’honneur de la noble enfant, et                    qui, nonobstant Chapelain ou Voltaire, n’a pas cessé de l’environner depuis. La                    Jeanne d’Arc de M. Michelet est plus vraie qu’aucune des précédentes.</p><p>Il en reste, je crois, une dernière à dégager des pièces aujourd’hui publiées par                    M. Quicherat, une Jeanne d’Arc exposée avec plus de tenue et de simplicité, et                    sur laquelle la critique pourtant sache garder assez de prise pour n’y guère                    rien laisser qui ne soit de nature à satisfaire les esprits à la fois généreux                    et judicieux. Quand même la critique et la science rencontreraient dans Jeanne                    d’Arc des points à jamais inexplicables, je sais que le malheur, après tout, ne                    serait pas grand, et qu’il n’y aurait pas tant de quoi s’étonner. Shakespeare                    fait <pb n="420"/>dire admirablement à son Hamlet : <quote>« Il y a plus de                        choses au ciel et sur la terre qu’il n’en est rêvé dans votre                        philosophie. »</quote> Mais, à lire attentivement les pièces, et même en                    tenant compte des difficultés constatées par M. Quicherat, je ne crois pas du                    tout impossible qu’on arrive à tirer de l’ensemble des documents bien lus et                    contrôlés, et sans leur faire violence, une Jeanne d’Arc à la fois sincère,                    sublime et naturelle.</p></div></body>
</text>
</TEI>

