<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires d’outre-tombe, par M. de Chateaubriand. Le Chateaubriand romanesque et amoureux.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-05-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-05-27"><head><hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi>, par M. de Chateaubriand. <lb/>Le                    Chateaubriand romanesque et amoureux.</head><dateline>Lundi, 27 mai 1850.</dateline><p><pb n="143"/>Je suis loin d’avoir dit tout ce que j’aurais à dire sur les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M. de Chateaubriand. Leur succès s’est fort ranimé                    depuis les derniers mois, ou du moins l’impression qu’ils ont causée, de quelque                    nature qu’elle soit, a été vive. En abordant la politique brûlante de 1830,                    l’homme de polémique a rencontré et rouvert quelques-unes de nos plaies                    d’aujourd’hui ; il les a fait saigner et crier. Chaque parti a vite arraché la                    page qui convenait à ses vues ou à ses haines, sans trop examiner si le revers                    de la page ne disait pas tout le contraire, et ne donnait pas un démenti, un                    soufflet presque à ce qui précédait. Les républicains y ont vu la prédiction de                    la république universelle, sans trop se soucier du mépris avec lequel il est                    parlé, tout à côté, de cette société présente ou future et de ces générations                    avortées. Les royalistes ont continué d’y voir de futures promesses d’avenir, de                        <pb n="144"/>magnifiques restes d’espérance, je ne sais quelles fleurs de                    lis d’or, salies, il est vrai, par places, de beaucoup d’insultes et                    d’éclaboussures, et à travers lesquelles il se mêle, sous cette plume                    vengeresse, bien autant de frelons que d’abeilles ; mais l’esprit de parti est                    ainsi fait, qu’il ne voit dans les choses que ce qui le sert. Tous les ennemis                    du dernier régime y ont découvert à l’envi des trésors de fiel et de colère, un                    arsenal d’invectives étincelantes. La plume de M. de Chateaubriand ressemble à                    l’épée de Roland d’où jaillit l’éclair ; mais ici, sur ces choses de 1830, c’est                    l’épée de Roland <hi rend="i">furieux</hi>, qui frappe à tort et à travers dans                    le délire de sa vanité, dans sa rage de n’avoir pas été tout sous le régime                    bourbonien, de sentir qu’il ne peut, qu’il ne doit rien être par honneur sous le                    règne nouveau, dans son désir que ce monde, dont il n’est plus, ne soit plus                    rien qui vaille après lui. <hi rend="i">Après moi, le déluge !</hi> telle est                    son inspiration habituelle. « La légitimité ou la république ! s’écrie-t-il :                        <hi rend="i">Premier ministre dans l’une ou tribun dictateur dans                        l’autre !</hi> » Tel est son programme manqué, ce sera celui de bien                    d’autres ; c’est son dernier mot en politique. Je le lis écrit de sa main dans                    une lettre intime, du 29 octobre 1832. Il va se dévorer, se ronger, en                    attendant, entre les deux rêves. Cette rage singulière, par moments risible et                    misérable, par moments sublime dans ses éclats de Juvénal, redonne souvent à son                    génie d’écrivain toute sa coloration et toute sa trempe. Mais je reviendrai à                    fond sur ce prodigieux caractère de l’homme politique (si on peut appeler cela                    un homme politique), qui se révèle désormais à nu, et sans plus de masque, dans                    toute son humeur massacrante et sa verve exterminatrice : aujourd’hui je ne veux                    parler que du Chateaubriand romancier, romanesque et amoureux.</p><p>C’est là aussi un côté bien essentiel de Chateaubriand, <pb n="145"/>la veine qui                    tient au plus profond de sa nature et de son talent. Il y a longtemps que je me                    suis défini Chateaubriand : <hi rend="i">un Épicurien qui a l’imagination                        catholique</hi>. Mais ceci demande explication et développement. Les <hi rend="i">Mémoires</hi>, là comme ailleurs, disent beaucoup, mais ne disent                    pas tout. M. de Chateaubriand a la prétention de s’y être montré tout entier :                        <quote>« Sincère et véridique, dit-il, je manque d’ouverture de cœur ; mon                        âme tend incessamment à se fermer ; je ne dis point une chose entière, et je                        n’ai laissé passer ma vie complète que dans ces Mémoires. »</quote> Eh !                    non, il ne l’a pas laissée passer tout entière ; on l’y trouve, mais il faut un                    travail pour cela.</p><p>En ce qui touche ses amours, par exemple, les amours qu’il a inspirés et les                    caprices ardents qu’il a ressentis (car il n’a guère jamais ressenti autre                    chose), il est très discret, par soi-disant bon goût, par chevalerie, par                    convenance demi-mondaine, demi-religieuse, parce qu’aussi, écrivant ses <hi rend="i">Mémoires</hi> sous l’influence et le regard de celle qu’il nommait                    Béatrix et qui devait y avoir la place d’honneur, de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, il était censé ne plus aimer qu’elle et n’avoir jamais eu                    auparavant que des attachements d’un ordre moindre et très inégal ou inférieur.                    Le passé était ainsi sacrifié ou subordonné au présent. Le maître-autel seul                    restait en vue : on déroba et on condamna toutes les petites chapelles                    particulières.</p><p>Quand on sut que M. de Chateaubriand écrivait ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, une                    femme du monde, qu’il avait dans un temps beaucoup aimée ou désirée, lui écrivit                    un mot pour qu’il eût à venir la voir. Il vint. Cette femme, qui n’était pas                    d’un esprit embarrassé, lui dit : « Ah çà ! j’espère bien que vous n’allez pas                    souffler mot sur… » Il la tranquillisa d’un sourire, et répondit que ses <hi rend="i">Mémoires</hi> ne parleraient pas de toutes ces choses.</p><p><pb n="146"/>Or, comme tous ceux qui ont connu M. de Chateaubriand savent que ces                        <hi rend="i">choses</hi> ont tenu une très grande place dans sa vie, il                    s’ensuit que ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, où il dit tant de vérités à tout le                    monde et sur lui-même, ne contiennent pourtant pas tout sur lui, si l’on n’y                    ajoute quelque commentaire ou supplément. Nous serons très discret à notre tour,                    nous efforçant seulement de bien définir cette corde si fondamentale en ce qui                    touche l’âme et le talent du grand écrivain.</p><p>C’est dans des parties accessoires, dans des pages de rêverie telles qu’en                    offrent à tout propos les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M. de Chateaubriand,                    qu’il faudrait plutôt chercher là-dessus des révélations vraies et sincères.                    Ainsi, dans son voyage à Venise en 1833, revenant sur les souvenirs que lui                    rappelle cette mer où il s’était embarqué, vingt-sept ans auparavant, en pèlerin                    pour la Palestine, il s’écriera :</p><quote><p rend="indent">Mais ai-je tout dit dans l’<hi rend="i">Itinéraire</hi> sur ce                        voyage commencé au port de Desdemona et d’Othello ? Allais-je au tombeau du                        Christ dans les dispositions du repentir ? Une seule pensée m’absorbait ; je                        comptais avec impatience les moments. Du bord de mon navire, les regards                        attachés sur l’étoile du soir, je lui demandais des vents pour cingler plus                        vite, de la gloire pour me faire aimer. J’espérais en trouver à Sparte, à                        Sion, à Memphis, à Carthage, et l’apporter à l’Alhambra. Comme le cœur me                        battait en abordant les côtes d’Espagne ! Aurait-on gardé mon souvenir ainsi                        que j’avais traversé mes épreuves ? Que de malheurs ont suivi ce mystère !                        le soleil les éclaire encore… Si je cueille à la dérobée un instant de                        bonheur, il est troublé par la mémoire de ces jours de séduction,                        d’enchantement et de délire.</p></quote><p rend="indent">Ainsi, sans prétendre éclaircir quelques obscurités d’allusion,                    nous tenons l’aveu essentiel : quand M. de Chateaubriand s’en allait au tombeau                    de Jésus-Christ pour y honorer le berceau de sa foi, pour y puiser de l’eau du                    Jourdain, et, en réalité, pour y chercher des <pb n="147"/>couleurs nécessaires                    à son poème des <hi rend="i">Martyrs</hi>, le voilà qui confesse ici qu’il                    allait dans un autre but encore. Une personne qu’il aimait et poursuivait                    vivement alors, une enchanteresse lui avait dit : <quote>« Songez à votre gloire                        avant tout, faites votre voyage d’abord, et après… après… nous                        verrons ! »</quote> Et c’était à l’Alhambra qu’elle lui avait donné                    rendez-vous au retour, et laissé entrevoir la récompense. Elle s’y était rendue                    de son côté, et l’on assure que les noms des deux pèlerins se lisaient encore,                    il y a quelques années, sur les murailles moresques où ils les avaient                    tracés.</p><p>Or, j’ouvre les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Chateaubriand à l’endroit de son                    retour de Palestine, et je cherche vainement un détail, une révélation tendre,                    fût-elle un peu en désaccord avec l’<hi rend="i">Itinéraire</hi>, enfin de ces                    choses qui peignent au vrai un homme et un cœur dans ses contradictions, dans                    ses secrètes faiblesses. Point. Il se contente de dire : <quote>« Je traversai                        d’un bout à l’autre cette Espagne où, seize années plus tard ; le ciel me                        réservait un grand rôle, en contribuant à étouffer l’anarchie… »</quote> Et                    il entonne un petit hymne en son honneur à propos de cette guerre d’Espagne dont                    il ne cesse de se glorifier, tout en voulant paraître le plus libéral des                    ministres de la Restauration. Ainsi, dans cette partie des <hi rend="i">Mémoires</hi> l’homme officiel a tout dérobé, le solennel est venu se                    mettre au-devant de la mystérieuse folie.</p><p>Puisque vous prétendiez nous raconter toute votre vie, ô Pèlerin, pourquoi donc                    ne pas nous dire à quelle fin vous alliez ce jour-là tout exprès à Grenade ? Y                    dussiez-vous perdre un peu comme chrétien, comme croisé et comme personnage de                    montre, vous y gagneriez, ô poète, comme homme, et vous nous toucheriez. Je sais                    bien que vous l’avez dit d’une autre manière, en le voilant de romanesque et de                    poésie, dans <hi rend="i">Le Dernier des</hi><pb n="148"/><hi rend="i">Abencérages</hi> ; mais, du moment que vous faisiez                    des mémoires, il y avait lieu et il y avait moyen de nous laisser mieux lire                    dans ce cœur, s’il fut vrai et sincèrement entraîné un jour.</p><p>Ce n’est guère que dans les souvenirs d’enfance que l’auteur a osé ou voulu dire                    un peu plus. Mais encore, si charmante et si réelle à certains égards que soit                    la Lucile des <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi>, il en est peut-être                    moins dit sur elle et sur sa plaie cachée, que dans les quelques pages où nous a                    été peinte l’Amélie de <hi rend="i">René</hi>. Quant aux autres émotions de ses                    jeunes années, M. de Chateaubriand s’est contenté de les confondre poétiquement                    dans un nuage, et de les mettre en masse sur le compte d’une certaine <hi rend="i">Sylphide</hi>, qui est là pour représenter idéalement les petites                    erreurs d’adolescence ou de jeunesse que d’autres auraient décrites sans doute                    avec complaisance, et que M. de Chateaubriand a mieux aimé couvrir d’une vague                    et rougissante vapeur. Nous ne l’en blâmons pas, nous le remarquons.</p><p>Le seul épisode où l’auteur des <hi rend="i">Mémoires</hi> se soit développé avec                    le plus d’apparence de vérité et de naïveté, est celui de Charlotte, fraîche                    peinture de roman naturel et domestique, qui se détache dans les récits de                    l’exil. Pauvre, épuisé de misère, le jeune émigré breton trouve en Angleterre,                    dans une province, un ministre anglais, M. Ives, savant homme qui a besoin d’un                    secrétaire, d’un collaborateur. M. de Chateaubriand devient ce secrétaire ; il                    vit là dans la famille ; il lit de l’italien avec la charmante miss Ives ; comme                    Saint-Preux, il se fait aimer. Mais, au moment où tout va s’aplanir, où la jeune                    fille est touchée, où sa mère, qui la devine, prévient l’aveu et offre                    d’elle-même l’adoption de famille au jeune étranger, un mot fatal vient rompre                    l’enchantement : <hi rend="i">Je suis marié !</hi> et il part. Tout cela est                    raconté avec charme, <pb n="149"/>poésie et vérité, hors pourtant deux ou trois                    traits qui déparent ce gracieux tableau. Ainsi, à côté de la jeune miss Ives, il                    est trop question de cette mère <hi rend="i">presque aussi belle</hi> que sa                    fille, de cette mère qui, lorsqu’elle est près de confier au jeune homme le                    secret qu’elle a saisi dans le cœur de son enfant, se trouble, baisse les yeux                    et rougit : <quote>« Elle-même, séduisante dans ce trouble, il n’y a point de                        sentiment qu’elle n’eût pu revendiquer pour elle. »</quote> C’est une                    indélicatesse de tant insister sur cette jolie <hi rend="i">maman</hi>. On se                    demande quelle idée traverse l’esprit du narrateur, en ce moment où il devrait                    être tout entier à la chaste douleur du souvenir. Dans la supposition qu’une                    telle idée vienne, on ne devrait jamais l’écrire<note place="bottom" resp="author">[NdA] Passe pour                        Crispin, qui, dans la jolie comédie de Lesage (<hi rend="i">Crispin rival de                            son maître</hi>), dit, en voyant M<hi rend="sup">me</hi> Oronte et sa                        fille : <quote>« Malepeste ! la jolie famille ! Je ferais volontiers ma                            femme de l’une et ma maîtresse de l’autre. »</quote></note>. Cela                    trahit, du reste, les goûts libertins que le noble auteur avait en effet dans sa                    vie, assurent ceux qui l’ont bien connu, mais qu’il cachait si magnifiquement                    dans ses premiers écrits : sa plume, en vieillissant, n’a plus su les contenir.                    En ce qui est de cette mère de Charlotte, c’est à la fois un trait de mauvais                    goût et l’indice d’un cœur médiocrement touché. La fin de l’épisode de Charlotte                    est gâtée par d’autres traits de mauvais goût encore et de fatuité. Il se                    demande ce qu’il serait devenu s’il avait épousé la jeune Anglaise, s’il était                    devenu un <hi rend="i">gentleman</hi> chasseur : <quote>« Mon pays aurait-il                        beaucoup perdu à ma disparition ? »</quote> La réponse à une telle question                    pourrait être piquante à débattre ; on pourrait soutenir le pour et le contre ;                    on pourrait jouer agréablement là-dessus, et, si l’on devenait tout à fait                    éloquent et sérieux, on pourrait rendre cette réponse peu plaisante pour celui                    qui la provoque, et même terrible.</p><p><pb n="150"/>Quand M. de Chateaubriand essaie de nous peindre la douleur qu’il                    éprouva dans le temps, après avoir brisé le cœur de Charlotte, il parvient peu à                    nous en convaincre ; des tons faux décèlent le romancier qui arrange son                    tableau, et l’écrivain qui pousse sa phrase : <quote>« Attachée à mes pas par la                        pensée, Charlotte, gracieuse, attendrie, me suivait, en les purifiant, par                        les sentiers de la <hi rend="i">Sylphide</hi>… »</quote> et tout ce qui                    suit. Ne sentez-vous pas, en effet, la phrase littéraire et poétique qui essaie                    de feindre un accent ému ? La scène à Londres, où il la revoit vingt-sept                    ans après, lui ambassadeur, elle veuve de l’amiral Sutton, et lui présentant ses                    deux enfants, serait belle et touchante, si quelques traits non moins choquants                    ne la déparaient. Il se fait dire par lady Sutton : <quote>« Je ne vous trouve                        point changé, <hi rend="i">pas même vieilli</hi>… »</quote> Il est vrai                    qu’il lui avait demandé lui-même, comme ferait un parvenu : <quote>« Mais                        dites-moi, madame, <hi rend="i"> que vous fait ma fortune nouvelle</hi> ?                        Comment me voyez-vous aujourd’hui ? »</quote> Il se fait dire encore par                    elle : <quote>« Quand je vous ai connu, personne ne prononçait votre nom :                        maintenant, qui l’ignore ? »</quote> On voit percer, même dans cette scène                    qui vise et touche à l’émotion, cette double fatuité qui ne le quitte jamais,                    celle de l’homme à bonnes fortunes qui veut rester jeune, et celle du personnage                    littéraire qui ne peut s’empêcher d’être glorieux.</p><p>J’ai prononcé le mot d’homme à bonnes fortunes ; il convient de l’expliquer à                    l’instant et de le relever. M. de Chateaubriand était un homme à bonnes                    fortunes, mais il l’était comme Louis XIV ou comme Jupiter. Il serait curieux de                    suivre et d’énumérer les principaux noms de femmes vraiment distinguées qui                    l’ont successivement et quelquefois concurremment aimé, et qui se sont dévorées                    pour lui. L’ingrat ! dans cet épisode de Charlotte, <pb n="151"/>il a osé dire,                    voulant faire honneur à cet amour de la jeune Anglaise : <quote>« Depuis cette                        époque, je n’ai rencontré qu’un attachement assez élevé pour m’inspirer la                        même confiance. »</quote> Cet attachement unique, pour lequel il fait                    exception, est celui de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier. Cette charmante femme                    méritait certes bien des exceptions ; une telle parole toutefois est ingrate et                    fausse. Eh ! quoi ? il supprime d’un trait tant de femmes tendres, dévouées, qui                    lui ont donné les plus chers et les plus irrécusables gages. Il supprime, il                    oublie tout d’abord M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont. Ô vous toutes qui                    l’avez aimé, et dont quelques-unes sont mortes en le nommant, Ombres adorables,                    Lucile, dont la raison s’est d’abord troublée pour lui seul peut-être, et vous,                    Pauline, qui mourûtes à Rome et qui fûtes si vite remplacée, et tant de nobles                    amies qui auraient voulu, au prix de leur vie, lui faire la sienne plus consolée                    et plus légère ; vous, la dame de Fervaques ; vous, celle des jardins de                    Méréville ; vous, celle du château d’Ussé ; levez-vous, Ombres d’élite, et venez                    dire à l’ingrat qu’en vous rayant toutes d’un trait de plume, il ment à ses                    propres souvenirs et à son cœur.</p><p>Ce que voulait M. de Chateaubriand dans l’amour, c’était moins l’affection de                    telle ou telle femme en particulier que l’occasion du trouble et du rêve,                    c’était moins la personne qu’il cherchait que le regret, le souvenir, le songe                    éternel, le culte de sa propre jeunesse, l’adoration dont il se sentait l’objet,                    le renouvellement ou l’illusion d’une situation chérie. Ce qu’on a appelé <hi rend="i">de l’égoïsme à deux</hi> restait chez lui de l’égoïsme à un seul.                    Il tenait à troubler et à consumer bien plus qu’à aimer. On nous a assuré que,                    quand il voulait plaire, il avait pour cela, et jusqu’à la fin, des séductions,                    des grâces, une jeunesse d’imagination, une fleur de langage, un sourire qui                    étaient irrésistibles, et nous le croyons sans <pb n="152"/>peine. <quote>« Oh !                        que cette race de René est aimable ! s’écriait une femme d’esprit qui l’a                        bien connu ; c’est la plus aimable de la terre. »</quote> Pourtant il                    n’était pas de ceux qui portent dans l’amour et dans la passion la simplicité,                    la bonté et la franchise d’une saine et puissante nature. Il avait surtout de                    l’enchanteur et du fascinateur. Il s’est peint avec ses philtres et sa magie,                    comme aussi avec ses ardeurs, ses violences de désir et ses orages, dans les                    épisodes d’Atala, de Velléda, mais nulle part plus à nu que dans une lettre, une                    espèce de testament de René, qu’on lit dans <hi rend="i">Les Natchez</hi>. Cette                    lettre est, sur l’article qui nous occupe, sa vraie confession entière.                    Rappelons-en ici quelque chose ; c’est là le seul moyen de le pénétrer à fond,                    cœur et génie, et de le bien comprendre.</p><p>René, qui se croit en péril de mourir, écrit à Céluta, sa jeune femme indienne,                    une lettre où il lui livre le secret de sa nature et le mystère de sa destinée.                    Il lui dit :</p><quote><p rend="indent">Un grand malheur m’a frappé dans ma première jeunesse ; ce                        malheur m’a fait tel que vous m’avez vu. J’ai été aimé, trop aimé…</p><p>Céluta, il y a des existences si rudes, qu’elles semblent accuser la                        Providence et <hi rend="i">qu’elles corrigeraient de la manie d’être</hi>.                        Depuis le commencement de ma vie, je n’ai cessé de nourrir des chagrins ;                        j’en portais le germe en moi comme l’arbre porte le germe de son fruit. Un                        poison inconnu se mêlait à tous mes sentiments…</p><p>Je suppose, Céluta, que le cœur de René s’ouvre maintenant devant toi :                        vois-tu le monde extraordinaire qu’il renferme ? <hi rend="i">Il sort de ce                            cœur des flammes qui manquent d’aliment, qui dévoreraient la création                            sans être rassasiées, qui te dévoreraient toi-même…</hi></p></quote><p rend="indent">C’est bien cela, et il nous la définit en maître cette flamme sans                    chaleur, cette irradiation sans foyer, qui ne <pb n="153"/>veut qu’éblouir et                    embraser, mais qui aussi dévaste et stérilise.</p><p>On aura remarqué cette incroyable expression, <hi rend="i">la manie d’être</hi>,                    pour désigner et comme insulter l’attachement à la vie. Ce sentiment instinctif                    et universel qui fait que pour tout mortel, même malheureux, la vie peut se dire                    douce et chère, qui fait aimer, regretter à tous les êtres, une fois nés, <hi rend="i">la douce lumière du jour</hi>, il l’appelle une manie.</p><p>Il continue sur ce ton, bouleversant à plaisir tous les sentiments naturels, avec                    une magie pleine d’intention et d’artifice. Il écrit à Céluta pour lui dire                    qu’il ne l’aime pas, qu’il ne peut pas l’aimer, et, connaissant la nature du                    cœur des femmes, il se sert de ce moyen pour lui lancer un dernier trait, pour                    l’émouvoir et la remuer davantage. Il se représente, en une page trop vive pour                    être citée, comme aux prises, dans la solitude, avec un fantôme qui vient mêler                    l’idée de mort à celle du plaisir : <quote>« Mêlons des voluptés à la mort ! que                        la voûte du ciel nous cache en tombant sur nous ! »</quote> C’est l’éternel                    cri qu’il reproduira dans la bouche d’Atala, de Velléda ; c’est ainsi qu’il a                    donné à la passion un nouvel accent, une note nouvelle, fatale, folle, cruelle,                    mais singulièrement poétique : il y fait toujours entrer un vœu, un désir ardent                    de destruction et de ruine du monde.</p><p>En même temps qu’il dit à Céluta qu’il ne l’aime pas, qu’il ne l’a jamais aimée                    et qu’elle ne l’a jamais connu, il a la prétention de ne vouloir jamais être                    oublié d’elle, de ne pouvoir jamais être remplacé : <quote>« Oui, Céluta, si                        vous me perdez, vous resterez veuve : qui pourrait vous environner de cette                        flamme que je porte avec moi, <hi rend="i">même en n’aimant                        pas</hi> ? »</quote> Ainsi il prétend, dans son orgueil, qu’en ne donnant                    rien il en fait plus que les autres ne font en donnant tout, et que ce rien                    suffit <pb n="154"/>pour tout éclipser à jamais dans un cœur. Ce qui est                    singulier, c’est qu’il n’a guère dans sa vie rencontré de femme qui ne lui ait                    donné raison. Tant la séduction était grande !</p><p>À côté de ces étranges paroles que j’abrège et que j’affaiblis encore, se trouve                    cet autre aveu qu’il a varié depuis et répété sur tous les tons :</p><quote><p rend="indent">Je m’ennuie de la vie ; l’ennui m’a toujours dévoré : <hi rend="i">ce qui intéresse les autres hommes ne me touche point</hi>.                        Pasteur ou roi, qu’aurais-je fait de ma houlette ou de ma couronne ? Je                        serais également fatigué de la gloire et du génie, du travail et du loisir,                        de la prospérité et de l’infortune. En Europe, en Amérique, la société et la                        nature m’ont lassé. Je suis vertueux sans plaisir ; si j’étais criminel, je                        le serais sans remords. Je voudrais n’être pas né, ou être à jamais                        oublié.</p></quote><p rend="indent">Ce qu’il disait là à ses débuts, il le répéta à satiété jusqu’au                    dernier jour : <hi rend="i">Je m’ennuie, je m’ennuie !</hi> dans une lettre                    écrite de Genève, en septembre 1832, à une femme aimable et supérieure, qui eut                    le don jusqu’à la fin (et sans être M<hi rend="sup">me</hi> Récamier) de le                    dérider un peu et de le distraire, il écrivait :</p><quote><p rend="indent">Puissance et amour, tout m’est indifférent ; tout m’importune.                        J’ai mon plan de solitude en Italie, et la mort au bout. J’ai vu un plus                        grand siècle, et les nains (<hi rend="i">ceci nous regarde</hi>) qui                        barbotent aujourd’hui dans la littérature et la politique ne me font rien du                        tout. Ils m’oublieront comme je les oublie.</p></quote><p rend="indent">On voit qu’il parlait en 1832 tout comme en 1795. Il voudrait être                    tout, et toujours, et partout. Le reste ne lui est rien.</p><p>Je reviens à cette singulière lettre de René des <hi rend="i">Natchez</hi>.                    Céluta a une fille. René, parlant de cette fille qui est aussi la sienne,                    regrette de l’avoir eue ; il recommande à sa mère de ne pas le faire connaître à                    elle, à sa propre enfant : <quote>« Que René reste pour elle un homme inconnu,                            <pb n="155"/>dont l’étrange destin raconté la fasse rêver sans qu’elle                        en pénètre la cause : je ne veux être à ses yeux que ce que je suis, un                        pénible songe. »</quote> Ainsi, perversion étrange du sentiment le plus pur                    et le plus naturel ! René, pour paraître plus grand, aime mieux frapper                    l’imagination que le cœur ; il aime mieux (même dans ce cas où il se suppose                    père) être <hi rend="i">rêvé</hi> de sa fille que d’en être connu, regretté et                    aimé. Il fait de tout, même du sentiment filial, matière à apothéose et à                    vanité.</p><p>Ces sentiments divers qu’on trouve exprimés dans la lettre du René des <hi rend="i">Natchez</hi>, on les vérifierait dans les autres écrits et dans la                    vie de M. de Chateaubriand, en la serrant d’un peu près. Comme poète, en donnant                    à la passion une expression plus pénétrante et parfois sublime, il a surtout usé                    de ce procédé qui consiste à mêler l’idée de mort et de destruction, une                    certaine rage satanique, au sentiment plus naturel et ordinairement plus doux du                    plaisir ; et c’est ici que j’ai à mieux définir cette sorte d’<hi rend="i">épicuréisme</hi> qui est le sien, et dont j’ai parlé.</p><p>Ce sentiment de volupté et d’abandon suprême, qui, chez les anciens, chez Homère,                    chez les Patriarches, chez la bonne Cérès ou chez Booz, comme chez le bon                    Jupiter aux bras de Junon, est si simple, si facile, qui coûte si peu à la                    nature, qui est si doux, qui fait naître des fleurs à l’entour, et qui voudrait                    dans sa propre félicité féconder la terre entière, se raffine avec les âges ; il                    devient plus senti, plus délicat, plus sophistiqué aussi, chez les épicuriens                    des siècles plus avancés. Horace ne traite pas l’amour comme un pasteur, ni                    comme un patriarche, ni comme un dieu de l’Olympe. Horace, Pétrone, Salomon                    lui-même, qui était déjà de la décadence, ils aiment tous à mêler l’idée de la                    mort et du néant à celle du plaisir, à aiguiser l’une par l’autre. Ils feront                        <pb n="156"/>chanter à leur maîtresse, à l’heure du festin, une chanson                    funèbre qui rappelle la fuite des ans, la brièveté des jours. Mais ici, chez                    René, c’est plus que de la tristesse sentie, c’est une sorte de rage ; l’idée de                    l’éternité s’y mêle ; il voudrait engloutir l’éternité dans un moment. Le                    christianisme est venu, qui, là où il n’apporte pas la paix, apporte le trouble                    et laisse le glaive dans le cœur, y laisse la douleur aiguë. Le christianisme                    perverti refait un épicuréisme qui n’est plus le même après qu’auparavant, et                    qui se sent de la hauteur de la chute. C’est l’épicuréisme de l’Archange.                    Toi-même, ô doux Lamartine, dans ton <hi rend="i">Ange déchu</hi>, tu n’en fus                    pas exempt ! Tel est aussi celui de René, celui d’Atala mourante, quand elle                    s’écrie, parlant à Chactas : <quote>« Tantôt j’aurais voulu être avec toi la                        seule créature vivante sur la terre ; tantôt, sentant une Divinité qui                        m’arrêtait dans mes horribles transports, j’aurais désiré que cette Divinité                        se fût anéantie, pourvu que, serrée dans tes bras, j’eusse roulé d’abîme en                        abîme <hi rend="i">avec les débris de Dieu et du monde</hi> ! »</quote> Nous                    touchons là à l’accent distinctif et nouveau qui caractérise Chateaubriand dans                    le sentiment et dans le cri de la passion. Il n’a pu se l’interdire tout à fait,                    même dans le récit, d’ailleurs plus pur et plus modéré, qu’il a fait de                    Charlotte. Il se trahit tout à la fin, et, dans l’odieuse supposition qu’il                    l’eût pu séduire en la revoyant après vingt-sept années, il s’écrie :                        <quote>« Eh bien ! si j’avais serré dans mes bras épouse et mère, celle qui                        me fut destinée vierge et épouse, c’eût été <hi rend="i">avec une sorte de                            rage</hi>… »</quote> N’est-ce pas ainsi encore que René écrivait, dans                    cette fameuse lettre à Céluta : <quote>« Je vous ai tenue sur ma poitrine au                        milieu du désert… J’aurais voulu vous poignarder pour fixer le bonheur dans                        votre sein, et pour me punir de vous avoir donné ce bonheur ! »</quote> Eh !                    pourquoi donc cette rage perpétuelle de vanité jusque <pb n="157"/>dans                    l’amour ? Il semble que, même alors qu’il se pique d’aimer, cet homme voudrait                    détruire le monde, l’absorber en lui bien plutôt que le reproduire et le                    perpétuer ; il le voudrait allumer de son souffle pour s’en faire un flambeau                    d’hyménée, et l’abîmer en son honneur dans un universel embrasement.</p><p>Qu’il y a loin de là, de cette volupté forcenée et presque sanguinaire, à Milton                    et à ces chastes scènes que lui-même, Chateaubriand, a si bien traduites !                    Milton lui donnait pourtant une belle et pure leçon. Opposons vite ce divin                    tableau d’Ève encore innocente aux flammes quelque peu infernales qu’on trouve                    sous le faux christianisme de René :</p><quote><p rend="indent">Ainsi parla notre commune mère, dit le chantre du <hi rend="i">Paradis</hi>, et, avec des regards pleins d’un charme conjugal non                        repoussé, dans un tendre abandon, elle s’appuie, en l’embrassant à demi, sur                        notre premier père ; son sein demi-nu, qui s’enfle, vient rencontrer celui                        de son époux, sous l’or flottant des tresses éparses qui le laissent voilé.                        Lui, ravi de sa beauté et de ses charmes soumis, Adam sourit d’un amour                        supérieur, comme Jupiter sourit à Junon lorsqu’il féconde les nuages qui                        répandent les fleurs de mai : Adam presse d’un baiser sur les lèvres de la                        mère des hommes. Le Démon détourne la tête d’envie…</p></quote><p rend="indent">Ce Démon, ce glorieux Lucifer, n’est-ce pas le même qui, avec tous                    les charmes de la séduction et sous un air de vague ennui, se glissant encore                    sous l’arbre d’Éden, a pris sa revanche en plus d’un endroit des scènes                    troublantes de Chateaubriand ?</p><p>Ce que Chateaubriand est là dans ses écrits à l’état idéal, il l’était aussi plus                    ou moins dans la vie, auprès des femmes qu’il désirait et dont il voulait se                    faire aimer. Il ne se piqua jamais d’être fidèle : les dieux le sont-ils avec                    les simples mortelles qu’ils honorent ou consument en passant ? Tant qu’il put                    marcher et sortir, <pb n="158"/>la badine à la main, la fleur à sa boutonnière,                    il allait, il errait mystérieusement. Sa journée avait ses heures et ses                    stations marquées comme les signes où se pose le Soleil. De une à deux heures,                    — de deux à trois heures, — à tel endroit, chez telle personne ; — de trois à                    quatre, ailleurs ; — puis arrivait l’heure de sa représentation officielle hors                    de chez lui ; on le rencontrait en lieu connu et comme dans son cadre avant le                    dîner. Puis le soir (n’allant jamais dans le monde), il rentrait au logis en                    puissance de M<hi rend="sup">me</hi> de Chateaubriand, laquelle alors avait son                    tour, et qui le faisait dîner avec de vieux royalistes, avec des prédicateurs,                    des évêques et des archevêques : il redevenait l’auteur du <hi rend="i">Génie du                        christianisme</hi> jusqu’à nouvel ordre, c’est-à-dire jusqu’au lendemain                    matin. Le soleil se levait plus beau ; il remettait la fleur à sa boutonnière,                    sortait par la porte de derrière de son enclos, et retrouvait joie, liberté,                    insouciance, coquetterie, désir de conquête, certitude de vaincre, de une heure                    jusqu’à six heures du soir. Ainsi, dans les années du déclin, il passait sa vie,                    et trompa tant qu’il put la vieillesse.</p><p>Les <hi rend="i">Mémoires</hi> nous feraient croire vraiment qu’il se convertit                    tout à fait dans ses vingt dernières années, et qu’il n’adora plus qu’une                    Béatrix unique. Tout cela est bon pour les lecteurs qui ne l’ont pas connu, ou                    pour ceux qui ne voient jamais de la scène que le devant. J’ai sous les yeux des                    lettres, presque des lettres de cœur, adressées par Chateaubriand à une personne                    distinguée, qu’il se gardera bien de nommer dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>                    (fi donc ! il faut de l’unité dans les œuvres de l’art). Cette vive, courtoise                    et assez affectueuse correspondance, nouée à Rome en 1829, marquée                    d’interruptions et de retours, va jusqu’en avril 1847, c’est-à-dire bien près de                    sa fin. Quelques lettres sont charmantes, et, même quand <pb n="159"/>elles ne                    le sont pas, elles restent toujours naturelles, ce qui n’est pas commun chez                    lui. Ici, il avait affaire à une personne aussi élevée par l’esprit que noble et                    facile par le caractère, belle et jeune encore, et n’en abusant pas ; qui le                    comprenait par ses hauts côtés, qui lui ôtait tout sentiment de lien, tout                    soupçon de tracasserie ; il était gai avec elle, aimable, maussade aussi parfois                    souriant le plus souvent, et s’émancipant comme un écolier échappé aux regards                    du maître : <quote>« J’ai peur que les temps de courte liberté, dont je jouis si                        rarement dans ma vie, ne viennent à m’échapper de nouveau. »</quote> Il                    écrivait cela en août 1832, en courant les grandes routes de Paris à Lucerne. Il                    aurait bien désiré que l’aimable personne à qui il s’adressait, et que les <hi rend="i">Mémoires</hi>, qui parlent de tant d’idoles, ne mentionnent pas, le                    vînt rejoindre à ce moment même. Il l’invitait à ce voyage de Suisse, à ces                    scènes du Saint-Gothard, dans ce court et unique intervalle de liberté ; il lui                    disait :</p><quote><p rend="indent">Si vous me mettez à part des autres hommes et me placez hors de                        la loi vulgaire, vous m’annoncerez votre visite comme une Fée : les                        tempêtes, les neiges, la solitude, l’inconnu des Alpes iront bien à vos                        mystères et à votre magie. <hi rend="i">Ma vie n’est qu’un accident ; je                            sens que je ne devais pas naître. Acceptez de cet accident la passion,                            la rapidité et le malheur ; je vous donnerai plus dans un jour qu’un                            autre dans de longues années.</hi></p></quote><p rend="indent">C’est toujours, on le voit, le René des <hi rend="i">Natchez</hi>                    qui parle, qui redit sa jeune chanson avec la mélodie dans la voix, et qui                    croit, même à soixante-quatre ans, pouvoir donner en un jour plus qu’un autre en                    toute sa vie. La dame invoquée ne vint pas. Il la plaint naïvement de n’être pas                    venue : <quote>« Oui, vous avez perdu une partie de votre gloire en me quittant                        (c’est-à-dire <hi rend="i">en ne venant pas</hi>) ; il fallait m’aimer, ne                        fût-ce que par amour de votre talent et intérêt de votre renommée. »</quote>                    Voilà, du <pb n="160"/>moins, qui est sincère. En septembre 1832, à Genève, il                    n’est plus seul ; il est rentré sous ses assujettissements domestiques                    habituels : <quote>« Ah ! que ne veniez-vous il y a un mois ! j’étais libre. Ma                        vie est maintenant resserrée plus que jamais. Je souffre cruellement, et je                        voudrais arriver vite au bout de ma carrière. »</quote></p><p>À chaque ligne de cette correspondance naïve, je vois l’ennui, le mépris du                    présent, la haine des générations vivantes, de <quote>« ces myrmidons                        d’aujourd’hui qui se fagotent en grands hommes »</quote>, le culte surtout,                    l’idolâtrie de la jeunesse, de celle qu’il n’a plus : <quote>« Je suis toujours                        triste, parce que je suis vieux… Restez jeune, il n’y a que cela de                        bon. »</quote> L’Élégiaque grec ne dit pas autrement, mais il est Grec et                    païen. Chateaubriand, en le disant, oublie qu’il va à la messe et qu’il est allé                    au Calvaire.</p><p>Il a (comme le René des <hi rend="i">Natchez</hi> encore) la prétention de n’être                    pas connu, de n’être pas compris : <quote>« Vous prenez mon sourire pour de la                        gaieté, vous vous y connaissez mal. Attendez ma mort et mes mémoires pour                        vous détromper. »</quote> — Un jour, on lui avait dit que quelqu’un avait                    parlé de lui avec intérêt, avec bienveillance. Il se révolte contre cette idée                    d’une bienveillance dont il serait l’objet :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais qui vous voyez et qui peut vous parler de moi :                        quelque bienveillant qu’on puisse être, on ne me connaît pas, car je ne                        connais personne. Un de mes défauts est d’être renfermé en moi-même et de ne                        m’être jamais montré à qui que ce soit.</p></quote><p rend="indent">La vérité finale et <hi rend="i">vraie</hi> sur lui, la                    voulez-vous ? Il va nous dresser son dernier inventaire et déposer le bilan de                    son âme :</p><quote><p rend="indent">(<hi rend="i">Dimanche</hi>, 6 juin 1841.) J’ai fini de tout et                        avec tout : mes Mémoires sont achevés ; vous m’y retrouverez quand je ne                        serai <pb n="161"/>plus. Je ne fais rien ; je ne crois plus ni à la gloire                        ni à l’avenir, ni au pouvoir ni à la liberté, ni aux rois ni aux peuples.                        J’habite seul, pendant une absence, un grand appartement où je m’ennuie et                        attends vaguement je ne sais quoi que je ne désire pas et qui ne viendra                        jamais. Je ris de moi en bâillant, et je me couche à neuf heures. J’admire                        ma chatte qui va faire ses petits, et je suis éternellement votre fidèle                        esclave ; sans travailler, libre d’aller où je veux et n’allant nulle part.                        Je regarde passer à mes pieds ma dernière heure.</p></quote><p rend="indent">Religion et morale à part, il n’y a qu’à s’incliner, convenons-en,                    devant l’expression d’une si désolée et si suprême mélancolie.</p><p>Eh bien ! cet homme-là que nous avons vu à la fin, assis, muet, maussade, disant                        <hi rend="i">non</hi> à toute chose, cet homme cloué dans tous ses membres,                    et qui se ronge de rage comme un vieux lion, il a sous main des retours                    charmants, des éclairs. S’il peut s’échapper encore un instant, s’il peut se                    traîner, un jour de soleil, au Jardin des plantes auprès de celle qui du moins                    sait l’égayer dans un rayon et lui rendre le sentiment du passé, il s’anime, il                    renaît, il se reprend au printemps, à la jeunesse ; il se ressouvient de Rome,                    il s’y revoit comme par le passé : <quote>« Voyez-vous toujours ce chemin fleuri                        qui part de l’Obélisque de Saint-Jean-de-Latran ? »</quote> Il retrouve la                    grâce, l’imagination, presque de la tendresse. Et même quand il ne peut plus                    bouger de son fauteuil, et quand tous le jugent baissé et absent, il mérite que                    celle qui avait si bien senti et fait durer sa nature poétique dise encore de                    lui :</p><quote><p rend="indent">Chateaubriand est dans une belle langueur. On est charmé, en le                        revoyant, de sa manière si distinguée, si fine, si douce, si différente et                        si au-dessus de tout. Son ennui, son indifférence ont de la grandeur ; son                        génie se montre encore tout entier dans cet ennui ; il m’a fait l’effet des                        aigles que je voyais le matin au Jardin des plantes, les yeux fixés sur le                        soleil, et battant de <pb n="162"/>grandes ailes que leur cage ne peut                        contenir. En les quittant, je trouvais Chateaubriand assis devant sa                        fenêtre, regardant le soleil, ne pouvant marcher, et ne se plaignant qu’à                        peine et doucement de son esclavage…</p></quote><p rend="indent">J’ai dit les défauts, je n’ai pas voulu taire le charme. De quelque                    nature qu’il semble, et si mélangé qu’on le suppose, il dut être bien puissant                    et bien réel pour être ainsi senti et rendu en avril 1847, exactement le même                    qu’il avait paru cinquante années auparavant à Amélie ou à Céluta.</p></div></body>
</text>
</TEI>

