<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres inédites de la duchesse de Bourgogne, précédées d’une notice sur sa vie. (1850.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-05-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-05-06"><head><hi rend="i">Lettres inédites de la duchesse de Bourgogne, précédées d’une                        notice sur sa vie</hi>. <lb/>(1850.)</head><dateline>Lundi 6 mai 1850.</dateline><p><pb n="85"/>Ces <hi rend="i">Lettres</hi> et cette <hi rend="i">Notice</hi>, qui                    ont déjà depuis quelques jours une demi-publicité de salon, font partie du                    volume de <hi rend="i">Mélanges</hi> que la <hi rend="i">Société des                        bibliophiles</hi> publie pour cette année, et qui paraît en ce moment. La                    Société des bibliophiles, fondée en 1820 par MM. de Châteaugiron, de                    Pixerécourt, Walckenaer, et autres gens de lettres ou amateurs distingués, est                    une institution essentiellement aristocratique, qui suppose de l’argent, du                    loisir, le goût des belles choses, des choses rares, de ces curieuses inutilités                    qui tiennent ou qui mènent aux études sérieuses. Si vous ôtez le loisir, a dit                    Ovide, vous supprimez tout l’art de l’amour ; et moi j’ajoute : vous supprimez                    tous les amours délicats et les nobles goûts. La Société des bibliophiles vit                    depuis trente ans, et elle n’est pas du tout en train de périr. Le goût des                    livres n’a fait que gagner dans ces derniers <pb n="86"/>temps. Les amateurs qui                    suivent depuis deux ans les ventes publiques savent bien si, de ce côté, le <hi rend="i">cours</hi> a fléchi le moins du monde. Cette Bourse-là a tenu mieux                    que l’autre. Hier encore, malgré l’élection du 28 avril<note resp="author">Quelque élection, déjà oubliée, et qui semblait ultra-démocratique.</note>,                    tel petit livre du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle s’est vendu plus                    cher, plus follement cher qu’en pleine monarchie. Il n’est rien de tel que la                    passion pour trouver à tout prix de quoi se satisfaire, surtout quand il entre                    dans la passion un brin de manie.</p><p>Les poètes ont employé ce mot de <hi rend="i">manie</hi> avec honneur, et il est                    bien entendu que c’est dans ce sens que je l’emploie ici. La Société des                    bibliophiles (je reviens à elle) a donc été instituée <quote>« pour entretenir                        et propager le goût des livres, pour publier ou reproduire les ouvrages                        inédits ou rares, surtout ceux qui peuvent intéresser l’histoire, la                        littérature ou la langue, et pour perpétuer dans ses publications les                        traditions de l’ancienne imprimerie française »</quote>. Elle n’a pas manqué                    jusqu’ici à son programme. Elle a publié, de 1820 à 1834, sept volumes de <hi rend="i">Mélanges</hi>, qui contiennent des pièces du Moyen Âge, des lettres                    ou opuscules de personnages célèbres. Le seul inconvénient de ces premiers                    volumes de <hi rend="i">Mélanges</hi>, c’est d’être à peu près introuvables pour                    le vulgaire des lecteurs ; car ils n’ont été tirés qu’à un très petit nombre                    d’exemplaires, et pour autant de têtes seulement qu’il y avait de membres. La                    Société a publié depuis lors (1844) un magnifique recueil de gravures                    représentant les <hi rend="i">Cartes à jouer</hi> de tous les pays du monde.                    Elle est entrée, à dater de ce moment, dans une voie de publication plus large,                    plus ouverte et à la portée de tous ; elle a eu raison. Il faut en ce siècle                    faire la <pb n="87"/>part à l’utile, même dans le rare et dans le choisi ; il                    faut se faire pardonner chaque distinction par quelque titre auprès du grand                    nombre. <hi rend="i">Le Ménagier de Paris</hi>, publié il y a trois ans, au nom                    de la Société, par les soins de M. Jérôme Pichon, offre un curieux traité de                    morale, de civilité honnête et d’économie domestique, le tout dressé par un bon                    bourgeois de Paris du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à l’usage de                    sa jeune femme. Ce livre nous introduit dans un riche ménage d’honnêtes gens                    d’alors, et l’on en sait chaque détail comme si l’on y avait vécu. Dans un tout                    autre genre, la Société va bientôt publier les <hi rend="i">Contes de la reine                        de Navarre</hi>, revus sur les manuscrits. C’est M. Le Roux de Lincy qui est                    chargé de ce travail, et à qui l’on devra cette édition vraiment première et                    originale. Alors seulement on pourra juger du livre de la spirituelle reine, que                    tous les éditeurs, même les premiers éditeurs, m’assure-t-on, ont étrangement                    défiguré.</p><p>La Société des bibliophiles se compose en tout de vingt-quatre membres. Si l’on                    parcourt la liste des membres actuels, imprimée en tête du volume de <hi rend="i">Mélanges</hi> que nous annonçons, on y remarque des noms d’amateurs                    qui sont, à bon droit, connus pour avoir su réunir des collections uniques en                    leur genre ; M. Cigongne, par exemple, qui possède le plus complet et le plus                    beau cabinet en fait d’ancienne poésie française. Au milieu de tous ces noms,                    dont quelques-uns des plus doctes et appartenant à l’Académie des inscriptions,                    mais dont aucuns ne sont des noms en <hi rend="i">us</hi>, on rencontre avec                    plaisir deux femmes, l’une que le génie de l’art a douée en naissant, et qui,                    entre mille grâces naturelles, a celle du crayon et du pinceau ; l’autre qui                    vient de montrer qu’elle n’a qu’à vouloir, pour mettre une plume nette et fine                    au service de l’esprit le plus délicat. Comme tout <pb n="88"/>cela est imprimé                    et publié, je ne vois pas pourquoi j’en ferais mystère, car il n’y a pas deux                    manières de publier. Ces deux noms de femmes, qui honorent la liste de la                    Société des bibliophiles, sont ceux de M<hi rend="sup">me</hi> Gabriel Delessert                    et de M<hi rend="sup">me</hi> la vicomtesse de Noailles ; et, pour être                    indiscret jusqu’au bout, j’ajouterai que ce n’est point la première qui est                    l’auteur de la <hi rend="i">Notice</hi> sur la duchesse de Bourgogne, <hi rend="i">Notice</hi> qui est à la fois d’un membre de la Société et d’une                    femme. <quote>Devinez maintenant, si vous l’osez.</quote></p><p>Marie-Adélaïde de Savoie, duchesse de Bourgogne, qui fut mariée au petit-fils de                    Louis XIV, et qui fut la mère de Louis XV, a laissé un bien gracieux souvenir                    après elle. Elle a passé dans le monde comme une de ces vives et rapides                    apparitions que l’imagination des contemporains se plaît à embellir. Née en                    1685, fille du duc de Savoie, qui lui transmit de son habileté et peut-être de                    sa ruse, petite-fille par sa mère de cette aimable Henriette d’Angleterre dont                    Bossuet a immortalisé la mort, et dont elle semblait ressusciter le charme, elle                    vint en France à l’âge de onze ans, pour y épouser le duc de Bourgogne qui en                    avait treize (1696). Le mariage se fit l’année suivante, mais pour la forme                    seulement, et pendant quelques années on ne s’occupa que de l’éducation de la                    jeune princesse. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon s’y appliqua avec tout le                    soin et toute la suite dont elle était si capable. Il ne tint pas à elle que la                    duchesse de Bourgogne ne devînt la plus exemplaire des élèves de Saint-Cyr. La                    vivacité et les saillies de la princesse dérangeaient bien un peu parfois des                    conseils si bien concertés par la prudence, et elle sortait à tout moment du                    cadre qu’on voulait lui faire. Pourtant elle profitait à travers tout ; le                    sérieux se glissait jusque dans les plaisirs. Ce fut pour elle qu’on représenta                    dans l’appartement de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon <pb n="89"/>des                    pièces saintes, quelques-unes de Duché, mais surtout <hi rend="i">Athalie</hi>.                    La duchesse de Bourgogne y jouait un rôle :</p><quote><p rend="indent">Cet amusement, dit l’auteur de la <hi rend="i">Notice</hi>, se                        renouvela souvent et avec succès… La vie de la duchesse de Bourgogne,                        jusqu’en 1705, fut donc une suite non interrompue de plaisirs choisis et                        d’instructions exquises. Jamais princesse n’en sut mieux profiter. Du jour                        de son arrivée jusqu’à celui qui l’enleva à la France, elle ne fit, pour                        ainsi dire, que marcher de succès en succès. Après avoir été une enfant                        délicieuse, elle grandit sans cesser d’être charmante ; son esprit se                        développa avec sa taille, et son jugement, chaque jour plus avancé,                        promettait une maturité précoce. On peut suivre ses progrès dans les lettres                        de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, dont la tendresse la surveille avec                        tant de sollicitude. Saint-Simon, si amer quand il blâme, trouve, pour la                        louer, des grâces qui semblent inspirées par elle ; Dangeau la fait aimer                        par le simple récit de ses moindres actions.</p></quote><p rend="indent">Voilà le beau côté, le côté apparent et tout gracieux ; mais, à ne                    voir que celui-là, on prendrait peut-être du moral de la jeune princesse une                    idée trop flattée, ridée de quelque chose de trop accompli, et on ne sentirait                    pas assez non plus à quel point devait être grand en elle le charme, puisqu’il                    avait à triompher de certains défauts et de certaines ombres, dont il sera à                    propos de parler. Voyons donc un peu de plus près, et laissons-nous guider par                    l’auteur même de la <hi rend="i">Notice</hi>, sauf à être plus hardi ou plus                    indiscret en quelques points.</p><p>La princesse qui arrivait en France à l’âge de onze ans, avait déjà reçu en                    Savoie une certaine éducation, surtout celle qui était nécessaire aux princes,                    et que la nature toute seule donne aux femmes, l’envie et le soin de plaire.                    Elle arriva à Montargis le dimanche 4 novembre 1696. Louis XIV était parti de                    Fontainebleau après son dîner, et se trouvait à Montargis avec son fils, son                    frère et les principaux de sa Cour, pour la recevoir. <pb n="90"/>Pour se faire                    une juste idée de ce qu’était alors la représentation, et de l’importance qu’on                    attachait à toutes ces choses, remplacées depuis par d’autres que nous croyons                    beaucoup plus sensées et qui le deviendront peut-être, il faut lire le récit de                    cette première entrevue, chez Dangeau :</p><quote><p rend="indent">La princesse, dit l’historiographe fidèle, arriva sur les six                        heures. Le roi descendit de son appartement, et la reçut au bas de son                        carrosse, et me dit : <hi rend="i">Pour aujourd’hui, vous voulez bien que je                            fasse votre charge.</hi> Il embrassa la princesse dans le carrosse, et                        lui donna la main pour la descendre ; il la conduisit dans son appartement à                        elle ; il lui présenta en chemin Monseigneur, Monsieur et M. de Chartres ;                        la princesse lui baisa plusieurs fois la main en montant le degré. La foule                        était si grande et les chambres si petites que le roi, après y avoir demeuré                        quelque temps, fit sortir tout le monde, et puis rentra chez lui, où il nous                        dit qu’il allait commencer à écrire à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon                        ce qu’il pensait de la princesse, et qu’il achèverait de lui écrire après                        souper, quand il l’aurait encore mieux vue.</p></quote><p rend="indent">Nous allons voir tout à l’heure cette lettre que Louis XIV est si                    pressé d’écrire. On trouvera qu’il était bien prompt à se former une pensée et                    une impression ; mais cette première impression, en effet, était capitale dans                    une Cour et sur une scène où il s’agissait avant tout de réussir en entrant, et                    de représenter toujours. <quote>« Je pris, ajoute Dangeau, la liberté de lui                        demander, comme il rentrait dans sa chambre, s’il était content de la                        princesse ; il me répondit <hi rend="i">qu’il l’était trop, et qu’il avait                            peine à contenir sa joie</hi>. »</quote> Un quart d’heure après, le roi                    revient la voir : <quote>« Il la fit causer, <hi rend="i">regarda sa taille, sa                            gorge, ses mains</hi>, et puis ajouta : <hi rend="i">Je ne voudrais pas                            la changer en quoi que ce soit au monde pour sa personne.</hi> Il la fit                        jouer aux jonchets avec les dames devant lui, il admira son                        adresse. »</quote> Il l’examine, ni plus ni moins, comme un joli animal,                    comme on ferait une gazelle. <pb n="91"/>On vient avertir que <hi rend="i">la                        viande est portée</hi> ; on soupe ; ce ne sont qu’éloges de la part du roi                    sur l’air noble de la petite princesse, sur <hi rend="i">la façon dont elle                        mangeait</hi>. <quote>« Pendant qu’il fut dans son cabinet avant souper, il                        fut toujours sur un petit siège et la fit tenir dans un fauteuil, lui                        disant : “Madame, voilà comme il faut que nous soyons ensemble, et que nous                        soyons en toute liberté.” »</quote> Voilà, en effet, qui sent davantage le                    grand-papa et le bonhomme, mais ne vous y fiez pas ; ce n’est que le vieillard                    qui veut se prêter à être distrait et amusé ; on serait bien dupe d’en aller                    tirer de trop grandes conséquences pour la tendresse. Avant de se coucher, le                    roi achève cette importante lettre à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, par                    laquelle il lui rend compte dans le plus grand détail de la personne et des                    moindres mouvements de la princesse ; c’était l’affaire d’État du moment.                    L’original de cette lettre de Louis XIV existe à la bibliothèque du Louvre, et                    l’auteur de la présente <hi rend="i">Notice</hi> la donne textuellement. Lisons                    donc du pur Louis XIV, ou mieux écoutons le grand roi causer et raconter :                    langue excellente, tour net, exact et parfait, termes propres, bon goût suprême                    pour tout ce qui est extérieur et de montre, pour tout ce qui tient à la                    représentation royale. Quant au fond moral, il est mince et médiocre, il faut                    l’avouer, ou plutôt il est absent. Mais lisons d’abord :</p><quote><p rend="indent">Je suis arrivé ici (à Montargis) avant cinq heures, écrit                        Louis XIV à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. La princesse n’est venue                        qu’à près de six. Je l’ai été recevoir au carrosse ; elle m’a laissé parler                        le premier, et après elle m’a fort bien répondu, mais avec un petit embarras                        qui vous aurait plu. Je l’ai menée dans sa chambre au travers de la foule,                        la faisant voir de temps en temps en approchant les flambeaux de son visage.                        Elle a soutenu cette marche et ces lumières avec grâce et modestie. Nous                        sommes enfin arrivés dans sa chambre, où il y avait une foule et une chaleur                        qui faisaient crever. Je l’ai montrée de temps en temps à ceux qui <pb n="92"/>s’approchaient, et je l’ai considérée de toutes manières pour                        vous mander ce qu’il m’en semble. Elle a la meilleure grâce et la plus belle                        taille que j’aie jamais vue, habillée à peindre et coiffée de même ; des                        yeux très vifs et très beaux, des paupières noires et admirables, le teint                        fort uni, blanc et rouge, comme on peut le désirer ; les plus beaux cheveux                        blonds que l’on puisse voir, et en grande quantité. Elle est maigre, comme                        il convient à son âge ; sa bouche fort vermeille, les lèvres grosses, les                        dents blanches, longues et mal rangées ; les mains bien faites, mais de la                        couleur de son âge. Elle parle peu, au moins à ce que j’ai vu, n’est point                        embarrassée qu’on la regarde, comme une personne qui a vu du monde. Elle                        fait mal la révérence et d’un air un peu italien. Elle a quelque chose d’une                        Italienne dans le visage, mais elle plaît, et je l’ai vu dans les yeux de                        tout le monde. Pour moi, j’en suis tout à fait content. Elle ressemble à son                        premier portrait, et point à l’autre. Pour vous parler comme je fais                        toujours, je la trouve à souhait, et serais fâché qu’elle fût plus                        belle.</p><p>Je le dirai encore : tout plaît, hormis la révérence ; je vous en dirai                        davantage après souper, car je remarquerai bien des choses que je n’ai pas                        pu voir encore. J’oubliais de vous dire qu’elle est plus petite que grande                        pour son âge. Jusqu’à cette heure j’ai fait merveille : j’espère que je                        soutiendrai un certain air aisé que j’ai pris, jusqu’à Fontainebleau, où                        j’ai grande envie de me retrouver.</p></quote><p rend="indent">À dix heures du soir, avant de se coucher, le roi ajoutait en                    post-scriptum :</p><quote><p rend="indent">Plus je vois la princesse, plus je suis satisfait. Nous avons                        été dans une conversation publique où elle n’a rien dit ; c’est tout dire.                        Elle a la taille très belle, on peut dire parfaite, et une modestie qui vous                        plaira. Nous avons soupé ; elle n’a manqué à rien et est d’une politesse                        charmante à toutes choses ; mais, à moi et à mon fils, elle n’a manqué à                        rien et s’est conduite comme vous pourriez faire. Elle a été bien regardée                        et observée, et tout le monde paraît satisfait de bonne foi. L’air est                        noble, et les manières polies et agréables ; j’ai plaisir à vous en dire du                        bien, car je trouve que, sans préoccupation et sans flatterie, je le peux                        faire, et que tout m’y oblige.</p></quote><p rend="indent">Maintenant oserai-je exprimer ma pensée ? Il est bien question de                    la modestie en un ou deux endroits de cette <pb n="93"/>lettre ; mais c’est de                        l’<hi rend="i">air</hi> modeste et du bon effet qu’il produit, et de la                    grâce qui en dépend. Pour tout le reste, il est impossible de voir dans ces                    pages autre chose qu’une charmante description physique, extérieure, mondaine,                    sans la moindre préoccupation des qualités intérieures et morales. Évidemment on                    s’en soucie, dans ce cas, aussi peu qu’on s’inquiète fortement du dehors. Que la                    princesse réussisse et plaise, qu’elle charme et amuse, qu’elle embellisse la                    Cour et l’égaie, qu’elle ait ensuite un bon confesseur, un confesseur jésuite et                    sûr, et que pour le reste elle soit et fasse comme il lui plaira, le roi son                    grand-père ne lui demande rien autre : c’est là l’impression qui résulte pour                    moi de cette lettre.</p><p>Mais il serait par trop bourgeois à nous d’aller demander au grand roi un genre                    de sollicitude qui serait celle d’un père de famille ordinaire. La moralité à                    tirer de cette première lettre ne me semblerait pas complète toutefois, si l’on                    ne mettait en regard une page des plus mémorables de Saint-Simon. Un jour, douze                    ans après, la jeune princesse était devenue l’ornement et l’âme de la Cour,                    l’unique joie de cet intérieur du roi et de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, de ces vieillesses moroses. Elle était enceinte. Le roi                    voulait aller à Fontainebleau ; en attendant il voulait ses voyages de Marly. En                    un mot, il ne souffrait d’être gêné en rien dans ses habitudes, et, comme sa                    petite-fille l’amusait et qu’il ne pouvait se passer d’elle, il fallait qu’elle                    fût de toutes ses parties coûte que coûte et au risque d’accident. Elle avait                    donc suivi son grand-père à Marly, et le roi se promenait après la messe auprès                    du bassin des Carpes, quand arriva une dame de la duchesse, tout empressée, et                    qui annonça au roi que, par suite du voyage, la jeune femme était en danger                    d’une fausse couche. Je traduis tout cela en prose bourgeoise et à la moderne.                    Le roi, plein de dépit, annonça <pb n="94"/>la nouvelle d’un seul mot aux                    courtisans qui l’entouraient : <quote>« La duchesse de Bourgogne est                        blessée. »</quote> Là-dessus, tous de se récrier et de dire que c’était un                    grand malheur et qui pourrait compromettre ses couches à l’avenir.</p><quote><p rend="indent">« Eh ! quand cela serait ? interrompit le roi tout d’un coup                        avec colère, qui jusque-là n’avait dit mot ; qu’est-ce que cela me ferait ?                        Est-ce qu’elle n’a pas déjà un fils ? et quand il mourrait, est-ce que le                        duc de Berry n’est pas en âge de se marier et d’en avoir ? et que m’importe                        qui me succède des uns ou des autres ? ne sont-ce pas également mes                        petits-fils ? » — Et tout de suite avec impétuosité : « Dieu merci ! elle                        est blessée, puisqu’elle avait à l’être, et je ne serai plus contrarié dans                        mes voyages et dans tout ce que j’ai envie de faire, par les représentations                        des médecins et les raisonnements des matrones. J’irai et reviendrai à ma                        fantaisie, et on me laissera en repos. » — Un silence <hi rend="i">à                            entendre une fourmi marcher</hi> succéda à cette espèce de sortie. On                        baissait les yeux ; à peine osait-on respirer. Chacun demeura stupéfait ;                        jusqu’aux gens des bâtiments et aux jardiniers demeurèrent immobiles. Ce                        silence dura plus d’un quart d’heure.</p></quote><p rend="indent">Je renvoie, pour l’entier détail et pour les accessoires de                    l’admirable scène, à Saint-Simon, qui, en cet endroit, est notre Tacite, le                    Tacite d’un roi non cruel, mais qui le fut ce jour-là à force d’égoïsme et de                    personnalité.</p><p>S’il s’était glissé dans la lettre écrite de Montargis un éclair de préoccupation                    morale au milieu de toutes les grâces extérieures et de toutes les parfaites                    convenances qu’on y décrit, Louis XIV n’aurait pas été, après douze ans d’une                    intimité de toutes les heures, le grand-père odieux et dur qu’on vient de voir,                    pour la mère de son héritier. Cette première lettre si élégante, si riante de                    surface et d’apparence, ne renfermait au fond que vanité, égoïsme de maître, pur                    souci de la révérence et du décorum : la scène du bassin des Carpes est au                    bout.</p><p><pb n="95"/>Je ne reproduirai pas ici les divers portraits de la duchesse de                    Bourgogne, qu’il faudrait transcrire de maint endroit et surtout copier chez                    Saint-Simon ; on les retrouve heureusement encadrés et entourés de traits fins                    dans la <hi rend="i">Notice</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> de Noailles (oh !                    mon Dieu ! voilà le nom qui m’est échappé). La duchesse de Bourgogne n’était ni                    belle ni jolie, elle était mieux que cela. Chaque partie du visage, à la prendre                    isolément, pouvait paraître défectueuse ou même laide, et de toutes ces                    laideurs, de tous ces défauts et de ces irrégularités, ajustées, attachées par                    la main des Grâces, il résultait je ne sais quelle harmonie de la personne, un                    ensemble délicieux dont le mouvement et le tourbillon vous ravissaient le regard                    et l’âme. Au moral c’était de même, et je me permettrai d’être ici moins                    circonspect que l’auteur de la <hi rend="i">Notice</hi>. Il semble trop, d’après                    ce gracieux et discret auteur, que la duchesse de Bourgogne fût une personne                    accomplie et parfaite, et que cette éducation de Saint-Cyr l’eût réellement                    atteinte au fond. Gardez-vous bien de le croire. Elle jouait, il est vrai, un                    rôle dans <hi rend="i">Athalie</hi> ; mais pourquoi ne saurions-nous pas aussi                    ce qu’elle pensait d’<hi rend="i">Athalie</hi>, en enfant capricieuse qu’elle                    était ? C’est à propos de ces représentations de Saint-Cyr que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon écrivait :</p><quote><p rend="indent">Voilà donc <hi rend="i">Athalie</hi> encore tombée ! Le malheur                        poursuit tout ce que je protège et que j’aime. M<hi rend="sup">me</hi> la                        duchesse de Bourgogne m’a dit qu’elle ne réussirait pas, que c’était une                        pièce fort froide, que Racine s’en était repenti, que j’étais la seule qui                        l’estimait, et mille autres choses qui m’ont fait pénétrer, par la                        connaissance que j’ai de cette cour-là, que son personnage lui déplaît. Elle                        veut jouer Josabeth, qu’elle ne jouera pas comme la comtesse d’Ayen.</p></quote><p rend="indent">Et dès qu’on lui a accordé ce rôle qu’elle désire, tout change, le                    point de vue a tourné en un instant ; ce sont là les coulisses de Saint-Cyr. <pb n="96"/><quote>« Elle est ravie, continue M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, et trouve <hi rend="i">Athalie</hi> merveilleuse.                        Jouons-la, puisque nous y sommes engagés ; mais, en vérité, il n’est point                        agréable de se mêler des plaisirs des grands. »</quote> La duchesse de                    Bourgogne était de cette race des <hi rend="i">grands</hi> dont l’espèce va se                    perdant de jour en jour, et qui sera bientôt une race disparue. Elle mérite d’en                    rester de loin comme une des représentations les plus légères et les plus                    séduisantes dans sa course fugitive.</p><p>Les lettres qu’on publie d’elle aujourd’hui ne sont que des billets qui                    n’ajouteront pas beaucoup à l’idée qu’on a de son esprit ; une partie de ces                    billets est adressée à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. On y voit la jeune                    princesse se repentir du malheureux goût qu’elle avait pour le jeu et qu’elle                    partageait avec toute la Cour. La Fare, dans ses mémoires écrits vers 1699, a                    très bien remarqué que depuis la mort de Madame Henriette, duchesse d’Orléans                    (1670), le goût des choses de l’esprit avait fort baissé dans cette cour                    brillante de Louis XIV : <quote>« Il est certain, dit-il, qu’en perdant cette                        princesse, la Cour perdait la seule personne de son rang qui était capable                        d’aimer et de distinguer le mérite ; et ce n’a été, depuis sa mort, que <hi rend="i">jeu, confusion et impolitesse</hi>. »</quote> Voltaire, qui                    voit le siècle de Louis XIV à travers le prisme de son enfance, se récrie contre                    une telle assertion. En admettant que le trait de La Fare soit un peu forcé, la                    remarque garde encore de sa justesse. Vers la fin du règne de Louis XIV, le goût                    de l’esprit et même du bel esprit reparut sans doute et trouva faveur dans les                    petites cours de Saint-Maur et de Sceaux ; mais le gros de la Cour pendant ce                    temps-là était en proie à la bassette, au lansquenet et à d’autres excès, parmi                    lesquels celui du vin avait sa bonne part. La duchesse de Berry, fille du futur                    Régent, n’était pas la seule jeune femme d’alors à <pb n="97"/>qui il arrivât de                    s’enivrer. La duchesse de Bourgogne elle-même, en entrant dans un tel monde, eut                    peine à ne pas donner quelquefois dans ces vices du temps, dans ces travers dont                    le lansquenet était le plus affiché et le plus ruineux. Plus d’une fois le roi                    ou M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon durent payer ses dettes.</p><quote><p rend="indent">Je suis au désespoir, ma chère <hi rend="i">tante</hi>,                        écrivait-elle à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon (mai 1700), de faire                        toujours des sottises, et de vous donner lieu de vous plaindre de moi. Je                        suis bien résolue de me corriger et de ne plus jouer à ce malheureux jeu qui                        ne sert qu’à nuire à ma réputation et à diminuer votre amitié, ce qui m’est                        plus précieux que tout. Je vous prie, ma chère <hi rend="i">tante</hi>, de                        n’en point parler, en cas que je tienne la résolution que j’ai prise. Si j’y                        manque une seule fois, je serai ravie que le roi me le défende, et                        d’éprouver ce qu’une telle impression peut faire contre moi sur son esprit.                        Je ne me consolerai jamais d’être la cause de vos maux, et je ne pardonnerai                        point à ce maudit lansquenet. Pardonnez-moi donc, ma chère <hi rend="i">tante</hi>, mes fautes passées… Tout ce que je souhaiterais au monde,                        ce serait d’être une princesse estimable par ma conduite, ce que je tâcherai                        de mériter à l’avenir. Je me flatte que mon âge n’est pas encore trop                        avancé, ni ma réputation assez ternie, pour qu’avec le temps je n’y puisse                        parvenir.</p></quote><p rend="indent">Elle demandait son pardon avec tant de bonne grâce et de soumission                    par lettre, avec tant de gentillesse et de folâtrerie de vive voix, qu’elle                    était bien sûre de l’obtenir.</p><p>Ceux qui l’ont jugée avec le plus de sévérité conviennent d’ailleurs qu’elle se                    corrigea avec l’âge, et que sa volonté, son rare esprit, le sentiment du rang                    qu’elle allait tenir, triomphèrent, sur la fin, de ses impétuosités premières et                    de ses pétulances :</p><quote><p rend="indent">Trois ans avant sa mort (écrit la duchesse d’Orléans, mère du                        Régent, honnête et terrible femme qui dit crûment toute chose), la Dauphine                        s’était entièrement changée à son avantage ; elle ne faisait plus                        d’escapade, <hi rend="i">et ne buvait plus à</hi><pb n="98"/><hi rend="i">l’excès</hi>. Au lieu de se comporter comme un être                        indomptable, elle était devenue raisonnable et polie, se tenait selon son                        rang, et ne souffrait plus que les jeunes dames se familiarisassent avec                        elle, en trempant les mains dans le plat…</p></quote><p rend="indent">Voilà d’incommodes éloges et dont on se passerait bien. Mais on                    peut tout entendre sans scrupule à cette distance, et, en faisant la part                    d’hommage à la personne qui eut en don le charme, il faut oser voir les mœurs                    d’alors comme elles étaient. Il faut, quoi qu’il en coûte, se décider à sortir                    de la chambre de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon et de ce demi-jour de                    sanctuaire. On avait fait peindre la duchesse de Bourgogne en habit de dame de                    Saint-Cyr. Ce n’est pas sous cet habit-là qu’elle est, selon moi, le plus au                    naturel et le plus vraie.</p><p>Une question délicate se présente, plus délicate que celle du lansquenet : la                    duchesse de Bourgogne eut-elle des faiblesses de cœur ? Adorée de son jeune                    époux, et sachant prendre en main ses intérêts en toute rencontre, il ne paraît                    pas qu’elle eût pour sa personne un goût bien vif et bien tendre. Dès lors on ne                    voit pas ce qui l’aurait garantie de quelque autre penchant. Le spirituel auteur                    de la <hi rend="i">Notice</hi>, essayant sur ce point de contredire Saint-Simon                    et tous les contemporains, nous dit : <quote>« Pourquoi cette charmante                        princesse n’aurait-elle pas eu des amis, des admirateurs, et point                        d’amants ? »</quote> Et moi je me permets de poser la question précisément                    contraire : Pourquoi donc n’aurait-elle pas eu ce que presque toute princesse,                    toute grande dame se permettait d’avoir alors, et ce qu’elle passe aussi pour                    s’être légèrement accordé ? Saint-Simon, qui n’est nullement malveillant pour la                    duchesse de Bourgogne, nous raconte dans le plus grand détail, et comme le                    tenant des confidentes les mieux informées, les légers faibles de la princesse                    pour M. de Nangis, pour M. de Maulévrier, pour l’abbé de Polignac. Cet abbé, <pb n="99"/>depuis cardinal de Polignac, est celui qui se faisait le défenseur                    de la Providence outragée et de la morale contre le poète Lucrèce. Il conférait                    sur ces graves sujets avec le duc de Bourgogne, vers le même temps qu’il                    cherchait à faire son chemin auprès de la duchesse. Au départ de l’abbé pour                    Rome (1706), on remarqua beaucoup <quote>« que M<hi rend="sup">me</hi> la                        duchesse de Bourgogne lui souhaita un heureux voyage d’une tout autre façon                        qu’elle n’avait coutume de congédier ceux qui prenaient congé                        d’elle »</quote>. Elle s’enferma le reste du jour chez M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, les fenêtres closes, et eut une migraine à laquelle                    on crut peu, et qui ne finit que par beaucoup de larmes. Peu de jours après,                    Madame (mère du Régent), se promenant dans les jardins de Versailles, trouva sur                    quelque balustrade un papier contenant un distique satirique qu’elle n’eut pas                    la charité de supprimer. Mais on aimait tant la duchesse de Bourgogne à la Cour,                    que c’était comme un parti pris pour tout le monde de lui garder le secret, et                    de n’épargner qu’elle seule dans la médisance universelle. On étouffa les deux                    méchants vers, qui pour toute autre auraient trouvé mille échos. Enfin, cette                    véridique et terrible Madame que j’ai déjà citée sur l’article du vin, celle                    même qui avait trouvé les deux vers dans le jardin de Versailles, venant ici à                    l’appui du propos de Saint-Simon, nous dit sans plus de façon dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> : <quote>« À Marly, la Dauphine courait la nuit avec                        tous les jeunes gens dans le jardin jusqu’à trois ou quatre heures du matin.                        Le roi n’a rien su de ces courses nocturnes. »</quote> Voilà les raisons                    qui, sans que j’y tienne beaucoup, m’ont fait hasarder un doute contraire au vœu                    du spirituel auteur de la <hi rend="i">Notice</hi>, et élever pour ainsi dire                    question contre question. Après cela, je ne demande pas mieux que de conclure                    avec M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, qui, en admettant le goût de la                    princesse pour M. de Nangis, se <pb n="100"/>hâte d’ajouter : <quote>« La seule                        chose dont je doute, c’est que cette affaire soit allée aussi loin qu’on le                        croit, et je suis convaincue que cette intrigue s’est passée en regards, et                        en quelques lettres tout au plus. »</quote></p><p>Madame Henriette d’Angleterre, duchesse d’Orléans et grand-mère de la duchesse de                    Bourgogne, disait, au moment de mourir, à Monsieur, à qui elle était suspecte :                        <quote>« Hélas ! monsieur, vous ne m’aimez plus, il y a longtemps ; mais                        cela est injuste ; <hi rend="i">je ne vous ai jamais manqué</hi>. »</quote>                    La duchesse de Bourgogne mourante eût-elle pu dire de même au duc de Bourgogne,                    si celui-ci s’était avisé d’être soupçonneux autant qu’il était confiant ?                    Question, encore une fois, bien chatouilleuse et délicate ! Chaque lecteur, et                    surtout chaque lectrice, n’a qu’à y rêver.</p><p>Une chose ne laissa pas de donner beaucoup à penser. À l’article de la mort,                    ayant à faire sa confession générale, la duchesse de Bourgogne refusa tout net                    le père de La Rue, son confesseur ordinaire, et en désira un autre. S’il est                    permis d’appliquer l’examen à de telles matières, on en peut seulement conclure                    qu’elle n’avait pas tout dit chaque fois bien en détail au père de La Rue, et                    qu’il lui coûtait trop d’avoir à réparer avec lui ces omissions légères dans une                    confession générale, telle que la commande à la conscience des mourants                    l’approche du moment suprême. Et puis elle ne se confiait peut-être pas assez à                    sa fidélité de confesseur et à sa discrétion du côté du roi pour lui tout                    dire.</p><p>Ce que Saint-Simon ne dit pas et qui n’est que piquant, c’est que le duc de                    Fronsac, depuis maréchal de Richelieu, qui mourut en 1788, et qui fut présenté à                    la Cour en 1710 (il n’avait alors que quatorze ans), avait eu aussi l’honneur de                    faire parler de lui à l’occasion de la duchesse de Bourgogne. Ce fut l’aventure                    de début de ce <pb n="101"/>fat illustre. Admis dans l’intimité de la princesse                    et de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, traité sur le pied d’un bel enfant                    espiègle et spirituel, il ne tarda pas à prendre les licences que prend cet                    effronté de Chérubin près de sa marraine, et s’émancipa si bien qu’il ne fallut                    rien moins que la Bastille pour le remettre à la raison et satisfaire la colère                    du roi. La duchesse était déjà morte quand il en sortit.</p><p>Au milieu de toutes ces légèretés et de ces enfances, la duchesse de Bourgogne                    avait des qualités sérieuses, et qui le devenaient de plus en plus avec l’âge.                    Elle disait agréablement un jour à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon :                        <quote>« Ma <hi rend="i">tante</hi>, je vous ai des obligations infinies,                            <hi rend="i">vous avez eu la patience d’attendre ma                        raison</hi>. »</quote> Elle eût sans doute été capable d’affaires et de                    politique. La manière dont elle sut défendre le prince son époux contre la                    cabale du duc de Vendôme, l’éclatante revanche qu’elle prit contre celui-ci en                    plein Marly, et le coup de revers par lequel elle l’évinça, font entrevoir ce                    qu’elle aurait pu, ce qu’elle pouvait de suivi et d’habile quand les choses lui                    tenaient à cœur. Les quelques lettres qu’on publie d’elle au duc de Noailles, et                    où elle dit qu’elle n’entend rien à la politique, prouveraient plutôt que, si                    elle pouvait causer plus librement que par écrit, elle aimerait très bien à s’en                    mêler. Il y a même quelque chose de plus grave, et que je ne vois aucune raison                    de dissimuler : selon Duclos, cette enfant si séduisante, et si chère au roi,                    n’en trahissait pas moins l’État en instruisant son père, le duc de Savoie,                    redevenu alors notre ennemi, de tous les projets militaires qu’elle trouvait                    moyen de lire : et avec sa familiarité folâtre, avec ses entrées à toute heure                    et partout, elle était à la source pour cela. Le roi, ajoute l’historien, eut la                    preuve de cette perfidie par les lettres qu’il trouva dans la cassette <pb n="102"/>de la princesse après sa mort : <quote>« <hi rend="i">La petite                            coquine</hi>, dit-il à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, <hi rend="i">nous trompait.</hi> »</quote></p><p>Malgré tout, on se prend à regretter que cette princesse, enlevée à                    vingt-six ans, et dont la féerie naturelle avait enchanté les cœurs, n’ait pas                    régné à côté du vertueux élève de Fénelon. Le règne de leur fils, de ce Louis XV                    qui ne sut être qu’un joli enfant, et qui se montra le plus méprisable des rois,                    eût été heureusement ajourné. Mais à quoi bon refaire l’histoire et rétablir en                    idée ce qui aurait pu être ? Nous en devrions surtout être guéris de nos jours.                    À ce même Fontainebleau, où la jeune duchesse de Bourgogne arrivait à l’âge de                    onze ans, n’avons-nous pas vu arriver aussi (quand je dis <hi rend="i">nous</hi>, j’en puis d’autant mieux parler aujourd’hui que je n’en étais pas),                    — n’a-t-on pas vu arriver, il n’y a pas quinze ans, une jeune princesse, désirée                    à son tour et fêtée, également héritière du trône ? Celle-là, elle n’était pas                    une enfant de onze ans, elle n’avait pas seulement les grâces, elle avait                    l’élévation morale, le vrai mérite et les hautes vertus. À quoi tout cela a-t-il                    servi ? Il y a je ne sais quelle <hi rend="i">force cachée</hi>, a dit Lucrèce                    (ce que d’autres avec Bossuet nommeront Providence), qui semble se plaire à                    briser les choses humaines, à faire manquer d’un coup l’appareil établi de la                    puissance, et à déjouer la pièce, juste au moment où elle promettait de mieux                    aller.</p></div></body>
</text>
</TEI>

