<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. de Fontanes</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1838-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1838-12-01_a"><head>M. de Fontanes</head><label rend="center">I</label><p>On a remarqué dans la suite des familles que souvent le fils, ne ressemble pas à son            père, mais que le petit-fils rappelle son aïeul, le petit-neveu son grand-oncle, en un            mot que la ressemblance parfois saute une ou deux générations, pour se reproduire (on ne            saurait dire comment) avec une fidélité et une pureté singulière dans un rejeton            éloigné. Il en est de même, en grand, dans la famille humaine et dans la suite            inépuisable des esprits. Il y a de ces retours à distance, de ces correspondances            imprévues. Un siècle illustre disparaît ; le glorieux talent qui le caractérisait le            mieux, et dans les nuances les plus accomplies, meurt, en emportant, ce semble, son            secret ; ceux qui le veulent suivre altèrent sa trace, les autres la brisent en se            jetant de propos délibéré dans des voies toutes différentes : on est en plein dans un            siècle nouveau qui lui-même décline et va s’achever. Tout d’un coup, après ce long            espace et cette interruption qui semble définitive, un talent reparaît, en qui sourit            une douce et chaste ressemblance avec l’aïeul littéraire. Il ressemble, sans le vouloir,            sans y songer, et par une originalité native : dans le fond des traits, dans le tour des            lignes, à travers la couleur pâlie, on reconnaît plus que des vestiges. C’est le rapport            de M. de Fontanes à Racine ; il est de cette famille, et il s’y présente à nous comme le            dernier.</p><p>Plus la figure littéraire est simple, douce, pure, élégante, sensible sans grande            passion, plus il devient précieux d’en étudier de près l’originalité au sein même de            cette ressemblance. Si le poëte n’a pas fait assez, s’il a trop négligé d’élever ou            d’achever son monument, cela s’explique encore et doit sembler tout naturel ; c’est            qu’un instinct secret lui disait : « La grande place est remplie, l’aïeul la tient. Il            suffit que moi, qui viens tard, je ne sois pas indigne de lui, que je l’honore par mon            goût dans un siècle bien différent déjà, et que jamais du moins je n’aie faussé son            lointain et supérieur accord par mes accents. »</p><p>Dans cette sobriété et cette paresse même du poëte, se retrouve donc un sentiment            touchant, modeste, et qu’on peut dire pieux. Je n’invente pas : M. de Fontanes le            nourrissait en son cœur et l’a exprimé en plus d’un endroit. Dans son ode sur la            littérature <hi rend="i">de l’Empire</hi>, rappelant les modèles du grand Siècle,            beaucoup moins méconnus et moins offensés alors par les doctrines que par les œuvres du            jour, il se borne, lui, pour toute ambition, au rôle de Silius, à celui de Stace disant            à sa muse :</p><quote><l>…… Nec tu divinam Aeneida tenta,</l><l>Sed longe sequere, et vestigia semper adora !</l></quote><quote><l>De Virgile ainsi, dans Rome,</l><l>Quand le goût s’était perdu,</l><l>Silius à ce grand homme</l><l>Offrait un culte assidu ;</l><l>Sans cesse il nommait Virgile ;</l><l>Il venait, loin de la ville,</l><l>Sur sa tombe le prier ;</l><l>Trop faible, hélas ! pour le suivre,</l><l>Du moins il faisait revivre</l><l>Ses honneurs et son laurier.</l></quote><p>Et il avait autrement droit de se rendre ce témoignage, et de se dire ainsi l’adorateur            domestique de Racine, que Silius pour Virgile.</p><p>Mais rien n’est tout à fait simple dans la nature des choses, et il ne faut pas, en            tirant du personnage l’idée essentielle, ne voir en lui que cette idée. Dernier parent            de Racine, et adorateur du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, M. de Fontanes            est pourtant du sien ; il en est par les genres qu’il accepte, par ceux même qu’il veut            renouveler ; il en est par certaines teintes philosophiques et sentimentales qui font            mélange à l’inspiration religieuse, par certaines faiblesses et langueurs de son style            poétique élégant ; mais, hâtons-nous d’ajouter, il en est surtout par le goût rapide,            par le ton juste, par l’expression nette et simple, par tout ce que le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avait conservé de plus direct du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, et que Voltaire y avait transmis en l’aiguisant. De plus,            M. de Fontanes n’était pas étranger au nôtre. Contraire aux nouveautés ambitieuses, il            ne résistait pourtant pas à celles qui s’appuyaient de quelque titre légitime, de            quelque juste accord dans le passé. Sur quelques-uns de ces points d’innovation, il            devient lui-même la transition et la nuance d’intervalle, comme il convient à un esprit            si modéré. Par ses pièces élégiaques et religieuses, par <hi rend="i">la Chartreuse</hi>            et <hi rend="i">le Jour des Morts</hi>, il devançait de plus de trente ans et tentait le            premier dans les vers français le genre d’harmonieuse rêverie ; il semblait donner la            note intermédiaire entre les chœurs d’<hi rend="i">Esther</hi> et les premières <hi rend="i">Méditations</hi>. Mais surtout, à cette époque critique de 1800, par son            amitié, par sa sympathique et active alliance avec M. de Chateaubriand, il entrait dans            la meilleure part du nouveau siècle ; il s’y mêlait dans une suffisante et mémorable            mesure. Le dernier des classiques donnait le premier les mains avec une joie généreuse à            la consécration de la Muse enhardie, et lui-même il s’éclairait du triomphe. Tels,            durant les étés du pôle, les derniers rayons d’un soleil finissant s’unissent dans un            crépuscule presque insensible à la plus glorieuse des nouvelles aurores !</p><p>Pour nous, appelé aujourd’hui à parler de M. de Fontanes, nous ne faisons en cela            qu’accomplir un désir déjà bien ancien. Quelle qu’ait été l’apparence bien contraire de            nos débuts, nous avons toujours, dans notre liberté d’esprit, distingué, à la limite du            genre classique, cette figure de Fontanes comme une de celles qu’il nous plairait de            pouvoir approcher, et, dans le voile d’ombre qui la couvrait déjà à demi, elle semblait            nous promettre tout bas plus qu’elle ne montrait. Sensible (par pressentiment) à            l’outrage de l’oubli pour les poëtes, nous nous demandions si tout avait péri de cette            muse discrète dont on ne savait que de rares accents, si tout en devait rester à jamais            épars, comme, au vent d’automne, des feuilles d’heure en heure plus égarées. L’idée nous            revenait par instants de voir recueillis ces fragments, ces restes, <hi rend="i">disjecti membra pœtæ</hi>, de savoir où trouver enfin, où montrer l’urne close et            décente d’un chantre aimable qui fut à la fois un dernier-venu et un précurseur. C’était            donc déjà pour nous un caprice et un choix de goût, une inconstance de plus si l’on            veut, mais j’ose dire aussi une piété de poésie, avant d’être, comme aujourd’hui, un              honneur<note place="bottom" resp="author">Cette Notice a été écrite en vue de l’édition des              Oeuvres.</note>.</p><p>Louis de Fontanes naquit à Niort, le 6 mars 1737, d’une famille ancienne, mais que les            malheurs du temps et les persécutions religieuses avaient fait déchoir. L’étoile du            berceau de madame de Maintenon semble avoir jeté quelque influence de goût, d’esprit et            de destinée sur le sien. La famille Fontanes, autrefois établie dans les Cévennes (comté            d’Alais), y avait possédé le fief d’<hi rend="i">Apennès</hi> ou <hi rend="i">des              Apennès</hi>, dont le nom lui était resté (Fontanes des Apennés)  : un village y            portait aussi le nom de <hi rend="i">Fontanes</hi>. Mais, à l’époque où naquit le poëte,            ce n’étaient plus là que des souvenirs. Sa famille, comme protestante, ne vivait, depuis            la révocation de l’Édit de Nantes, que d’une vie précaire, errante et presque            clandestine. Son grand-père, son père même étaient protestants ; il ne le fut pas. Sa            mère, catholique, avait, en se mariant, exigé que ses fils ou filles entrassent dans la            communion dominante.</p><p>Les premières années de cet enfant à l’imagination tendre et sensible furent            très-pénibles, très-sombres. Son frère aîné avait étudié au collège des Oratoriens de            Niort ; mais lui, le second, sans doute à cause de la gêne domestique, fut confié            d’abord à un simple curé de village, ancien oratorien, le Père Bory, par malheur outré            janséniste. Le digne curé, au lieu de tirer parti de cette jeune âme volontiers            heureuse, sembla s’attacher à la noircir de terreurs : il envoyait son élève à la nuit            close, seul, invoquer le Saint-Esprit dans l’église ; il fallait traverser le cimetière,            c’étaient des transes mortelles. M. de Fontanes y prit le sentiment terrible du            religieux ; pourtant l’imagination était peut-être plus frappée que le cœur. Le curé ne            se bornait pas aux impressions morales, il y ajoutait souvent les duretés physiques ; et            le pauvre enfant, poussé à bout, s’échappait, un jour, pour s’aller faire mousse à La            Rochelle : on le rattrapa. M. de Fontanes, en sauvant l’esprit religieux, conserva toute            sa vie l’aversion des dogmes durs qui avaient contristé son enfance. S’il défendit le            calvinisme dans son discours qui eut le prix à l’Académie, c’était au nom de la            tolérance, par un sentiment de convenance domestique et d’équité civile ; mais il n’en            sépara jamais dans sa pensée les longs malheurs que lui avait dus sa famille, de même            qu’il associait l’idée de jansénisme au souvenir de ses propres douleurs. Dans son <hi rend="i">Jour des Morts</hi>, il a grand soin de nous dire de son humble pasteur :</p><quote><l>Il ne réveille pas ces combats des écoles,</l><l>Ces tristes questions qu’agitèrent en vain</l><l>Et Thomas, <hi rend="i">et Prosper</hi>, et Pélage et Calvin.</l></quote><p>Une telle enfance menait naturellement M. de Fontanes à placer son idéal chrétien dans            la religion de Fénelon.</p><p>Ses études se firent ainsi de neuf ans à treize, en ce village appelé La            Foye-Mongeault, entre Niort et La Rochelle. Il ne les termina point pourtant sans suivre            ses hautes classes aux Oratoriens de Niort, d’où sortait son frère aîné ; et celui-ci,            poëte lui-même, dans leurs promenades aux environs de la ville et le long des bords de            la fontaine Du Vivier, l’initiait déjà au jeu de la muse. Il perdit ce frère chéri en            1772. Puis, dans l’intervalle de la mort de son père (1774) à celle de sa mère, qui            arriva un an après, il alla séjourner en Normandie, aux Andelys, y apprit l’anglais par            occasion, y recueillit, dans ses courses rêveuses, de fraîches impressions poétiques,            que sa <hi rend="i">Forêt de Navarre</hi> et son <hi rend="i">Vieux Château</hi> nous            ont rendues. Venu à Paris vers 1777, il y commença des liaisons littéraires. Je ne parle            pas de Dorat, singulier patron, qu’il se trouva tout d’abord connaître et cultiver plus            qu’il ne semble naturel d’après le peu d’unisson de leurs esprits. Il aimait à raconter            qu’à la seconde année de ce séjour, se promenant avec Ducis, ils rencontrèrent            Jean-Jacques, bien près alors de sa fin. Ducis, qui le connaissait, l’aborda, et, avec            sa franchise cordiale, réussissant à l’apprivoiser, le décida à entrer chez un            restaurateur. Après le repas, il lui récita quelques scènes de son <hi rend="i">Oedipe              chez Admète</hi>, et lorsqu’il en fut à ces vers où l’antique aveugle se rend            témoignage :</p><quote><l>…….   Écoutez-moi, grands Dieux !</l><l>J’ose au moins sans terreur me montrer à vos yeux.</l><l>Hélas ! depuis l’instant où vous m’avez fait naître,</l><l>Ce cœur à vos regards n’a point déplu peut-être.</l><l>Vous frappiez, j’ai gémi. J’entrerai sans effroi</l><l>Dans ce cercueil trompeur qui s’enfuit loin de moi.</l><l>Vous savez si ma voix, toujours discrète et pure,</l><l>S’est permis contre vous le plus léger murmure ;</l><l>C’est un de vos bienfaits que, né pour la douleur,</l><l>Je n’aie au moins jamais profané mon malheur<note place="bottom" resp="author">Acte III,                scène IV.</note> !</l></quote><p>Jean-Jacques, qui avait jusque-là gardé le silence, sauta au cou de Ducis, en s’écriant            d’une voix caverneuse : « Ducis, je vous aime ! » M. de Fontanes, témoin muet et modeste            de la scène, en la racontant après des années, croyait encore entendre l’exclamation            solennelle.</p><p>Il ne vit Voltaire que de loin, couronné à la représentation d’<hi rend="i">Irène</hi> ; mais il n’eut pas le temps de lui être présenté. Son frère aîné (Marcellin            de Fontanes), mort, je l’ai dit, en 1772, à l’âge de vingt ans, et doué lui-même de            grandes dispositions poétiques, avait composé une tragédie qu’il avait adressée à            Voltaire, aussi bien qu’une épître déjeune homme, et il avait reçu une de ces lettres            datées de Ferney, qui équivalaient alors à un brevet ou à une accolade.</p><p>Fontanes eut le temps de voir beaucoup d’Alembert : laissons-le dire là-dessus : « Tout            homme, écrit-il au <hi rend="i">Mercure</hi> à propos de Beaumarchais<note resp="author">Mercure, fructidor an VIII.</note>, tout homme qui a fait du bruit dans le monde a            deux réputations : il faut consulter ceux qui ont vécu avec lui, pour savoir quelle est            la bonne et la véritable. Linguet, par exemple, représentait d’Alembert comme un homme            diabolique, comme <hi rend="i">le Vieux de la Montagne</hi>. J’avais eu le bonheur            d’être élevé à l’Oratoire par un des amis de ce philosophe, et je l’ai beaucoup vu dans            ma première jeunesse. Il était difficile d’avoir plus de bonté et d’élévation dans le            caractère. Il se fâchait, à la vérité, comme un enfant, mais il s’apaisait de même.            Jamais chef de parti ne fut moins propre à son métier. » Toutes ces relations précoces,            ces comparaisons multipliées et contradictoires expliquent bien et préparent la            modération de Fontanes dans ses jugements, sa science de la vie, son insouciance de            l’opinion, et ne rendent que plus remarquable le maintien de ses affections religieuses.            Il écrivait ce mot sur d’Alembert, et il allait tout à l’heure appuyer M. de Bonald.</p><p>L’<hi rend="i">Almanach des Muses</hi> de 1778 nous donne les premières nouvelles            littéraires du poëte. On y lit de lui une pièce composée à seize ans, qui a pour titre              <hi rend="i">le Cri de mon Cœur</hi>, et un fragment d’un <hi rend="i">Poëme sur la              Nature et sur l’Homme</hi>, qui sort déjà des simples essais juvéniles. Ce <hi rend="i">Cri de mon Cœur</hi> ne serait qu’une boutade adolescente sans conséquence,            s’il ne nous représentait assez bien toutes les impressions accumulées de l’enfance            douloureuse de Fontanes. La mort de son frère aîné, celle de son père et de sa mère, qui            l’ont frappé coup sur coup, achèvent d’égarer son âme. Il s’écrie contre l’existence ;            il va presque jusqu’à la maudire :</p><quote><l>Monarque universel, que peut-être j’outrage,</l><l>Pardonne à mes soupirs ; je connais mon erreur.</l><l>Pour un jeune arbrisseau que tourmente l’orage,</l><l>     Dois-tu suspendre la fureur ?</l><l/><l>D’un pas toujours égal, la Nature insensible</l><l>Marche, et suit les décrets avec tranquillité.</l><l>Audacieux enfant contre elle révolté,</l><l>Je me débats en vain sous le bras inflexible</l><l>        De la Nécessité.</l></quote><p>Il s’arrête un moment aux projets les plus sinistres et les envisage sans effroi :</p><quote><l>Terre, où va s’engloutir ma dépouille fragile,</l><l>Terre, qui l’entretiens de la cendre des morts,</l><l>Ô ma mère, à ton fils daigne ouvrir un asile, !</l><l>Heureux, si dans ton sein doucement je m’endors !</l><l>Sous la tombe, du moins, l’infortune est tranquille.</l></quote><p>Mais à l’instant la terre s’entr’ouvre, l’Ombre de son père en sort et le rappelle à la            raison, à la constance, à la vertu, lui montre une sœur chérie qui lui reste, et            l’invite aux beaux-arts, à la poésie noblement consolatrice. Ce <hi rend="i">Cri de mon              Cœur</hi> semble avoir exhalé en une fois toute cette ferveur troublée de la jeune âme            de Fontanes, et on n’en retrouvera plus trace désormais dans son talent pur, tendre,            mélancolique, et moins ardent que sensible<note place="bottom" resp="author"><p>Je veux Être tout à                fait exact : outre cette même pièce du <hi rend="i">Cri de mon Cœur</hi>, le <hi rend="i">Journal des Dames</hi> de 1777 (par conséquent un peu antérieur à l’<hi rend="i">Almanach des Muses</hi> de 1778) contenait une lettre de Fontanes à                Dorat, toujours dans ce ton exalté qui contraste singulièrement avec les idées                désormais attachées en sens divers à ces deux noms de Dorat et de Fontanes. En voici                quelques passages :</p><p>« Monsieur, je m’étais promis de cacher avec soin les                faibles essais de mon enfance, et de ne cultiver les lettres que pour me consoler de                mes malheurs. C’était au fond d’un désert, et non dans le sein de la capitale, que                j’avais résolu de vivre. La solitude convient mieux à l’infortune qui veut au moins                se plaindre en liberté, que ces prisons fastueuses où des esclaves imitent les                travers et les vices d’autres esclaves, où le vrai sage ne peut faire un pas sans                colère ou sans pitié.. Je me suis dit de bonne heure : Tu es malheureux, tu es sans                appui, tu es trop fier pour ramper ; végète donc dans une retraite ignorée. Paris                n’est, pas fait pour toi.</p><p>Si l’amour de la poésie me forçait, malgré moi, de                lui sacrifier quelques heures, je ne peignais que mes douleurs ou les tableaux de la                campagne que j’avais sous les yeux. Je me contentais de répandre mes plaintes dans                des vers toujours dictés par mon cœur.. J’ai eu pour atelier le bord des mers, les                forêts, le sommet des montagnes. Je n’ai tracé que des scènes lugubres, analogues à                ma situation. Ma poésie doit avoir des traits un peu sauvages et peut-être barbares.                Quand je portais les yeux sur Paris, j’étais effrayé des périls où je m’exposerais                en m’y montrant. Un homme de dix-huit ans, ignorant l’art, de l’intrigue et de                l’adulation, pouvait-il espérer, en effet, d’être accueilli dans la république des                lettres ?.. Ainsi, me disais-je, coulons dans le silence des jours déjà trop agités,                et dont, (ma faible santé l’annonce) le terme heureusement sera court.</p><p>Tel                était le plan que je m’étais formé. Je vous vis alors, et je compris qu’il y avait                plusieurs classes dans la littérature, etc. »</p><p>Ce titre sentimental de la                pièce, <hi rend="i">le Cri de mon Cœur</hi>, fut donné par Dorat lui-même ;                Fontanes, quand il y resongeait depuis, en rougissait toujours.</p></note>.</p><p>L’<hi rend="i">Almanach des Muses</hi> de 1780 le fit plus hautement connaître, en            publiant <hi rend="i">la Forêt de Navarre</hi>. Ce petit poëme descriptif, vu à sa date,            avait de la fraîcheur et de la nouveauté. L’auteur, en y développant une peinture déjà            touchée dans <hi rend="i">la Henriade</hi>, y faisait preuve de son admiration pour            Voltaire et de son amour pour Henri IV, deux traits essentiels qui ne le quittèrent            jamais. Il y marquait par un vers d’éloge sa déférence à Delille, déjà célèbre depuis            1770 ; mais, même à cette heure de jeunesse première, il semblait plus sobre, plus            modéré en hardiesse que ce maître brillant. On remarquait, à travers les exclamations            descriptives d’usage, bien des vers heureux et simples, de ces vers trouvés, qui            peignent sans effort :</p><quote><l>Le poëte aime l’ombre, il ressemble au berger….</l><l>L’oiseau se fait, perché sur le rameau qui dort….</l><l>Foulant de hauts gazons respectés du faucheur….</l><l>Ils ne sont plus ces jours où chaque arbre divin</l><l>Enfermait sa Dryade et son jeune Sylvain,</l><l>Qui versaient en silence à la tige altérée</l><l>La sève à longs replis sous l’écorce égarée.</l></quote><p>Il n’y avait pas abus de coupes, quelques-unes pourtant assez neuves, quelques jets un            peu libres, que plus tard son ciseau, en y revenant, supprima :</p><quote><l>Quel calme universel ! je marche : l’ombre immense,</l><l>L’ombre de ces ormeaux dont les bras étendus</l><l>Se courbent sur ma tête en voûtes suspendus,</l><l>S’entasse à chaque pas, s’élargit, se prolonge,</l><l><hi rend="i">Croît toujours</hi>  ; et mon cœur dans l’extase se plonge.</l></quote><p>Enfin, quelque chose de senti inspirait le tout.</p><p>Garat, rendant compte de l’<hi rend="i">Almanach des Muses</hi> dans le <hi rend="i">Mercure</hi> (avril 1780), s’arrêta longuement sur le poëme de Fontanes, et le            critiqua avec une sévérité indirecte et masquée, qui put sembler piquante dans les            habitudes du temps. Il fait bien ressortir l’absence de plan, les contradictions entre            l’appareil didactique et certaines formes convenues d’enthousiasme : <hi rend="i">Que de              tableaux divers !… A pas lents je m’égare</hi>. Oui, à pas lents. Mais il ne va pas au            fond. Quand il en vient au style, il frappe encore plus au hasard et souligne            quelques-uns des vers que nous citions précisément à titre de beauté. Fontanes fut            très-sensible à l’article de Garat, et faillit en être découragé à cette entrée dans la            carrière. La plus sûre preuve de l’impression profonde qu’il en reçut, c’est que            trente-sept ans après, lorsqu’il fixa la rédaction dernière de <hi rend="i">la Forêt de              Navarre</hi>, il tint compte dans sa refonte de presque toutes les critiques de            détail, même de celles où Garat avait tort. Voilà de la sensibilité de poëte, mais bien            modeste et docile.</p><p>Garat, que nous trouvons ainsi au début de Fontanes, et qui, nonobstant son article            sévère, d’ailleurs très-convenable, fut et resta lié avec lui dans les années qui            précédèrent la Révolution, Garat, plus âgé de plusieurs années, nous offre à certains            égards, et en fait de destinée littéraire, le pendant du poëte dans le camp opposé, dans            les rangs philosophiques : grand talent de prosateur, s’essayant d’abord aux éloges            académiques, se dispersant en tout temps aux journaux, puis intercepté brusquement par            la Révolution et désormais lancé à tous les souffles de l’orage ; exemple déplorable et            frappant du danger de ne se recueillir sur rien, et, avec des facultés supérieures, de            ne laisser qu’une mémoire éparse, bientôt naufragée ! Durant la Révolution, soit sous la            Terreur, soit après Fructidor, Fontanes crut avoir beaucoup à se plaindre de lui, et il            rompit tout rapport avec un adversaire au moins indiscret, qui se figurait peut-être,            dans son sophisme d’imagination, continuer simplement envers le proscrit politique            l’ancienne polémique littéraire. Mais, sans faire injure à aucune mémoire, et dans            l’éloignement où l’on est de leur tombe, on ne peut s’empêcher de pousser le            rapprochement : Garat, avec plus de verve et bien moins de goût, louant Desaix et            Kléber, comme Fontanes louait Washington ; Garat se flattant toujours d’élever le            monument métaphysique dont on ne sait que la brillante préface, comme Fontanes se            flattait de l’achèvement de <hi rend="i">la Grèce sauvée</hi>  ; mais, avec une            imagination trop vive chez un philosophe, Garat n’était pas poëte, et l’avantage            incomparable de Fontanes, pour la durée, consiste en ce point précis : il lui suffit de            quelques pièces qu’on sait par cœur pour sauver son nom.</p><p>A leur date, <hi rend="i">la Chartreuse</hi> et <hi rend="i">le Jour des Morts</hi>,            déjà un peu passés, mais à maintenir dans la suite des tons et des nuances de la poésie            française ; sans date, et de tous les instants, les <hi rend="i">Stances à une jeune              Anglaise</hi>, l’ode à une <hi rend="i">jeune Beauté</hi>, ou celle du <hi rend="i">Buste de Vénus</hi>  ; en un mot, le flacon scellé qui contient la goutte d’essence ;            voilà ce qui surnage, c’est assez. Les métaphysiciens échoués n’ont pas de ces            débris-là.</p><p>Dans les premiers temps de son séjour à Paris, Fontanes travailla beaucoup, et il            conçut, ébaucha ou même exécuta dès lors presque tous les ouvrages poétiques qu’il n’a            publiés que plus tard et successivement. Un vers de la première <hi rend="i">Forêt de              Navarre</hi> nous apprend qu’il avait déjà traduit à ce moment (1779) l’<hi rend="i">Essai sur l’Homme</hi> de Pope, qui ne parut qu’en 1783. Une élégie de Flins, dédiée            à Fontanes<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Almanach des Muses</hi>.</note>, nous le            montre, en 1782, comme ayant terminé déjà son poëme de <hi rend="i">l’Astronomie</hi>,            qui ne fut publié qu’en 1788 ou 89, et comme poursuivant un poëme en six chants sur <hi rend="i">la Nature</hi>, qui ne devait point s’achever. <hi rend="i">La              Chartreuse</hi> paraissait en 1783, et on citait presque dans le même temps <hi rend="i">le Jour des Morts</hi>, encore inédit, d’après les lectures qu’en faisait le            poëte. Ainsi, en ces courtes années, les œuvres se pressent. Tous les témoignages            d’alors, les articles du <hi rend="i">Mercure</hi>, une épître de Parny à Fontanes<note resp="author"><hi rend="i">Almanach des Muses</hi>, 1782.</note>, nous montrent            celui-ci dans la situation à part que lui avaient faite ses débuts, c’est-à-dire comme            cultivant la grande poésie et aspirant à la gloire sévère. Mais bientôt la vie de Paris            et du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la vie de monde et de plaisir le            prit et insensiblement le dissipa. Il voyait beaucoup les gens de lettres à la mode,            Barthe, Rivarol ; il dînait chaque semaine chez le chevalier de Langeac, son ami (encore            aujourd’hui vivant), qui les réunissait. Et qui ne voyait-il pas, qui n’a-t-il pas connu            au temps de cette jeunesse liante, de d’Alembert à Linguet, de Berquin à Mercier, de            Florian à Rétif ; tous les étages de la littérature et de la vie ? Par moments, soit            inquiétude d’âme rêveuse et reprise de poésie, soit blessure de cœur, soit nécessité            plus vulgaire, et, comme dit André Chénier :</p><quote><l>Quand ma main imprudente a tari mon trésor,</l></quote><p>il sentait le besoin de se dérober. Il se retirait à Poissy en hiver ; il se faisait            ermite, et se vouait à l’étude entre son Tibulle et son Virgile. Mais cela durait peu.            Les amis heureux le désiraient, le rappelaient. Un voyage en Suisse, vers 1787,            auparavant un autre voyage de deux mois en Angleterre, ne tardaient point à le leur            rendre. La prospérité pourtant ne venait pas. Si c’était la saison des plaisirs, c’était            aussi celle des rudes épreuves :</p><quote><l>Redis-moi du malheur les leçons trop amères,</l></quote><p>a-t-il écrit plus tard parlant à sa muse secrète et en songeant à ce temps. Ainsi se            passèrent pour lui, trop au hasard sans doute, les années faciles et fécondes. La            Révolution le surprit, et dans l’Épître à M. de Boisjolin, en 1792, jetant un regard en            arrière, à la veille de plus grands orages, il pouvait dire avec un regret senti :</p><quote><l>Tu m’as trop imité : les plaisirs, la mollesse,</l><l>Dans un piége enchanteur ont surpris ta faiblesse.</l><l>La gloire en vain promet des honneurs éclatants :</l><l>Un souris de l’amour est plus doux à vingt ans ;</l><l>Mais à trente ans la gloire est plus douce peut-être.</l><l>Je l’éprouve aujourd’hui. J’ai trop vu disparaître</l><l>Dans quelques vains plaisirs aussitôt échappés</l><l>Des jours que le travail aurait mieux occupés.</l><l>Oh ! dans ces courts moments consacrés à l’étude,</l><l>Combien je chérissais ma docte solitude !…</l></quote><p>C’est en cet intervalle de 1780 à 1792 qu’il convient d’examiner dans son premier jour            Fontanes : il prend place alors ; sa vraie date est là. On a pour habitude, dans les            jugements vagues et dans les <hi rend="i">à-peu-près</hi> courants, de faire de lui, à            proprement parler, un poëte de <hi rend="i">l’Empire</hi>. Il ne se jugeait pas tel            lui-même ; il n’estimait guère, on le verra, la littérature de cette époque ; il n’y            faisait qu’une exception éclatante, et s’y effaçait volontiers. Il fut orateur de            l’Empire, mais le poëte chez lui était antérieur<note place="bottom" resp="author"><p>Je trouve dans                  l’<hi rend="i">Esprit des Journaux</hi>, août 1787, une <hi rend="i">Épître</hi>                en vers <hi rend="i">à M. de Fontanes</hi>, attribuée à un M. de C…, qui n’est autre                que Castéra. La pièce est très-médiocre, mais il en ressort évidemment que Fontanes                était à cette date un personnage littéraire à qui l’on demandait une sorte de                patronage.</p><quote><l>Et le mortel heureux dont l’amitié sacrée,</l><l>Cher                  Fontanes, par vous se verra célébrée,</l><l>Est certain que son nom, des muses                  respecté,</l><l>Volera dans vos chants à la postérité.</l></quote></note>.</p><p>La traduction de l’<hi rend="i">Essai sur l’Homme</hi>, si perfectionnée depuis, mais            déjà fort estimable, et enrichie de son excellent discours préliminaire, parut pour la            première fois en 1783, et valut à l’auteur un article de La Harpe, adressé sous forme de            lettre au <hi rend="i">Mercure</hi><note place="bottom" resp="author">Septembre 1783. — La Harpe envoya              son article sous forme de <hi rend="i">lettre</hi>, parce qu’il s’était retiré de la              rédaction du <hi rend="i">Mercure</hi> dès 1779. C’avait été une résolution presque              solennelle. La guerre qu’il faisait depuis quelques années aux novateurs, aux rimeurs              hasardeux, était devenue si vive, qu’elle les ameuta contre lui, et il y eut ligue              pour le forcer à quitter le jeu. Injures, calomnies, menaces, tout fut employé, à ce              qu’il semble. A la mort de Voltaire, comme aux funérailles d’un monarque absolu, il y              eut redoublement de sédition littéraire ; le nom du mort était invoqué contre un              disciple trop faible pour son héritage ; on se plaisait à remarquer que le grand homme                <hi rend="i">ne l’avait pas mis sur son testament</hi>. Bref, la place n’était plus              tenable. La Harpe fit pourtant bonne et courageuse contenance ; il prépara en secret              sa pièce des <hi rend="i">Muses rivales</hi>, qui répondait à certaines inculpations,              et la fit jouer sans qu’on sût à l’avance qu’elle était de lui. Le succès fut grand,              et, le lendemain de ce triomphe, il déclara se retirer du <hi rend="i">Mercure</hi>  :              il abdiqua, mais en vainqueur. Ce fut un des grands événements de ce temps-là. Puis,              comme tous ceux qui abdiquent, il ne tarda pas à se repentir, et revint dans la suite              de plus belle à ces querelles de journaux qu’il maudissait et qui étaient sa              vie.</note>. Un article de La Harpe, c’était la consécration officielle d’un talent.            Le critique insistait beaucoup, en louant M. de Fontanes, sur la marche imposante et            soutenue de sa phrase poétique, et <hi rend="i">cet art de couper le vers sans le              réduire à la prose, et de varier le rhythme sans le détruire, deux choses</hi>,            dit-il, <hi rend="i">si différentes, et qu’aujourd’hui l’ignorance et le mauvais goût              confondent si souvent</hi>. Il louait avant tout dans le traducteur, et recommandait            avec raison aux jeunes écrivains <hi rend="i">l’ensemble</hi> et <hi rend="i">le              tissu</hi> du style, qu’on sacrifiait dès lors à l’effet du détail ; il s’élevait à            plusieurs reprises contre les métaphores accumulées et les figures nébuleuses : « Ce            n’est pas, ajoutait-il, à M. de Fontanes que cet avis s’adresse, il en a trop rarement            besoin ; mais les vérités communes ne peuvent pas être perdues aujourd’hui ; il faut            bien les opposer aux nouvelles extravagances des nouvelles doctrines :</p><quote><l>Un tronc jadis sauvage adopte sur sa tige</l><l>Des fruits dont sa vigueur hâle l’heureux prodige<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Essai sur l’Homme</hi>, dans la première édition.</note> ;</l></quote><p>« <hi rend="i">Hâter le prodige des fruits</hi> est une métaphore très-obscure. C’est            peut-être la seule fois que l’auteur s’est rapproché du style à la mode, et Dieu me            préserve de le lui passer ! » On cherche à qui peut avoir trait, en somme, cette            véhémence de La Harpe ; ce n’est pas même à Delille, c’est tout au plus à quelques-uns            de ses imitateurs, à je ne sais quoi d’énorme aux environs de Roucher ou de Dorat. A la            distance où nous sommes, au degré d’hérésie où nous ont poussés le temps et l’usage,            cela fuit<note place="bottom" resp="author"><p>Dans son assez bonne Épître au comte de Schowaloff qui                est destinée à célébrer son abdication du <hi rend="i">Mercure</hi> et comme sa                retraite à <hi rend="i">Salone</hi>, La Harpe, faisant une sortie contre le                pittoresque à la mode, disait en des vers dont l’à-propos semble d’hier et nous va                au cœur :</p><quote><l>Que dis-je ? en ses excès le délire exalté</l><l>Porta plus                  loin l’audace et la perversité :</l></quote></note>.</p><p>Fontanes se tenait sans effort dans les mêmes principes que La Harpe : en traduisant            Pope, le sage Pope, il ne l’approuvait pas toujours. Il blâme, dès les premiers vers de            son auteur, ces métaphores redoublées, selon lesquelles <hi rend="i">l’homme est tour à              tour un labyrinthe, un jardin, un champ, un désert</hi>, et n’y voit que manque de            goût, de précision et de clarté. Quand il rencontre ce vers tout pétillant :</p><quote xml:lang="eng"><l>In folly’s cup still laughs the bubble, joy,</l></quote><p><hi rend="i">la joie, cette bulle d’eau, rit dans la coupe de la folie</hi>, il le            supprime. Il est bien plus que l’abbé Delille de l’école directe de Boileau et de            Racine.</p><p>Il est mieux que de l’école, il est du sentiment tendre et de l’inspiration émue de ce            dernier dans <hi rend="i">la Chartreuse</hi> et dans <hi rend="i">le Jour des            Morts</hi>. Racine jeune, Racine déjà revenu d’Uzès et à la veille d’<hi rend="i">Andromaque</hi>, Racine né au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ayant            beaucoup lu, au lieu de <hi rend="i">Théagène et Chariclée</hi>, l’Épître de Colardeau,            et se promenant, non pas à Port-Royal, mais au Luxembourg, aurait pu écrire <hi rend="i">la Chartreuse</hi>.</p><p>La manière littéraire a beau changer ; les formes du style.</p><quote><l>Racine et Despréaux ont vu leur gloire <hi rend="i">usée</hi>,</l><l>Et par des écoliers leur langue méprisée.</l><l>Voltaire <hi rend="i">au seul hasard a dû quelques beaux vers</hi>  ;</l><l>Ses succès, soixante ans, ont trompé l’univers.</l><l>Il n’existe en effet qu’une seule science :</l><l>C’est des mots discordants la bizarre alliance,</l><l>Des tropes entassés le chaos monstrueux.</l><l>L’ignoble barbarisme, aujourd’hui fastueux,</l><l>Est le trait de la force et le fruit de l’étude,</l><l>Et sait donner au vers une noble <hi rend="i">attitude</hi>.</l><l>Veut-on que notre mètre, en sa marche arrêté,</l><l>De la mesure antique ait la variété ?</l><l>Substituez alors (la ressource est aisée)</l><l>Au rhythme poétique une prose brisée.</l><l>Enfin sachez frapper le dernier coup de l’art :</l><l>Que de tous ses rayons Phébus vous illumine ;</l><l>Et, faute d’égaler la langue de Racine,</l><l>Osez ressusciter le jargon de Ronsard.</l></quote><p>Rien n’est donc nouveau, ni l’audace, ni le cri d’alarme, ni l’injure dans un sens et            dans l’autre ; ne nous attachons qu’au talent, ont beau se renouveler, se vouloir            rajeunir, et, même en n’y réussissant pas toujours, faire pâlir du moins la couleur des            styles précédents ; les idées, sinon la pratique, en matière de goût et d’art sévère,            ont beau s’élever, s’affermir, s’agrandir, je le crois, par une comparaison plus            studieuse et plus étendue : il est des impressions heureuses, faciles, touchantes, qui,            dans de courtes productions, tirent leur principal intérêt du cœur, et qui durent sous            un crayon un peu effacé. La lecture de <hi rend="i">la Chartreuse</hi>, si l’on a            l’imagination sensible, et si l’on n’a pas l’esprit barré par un système, cette lecture            mélodieuse et plaintive, faite à certaine heure, à demi-voix, produira toujours son            effet, émouvra encore et finira par mêler vos pleurs à ceux du poète :</p><quote><l>Cloître sombre, où l’amour est proscrit par la Ciel,</l><l>Où l’instinct le plus cher est le plus criminel,</l><l>Déjà, déjà ton deuil plaît moins à ma pensée !</l><l>L’imagination, vers les murs élancée,</l><l>Chercha leur saint repos, leur long recueillement ;</l><l>Mais mon âme a besoin d’un plus doux, sentiment.</l><l>Ces devoirs rigoureux font trembler ma faiblesse.</l><l>Toutefois, quand le temps, qui détrompe sans cesse,</l><l>Pour moi des passions détruira les erreurs,</l><l>Et leurs plaisirs trop courts souvent mêlés de pleurs ;</l><l>Quand mon cœur nourrira quelque peine secrète ;</l><l>Dans ces moments plus doux, et si chers au poëte,</l><l>Où, fatigué du monde, il veut, libre du moins,</l><l>Et jouir de lui-même et rêver sans témoins ;</l><l>Alors je reviendrai, Solitude tranquille,</l><l>Oublier dans ton sein les ennuis de la ville,</l><l>Et retrouver encor, sous ces lambris déserts,</l><l>Les mêmes sentiments retracés dans ces vers.</l></quote><p>De tels vers, pour la couleur mélancolique à la fois et transparente, étaient dignes            contemporains des belles pages des <hi rend="i">Études de la Nature</hi>.</p><p><hi rend="i">Le Jour des Morts</hi> offre plus de composition que <hi rend="i">la              Chartreuse</hi>  ; c’est moins une méditation, une rêverie, et davantage un tableau.            Il dut plaire plus vivement peut-être aux contemporains ; il a plus passé aujourd’hui.            Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle y a jeté de ses couleurs de convention.            Ce curé de village, <hi rend="i">rustique Fénelon</hi>, qu’on n’ose pas appeler <hi rend="i">curé</hi>, et qui n’est que <hi rend="i">pasteur, mortel respecté, homme              sacré, ce prêtre ami des lois et zélé sans abus</hi>, qui n’ose faire parler la colère            céleste contre le mal, et qui ne sait qu’<hi rend="i">adoucir la tristesse</hi> par <hi rend="i">l’espérance</hi>, est un de ces chrétiens comme on aimait à se les figurer à            la date de <hi rend="i">la Chaumière indienne</hi>. On se demande si le poëte partage            absolument l’esprit du spectacle qu’il nous retrace avec tant d’émotion. A un endroit de            la première version du <hi rend="i">Jour des Morts</hi>, il était question de <hi rend="i">destin</hi><note place="bottom" resp="author"><p>Dans une église de Naples, à Sainte-Claire,                je crois, se voit un élégant tombeau de jeune fille par Jean de Nola, avec des vers                latins ; tombeau grec, épitaphe païenne :</p><quote><l>……………………………………</l><l>At nos                  perpetui gemitus, tu, nata, sepulchri</l><l>Esto haeres, ubi sic impia fata                  volunt.</l></quote><p>Cet <hi rend="i">impia fata</hi> dans une église catholique                ne choque personne.</p></note>. Plus d’un vers reste en désaccord avec le dogme ;            ainsi, lorsqu’il s’agit, d’après Gray, de ces morts obscurs, de ces Turenne peut-être et            de ces Corneille inconnus :</p><quote><l>Eh bien ! si de la foule autrefois séparé,</l><l>Illustre dans les camps ou sublime au théâtre,</l><l>Son nom charmait encor l’univers idolâtre,</l><l>Aujourd’hui son sommeil en serait-il plus doux ?</l></quote><p>dernier vers charmant, imité de La Fontaine avant sa conversion ; mais depuis quand la            mort, pour le chrétien, est-elle un doux sommeil et le cercueil un oreiller ? En somme,            la religion du <hi rend="i">Jour des Morts</hi> est une religion toute d’imagination, de            sensibilité, d’attendrissement (le mot revient sans cesse)  ; c’est un christianisme            affectueux et flatté, à l’usage du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de ce            temps même où l’abbé Poulle, en chaire, ne désignait guère Jésus-Christ que comme <hi rend="i">le Législateur des chrétiens</hi>. Ici, ce mode d’inspiration, plus            acceptable chez un poëte, cette onction sans grande foi, et pourtant sincère, s’exhale à            chaque vers, mais elle se déclare surtout admirablement dans le beau morceau de la pièce            au moment de l’élévation pendant le sacrifice :</p><quote><l>Ô moment solennel ! ce peuple prosterné,</l><l>Ce temple dont la mousse a couvert les portiques,</l><l>Ses vieux murs, son jour sombre, et ses vitraux gothiques ;</l><l>Cette lampe d’airain, qui, dans l’antiquité,</l><l>Symbole du soleil et de l’éternité,</l><l>Luit devant le Très-Haut, jour et nuit suspendue ;</l><l>La majesté d’un Dieu parmi nous descendue ;</l><l>Les pleurs, les vœux, l’encens, qui montent vers l’autel,</l><l>Et de jeunes beautés, qui, sous l’œil maternel,</l><l>Adoucissent encor par leur voix innocente</l><l>De la religion la pompe attendrissante ;</l><l>Cet orgue qui se tait, ce silence pieux,</l><l>L’invisible union de la terre et des cieux,</l><l>Tout enflamme, agrandit, émeut l’homme sensible ;</l><l>Il croit avoir franchi ce monde inaccessible,</l><l>Où, sur des harpes d’or, l’immortel séraphin</l><l>Aux pieds de Jéhovah chante l’hymne sans fin.</l><l>C’est alors que sans peine un Dieu se fait entendre :</l><l>Il se cache au savant, se révèle au cœur tendre ;</l><l>Il doit moins se prouver qu’il ne doit se sentir.</l></quote><p>Il y avait longtemps à cette date que la poésie française n’avait modulé de tels            soupirs religieux. Jusqu’à Racine, je ne vois guère, en remontant, que ce grand élan de            Lusignan dans <hi rend="i">Zaïre</hi>. M. de Fontanes essayait, avec discrétion et            nouveauté, dans la poésie, de faire écho aux accents épurés de Bernardin de            Saint-Pierre, ou à ceux de Jean-Jacques aux rares moments où Jean-Jacques s’humilie. Son            grand tort est de s’être distrait sitôt, d’avoir récidivé si peu.</p><p>Dans <hi rend="i">le Jour des Morts</hi>, il s’était souvenu de Gray et de son <hi rend="i">Cimetière de Campagne</hi>  ; il se rapproche encore du mélancolique Anglais            par un <hi rend="i">Chant du Barde</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Almanach des                Muses</hi>, 1783. — Fontanes, dans son voyage à Londres, d’octobre 1785 à janvier              1780, vit beaucoup le poëte Mason, ami et biographe de Gray. Les filles d’un ministre,              chez qui il logeait, lui chantaient d’anciens airs écossais : « Il est très-vrai,              écrit-il dans une lettre de Londres à son ami Jouhert, que plusieurs hymnes d’Ossian              ont encore gardé leurs premiers airs. On m’a répété son apostrophe à la lune. La              musique ne ressemble à rien de ce que j’ai entendu. Je ne doute pas qu’on ne la              trouvât très-monotone à Paris : je la trouve, moi, pleine de charme. C’est un son lent              et doux, qui semble venir du rivage éloigné de la mer et se prolonger parmi des              tombeaux. »</note> : tous deux rêveurs, tous deux délicats et sobres, leurs noms            aisément s’entrelaceraient sous une même couronne. Gray pourtant, dans sa veine non            moins avare, a quelque chose de plus curieusement brillant et de plus hardi, je le            crois. Les deux ou trois perles qu’on a de lui luisent davantage. Celles de Fontanes,            plus radoucies d’aspect, ne sont peut-être pas de qualité moins fine : le chantre            plaintif du <hi rend="i">Collège d’Eton</hi> n’a rien de mieux que ces simples <hi rend="i">Stances à une jeune Anglaise</hi>.</p><p>Une affinité naturelle poussait Fontanes vers les poëtes anglais : on doit regretter            qu’il n’ait pas suivi plus loin cette veine. Il avait bien plus nettement que Delille le            sentiment champêtre et mélancolique, qui distingue la poésie des Gray, des Goldsmith,            des Cowper : son imagination, où tout se terminait, en aurait tiré d’heureux points de            vue, et aurait importé, au lieu du descriptif diffus d’alors, des scènes bien touchées            et choisies. Mais il aurait fallu pour cela un plus vif mouvement d’innovation et de            découverte que ne s’en permettait Fontanes. Il côtoya la haie du <hi rend="i">cottage</hi>, mais il ne la franchit pas. L’anglomanie qui gagnait le détourna de ce            qui, chez lui, n’eût jamais été que juste. De son premier voyage en Angleterre, il            rapporta surtout l’aversion de l’opulence lourde, du faste sans délicatesse, de l’art à            prix d’or, le dégoût des parcs anglais, de ces ruines factices, et de cet inculte            arrangé qu’il a combattu dans son <hi rend="i">Verger</hi>. De l’école française en            toutes choses, il ne haïssait pas dans le ménagement de la nature les allées de Le Nôtre            et les directions de La Quintinie, comme, dans la récitation des vers, il voulait la            mélopée de Racine. En se gardant de l’abondance brillante de Delille, il négligea la            libre fraîcheur des poëtes anglais paysagistes, desquels il semblait tout voisin. Son            descriptif, à lui, est plutôt né de l’Épître de Boileau à <hi rend="i">Antoine</hi>.</p><p>Son étude de Pope et son projet d’un poème sur <hi rend="i">la Nature</hi> le            conduisirent aisément à son Essai didactique <hi rend="i">sur l’Astronomie</hi>  :            M. de Fontanes n’a rien écrit de plus élevé. Je sais les inconvénients du genre : on y            est pressé, comme disait en son temps Manilius, entre la gêne des vers et la rigueur du            sujet :</p><quote xml:lang="lat"><l>…..Duplici circumdalus aestu</l><l>Carminis et rerum……..</l></quote><p>Il faut exprimer et chanter, sous la loi du rhythme, des lois célestes que la prose,            dans sa liberté, n’embrasse déjà qu’avec peine. Comme si ces difficultés ne se            marquaient pas assez d’elles-mêmes, le poëte, dans sa marche logique et méthodique, dans            sa pénible entrée en matière et jusque dans ce titre d’<hi rend="i">Essai</hi>, n’a rien            fait pour les dissimuler. Mais combien ce défaut peu évitable est racheté par des            beautés de premier ordre ! et, d’abord, par un style grave, ferme, soutenu, un peu            difficile, mais par là-même pur de toute cette monnaie poétique effacée du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, par un style de bon aloi, que Despréaux eût            contre-signe à chaque page, ce qu’il n’eût pas fait toujours, même pour le style de            M. de Fontanes. Cette fois, l’auteur, pénétré de la majesté de son sujet, n’a nulle part            fléchi ; il est égal par maint détail, et par l’ensemble il est supérieur aux Discours            en vers de Voltaire ; il atteint en français, et comme original à son tour, la            perfection de Pope en ces matières, concision, énergie :</p><quote><l>Vers ces globes lointains qu’observa Cassini,</l><l>Mortel, prends ton essor ; monte par la pensée,</l><l>Et cherche où du grand Tout la borne fut placée.</l><l>Laisse après toi Saturne, approche d’Uranus ;</l><l>Tu l’as quitté ? poursuis : des astres inconnus,</l><l>A l’aurore, au couchant, partout sèment ta route ;</l><l>Qu’à ces immensités l’immensité s’ajoute.</l><l>Vois-tu ces feux lointains ? Ose y voler encor :</l><l>Peut-être ici, fermant ce vaste compas d’or</l><l>Qui mesurait des cieux les campagnes profondes,</l><l>L’éternel Géomètre a terminé les mondes.</l><l>Atteins-les : vaine erreur ! Fais un pas ; à l’instant</l><l>Un nouveau lieu succède, et l’univers s’étend.</l><l>Tu t’avances toujours, toujours il t’environne.</l><l>Quoi ! semblable au mortel que sa force abandonne,</l><l>Dieu, qui ne cesse point d’agir et d’enfanter,</l><l>Eût dit : « Voici la borne où je dois m’arrêter ! »</l></quote><p>Cette grave et stricte poésie s’anime heureusement, par places, d’un sentiment humain,            qui repose de l’aspect de tant de justes orbites et répand une piété toute <hi rend="i">virgilienne</hi> à travers les sphères :</p><p>Tandis que je me pends en ces rêves profonds, Peut-être un habitant de Vénus, de            Mercure, De ce globe voisin qui blanchit l’ombre obscure, Se livre à des transports            aussi doux que les miens. Ah ! si nous rapprochions nos hardis entretiens ! Cherche-t-il            quelquefois ce globe de la terre, Qui, dans l’espace immense, en un point se resserre ?            A-t-il pu soupçonner qu’en ce séjour de pleurs Rampe un être immortel qu’ont flétri les            douleurs ?</p><p>Et tout ce qui suit. — Le style, dans le détail, arrive quelquefois à un parfait éclat            de vraie peinture, à une expression entière et qui emporte avec elle l’objet : on compte            ces vers-là dans notre poésie classique, même dans Racine, qui en offre peut-être un            moins grand nombre que Boileau :</p><quote><l>Quand la lune arrondie en cercle lumineux</l><l>Va, de son frère absent, nous réfléchir les feux,</l><l>Il vous dira pourquoi, d’un crêpe enveloppée,</l><l><hi rend="i">Par l’ombre de la terre elle pâlit frappée</hi>.</l></quote><note place="bottom" resp="author">Cassini.</note><p>En terminant cet Essai qui est devenu un <hi rend="i">chant</hi> ou du moins un <hi rend="i">tableau</hi>, le poëte invite de plus hardis que lui à l’étude entière et à            la célébration de la nature et des cieux : il se rappelle tout bas ce que Virgile se            disait au début du troisième livre des Géorgiques :</p><quote><l>Omnia jam vulgala : quis aut Eurysthea durum,</l><l>Aut illaudati nescit Busiridis aras ?</l><l>Cui non dictus Hylas puer ?……</l><l>………………………………….</l><l>… Tentanda via est, qua me quoque possim</l><l>Tollere humo, victorque virûm volitare per ora.</l><l/><l>Faut-il offrir toujours, sur la scène épuisée,</l><l>Des tragiques douleurs la pompe trop usée ?</l><l>Des sentiers moins battus s’ouvrent devant nos pas<note place="bottom" resp="author"><p>On pourrait                  aussi croire que le poëte s’est ressouvenu de Manilius, qui exprime la même pensée                  en maint endroit de son poëme des <hi rend="i">Astronomiques</hi>, et s’y complaît                  particulièrement au début du livre II. Après avoir énuméré les différents genres                  de poésie, ce successeur, souvent rival, de Lucrèce, ajoute :</p><p>Omne genus                  rerum doctae cecinere Sorores :</p><quote><l>Omnis ad accessus Heliconis sernita trita est,</l><l>Et jam confusi manant de fontibus amnes,</l><l>Nec capiunt haustum turbamque ad nota ruentem :</l><l>Integra quaeramus rorantes prata per herbas.</l></quote><p>Pourtant Fontanes semble s’être tenu uniquement à Virgile, à Lucrèce, et                  n’avoir pas assez pris en considération le poëme de Manilius, duquel il eût pu                  s’inspirer pour agrandir et féconder son <hi rend="i">Essai</hi>. Une fois                  seulement il s’est rencontré directement avec lui, mais peut-être par identité                  d’objet plutôt que par imitation :</p><quote><l>Soleil, ce fut un jour de l’année éternelle.</l><l>Aux portes du Chaos Dieu s’avance et t’appelle !</l><l>Le noir Chaos s’ébranle, et, de ses flancs ouverts,</l><l>Tout écumant de feux, tu jaillis dans les airs.</l><l>De sept rayons premiers ta tête est couronnée :</l><l>L’antique nuit recule, et par toi détrônée.</l><l>Craignant de rencontrer ton œil victorieux,</l><l>Te cède la moitié de l’empire des cieux.</l></quote><p>Et Manilius, au livre I<hi rend="sup">er</hi>, passant en revue les                  différentes origines possibles du monde, soit l’absence d’origine, l’éternité,                  soit la création du sein du Chaos, dit avec une précision qui certes a aussi sa                  beauté :</p><quote><l>Seu permixta Chaos rerum primordia quondam</l><l>Discrevit partu, mundumque enixa nitentem</l><l>Fugit in infernas caligo puisa tenebras.</l></quote><p>Ce <hi rend="i">recul</hi> de l’ombre primitive, aussitôt le monde et la                  lumière enfantés, est rendu à merveille.  —  En feuilletant ces livres de                  Manilius, où les noms des constellations amènent d’intéressants épisodes, comme                  celui d’Andromède, et où les rêveries astrologiques n’étouffent pas tant de beaux                  passages inspirés par le panthéisme, par l’idée de la parenté de l’homme avec le                  ciel et par la conscience sublime des hauts mystères, on conçoit un grand poëme                  dont, en effet, celui de Fontanes ne serait, que l’<hi rend="i">essai</hi>.</p></note></l></quote><p>Mais nul poëte depuis n’a tenté ces hauts sentiers, et les descriptifs moins que les            autres. Cet <hi rend="i">Essai sur l’Astronomie</hi>, qui n’a pas été classé jusqu’ici            comme il le mérite, pourrait presque sembler, par sa juste et belle austérité, une            critique en exemple, une contre-partie et un contre-poids que Fontanes aurait voulu            opposer aux excès et aux abus de l’école envahissante.</p><p>Il a laissé du pur descriptif lui-même ; sa <hi rend="i">Maison rustique</hi> (l’ancien              <hi rend="i">Verger</hi> refondu) n’est pas autre chose. N’oublions pas pourtant que            ce <hi rend="i">Verger</hi>, qui parut en 1788, fort court et un peu pressé entre notes            et préface, était encore une protestation indirecte contre la manie du jour, un <hi rend="i">sous-amendement</hi> respectueux au poëme des <hi rend="i">Jardins</hi>.            Fontanes se sauvait dans le verger pour faire de là opposition, pour jeter en quelque            sorte son caillou de derrière les saules. Il s’élevait fort contre ces colifichets            soi-disant champêtres, contre cette négligence acquise à grands frais,</p><quote><l>Où la simplicité n’est qu’un luxe de plus.</l></quote><p>Ermenonville, avec son <hi rend="i">Temple de la Philosophie</hi> et sa <hi rend="i">Tour de Gabrielle</hi>, ne trouvait pas grâce absolument devant son goût sans            fadaise. L’ouvrage d’un Allemand, Hirschfeld, sur les jardins et les paysages, lui            fournissait surtout matière à gaieté. Le professeur d’esthétique avait conseillé au bout            du verger un étang, d’où monterait en chœur le cri des grenouilles, effectivement si            harmonieux de loin le soir, dans la tranquillité des airs. Mais cette harmonie, qui            sentait trop Aristophane, et que Jean-Baptiste Rousseau n’avait pas réhabilitée, ne            revenait guère à Fontanes, non plus que l’étang bourbeux. Il prenait de là occasion pour            se jeter sur le germanisme en littérature, et il en prévoyait dès lors, il en combattait            les conséquences en tout genre, avec une vivacité qui prouve encore moins sa prévention            extrême que sa promptitude de coup d’œil et d’avant-goût. Quand vint madame de Staël,            elle le trouva tout armé à l’avance et très-averti.</p><p>On voit que M. de Fontanes n’était pas un homme de révolution ; aussi la nôtre de 89 ne            l’enleva point d’un entier élan. A trente ans passés, sa situation restée si précaire            semblait le pousser en avant : sa modération d’esprit le retint. Il partagea pourtant            avec presque toute la France le premier mouvement et les espérances de l’aurore de 89 ;            l’on a même un chant de lui sur la fête de la Fédération en 90. Mais ce fut sa limite            extrême. Dès le commencement de 90, il participait avec son ami Flins à la rédaction            d’un journal, <hi rend="i">le Modérateur</hi>, qui remplissait son titre. On distingue            difficilement les articles de Fontanes dans cette feuille, qui d’ailleurs a peu vécu ;            et comme il n’y a que l’esprit général qui en soit remarquable, il importe peu de les            distinguer. <hi rend="i">Le Modérateur</hi> suit, avec moins de verve et d’audace, la            ligne d’André Chénier. J’aime à y voir<note place="bottom" resp="author">Numéro du 13 février              1790.</note> le chevalier de Pange, cet autre André, loué pour ses <hi rend="i">Réflexions sur la Délation et sur le Comité des Recherches</hi>. On y devine, à            quelques mots jetés çà et là, combien Fontanes jugeait le moment peu favorable aux            vers ; et il n’était pas homme à s’armer de l’ïambe. Des ébauches de tragédies qu’il            conçut alors, <hi rend="i">Thrasybule, Thamar, Mazaniel</hi>, n’eurent pas de suite et            n’aboutirent qu’à quelques scènes. Il quitta Paris peu après, et, retiré à Lyon, il            adressait de là cette gracieuse et un peu jeune Épître à Boisjolin<note resp="author">M. de Boisjolin, traducteur de <hi rend="i">la Forêt de Windsor</hi> dans sa              jeunesse, et rédacteur du Mercure avant 89, longtemps sous-préfet à Louviers mais qui              n’a pas cessé d’aimer les lettres. Il est proche parent de nos poëtes Deschamps du <hi rend="i">Cénacle</hi>, l’aimable Emile et le grave Antony. (1838.)</note>. Un grand            calme, un sourire d’imagination y règne. Il a retrouvé les champs, il a repris l’étude,            et le voilà qui resonge à la belle gloire. Dans les conseils qu’il donne, lui-même il se            peint, et, à cette lenteur de poésie qu’il exprime si merveilleusement, on reconnaît son            propre talent d’abeille :</p><quote><l>Comme on voit, quand l’hiver a chassé les frimas,</l><l>Revoler sur les Heurs l’abeille ranimée,</l><l>Qui six mois dans sa ruche a langui renfermée,</l><l>Ainsi revole aux champs, Muse, fille du Ciel !</l><l>De poétiques fleurs compose un nouveau miel ;</l><l>Laisse les vils frelons qui te livrent la guerre</l><l>A la hâte et sans art pétrir un miel vulgaire ;</l><l>Pour toi, saisis l’instant : marque d’un œil jaloux</l><l>Le terrain qui produit les parfums les plus doux ;</l><l>Reposant jusqu’au soir sur la tige choisie,</l><l>Exprime avec lenteur une douce ambroisie,</l><l>Épure-la sans cesse, et forme pour les cieux</l><l>Ce breuvage immortel attendu par les Dieux.</l></quote><p>Je suis porté à placer alors la première inspiration de <hi rend="i">la Grèce              sauvée</hi>  ; je conjecture que l’<hi rend="i">Anacharsis</hi> de l’abbé Barthélémy,            dont l’impression sur lui fut si vive, et qu’il célébra dans une épître, lui en donna            idée par contre-coup. Son poëme de <hi rend="i">la Grèce sauvée</hi>, en effet, eût été            pour la couleur le contemporain du <hi rend="i">Voyage d’Anacharsis</hi>, comme sa <hi rend="i">Chartreuse</hi> et son <hi rend="i">Jour des Morts</hi> étaient bien des            élégies contemporainesdes <hi rend="i">Études de la Nature</hi>. Arrivé à trente-cinq            ans, et songeant à se recueillir enfin dans une œuvre, Fontanes se disait sans doute un            peu pour lui-même ce qu’il écrivait à l’abbé Barthélémy :</p><quote><l>Tandis que le troupeau des écrivains vulgaires</l><l>Se fatigue à chercher des succès éphémères,</l><l>    Et, dans sa folle ambition,</l><l>Prête une oreille avide à tous les vents contraires</l><l>    De l’inconstante opinion,</l><l>Le grand homme, puisant aux sources étrangères,</l><l>Trente ans médite en paix ses travaux solitaires ;</l><l>Au pied du monument qu’il fut lent à finir</l><l>Il se repose enfin, sans voir ses adversaires,</l><l>    Et l’œil fixé sur l’avenir.</l></quote><p>Mais, au moment où il reportait son regard vers l’idéal avenir, les orages            s’amoncelaient et ne laissaient plus d’horizon. Fontanes se maria à Lyon en 92. Cette            union, dans laquelle il devait constamment trouver tant de vertu, de dévouement et de            mérite, fut presque aussitôt entourée des plus affreuses images. Le siège de Lyon            commença. Madame de Fontanes accoucha de son premier enfant dans une grange, au moment            où elle fuyait les horreurs de l’incendie. Les bombes des assiégeants tombaient souvent            près du berceau, que le père dut plus d’une fois changer de place. Il revint à Paris en            novembre 93, pour y vivre oublié, lorsque les députés de Lyon, de <hi rend="i">Commune-Affranchie</hi>, chargés de dénoncer à la Convention de Robespierre les            horreurs de Collot-d’Herbois et de Fouché, qui avait fait regretter Couthon, lui vinrent            demander d’écrire leur discours. Il l’écrivit dans la matinée du 20 décembre ; le brave            Changeux le lut le jour même à la barre, d’une voix sonore<note place="bottom" resp="author">Un premier              incident d’<hi rend="i">étiquette</hi> signala leur présence au sein de la              Convention : dans le <hi rend="i">Moniteur</hi> du 2 nivôse an II, qui rend compte de              la séance du 30 frimaire, on lit que les pétitionnaires se présentèrent à la barre <hi rend="i">le chapeau sur la tête</hi>. Couthon s’en formalisa et, interrompant              Changeux, demanda que tout pétitionnaire fût tenu d’ôter son chapeau en paraissant              devant les représentants du peuple. Robespierre prit la parole, et, tout en approuvant              Couthon, excusa bénignement l’intention des pétitionnaires. Ceux-ci donc ôtèrent leur              chapeau, et Changeux commença.</note>.</p><p>L’effet sur la Convention fut grand. On a comparé cet énergique langage à celui du            paysan du Danube en plein Sénat romain. L’art pourtant, qui se dérobait, y était            d’autant moins étranger. Fontanes avait adroitement emprunté et prodigué les formes            sacramentelles du jour : « Une grande Commune a mérité l’indignation nationale : mais            qu’avec l’aveu de ses égarements vous parvienne aussi l’expression de ses douleurs et de            son repentir ! Ce repentir est vrai, profond, unanime ; il a devancé le moment de la            chute des traîtres qui nous ont égarés. » Mais toute cette phraséologie obligée de <hi rend="i">peuple magnanime</hi> et de <hi rend="i">traitres</hi> n’était qu’une            précaution oratoire pour amener la Convention à entendre face à face ceci :</p><p>« Les premiers députés (<hi rend="i">après le siège de Lyon</hi>) avaient pris un            arrêté, à la fois juste, ferme et humain : ils avaient ordonné que les chefs            conspirateurs perdissent seuls la tête, et qu’à cet effet on instituât deux Commissions            qui, en observant les formes, sauraient distinguer le conspirateur du malheureux            qu’avaient entraîné l’aveuglement, l’ignorance et surtout la pauvreté. Quatre cents            têtes sont tombées dans l’espace d’un mois, en exécution des jugements de ces deux            Commissions. De nouveaux juges ont paru et se sont plaints que le sang ne coulât point            avec assez d’abondance et de promptitude. En conséquence, ils ont créé une Commission            révolutionnaire, composée de sept membres, chargée de se transporter dans les prisons et            de juger, en un moment, le grand nombre de détenus qui les remplissent. A peine le            jugement est-il prononcé, que ceux qu’il condamne sont exposés en masse au feu du canon            chargé à mitraille. Ils tombent les uns sur les autres frappés par la foudre, et,            souvent mutilés, ont le malheur de ne perdre, à la première décharge, que la moitié de            leur vie. Les victimes qui respirent encore, après avoir subi ce supplice, sont achevées            à coups de sabres et de mousquets. La pitié même d’un sexe faible et sensible a semblé            un crime : deux femmes ont été traînées au carcan pour avoir imploré la grâce de leurs            pères, de leurs maris et de leurs enfants. On a défendu la commisération et les larmes.            La nature est forcée de contraindre ses plus justes et ses plus généreux mouvements,            sous peine de mort. La douleur n’exagère point ici l’excès de ses maux ; ils sont            attestés par les proclamations de ceux qui nous frappent. Quatre milles têtes sont            encore dévouées au même supplice ; elles doivent être abattues avant la fin de frimaire.            Des suppliants ne deviendront point accusateurs : leur désespoir est au comble, mais le            respect en retient les éclats ; ils n’apportent dans ce sanctuaire que des gémissements            et non des murmures. »</p><p>Les murmures, les frémissements éclatèrent ; ce furent un moment ceux de la pitié. Il            est vrai qu’ils durèrent peu. En vain Camille Desmoulins hasarda dans son <hi rend="i">Vieux Cordelier</hi> quelques maximes tardives d’humanité. Collot-d’Herbois accourut            de Lyon et se justifia.. On mit en arrestation les envoyés lyonnais ; on se demandait            qui les avait inspirés, qui avait pu faire à la Convention, par leur bouche, cette            étrange et pathétique surprise. Garat eut le bon goût de deviner et la légèreté de            nommer Fontanes<note place="bottom" resp="author">Il le nomma au sein du Comité de sûreté              générale. — On peut voir au tome XXX de l’<hi rend="i">Histoire parlementaire de la                Révolution française</hi>, pages 381, 382, 392 et suivantes, les détails des deux              séances de la Convention, 20 et 21 décembre, et la discussion du chiffre vrai des              mitraillés.</note>.</p><p>Celui-ci ne fut pas arrêté, ou du moins il ne le fut que durant trois fois vingt-quatre            heures, et par mégarde, comme s’étant trouvé dans la voiture de M. de Langeac, son ami,            à qui on en voulait. Il put obtenir d’être relâché avant qu’on insistât sur son nom. Il            quitta Paris et passa le reste de la Terreur caché à Sevran, près de Livry, chez madame            Dufrenoy, et aussi aux Andelys, qu’il revit alors, comme nous l’attestent les vers            touchants, et un peu faibles, de son <hi rend="i">Vieux Château</hi>.</p><p>Dans ce petit poëme et dans quelques autres pièces qui le suivent en date, comme <hi rend="i">les Pyrénées</hi>, le style de M. de Fontanes, il faut le dire, se détend            sensiblement, ne se tient plus à cette ferme hauteur qu’avait marquée l’<hi rend="i">Essai sur l’Astronomie</hi>. La facilité fâcheuse du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle l’emporte. Chaque manière (même la bonne, la meilleure, si l’on            veut) est voisine d’un défaut. Quand les poëtes de l’époque classique n’y prennent pas            garde, ils deviennent aisément prosaïques et languissants, comme les autres de l’école            contraire tendent très-vite, s’ils ne se soignent, au boursouflé, au bigarré, ou à            l’obscur. L’<hi rend="i">Art poétique</hi> de Boileau, bien autrement <hi rend="i">poétique</hi> par l’exécution que par les préceptes ; les préceptes et la pratique            courante de Voltaire, à force de soumettre la poésie à la même raison que la prose et au            pur bon sens, allaient à remplacer l’inspiration et l’expression poétique par ce qui            n’en doit être que la garantie et la limite. On s’est jeté aujourd’hui dans un excès            tout contraire, et l’image tient le dé du style poétique, comme c’était la raison            précédemment. Mais ni la raison, à proprement parler, ni l’image, en ceci, ne doivent            régir. L’expression en poésie doit être incessamment produite par l’idée actuelle,            soumise à l’harmonie de l’ensemble, par le sentiment ému, s’animant, au besoin, de            l’image, du son, du mouvement, s’aidant de l’abstrait même, de tout ce qui lui va, se            créant, en un mot, à tout instant sa forme propre et vive, ce que ne fait pas la pure            raison. Mais, cela dit, et même dans ce poëme du <hi rend="i">Vieux Château</hi>, où le            style de Fontanes est si peu ce que le style poétique devrait être toujours, une            création continue ; même là, de douces notes se font entendre ; ces négligences, ces            répétitions d’<hi rend="i">aimé, d’amour</hi>,  —  d’<hi rend="i">amant</hi>, qui            reviennent tant de fois à la dernière page, ont leur grâce touchante : le secret de            l’âme se trahit mieux en ces temps de langueur du talent. Or, ce qu’on suit dans cette            série, aujourd’hui complète, des poésies de Fontanes, soit durant les Terreurs de 93 et            de 97, soit plus tard aux années de sa pompe et de ses grandeurs, c’est le courant d’une            âme d’honnête homme, d’une âme affectueuse et excellente, qui se conserve jusqu’au bout            et ne tarit pas ; les poésies qu’on publie, même les moins vives, en sont la biographie            la plus intime, trop longtemps dérobée. Elles me semblent une source couverte, discrète,            familière, trop rare seulement, qui bruissait à peine sous le marbre des degrés            impériaux, qui cherchait par amour les gazons cachés, et qui, depuis <hi rend="i">la              Forêt de Navarre</hi> jusqu’à l’ode <hi rend="i">sur la Statue de Henri IV</hi>, dans            tout son cours voilé ou apparent, ne cessa d’être fidèle à certains échos chéris.</p><p>On a donc publié de lui <hi rend="i">le Vieux Château</hi>, le poëme des <hi rend="i">Pyrénées</hi>, en vue de sa biographie d’âme, sinon de leur mérite même, et quoique            ce soit un peu comme si l’on publiait pour la première fois <hi rend="i">le              Voyageur</hi> de Goldsmith après que Byron est venu.</p><p>La Terreur passée, Fontanes put reparaître, et son nom le désigna aussitôt à            d’honorables choix dans l’œuvre de reconstruction sociale qui s’essayait. Il se trouva            compris sur la liste de l’Institut national dès la première formation<note resp="author">Il le dut surtout à la proposition et à l’instance généreuse de Marie-Joseph Chénier,              qui, dans un camp politique opposé, sut toujours être juste pour un écrivain qui              honorait la même école littéraire.</note>, et fut nommé, comme professeur de            belles-lettres, à l’École centrale des Quatre-Nations. Dans deux discours de lui,            prononcés en séance publique au nom des autres professeurs, on trouve déjà l’exemple de            cette manière qui lui est propre, comme orateur, de savoir insinuer ses opinions sous le            couvert solennel. Dans la séance d’installation, parlant des législateurs de l’antiquité            et de l’importance qu’ils attachaient à l’éducation, il s’exprimait ainsi : « Les            législateurs anciens regardaient cet art comme le premier de tous, et comme le seul en            quelque sorte. Ils ont fait des systèmes de mœurs plus que des systèmes de lois. Quand            ils avaient créé des habitudes et des sentiments dans l’esprit et dans l’âme de leurs            concitoyens, ils croyaient leur tâche presque achevée. Ils confiaient la garde de leur            ouvrage au pouvoir de l’imagination plutôt qu’à celui du raisonnement, aux inspirations            du cœur humain plutôt qu’aux ordres des lois, et l’admiration des siècles a consacré le            nom de ces grands hommes. Ils avaient tant de respect pour la toute-puissance des            habitudes, qu’ils ménagèrent même d’anciens préjugés peu compatibles en apparence avec            un nouvel ordre de choses. La Grèce et Rome, en passant de l’empire des rois sous celui            des archontes ou des consuls, ne virent changer ni leur culte, ni le fond de leurs            usages et de leurs mœurs. Les premiers chefs de ces républiques se persuadèrent, sans            doute, qu’un mépris trop évident de l’autorité des siècles et des traditions            affaiblirait la morale en avilissant la vieillesse aux yeux de l’enfance ; ils            craignirent de porter trop d’atteinte à la majesté des temps et à l’intérêt des            souvenirs.</p><p>« La marche de l’esprit moderne a été plus hardie. Les lumières de la philosophie ont            donné plus de confiance aux fondateurs de notre république. Tout fut abattu ; tout doit            être reconstruit<note place="bottom" resp="author">Une grande partie de ce paragraphe a été replacée,              depuis, dans l’<hi rend="i">Éloge de Washington</hi>.</note>. »</p><p>Dans un autre discours de <hi rend="i">rentrée</hi>, il maintenait, contrairement au            préjugé régnant, la prééminence du siècle de Louis XIV, et des grands siècles du goût en            général, non-seulement à titre de <hi rend="i">goût</hi>, mais aussi à titre de            philosophie :</p><p>« Chez les Latins, si vous exceptez Tacite, les auteurs qu’on appelle du second âge,            inférieurs pour l’art de la composition, les convenances, l’harmonie et les grâces, ont            aussi bien moins de substance et de vigueur, de vraie philosophie et d’originalité, que            Virgile, Horace, Cicéron et Tite-Live. La France offre les mêmes résultats. A            l’exception de trois ou quatre grands modernes qui appartiennent encore à demi au siècle            dernier, vous verrez que Racine, Corneille, La Fontaine, Boileau, Molière, Pascal,            Fénelon, La Bruyère et Bossuet, ont répandu plus d’idées justes et véritablement            profondes que ces écrivains à qui on a donné l’orgueilleuse dénomination de <hi rend="i">penseurs</hi>, comme si on n’avait pas su penser avant eux avec moins de faste et de            recherche. »</p><p>La théorie littéraire de Fontanes est là ; son originalité, comme critique, consiste,            sur cette fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à déclarer fausse            l’opinion accréditée, « si agréable, disait-il, aux sophistes et aux rhéteurs, par            laquelle on voudrait se persuader que les siècles du goût n’ont pas été ceux de la            philosophie et de la raison. » C’était proclamer, au nom des Écoles centrales,            précisément le contraire de ce que Garat venait de prêcher aux Écoles normales. Il            devançait dans sa chaire et préparait honorablement la critique littéraire renouvelée,            que le <hi rend="i">Génie du Christianisme</hi> devait bientôt illustrer et propager            avec gloire. Ainsi, en parlant un jour des mœurs héroïques de <hi rend="i">l’Odyssée</hi>, il les comparait aux mœurs des patriarches, et rapprochait Éliézer et            Rebecca de Nausicaa. Vite on le dénonça là-dessus dans un journal comme            contre-révolutionnaire, et on l’y accusa de recevoir des rois de <hi rend="i">grosses              sommes</hi> pour professer de telles doctrines.</p><p>Fontanes ne se renfermait pas, à cette époque, dans son enseignement ; il prenait par            sa plume une part plus active et plus hasardeuse au mouvement réactionnaire et, selon            lui, réparateur, dont M. Fiévée, l’un des acteurs lui-même, nous a tracé récemment le            meilleur tableau<note place="bottom" resp="author">Dans l’<hi rend="i">Introduction</hi> qui précède sa                <hi rend="i">Correspondance</hi> avec Bonaparte.</note>. Nous le trouvons, avec La            Harpe et l’abbé de Vauxcelles, l’un des trois principaux rédacteurs du journal <hi rend="i">le Mémorial</hi>  ; et, dans sa mesure toujours polie, il poussait comme eux            au ralliement et au triomphe des principes et des sentiments que le 13 vendémiaire            n’avait pas intimidés, et qu’allait frapper tout à l’heure le 18 fructidor.</p><p>C’était, durant les mois qui précédèrent cette journée, une grande polémique            universelle, dans laquelle se signalaient, parmi les <hi rend="i">monarchiens</hi>, La            Harpe, Fontanes, Fiévée, Lacretelle, Michaud, écrivant soit dans <hi rend="i">le              Mémorial</hi>, soit dans <hi rend="i">la Quotidienne</hi>, dans <hi rend="i">la              Gazette française</hi>  ; et, parmi les républicains, Garat, Chénier, Daunou, dans les            journaux intitulés <hi rend="i">la Clef du Cabinet, le Conservateur</hi>  ; Rœderer dans            le <hi rend="i">Journal de Paris</hi>  ; Benjamin Constant déjà dans des brochures. Le            rôle de Fontanes, au milieu de cette presse animée, devient fort remarquable : la            modération ne cesse pas d’être son caractère et fait contraste plus d’une fois avec les            virulences et les gros mots de ses collaborateurs. Il est pour l’accord des lois et des            mœurs, des principes religieux et de la politique, pour le retour des traditions            conservatrices, et (ce qui était rare, ce qui l’est encore) il n’en violait pas l’esprit            en les prêchant. A part les jacobins, il ne hait ni n’exclut personne : « Des gens qui            ne se sont jamais vus, dit-il (28 août 1797), se battent pour des opinions et croient se            détester ; ils seraient bien étonnés quelquefois, en se voyant, de ne trouver aucune            raison de se haïr. Tel adversaire conviendrait mieux au fond que tel allié. » En fait de            croyances religieuses, il exprime partout l’idée qu’elles sont nécessaires aux sociétés            humaines comme aux individus, qu’elles seules remplissent une place qu’à leur défaut            envahissent mille tyrans ou mille fantômes ; et, à propos des superstitions des            incrédules, il rappelle de belles paroles que Bonnet lui adressait en sa maison de            Genthod, lorsqu’il l’y visitait en 1787 : « Il faut laisser des aliments sains à            l’imagination humaine, si on ne veut pas qu’elle se nourrisse de poisons<note resp="author"><hi rend="i">Mémorial</hi> du  1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1797,              article sur les francs-maçons et les illuminés.  —  Fontanes, dans son voyage à              Genève, avait été introduit naturellement près de Bonnet par M. de Fontanes, pasteur              et professeur, qui était d’une branche de sa famille restée calviniste et              Réfugiée.</note>. » Je trouve, dans ce même <hi rend="i">Mémorial</hi>, un parfait et            incontestable jugement de Fontanes sur Mirabeau<note place="bottom" resp="author">11 et 12            août.</note>, et un autre, bien impartial, sur La Fayette, qu’on croyait encore            prisonnier à Olmütz<note place="bottom" resp="author">13 juillet.</note> : s’il exprime simplement une            honorable compassion pour le général, il n’a que des paroles d’admiration pour son            héroïque épouse ; de même qu’en un autre endroit il sait allier à une expression peu            flattée sur l’ancien ministre Roland un hommage rendu à l’esprit supérieur et aux grâces            naturelles de madame Roland, avec laquelle il avait eu occasion de passer quelques jours            près de Lyon, en 1791. Enfin, nous trouvons Fontanes (sa ligne de parti étant donnée)            aussi sage, aussi juste, aussi parfait de goût qu’on le peut souhaiter envers les            personnes, envers toutes… excepté une seule : je veux parler de madame de Staël. Car il            la toucha malicieusement bien avant les fameux articles du <hi rend="i">Mercure</hi> en            1800. A plusieurs reprises, dans <hi rend="i">le Mémorial</hi>, elle revient sous sa            plume : en s’attaquant à une brochure de Benjamin Constant<note place="bottom" resp="author">20              juin.</note>, il n’hésite pas à la reconnaître aux endroits les plus vifs, les plus            heureux, et c’est pour l’en louer avec une ironie cavalière que dorénavant, à son égard,            il ne désarmera plus. Le piquant des premières escarmouches fut tel, dès ce temps du <hi rend="i">Mémorial</hi><note place="bottom" resp="author">Article du 22 juillet et numéro du  1<hi rend="sup">er</hi> septembre.</note>, que plusieurs lettres de réclamations anonymes            lui arrivèrent. En déclarant le tort de M. de Fontanes, on sent le besoin de se            l’expliquer.</p><p>Fontanes, comme Racine, comme beaucoup d’écrivains d’un talent doux, affectueux,            tendre, avait tout à côté l’épigramme facile, acérée. Chez lui la goutte de miel lent et            pur était gardée d’un aiguillon très-vigilant. S’il ne montrait d’ordinaire que de la            sensibilité dans le talent, il portait de la passion dans le goût. Il était, ai-je dit,            de l’école française en tout point : et en effet, tout ce qui, à quelque degré, tenait            au germanisme, à l’anglomanie, à l’idéologie, à l’économisme, au jansénisme, tout ce qui            sentait l’outré, l’obscur, l’emphatique, se liait dans son esprit par une association            rapide et invincible ; il voyait de très-loin et très-vite : son imagination faisait le            reste. En somme, toutes les antipathies qu’on se figure que Voltaire aurait eues si            vives durant la Révolution et de nos jours, Fontanes les a eues et nous les représente,            et non par routine ni par tradition, mais bien vives, bien senties, bien originales            aussi ; il était né tel. De la famille de Racine par le cœur et par les vers, il            touchait à Voltaire par l’esprit et par le ton courant. Très-aisément son tact fin            tressaillait offensé, irrité : son accent se faisait moqueur ; et, en même temps, sa            veine de poëte sensible, et son imagination plutôt riante, n’en souffraient pas. Qu’on            approuve ou non, il faut convenir que tout cela constitue en M. de Fontanes un ensemble            bien varié et qui se tient, une nature, un homme enfin.</p><p>Or, il n’aimait pas les femmes savantes, les femmes politiques, les femmes philosophes.            S’il ne faisait dès lors que prévoir et redouter ce qui s’est émancipé depuis, il doit            sembler, comme, au reste, en un bon nombre de ses jugements, beaucoup moins étroit que            prompt. En admirateur du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il permettait sans            doute à madame de Sévigné ses lettres, à madame de La Fayette ses tendres romans ; il            aurait passé à madame de Staël ses <hi rend="i">Lettres sur Jean-Jacques</hi>, comme            probablement il tolérait ses vers d’élégie chez madame Dufrenoy ; mais c’était là            l’exception et l’extrême limite. Une célébrité plus active, l’influence politique            surtout, et l’expression métaphysique, le révoltaient chez une femme, et lui            paraissaient tellement sortir du sexe, qu’à lui-même il lui arriva, cette fois, de            l’oublier. Madame de Staël ne se vengea qu’en retrouvant à l’instant son rôle de femme,            qu’on l’accusait d’abandonner, et en le marquant par la bonne grâce supérieure et            inaltérable de ses réponses<note place="bottom" resp="author">Elle prit soin, par exemple, de citer un              vers du <hi rend="i">Jour des Morts</hi> au liv. IV, chap. III, de <hi rend="i">Corinne</hi>.</note>.</p><p>Pour revenir au <hi rend="i">Mémorial</hi>, l’ensemble de la rédaction de Fontanes dans            cette feuille nous montre un esprit dès lors aussi mûr en tout que distingué, qui ne            reviendra plus sur ses impressions, et qui, dans la science de la vie, est maître de ses            résultats. La connaissance de cette rédaction est précieuse en ce qu’elle nous le            révèle, à cette époque d’entière indépendance, essentiellement tel, au fond, qu’il se            développera plus tard dans ses rôles publics et officiels ; avec tous ses principes, ses            sentiments, ses aversions même ; journaliste louant déjà Washington<note resp="author"><hi rend="i">Mémorial</hi>, 22 août 1797.</note> dans le sens où, orateur, il le            célébrera devant le premier Consul ; attaquant déjà madame de Staël, avant qu’on le            puisse soupçonner par là de vouloir complaire à quelqu’un.</p><p>Mais le pressentiment le plus notable de Fontanes, à cette date, est son goût déclaré            pour le général Bonaparte, alors conquérant de l’Italie. Le 15 août 1797, il lui            adresse, dans <hi rend="i">le Mémorial</hi>, une lettre trop piquante de verve et trop            perçante de pronostic, pour qu’on ne la reproduise pas. C’est un de ces petits            chefs-d’œuvre de la presse politique, comme il s’en est tant dépensé et perdu en France            depuis <hi rend="i">la Satire Ménippée</hi> jusqu’à Carrel : sauvons du moins cette            page-là. Le bruit venait de se répandre dans Paris qu’une révolution républicaine avait            éclaté à Rome et y avait changé la forme du gouvernement</p><p>« A BONAPARTE.</p><p>« Brave général,</p><p>« <hi rend="i">Tout a changé et tout doit changer encore</hi>, a dit un écrivain            politique de c<hi rend="sup">e</hi> siècle, à la tête d’un ouvrage fameux.</p><p>Vous hâtez de plus en plus l’accomplissement de cette prophétie de Raynal. J’ai déjà            annoncé que je ne vous craignais pas, quoique vous commandiez quatre-vingt mille hommes            et qu’on veuille nous <hi rend="i">faire peur</hi> en votre nom. Vous aimez la gloire,            et cette passion ne s’accommode pas de petites intrigues, et du rôle d’un conspirateur            subalterne auquel on voudrait vous réduire. Il me paraît que vous aimez mieux monter au            Capitole, et cette place est plus digne de vous. Je crois bien que votre conduite n’est            pas conforme aux règles d’une morale très-sévère ; mais l’héroïsme a ses licences : et            Voltaire ne manquerait pas de vous dire que vous faites votre métier d’illustre brigand            comme Alexandre et comme Charlemagne. Cela peut suffire à un guerrier de vingt-neuf            ans.</p><p>« Je me promènerais, je le répète, avec la plus grande sécurité, dans votre camp peuplé            de braves comme vous, et je conviens qu’il serait fort agréable de vous voir de près, de            suivre votre politique, et même de la deviner quand vous garderiez le silence.</p><p>« Savez-vous que, dans mon coin, je m’avise de vous prêter de grands desseins ? Ils            doivent, si je ne me trompe, changer les destinées de l’Europe et de l’Asie.</p><p>« Toute mon imagination fermente depuis qu’on m’annonce que Rome a changé son            gouvernement. Cette nouvelle est prématurée sans doute ; mais elle pourra bien se            réaliser tôt ou tard.</p><p>« Vous aviez montré pour la vieillesse et le caractère du chef de l’Église des égards            qui vous avaient honoré. Mais peut-être espériez-vous alors que la fin de sa carrière            amènerait plus vite le dénoûment préparé par vos exploits et votre politique. Les            Transtévérins se sont chargés de servir votre impatience, et le Pape, dit-on, vient de            perdre toute sa puissance temporelle ; je m’imagine que vous transporterez le siège de            la nouvelle république lombarde au milieu de cette Rome pleine d’antiques souvenirs, et            qui pourra s’instruire encore sous vous à l’art de conquérir le reste de l’Italie. « On            prétend qu’à ce propos le ministre Acton disait naguère au roi de Naples : — <hi rend="i">Sire, les Français ont déjà la moitié du pied dans la botte. Encore un coup,              et ils l’y feront entrer tout entier</hi>.  —  Acton pourrait bien avoir raison :            qu’en dites-vous ?</p><p>« Mais je soupçonne encore de plus vastes combinaisons. Le théâtre de l’Italie est déjà            trop étroit pour la grandeur de vos vues. Je rêve souvent à vos correspondances avec les            anciens peuples de la Grèce, et même avec leurs prêtres, avec leurs <hi rend="i">papas</hi>  ; car, en habile homme, vous avez soin de ne pas vous brouiller avec les            opinions religieuses.</p><p>« Une insurrection des Grecs contre les Turcs qui les oppriment est un événement            très-probable, si on vous laisse faire, et si Aubert-Dubayet<note resp="author">Ambassadeur à Constantinople.</note> vous seconde. L’insurrection peut se communiquer            facilement aux janissaires, et l’histoire ottomane est déjà pleine des révolutions            tragiques dont ils furent les instruments.</p><p>« Ainsi, je ne serais point étonné que vous eussiez conçu le projet hardi de planter à            la fois l’étendard français sur les murs du Vatican et sur les tours du Sérail, dans la            capitale des États chrétiens et dans celle de Mahomet. Ce serait, il faut en convenir,            une étrange manière de renouveler l’empire d’Orient et celui d’Occident. Mais vous            m’avez accoutumé aux prodiges, et ce qu’il y a de plus invraisemblable est toujours ce            qui s’exécute le plus facilement depuis l’origine de la Révolution française.</p><p>« Que dire alors du ministre ottoman et de celui de Sa Sainteté, qui sont reçus le même            jour au Directoire, qui se visitent fraternellement, et qui s’amusent à l’Opéra            français, à nos jardins de Bagatelle et de Tivoli, tandis qu’on s’occupe en secret du            sort de Rome et de Constantinople ?</p><p>« En vérité, brave Général, vous devez bien rire quelquefois, du haut de votre gloire,            des cabinets de l’Europe et des dupes que vous faites.</p><p>« Vous préparez de mémorables événements à l’histoire. Il faut l’avouer, si les rentes            étaient payées, et si on avait de l’argent, rien ne serait plus intéressant au fond que            d’assister aux grands spectacles que vous allez donner au monde. L’imagination s’en            accommode fort, si l’équité en murmure un peu.</p><p>« Une seule chose m’embarrasse dans votre politique. Vous créez partout des            constitutions républicaines. Il me semble que Rome, dont vous prétendez ressusciter le            génie, avait des maximes toutes contraires. Elle se gardait d’élever autour d’elle des            républiques rivales de la sienne. Elle aimait mieux s’entourer de gouvernements dont            l’action fût moins énergique, et fléchît plus aisément sous sa volonté. Souvenons-nous            de ces vers d’une belle tragédie :</p><quote><l>Ces lions, que leur maître avait rendus plus doux,</l><l>Vont reprendre leur rage et s’élancer sur nous ;</l><l>………………………………………..</l><l>Si Rome est libre enfin, c’est fait de l’Italie, etc.</l></quote><p>« Mais peut-être avez-vous là-dessus, comme sur tout le veste, votre arrière-pensée, et            vous ne me la direz pas.</p><p>« J’ai cru pouvoir citer des vers dans une lettre qui vous est adressée : vous aimez            les lettres et les arts. C’est un nouveau compliment à vous faire. Les guerriers            instruits sont humains ; je souhaite que le même goût se communique à tous vos            lieutenants qui savent se battre aussi bien que vous. On dit que vous avez toujours <hi rend="i">Ossian</hi> dans votre poche, même au milieu des batailles : c’est, en effet,            le chantre de la valeur. Vous avez, de plus, consacré un monument à Virgile dans            Mantoue, sa patrie. Je vous adresserai donc un vers de Voltaire, en le changeant un            peu :</p><quote><l>J’aime fort les héros, s’ils aiment les poètes.</l></quote><p>« Je suis un peu poète ; vous êtes un grand capitaine. Quand vous serez maître de            Constantinople et du Sérail, je vous promets de mauvais vers que vous ne lirez pas, et            les éloges de toutes les femmes, qui vaudront mieux que les vers pour un héros de votre            âge. Suivez vos grands projets, et ne revenez surtout à Paris que pour y recevoir des            fêtes et des applaudissements.</p><p rend="right">F. »</p><p>Si Bonaparte lut la lettre (comme c’est très-possible), son goût pour Fontanes doit            remonter jusque-là<note place="bottom" resp="author">Les Mémoires du savant botaniste de Candolle,              récemment publiés (1862), contiennent une anecdote singulière sur Fontanes, laquelle              se rapporte à cette époque voisine de fructidor. Sortant du Lycée où il avait entendu              une leçon de La Harpe et revenant à pied avec Fontanes, de Candolle ne put s’empêcher              de lui exprimer son étonnement du discours violent de La Harpe et de ce qu’il avait              l’air d’y applaudir : « Ne vous y trompez pas, lui aurait dit Fontanes ; notre but              n’est pas de rétablir la puissance des prêtres, mais il faut frapper l’opinion              publique de l’utilité d’une religion, et ensuite nous avons l’intention de pousser la              France au protestantisme. » De Candolle, qui croit avoir eu à se plaindre plus tard de              Fontanes Grand-Maître, triomphe de la contradiction. Mais Fontanes, en 1797, était en              effet vaguement et politiquement religieux plutôt que catholique, et, parlant à un              protestant, il dit là une de ces choses en l’air qui traversent l’imagination d’un              poète et dont sans doute il ne se souvenait pas le lendemain. Il est possible aussi              que de Candolle, en se ressouvenant, ait trop précisé le dire de Fontanes.</note>.</p><p>Le 18 fructidor, en frappant le journaliste, eut pour effet, par contre-coup, de            réveiller en Fontanes le poète, qui se dissipait trop dans cette vie de polémique et de            parti. Laissant madame de Fontanes à Paris, il se déroba à la déportation par la fuite,            quitta la France, passa par l’Allemagne en Angleterre, et y retrouva            M. de Chateaubriand, qu’il avait déjà connu en 89. C’est à l’illustre ami de nous dire            en ses <hi rend="i">Mémoires</hi> (et il l’a fait) cette liaison étroitement nouée dans            l’exil, ces entretiens à voix basse au pied de l’abbaye de Westminster, ces doubles            confidences du cœur et de la muse ; et puis les longs regards ensemble vers <hi rend="i">cette Argos dont on se ressouvient toujours, et qui, après avoir été quelque temps              une grande douceur, devient une grande amertume</hi>. Fontanes n’hésita pas un seul            instant à reconnaître l’étoile à ce jeune et large front. Quand d’autres spirituels            émigrés, le chevalier de Panat et ce monde léger du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, paraissaient douter un peu de l’astre prochain du jeune officier            breton, tout rêveur et sauvage, Fontanes leur disait : « Laissez, messieurs,            « patience ! il nous passera tous. » Et à son jeune ami il répétait : « Faites-vous            illustre. » M. de Chateaubriand, à son tour, lui rendait en conseils et en            encouragements ce qu’il en recevait ; et quand Fontanes, après avoir repris vivement à            la Grèce sauvée, semblait en d’autres moments s’en distraire, son ami l’y ramenait sans            cesse : « Vous possédez le plus « beau talent poétique de la France, et il est bien            malheureux « que votre paresse soit un obstacle qui retarde la « gloire. Songez, mon            ami, que les années peuvent vous surprendre, « et qu’au lieu des tableaux immortels que            la postérité « est en droit d’attendre de vous, vous ne laisserez peut-être « que            quelques cartons. C’est une vérité indubitable « qu’il n’y a qu’un seul talent dans le            monde : vous le possédez « cet art qui s’assied sur les ruines des empires, et qui            « seul sort tout entier du vaste tombeau qui dévore les peuples « et les temps. Est-il            possible que vous ne soyez pas touché « de tout ce que le Ciel a fait pour vous, et que            vous « songiez à autre chose qu’à la Grèce sauvée ? » Ainsi au poète mélancolique,            délicat, pur, élevé, noble, mais un peu désabusé, parlait l’ardent poète avec            grandeur.</p><p>Ces paroles, tombant dans les heures fécondes du malheur, faisaient une vive et            salutaire impression sur Fontanes, et, durant le reste de sa proscription, on le voit            tout occupé de son monument. Son imagination se passionnait en ces moments extrêmes ; il            ressaisissait en idée la gloire. Il quitta l’Angleterre pour Amsterdam, revint à            Hambourg, séjourna à Francfort-sur-le-Mein ; ses lettres d’alors peignent plus vivement            son âme à nu et ses goûts, du fond de la détresse. Il manquait des livres nécessaires,            n’avait pour compagnon qu’un petit Virgile qu’il avait acheté près de la Bourse, à            Amsterdam ; il lui arrivait de rencontrer chez d’honnêtes fermiers du Holstein les <hi rend="i">Contes moraux</hi> de Marmontel, mais il n’avait pu trouver un Plutarque dans            toute la ville de Hambourg (que n’allait-il tout droit à Klopstock ?) ; et dans ces pays            où son genre d’études était peu goûté, il s’estimait comme Ovide au milieu d’une terre            barbare. Tant de souffrance était peu propre à le réconcilier avec l’Allemagne. A            travers les mille angoisses, il travaillait à sa <hi rend="i">Grèce sauvée</hi>, et,            comme il l’écrit, <hi rend="i">s’y jetait à corps perdu</hi>. Enviant le sort de            Lacretelle et de La Harpe, qui du moins vivaient cachés en France (et La Harpe l’avait            été quelque temps chez madame de Fontanes même), il songeait impatiemment à rentrer :            « Je viens de lire une partie du décret ; quelque sévère qu’il soit, je « persiste dans            mes idées. Je me cacherai, et je travaillerai « au milieu de mes livres. Je n’ai plus            qu’un très-petit nombre d’années à employer pour l’imagination, je veux en user mieux            que des précédentes. Je veux finir mon poème. Peut-être me regrettera-t-on quand je ne            serai plus, si je laisse quelque monument après moi… Son cri perpétuel, en écrivant à            madame de Fontanes et à son ami Joubert, était : « Ne me laissez point en Allemagne ; un            coin et des livres en France !… Je ne veux que terminer dans une cave, au milieu des            livres nécessaires, mon poème commencé. Quand il sera fini, ils me fusilleront, si tel            est leur bon plaisir. » Un jour, apprenant qu’au nombre des lieux d’exil pour les            déportés, on avait désigné l’île de Corfou, ce ciel de la Grèce tout d’un coup lui            sourit : J’ai été vivement tenté d’écrire à cet effet au Directoire : je ne vois pas            qu’il pût refuser a un poète déporté, qui mettrait sous ses yeux plusieurs chants (<hi rend="i">il y avait donc dès lors plusieurs chants</hi>) d’un poème sur la Grèce, un            exil à Corfou, puisqu’il y veut envoyer d’autres individus frappés par le même décret.            Ceci vous paraît fou. Mais songez-y bien : qu’est-ce qui n’est pas mieux que            Hambourg ? » Durant toute cette proscription, Fontanes, luttant contre le flot, et            cherchant à tirer son épopée du naufrage, me fait l’effet de Camoëns qui soulève ses <hi rend="i">Lusiades</hi> d’un bras courageux : par malheur, la <hi rend="i">Grèce              sauvée</hi> ne s’en est tirée qu’en lambeaux.</p><p>Mais, oserai-je le dire ? ce furent moins ces rudes années de l’orage qui lui furent            contraires, que les longs espaces du calme retrouvé et des grandeurs.</p><p>Au plus fort de sa lutte et de sa souffrance, et chantant la Grèce en automne, le long            des brouillards de l’Elbe, ou en hiver, <hi rend="i">enfermé dans un poêle</hi>, comme            dit Descartes, Fontanes écrivait à son ami de Londres qu’il ne serait heureux que            lorsque, rentré dans sa patrie, il lui aurait préparé <hi rend="i">une ruche et des              fleurs à côté des siennes</hi>  ; et l’ami poëte lui répondait : « Si je suis la            seconde personne à laquelle vous ayez trouvé quelques rapports d’âme avec vous (<hi rend="i">l’autre personne était M. Joubert</hi>), vous êtes la première qui ayez            rempli toutes les conditions que je cherchais dans un homme. Tête, cœur, caractère, j’ai            tout trouvé en vous à ma guise, et je sens désormais que je vous suis attaché pour la            vie…. Ne trouvez-vous pas qu’il y ait quelque chose qui parle au cœur dans une liaison            commencée par deux Français malheureux loin de la patrie ? Cela ressemble beaucoup à            celle de <hi rend="i">René</hi> et d’<hi rend="i">Outougami</hi>  : nous avons juré dans            un <hi rend="i">désert</hi> et sur des <hi rend="i">tombeaux</hi>. » Ainsi se croisaient            dans un poétique échange les souvenirs de l’Atlantique et ceux de l’Hymette, les            antiques et les nouvelles images.</p><p>Le 18 brumaire trouva Fontanes déjà rentré en France, et qui s’y tenait d’abord caché.            Je conjecture que <hi rend="i">la Maison rustique</hi>, transformation heureuse de            l’ancien <hi rend="i">Verger</hi>, est le fruit aimable de ce premier printemps de la            patrie. Il ne tarda pourtant pas à vouloir éclaircir sa situation, et il adressa au            Consul la lettre suivante, dont la noblesse, la vivacité et, pour ainsi dire, l’attitude            s’accordent bien avec la lettre de 1797, et qui ouvre dignement les relations directes            de Fontanes avec le grand personnage.</p><p>« A BONAPARTE.</p><p>« Je suis opprimé, vous êtes puissant, je demande justice. La loi du 22 fructidor m’a            indirectement compris dans la liste des écrivains déportés en masse et sans jugement.            Mon nom n’y a pas été rappelé. Cependant j’ai souffert, comme si j’avais été légalement            condamné, trente mois de proscription. Vous gouvernez, et je ne suis point encore libre.            Plusieurs membres de l’Institut, dont j’étais le confrère avant le 18 fructidor,            pourront vous attester que j’ai toujours mis, dans mes opinions et mon style, de la            mesure, de la décence et de la sagesse. J’ai lu, dans les séances publiques de ce même            Institut, des fragments d’un long poëme qui ne peut déplaire aux héros, puisque j’y            célèbre les plus grands exploits de l’antiquité. C’est dans cet ouvrage, dont je            m’occupe depuis plusieurs années, qu’il faut chercher mes principes, et non dans les            calomnies des délateurs subalternes qui ne seront plus écoutés. Si j’ai gémi quelquefois            sur les excès de la Révolution, ce n’est point parce qu’elle m’a enlevé toute ma fortune            et celle de ma famille<note place="bottom" resp="author">La fortune de madame de Fontanes fut perdue              dans le siège et l’incendie de Lyon : une maison qu’elle possédait fut écrasée par les              bombes ; des recouvrements qui lui étaient dus ne vinrent jamais.</note>, mais parce            que j’aime passionnément la gloire de ma patrie. Cette gloire est déjà en sûreté, grâce            à vos exploits militaires. Elle s’accroîtra encore par la justice que vous promettez de            rendre à tous les opprimés. La voix publique m’apprend que vous n’aimez point les            éloges. Les miens auraient l’air trop intéressés dans ce moment pour qu’ils fussent            dignes de vous et de moi. D’ailleurs, quand j’étais libre, avant le 18 fructidor, on a            pu voir, dans le journal auquel je fournissais des articles, que j’ai constamment parlé            de vous comme la renommée et vos soldats. Je n’en dirai pas plus. L’histoire vous a            suffisamment appris que les grands capitaines ont toujours défendu contre l’oppression            et l’infortune les amis des arts, et surtout les poëtes, dont le cœur est sensible et la            voix reconnaissante.</p><p>12 nivôse an VIII. »</p><p>On ne s’étonne plus, quand on connaît cette lettre, qu’un mois après le premier Consul            ait songé à Fontanes pour le charger de prononcer l’éloge funèbre de Washington aux            Invalides (20 pluviôse, 9 février 1800).</p><p>Fontanes le composa en trente-six heures, dans toute la verve de sa limpide manière. Ce            noble discours remplit-il toutes les intentions du Consul ? A coup sûr, l’orateur y            remplit ses propres intentions les plus chères. Une parole modérée, pacifique,            compatissante, pieuse au sens antique, s’y faisait entendre devant les guerriers.            C’était, dans ce <hi rend="i">Temple de Mars</hi>, quelque chose de ce bienfaisant            esprit de Numa, dont parle Plutarque, qui allait s’insinuant comme un doux vent à            travers l’Italie, et s’ouvrant les cœurs, le lendemain des jours sauvages de Romulus :            « Elles ne sont plus enfin ces pompes barbares, aussi contraires à la politique qu’à            l’humanité, où l’on prodiguait l’insulte au malheur, le mépris à de grandes ruines et la            calomnie à des tombeaux. » Attestant les Ombres du grand Condé, de Turenne et de            Catinat, présentes sous ce dôme majestueux, l’orateur les réunissait en idée à celle du            héros libérateur : « Si ces guerriers illustres n’ont pas servi la même cause pendant            leur vie, la même renommée les réunit quand ils ne sont plus. Les opinions, sujettes aux            caprices des peuples et des temps, les opinions, partie faible et changeante de notre            nature, disparaissent avec nous dans le tombeau : mais la gloire et la vertu restent            éternellement. » Il insistait sur Catinat ; il faisait ressortir l’estime plus forte            encore que la gloire ; la modération, la simplicité, le désintéressement, toutes les            vertus patriarcales, couronnant et appuyant le triomphe des armes en Washington. En face            de <hi rend="i">ces hommes prodigieux qui apparaissent d’intervalle en intervalle avec              le caractère de la grandeur et de la domination</hi>, il proclamait, comme <hi rend="i">non moins utile au gouvernement des États qu’à la conduite de la vie, le bon              sens</hi> trop méprisé, cette qualité que nous présente le héros américain dans un            degré supérieur, et qui <hi rend="i">donne plus de bonheur que de gloire à ceux qui la              possèdent comme à ceux qui en ressentent les effets</hi>  : « Il me semble que, des            hauteurs de ce magnifique dôme, Washington crie à toute la France : Peuple magnanime,            qui sais si bien honorer la gloire, j’ai vaincu pour l’indépendance ; mais le bonheur de            ma patrie fut le prix de cette victoire. Ne te contente pas d’imiter la première moitié            de ma vie : c’est la seconde qui me recommande aux éloges de la postérité. »  — Une            allusion délicate, rapide, naturellement amenée, allait jusqu’à offrir aux mânes de            Marie-Antoinette, devant tous ces témoins qu’il y associait, un commencement            d’expiation.</p><p>Si, d’ailleurs, on voulait chercher dans ce discours à inspiration généreuse et            clémente, qui remplit éloquemment son objet, une étude approfondie de Washington, et le            détail creusé de son caractère, on serait moins satisfait ; on ne demandait pas cela            alors ; l’orateur, dans sa justesse qui n’excède rien, s’est tenu au premier aspect de            la physionomie connue : et puis Washington, dans sa bouche, n’est qu’un beau prétexte.            Si l’on voulait même y chercher aujourd’hui de ces traits de forme qui devinent et qui            gravent le fond, ce génie d’expression qui crée la pensée, cette nouveauté qui demeure,            on courrait risque de n’être plus assez juste pour la rapidité, le goût, la mesure, la            netteté, l’élévation sans effort, l’éclat suffisant, le nombre, tout cet ensemble de            qualités appropriées, dont la réunion n’appartient qu’aux maîtres.</p><p>Cette noble harangue de bienvenue, qui ouvrait, pour ainsi dire, l<hi rend="sup">e</hi>            siècle sous des auspices auxquels il allait sitôt mentir, ouvrait définitivement la            seconde moitié de la carrière de M. de Fontanes. S’il avait été contrarié sans cesse et            battu par le flot montant de la Révolution, il arriva haut du premier jour avec le            reflux. Nous n’avons plus qu’un moment pour le trouver encore simple homme de lettres :            il est vrai que ce court moment ne fut pas perdu et va nous le montrer sous un nouveau            jour. M. de Fontanes, que nous savons poëte, devient un critique au <hi rend="i">Mercure</hi>.</p><label rend="center">II</label><p>Il l’était déjà par le discours qui précède l’<hi rend="i">Essai sur l’Homme</hi>  :            mais, ici, il ne se renfermera plus dans un jugement formé à loisir sur des œuvres            passées et déjà classées : c’est à la critique actuelle, polémique, irritable, qu’il met            la main. Dans ce rapide détroit de l’entrée du siècle, il se lance avec décision ; d’une            part il nie, de l’autre il accueille ; il va proclamer avec éclat M. de Chateaubriand,            il repousse d’abord madame de Staël.</p><p>Dans le premier numéro du <hi rend="i">Mercure</hi> régénéré parut son premier <hi rend="i">extrait</hi> contre le livre de <hi rend="i">la Littérature</hi>  : on vient            de voir sa disposition de longue date envers l’auteur. J’ai moi-même analysé en détail            et apprécié, dans un travail sur madame de Staël<note place="bottom" resp="author">Voir le volume de                <hi rend="i">Portraits de Femmes</hi>.</note>, cette polémique de Fontanes. Ne            voulant pas imiter un estimable et du reste excellent biographe, qui, dans la <hi rend="i">Vie de Fénelon</hi>, est pour Fénelon contre Bossuet, et qui, dans la <hi rend="i">Vie de Bossuet</hi>, passe à celui-ci contre Fénelon, je n’ai rien à redire            ni à modifier. Seulement, tout ce qui précède explique mieux, de la part de Fontanes,            cette spirituelle et éclatante malice de 1800 ; en étendant le tort sur un plus grand            espace, je l’allège d’autant en ce point-là. Qu’y faire d’ailleurs ? On relira toujours,            en les blâmant, les deux articles de Fontanes contre madame de Staël, comme on relit les            deux petites lettres de Racine contre Port-Royal : et Racine a de plus contre lui ce que            M. de Fontanes n’a pas, l’ingratitude.</p><p>Dès la fin de son premier extrait sur le livre de madame de Staël, Fontanes y opposait            et citait quelques fragments du <hi rend="i">Génie du Christianisme</hi>, non encore            publiés, et que son ami lui avait adressés de Londres. M. de Chateaubriand arrivait            lui-même en France au mois de mai 1800, et s’apprêta à publier. Fontanes, dont les            conseils retardèrent l’apparition de tout l’ouvrage et déterminèrent le courageux auteur            à une entière retouche<note place="bottom" resp="author">Un jour, dans une des discussions vives qui              décidèrent de la refonte du <hi rend="i">Génie du Christianisme</hi>, Fontanes dit à              Chateaubriand une de ces paroles qui sifflent et volent au but comme une flèche :              « Vous pouvez vous mettre à la tête du siècle qui se lève, et vous vous traîneriez à              la queue du siècle qui s’en va ! »</note>, soutint de son présage heureux            l’avant-courrière <hi rend="i">Atala</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Mercure</hi>,              germinal an IX.</note> ; il appuya surtout, par deux extraits<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Mercure</hi>, germinal et fructidor an X.</note>, le <hi rend="i">Génie du              Christianisme</hi> qui se lançait enfin : son suffrage frappait juste plutôt que fort,            comme il convient à un ami. La critique, en une main habile et puissante, à ce moment            décisif de la sortie, est comme ce dieu <hi rend="i">Portunus</hi> des anciens, qui            poussait le vaisseau hors du port :</p><quote><l>Et pater ipse manu magna Portunus euntem</l><l>Impulit….</l></quote><p>On a relu depuis longtemps les articles de Fontanes, recueillis à la suite du <hi rend="i">Génie du Christianisme</hi>  : pareils encore à ces barques de pilote, qui,            après avoir guidé le grand vaisseau à la sortie périlleuse, sont ensuite reprises à son            bord et traversent par lui l’Océan.</p><p>Je trouve quelques renseignements bien précis sur ce moment littéraire décisif où parut            le <hi rend="i">Génie du Christianisme</hi>. L’attention publique était grandement            éveillée par les fragments donnés au <hi rend="i">Mercure</hi>, puis, en dernier lieu,            par <hi rend="i">Atala</hi>. Le parti philosophique, irrité, se tenait à l’affût ; le            parti religieux se serrait, s’étendait, s’animait comme à une victoire. M. de Bonald            venait au corps de bataille, M. de Chateaubriand ne se considérait qu’à l’avant-garde ;            La Harpe, vieilli, était en tête de l’artillerie ; mais on craignait tout bas que, pour            le cas présent, <hi rend="i">ses lingots, d’un trop gros calibre</hi>, ne portassent pas            très-loin. Fontanes servit la pièce en sa place ; le coup porta. Dans une seule journée            le libraire Migneret vendait pour <hi rend="i">mille écus</hi>, et il parlait déjà d’une            seconde édition ; la première était tirée à quatre mille exemplaires. La Harpe ne connut            d’abord le livre que par le premier extrait de Fontanes ; il envoya aussitôt chercher            l’auteur par Migneret. Il était hors de lui : « Voilà de la critique, voilà de la            littérature ! Ah ! messieurs les philosophes, vous avez affaire à forte partie ! voici            deux hommes : le jeune homme (<hi rend="i">c’était Fontanes</hi>) est mon élève, c’est            moi qui l’ai annoncé. » Et il ajoutait que Fontanes finissait l’antique école, et que            Chateaubriand en commençait une nouvelle. Il était même de l’avis de celui-ci contre            Fontanes en faveur du merveilleux chrétien réprouvé par Boileau. Il passait, sans            marchander, sur les hardiesses, sur les incorrections premières : « Bah ! bah ! ces            gens-là ne voient pas que cela tient à la nature même de votre talent. Oh ! laissez-moi            faire, je les ferai crier, je serre dur ! » La passion, enlevait ainsi le vieux critique            au-dessus de ses propres théories ; sa personnalité pourtant, son <hi rend="i">moi</hi>            revenait à travers tout, et perçait dans sa trompette. Il s’échauffa si fort à son            monologue, qu’il tomba à la fin en une espèce d’étourdissement.</p><p>Outre les articles de critique active, Fontanes donna au <hi rend="i">Mercure</hi><note resp="author">Germinal an X.</note> un morceau sur Thomas, dans lequel l’élégance la            plus parfaite exprime les plus incontestables jugements. Il n’y a rien de mieux en cette            manière ; c’est du La Harpe fini et perfectionné, et plus que cela ; pour une certaine            rapidité de goût, c’est du Voltaire. Ainsi, voulant dire de Thomas qu’il savait rarement            saisir dans un sujet les points de vue les plus simples et les plus féconds, le critique            ajoute : « Il pensait en détail, si l’on peut parler ainsi, et ne s’élevait point assez            haut pour trouver ces idées premières qui font penser toutes les autres. »</p><p>Mais Fontanes n’était déjà plus un homme privé. Quelque temps employé sous Lucien au            ministère de l’intérieur<note place="bottom" resp="author">Voir sur Fontanes à Morfontaine et au              Plessis-Chamant, dans la société des frères et des sœurs de Bonaparte, les <hi rend="i">Souvenirs historiques</hi> de M. Méneval, tome I, pages 29, 33.</note>,            puis nommé député au Corps législatif, il fut bientôt désigné par les suffrages de ses            collègues au choix du Consul pour la présidence. Poëte d’avant 89, critique de 1800, il            va devenir orateur impérial. La même distinction le suit partout : son nom y gagne et            s’étend. Toutefois ces palmes entrecroisées se supplantent un peu et se nuisent. Ce qui            augmenta sa considération de son vivant ne saurait servir également sa gloire.</p><quote><l>J’irais plus haut peut-être au Temple de Mémoire,</l><l>Si dans un genre seul j’avais usé mes jours,</l></quote><p>a dit La Fontaine, lequel pourtant n’était ni Recteur ni président d’aucun Conseil sous            Louis XIV.</p><p>Un avantage demeure, et il est grand : le caractère historique remplace à distance            l’intérêt littéraire pâlissant. Il n’est pas indifférent, devant la postérité, d’avoir            figuré au premier rang dans le cortège impérial et d’y avoir compté par sa parole. Ces            discours, présentés dans de sobres échantillons, suffisent à marquer l’époque qu’ils            ornèrent, et où ils parurent d’accomplis témoignages de contenance toujours digne, de            flatterie toujours décente, et de réserve parfois hardie. M. de Fontanes n’avait            nullement partagé les idées de la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle            sur la perfectibilité indéfinie de l’humanité, et la Révolution l’avait plus que jamais            convaincu de la décadence des choses, du moins en France. Il l’a dit dans une belle            ode :</p><quote><l>Hélas ! plus de bonheur eût suivi l’ignorance !</l><l>Le monde a payé cher la douteuse espérance</l><l>D’un meilleur avenir ;</l><l>Tel mourut Pélias, étouffé par tendresse</l><l>Dans les vapeurs du bain dont la magique ivresse</l><l>Le devait rajeunir.</l></quote><p>Après le bain de sang, après les triumvirs et leurs proscriptions, que faire ?            qu’espérer ? L<hi rend="sup">e</hi> siècle d’Auguste eût été l’idéal ; mais, pour la            gloire des lettres, c<hi rend="sup">e</hi> siècle d’Auguste, en France, était déjà passé            avec celui de Louis XIV. Ainsi désormais c’était, au mieux, un siècle d’Auguste sans la            gloire des lettres, c’était un siècle des Antonins, qui devenait le meilleur espoir et            la plus haute attente de Fontanes. Son imagination, grandement séduite par le glorieux            triomphateur, y comptait déjà. L’assassinat du duc d’Enghien lui tua son Trajan. Il            continua pourtant de servir, enchaîné par ses antécédents, par ses devoirs de famille,            par sa modération même. Il était <hi rend="i">monarchiste</hi> par goût, par principe :            « Un pouvoir unique et permanent convient seul aux grands États », disait-il ; sa plus            grande peur était l’anarchie. Il resta donc attaché au seul pouvoir qui fût possible            alors, s’efforçant en toute occasion, et dans la mesure de ses paroles ou même de ses            actes, de lui insinuer, à ce pouvoir trop ensanglanté d’une fois, mais non pas            désespéré, la paix, l’adoucissement, de l’humaniser par les lettres, de le spiritualiser            par l’infusion des doctrines sociales et religieuses :</p><quote xml:lang="lat"><l>Graecia capta ferum victorem cepit…</l></quote><p>Quand on lit aujourd’hui cette suite de vers où se décharge et s’exhale son            arrière-pensée, l’ode sur <hi rend="i">l’Assassinat du Duc d’Enghien</hi>, l’ode sur <hi rend="i">l’Enlèvement du Pape</hi>, on est frappé de tout ce qu’il dut par moments            souffrir et contenir, pour que la surface officielle ne trahît rien au-delà de ce qui            était permis. Si l’on ne voyait ses discours publics que de loin, on n’en découvrirait            pas l’accord avec ce fond de pensée, on n’y sentirait pas les intentions secrètes et,            pour ainsi dire, les nuances d’accent qu’il y glissait, que le maître saisissait            toujours, et dont il s’irrita plus d’une fois ; on serait injuste envers Fontanes, comme            l’ont été à plaisir plusieurs de ses contemporains, qui, serviteurs aussi de l’Empire,            n’ont jamais su l’être aussi décemment que lui<note place="bottom" resp="author">Ils ont été odieux              sous le couvert d’autrui, et avec tout le fiel de la haine, dans l’histoire dite de                <hi rend="i">l’abbé de Montgaillard</hi>  : on ne craint pas d’indiquer de telles              injures, que détruit l’excès même du venin et que leur grossièreté            flétrit.</note>.</p><p>Pour nous, qui n’avons jamais eu affaire aux rois ni aux empereurs de ce monde, mais            qui avons eu maintes fois à nous prononcer devant ces autres rois, non moins ombrageux,            ou ces <hi rend="i">prétendants</hi> de la littérature, nous qui savons combien souvent,            sous notre plume, la louange apparente n’a été qu’un conseil assaisonné, nous entrerons            de près dans la pensée de M. de Fontanes, et, d’après les renseignements les plus            précis, les plus divers et les mieux comparés, nous tâcherons de faire ressortir, à            travers les vicissitudes, l’esprit d’une conduite toujours honorable, de marquer, sous            l’adresse du langage, les intentions d’un cœur toujours généreux et bon.</p><p>M. de Fontanes fut président du Corps législatif depuis le commencement de 1804            jusqu’au commencement de 1810 ; en tout, six fois porté par ses collègues, six fois            nommé par Napoléon ; mais, comme tel, il cessa de plaire dès 1808, et son changement fut            décidé. Déjà, tout au début, la mort du duc d’Enghien avait amené une première et            violente crise. Le 21 mars 1804, de grand matin, Bonaparte le fit appeler, et, le            mettant sur le chapitre du duc d’Enghien, lui apprit brusquement l’événement de la nuit.            Fontanes ne contint pas son effroi, son indignation. « Il s’agit bien de cela ! lui dit            « le Consul Fourcroy va clore après-demain le Corps législatif ; dans son discours il            parlera, comme il doit, du complot réprimé ; il faut, vous, que, dans le vôtre, vous y            répondiez ; il le faut. »  —  « Jamais ! » s’écria Fontanes ; et il ajouta que, bien            loin de répondre par un mot d’adhésion, il saurait marquer par une nuance expresse, au            moins de silence, son improbation d’un tel acte. A cette menace, la colère faillit            renverser Bonaparte ; ses veines se gonflaient, il suffoquait : ce sont les termes de            Fontanes, racontant le jour même la scène du matin à M. Molé, de la bienveillance de qui            nous tenons le détail dans toute sa précision<note place="bottom" resp="author">Ceci confirme et              complète sur un point la Notice de M. Roger, qui nous complète nous-même sur quelques              autres points. — Aujourd’hui que M. Roger n’est plus, nous nous permettrons d’ajouter              que sa Notice est d’ailleurs tout empreinte d’une couleur royaliste exagérée et              rétroactive ; elle sent l’homme de parti. M. Roger n’a jamais été que cela.</note>. En            effet, deux jours après (3 germinal), Fourcroy, orateur du gouvernement, alla clore la            session du Corps législatif, et, dans un incroyable discours, il parla des <hi rend="i">membres</hi> de cette <hi rend="sc">famille dénaturée</hi> « qui auraient voulu noyer            la France dans son sang pour pouvoir régner sur elle ; mais s’ils osaient souiller de            leur présence notre sol, s’écriait l’orateur, la volonté du Peuple français est qu’ils y            trouvent la mort ! » Fontanes répondit à Fourcroy : dans son discours, il n’est question            d’un bout à l’autre que du Code civil qu’on venait d’achever, et de l’influence des            bonnes lois : « C’est par là, disait-il (et chaque mot, à ce moment, chaque inflexion de            voix portait), c’est par là que se recommande encore la mémoire de Justinien, <hi rend="i">quoiqu’il ait mérité de graves reproches</hi>. » Et encore : « L’épreuve de            l’expérience va commencer : qu’ils (<hi rend="i">les législateurs du Code civil</hi>) ne            craignent rien pour leur gloire : tout ce qu’ils ont fait de juste et de raisonnable            demeurera éternellement ; car la raison et la justice sont deux puissances            indestructibles qui survivront à toutes les autres<note place="bottom" resp="author">A la façon dont              les auteurs de l’<hi rend="i">Histoire parlementaire de la Révolution française</hi>              parlent de ce discours (tome XXXIX, page 59), on voit qu’au sortir des couleurs fortes              et tranchées des époques antérieures, ils n’ont pas pris la peine d’entrer dans les              nuances, ni de les vouloir distinguer.</note>. » Il y a plus : le lendemain (4            germinal), Fontanes, à la tête de la députation du Corps législatif, porta la parole            devant le Consul, à qui l’assemblée, en se séparant, venait de décerner une statue comme            à l’auteur du Code civil (singulière et sanglante coïncidence)  ; il disait : « Citoyen            premier Consul, un empire immense repose depuis quatre ans sous l’abri de votre            puissante administration. La sage uniformité de vos lois en va réunir de plus en plus            tous les habitants. » Le discours parut dans le <hi rend="i">Moniteur</hi>, et, au lieu            de <hi rend="i">la sage uniformité </hi><hi rend="sc">de vos lois</hi>, on y lisait <hi rend="sc">de vos mesures</hi>. Qu’on n’oublie toujours pas le duc d’Enghien fusillé            quatre jours auparavant : le Consul espérait, par cette fraude, confisquer à la <hi rend="i">mesure</hi> l’approbation du Corps législatif et de son principal organe.            Fontanes, indigné, courut au <hi rend="i">Moniteur</hi>, et exigea un <hi rend="i">erratum</hi> qui fut inséré le 6 germinal, et qu’on y peut lire imprimé en aussi            petit texte que possible. Cela fait, il se crut perdu ; de même qu’il avait de ces            premiers mouvements qui sont de l’honnête homme avant tout, il avait de ces crises            d’imagination qui sont du poëte. En ne le jugeant que sur sa parole habile, on se            méprendrait tout à fait sur le mouvement de son esprit et sur la vivacité de son âme.            Quoi qu’il en soit, il avait quelque lieu ici de redouter ce qui n’arriva pas. Mais            Bonaparte fut profondément blessé, et, depuis ce jour, la fortune de Fontanes resta            toujours un peu barrée par son milieu. Nous sommes si loin de ces temps, que cela aura            peine à se comprendre ; mais, en effet, si comblé qu’il nous paraisse d’emplois et de            dignités, certaines faveurs impériales, alors très-haut prisées, ne le cherchèrent            jamais. Que sais-je ? dotation modique, pas le grand cordon ; ce qu’on appelait <hi rend="i">les honneurs du Louvre</hi>, qu’il eut jusqu’à la fin à titre de sénateur,            mais que ne conserva pas madame de Fontanes dès qu’il eut cessé d’être président du            Corps législatif : l’<hi rend="i">errata</hi> du <hi rend="i">Moniteur</hi>, au fond,            était toujours là.</p><p>Un autre <hi rend="i">errata</hi> s’ajouta ensuite au premier, nous le verrons ; et,            même en plein Empire, à dater d’un certain moment, il pouvait dire tout bas à sa muse            intime dans ses tristesses de <hi rend="i"> l’Anniversaire</hi> :</p><quote><l>De tant de vœux trompés fais rougir mon orgueil !</l></quote><p>Pourtant Fontanes continua, durant quatre années, de tenir sans apparence de disgrâce            la présidence du Corps législatif. Proposé à chaque session par les suffrages de ses            collègues, il était choisi par l’Empereur. La situation admise, on avait en lui par            excellence l’orateur bienséant. Les discours qu’il prononçait à chaque occasion            solennelle tendaient à insinuer au conquérant les idées de la paix et de la gloire            civile, mais enveloppées dans des redoublements d’éloges qui n’étaient pas de trop pour            faire passer les points délicats. Napoléon avait un vrai goût pour lui, pour sa personne            et pour son esprit ; et lui-même, à ces époques d’Austerlitz et d’Iéna, avait, malgré            tout, et par son imagination de poëte, de très-grands restes d’admiration pour un tel            vainqueur. Mais un orage se forma : Napoléon était en Espagne, et de là il eut l’idée            d’envoyer douze drapeaux conquis sur l’armée d’Estramadure au Corps législatif, comme              <hi rend="i">un gage de son estime</hi>. Fontanes, en tête d’une députation, alla            remercier l’Impératrice : celle-ci, prenant le <hi rend="i">gage d’estime</hi> trop au            sérieux, répondit qu’elle avait été très-satisfaite de voir que le premier sentiment de            l’Empereur, dans son triomphe, eût été pour <hi rend="i">le Corps qui représentait la              Nation</hi>. Là-dessus une note, arrivée d’Espagne comme une flèche, et lancée au <hi rend="i">Moniteur</hi>, fit une manière d’<hi rend="i">errata</hi> à la réponse de            l’Impératrice, un <hi rend="i">errata</hi> injurieux et sanglant pour le Corps            législatif, qu’on remettait à sa place de <hi rend="i">consultatif</hi><note resp="author"><p>Mais il faut donner le texte même, l’incomparable texte de cette Note                insérée au <hi rend="i">Moniteur</hi> du 15 décembre 1808, et qui résume, comme une                charte, toute la théorie politique de l’Empire :</p><p>Plusieurs de nos journaux ont                imprimé que S. M. l’Impératrice, dans sa réponse à la députation au Corps                législatif, avait dit qu’elle était bien aise de voir que le premier sentiment de                l’Empereur avait été pour le Corps législatif, qui représente la Nation.</p><p>« S.                M. l’Impératrice n’a point dit cela : elle connaît trop bien nos Constitutions, elle                sait trop bien que le premier représentant de la Nation, c’est l’Empereur ; car tout                pouvoir vient de Dieu et de la Nation.</p><p>« Dans l’ordre de nos Constitutions,                après l’Empereur est le Sénat ; après le Sénat, est le Conseil d’État ; après le                Conseil d’État, est le Corps législatif ; après le Corps législatif, viennent chaque                tribunal et fonctionnaire public dans l’ordre de ses attributions ; car, s’il y                avait dans nos Constitutions un Corps représentant la Nation, ce Corps serait                souverain ; les autres ne seraient rien, et ses volontés seraient tout.</p><p>« La                Convention, même le Corps législatif (<hi rend="i">l’Assemblée législative</hi>),                ont été représentants. Telles étaient nos Constitutions alors. Aussi le Président                disputa-t-il le fauteuil au Roi, se fondant sur ce principe, que le Président de                l’Assemblée de la Nation était avant les Autorités de la Nation. Nos malheurs sont                venus en partie de cette exagération d’idées. Ce serait une prétention chimérique,                et même criminelle, que de vouloir représenter la Nation avant                l’Empereur.</p><p>« Le Corps législatif, improprement appelé de ce nom, devrait être                appelé Conseil législatif, puisqu’il n’a pas la faculté de faire les lois, n’en                ayant pas la proposition. Le Conseil législatif est donc la réunion des mandataires                des Collèges électoraux. On les appelle députés des départements, parce qu’ils sont                nommés par les départements…. »</p><p>Le reste de la Note ne fait que ressasser les                mêmes idées, la même logique, et dans le même ton. Cet injurieux bulletin arriva à                travers le vote de je ne sais quelle loi fort innocente (une portion du Code                d’instruction criminelle, je crois), qui essuya du coup plus de quatre-vingts boules                noires ; ce qui, de mémoire de Corps législatif, ne s’était guère vu.</p></note>.            Fontanes sentit le coup, et dans la séance de clôture du 31 décembre 1808, c’est-à-dire            quinze Jours après l’offense, au nom du Corps blessé, répondant aux orateurs du            Gouvernement, et n’épargnant pas les félicitations sur les trophées du vainqueur de            l’Èbre, il ajouta : « Mais les paroles dont l’Empereur accompagne l’envoi de ses            trophées méritent une attention particulière : il fait participer à cet honneur les            Collèges électoraux. Il ne veut point nous séparer d’eux, et nous l’en remercions. Plus            le Corps législatif se confondra dans le peuple, plus il aura de véritable lustre ; il            n’a pas besoin de distinction, mais d’estime et de confiance… » Et la phrase, en            continuant, retournait vite à l’éloge ; mais le mot était dit, le coup était rendu.            Napoléon le sentit avec colère, et dès lors il résolut d’éloigner Fontanes de la            présidence. L’établissement de l’Université, qui se faisait, en cette même année, sur de            larges bases, lui avait déjà paru une occasion naturelle d’y porter Fontanes comme            Grand-Maître, et il songea à l’y confiner ; car, si courroucé qu’il fût à certains            moments, il ne se fâchait jamais avec les hommes que dans la mesure de son intérêt et de            l’usage qu’il pouvait faire d’eux. Il dut pourtant, faute du candidat qu’il voulait lui              substituer<note place="bottom" resp="author">M. de Montesquiou, qui ne fut nommé qu’en 1810.</note>,            le subir encore comme président du Corps législatif durant toute l’année 1809. Fontanes,            toujours président et déjà Grand-Maître, semblait cumuler toutes les dignités, et il            était pourtant en disgrâce positive.</p><p>Il s’y croyait autant et plus que jamais, lorsque, dans l’automne de 1809, une lettre            du maréchal Duroc lui notifia que l’Empereur l’avait désigné pour le voyage de            Fontainebleau ; c’était, à une certaine politesse près, comme les <hi rend="i">Fontainebleau</hi> et les <hi rend="i">Marly</hi> de Louis XIV, et le plus précieux            signe de la faveur souveraine. Il se rendit à l’ordre, et, dans la galerie du château,            après le défilé d’usage, l’Empereur, repassant devant lui, lui dit : <hi rend="i">Restez</hi>  ; et quand ils furent seuls, il continua : « Il y a longtemps que je            vous boude, vous avez dû vous en apercevoir ; j’avais bien raison. » Et comme Fontanes            s’inclinait en silence, et de l’air de ne pas savoir : « Quoi ! vous m’avez donné un            soufflet à la face de l’Europe, et sans que je pusse m’en fâcher… Mais je ne vous en            veux plus ; … c’est fini. »</p><p>Durant cette année 1809, Fontanes, comme Grand-Maître, avait eu à lutter contre toutes            sortes de difficultés et de dégoûts : de perpétuels conflits, soit avec le ministre de            l’intérieur, duquel il se voulait indépendant, soit avec Fourcroy, resté directeur de            l’instruction publique, et qui ne pouvait se faire à l’idée d’abdiquer, allaient rendre            intolérable une situation dans laquelle la bienveillance impériale ne l’entourait plus.            Il offrait vivement sa démission : « D’un côté, écrivait-il, je vois un ministre qui            surveille l’instruction publique, de l’autre un conseiller d’État qui la dirige ; je            cherche la place du Grand-Maître, et je ne la trouve pas. » Il récidiva cette offre            pressante de démission jusqu’à trois fois. La troisième (c’était sans doute après le            voyage de Fontainebleau), l’Empereur lui dit : « Je n’en veux pas, de votre démission ;            s’il y a quelque chose à faire, exposez-le-moi dans un mémoire ; j’en prendrai            connaissance moi-même ; j’y répondrai. » La rentrée ouverte de Fontanes dans les bonnes            grâces du chef aplanit dès lors beaucoup de choses.</p><p>Dès septembre 1808, et aussitôt qu’il avait été nommé Grand-Maître, Fontanes avait            songé à faire de l’Université l’asile de bien des hommes honorables et instruits, battus            par la Révolution, soit membres du clergé, soit débris des anciens Ordres, des            Oratoriens, par exemple, pour lesquels il avait conservé une haute idée et une profonde            reconnaissance. Ces noms, suivant lui (et il les présentait de la sorte à l’Empereur),            étaient des garanties pour les familles, des indications manifestes de l’esprit social            et religieux qu’il s’agissait de restaurer. A cette idée générale se joignait chez lui            une inspiration de bonté et d’obligeance infinie pour les personnes, qui faisait dans le            détail sa direction la plus ordinaire. Il penchait donc pour un Conseil de l’Université            très-nombreux, et il aurait voulu tout d’abord en remplir les places avec des noms que            désignaient d’autres services. Ce n’était pas l’avis de l’Empereur, toujours positif et            spécial. Nous possédons là-dessus une précieuse Note, qui rend les paroles mêmes            prononcées par Napoléon dans une conversation avec M. de Fontanes à Saint-Cloud, le            lundi 19 septembre 1808 : nous la reproduisons religieusement. Patience ! Le côté            particulier de la question va vite s’agrandir en même temps que se creuser sous son coup            d’œil. Ce n’est pas seulement de l’administration en grand, c’est de la nature humaine            éclairée par un Machiavel ou un La Rochefoucauld empereur.</p><p>« Dans une première formation, tous les esprits diffèrent. Mon opinion est qu’il ne            faut pas nommer pendant plusieurs années les conseillers ordinaires.</p><p>« Il faut attendre que l’Université soit organisée comme elle doit l’être.</p><p>« Trente conseillers dans une première formation ne produiraient que désordre et            qu’anarchie.</p><p>« On a voulu que cette tête opposât une force d’inertie et de résistance aux fausses            doctrines et aux systèmes dangereux.</p><p>« Il ne faut donc composer successivement cette tête que d’hommes qui aient parcouru            toute la carrière et qui soient au fait de beaucoup de choses.</p><p>« Les premiers choix sont en quelque sorte faits comme on prend des numéros à la            loterie.</p><p>« Il ne faut pas s’exposer aux chances du hasard. Dans les premières séances d’un            Conseil ainsi nommé, je le répète, tous les esprits diffèrent ; chacun apporte sa            théorie et non son expérience.</p><p>« On ne peut être bon conseiller qu’après une carrière faite.</p><p>« C’est pourquoi j’ai fait moi-même voyager mes conseillers d’État avant de les fixer            auprès de moi. Je leur ai fait amasser beaucoup d’observations diverses avant d’écouter            les leurs.</p><p>« Les inspecteurs, dans ce moment, sont donc vos ouvriers les plus essentiels. C’est            par eux que vous pouvez voir et toucher toute votre machine. Ils rapporteront au Conseil            beaucoup de faits et d’expérience, et c’est là votre grand besoin. Il faut donc les            faire courir à franc étrier dans toute la France, et leur recommander de séjourner au            moins quinze jours dans les grandes villes. Les bons jugements ne sont que la suite            d’examens répétés.</p><p>« Souvenez-vous que tous les hommes demandent des places.</p><p>« On ne consulte que son besoin, et jamais son talent.</p><p>« Peut-être même vingt conseillers ordinaires, c’est beaucoup ; cela compose la tête du            Corps d’éléments hétérogènes. Le véritable esprit de l’Université doit être d’abord dans            le petit nombre. Il ne peut se propager que peu à peu, que par beaucoup de prudence, de            discrétion et d’efforts persévérants.</p><p>« … Fontanes, savez-vous ce que j’admire le plus dans le monde ?… C’est l’impuissance            de la force pour organiser quelque chose.</p><p>« Il n’y a que deux puissances dans le monde, le sabre et l’esprit.</p><p>« J’entends par l’esprit les institutions civiles et religieuses… A la longue, le sabre            est toujours battu par l’esprit. »</p><p>Est-il besoin de faire ressortir tout ce qu’a de prophétique, dans une telle bouche,            cet aveu, ce cri éclatant, soudain, jeté là comme en <hi rend="i">post-scriptum</hi>,            sans qu’on nous en donne la liaison avec ce qui précède, sans qu’il y ait eu d’autre            liaison peut-être ! vraies paroles d’oracle !</p><p>Ô vous tous, Puissants, qui vous croiriez forts sans l’esprit, rappelez-vous toujours            qu’en ses heures de miracle, entre Iéna et Wagram, c’est ainsi que le sabre a parlé<note resp="author"><p>Contradiction et illusion ! En même temps qu’il proclamait cette                victoire définitive de l’esprit, Napoléon méconnaissait l’esprit dans sa propre                essence, et il croyait que, pour le produire, il suffit de le commander. Je trouve                dans les papiers de Fontanes la note suivante, dictée par l’Empereur à Bordeaux le                12 avril 1808, et adressée au ministre de l’intérieur. M. Halma, bibliothécaire de                l’Impératrice, avait demandé, par une note à l’Empereur, d’être nommé le                continuateur de Velly, Villaret et Garnier ; il s’était proposé, en outre, pour                continuer l’<hi rend="i">Abrégé chronologique</hi> du président Hénault. L’Empereur                avait renvoyé cette proposition au ministre de l’intérieur. M. Cretet avait répondu                que la demande de M. Halma ne pouvait être accueillie, par la raison que ce n’était                pas au gouvernement à intervenir dans une semblable entreprise ; qu’il fallait la                laisser à la disposition des gens de lettres, et qu’il convenait de réserver les                encouragements pour des objets d’un plus vaste intérêt. Informé de cette réponse,                l’Empereur prend feu, et dicte la Note secrète que voici :</p><p>« Je n’approuve pas                les principes énoncés dans la note du ministre de l’intérieur. Ils étaient vrais il                y a vingt ans, ils le seront dans soixante : mais ils ne le sont pas aujourd’hui.                Velly est le seul auteur un peu détaillé qui ait écrit sur l’histoire de France ;                  l’<hi rend="i">Abrégé chronologique</hi> du président Hénault est un bon livre                classique : il est très-utile de les continuer l’un et l’autre. Velly finit à                Henri IV, et les autres historiens ne vont pas au-delà de Louis XIV. <hi rend="i">Il                  est de la plus grande importance</hi> de s’assurer de l’<hi rend="i">esprit</hi>                dans lequel écriront les continuateurs. La <hi rend="i">jeunesse</hi> ne peut bien                juger les faits que d’après la manière dont ils lui seront présentés. <hi rend="i">La tromper</hi> en lui retraçant des souvenirs, c’est lui préparer des erreurs                pour l’avenir. J’ai chargé le ministre de la police de veiller à la continuation de                Millot, et je désire que les deux ministres se concertent pour faire continuer Velly                et le président Hénault. Il faut que ce travail soit confié non-seulement à des                auteurs d’un vrai talent, mais encore à des hommes attachés, qui présentent les                faits sous leur véritable point de vue, et qui préparent une instruction saine, en                prenant ces historiens au moment où ils s’arrêtent et en conduisant l’histoire                jusqu’en l’an VIII.</p><p>« <hi rend="i">Je suis bien loin de compter la dépense                  pour quelque chose</hi>. Il est même dans mon intention que le ministre fasse                comprendre qu’il n’est <hi rend="i">aucun</hi> travail qui puisse <hi rend="i">mériter davantage</hi> ma protection.</p><p>« Il faut faire sentir à chaque ligne                l’influence de la cour de Rome, des billets de confession, de la révocation de                l’Édit de Nantes, du ridicule mariage de Louis XIV avec madame de Maintenon, etc. Il                faut que la faiblesse qui a précipité les <hi rend="i">Valois</hi> du trône, et                celle des <hi rend="i">Bourbons</hi> qui ont laissé échapper de leurs mains les                rênes du gouvernement, excitent les mêmes sentiments.</p><p>« On doit être juste                envers Henri IV, Louis XIII, Louis XIV et Louis XV, mais sans être adulateur. On                doit peindre les massacres de <hi rend="i">septembre</hi> et les horreurs de la                Révolution du même pinceau que l’Inquisition et les massacres des <hi rend="i">Seize</hi>. Il faut avoir soin d’éviter toute réaction en parlant de la                Révolution. Aucun homme ne pouvait s’y opposer. Le blâme n’appartient ni à ceux qui                ont péri, ni à ceux qui ont survécu. Il n’était pas de force individuelle capable de                changer les éléments et de prévenir les événements qui naissaient de la nature des                choses et des circonstances.</p><p>« Il faut faire remarquer le désordre perpétuel                des finances, le chaos des assemblées provinciales, les prétentions des parlements,                le défaut de règle et de ressorts dans l’administration ; cette France bigarrée,                sans unité de lois et d’administration, étant plutôt une réunion de vingt royaumes                qu’un seul État ; de sorte qu’on <hi rend="i">respire</hi> en arrivant à l’époque où                l’on a joui des bienfaits dus à l’unité des lois, d’administration et de territoire.                Il faut que la faiblesse constante du gouvernement sous Louis XIV même, sous                Louis XV et sous Louis XVI, inspire <hi rend="i">le besoin de soutenir l’ouvrage                  nouvellement accompli</hi> et la prépondérance acquise. Il faut que le                rétablissement du culte et des autels inspire la crainte de l’influence d’un <hi rend="i">prêtre</hi> étranger ou d’un confesseur ambitieux, qui pourraient                parvenir à détruire le repos de la France.</p><p>« <hi rend="i">Il n’y a pas de                  travail plus important</hi>. Chaque passion, chaque parti, peuvent produire de                longs écrits pour égarer l’opinion ; mais un ouvrage tel que Velly, tel que l’<hi rend="i">Abrégé chronologique</hi> du président Hénault, ne doit avoir qu’un seul                continuateur. Lorsque cet ouvrage, bien fait et écrit dans une bonne direction, aura                paru, personne n’aura la volonté et la patience d’en faire un autre, surtout quand,                loin d’être encouragé par la police, on sera <hi rend="i">découragé</hi> par                  elle. — L’<hi rend="i">opinion</hi> exprimée par le ministre, et qui, si elle                était suivie, abandonnerait un tel travail à l’industrie particulière et aux                spéculations de quelques libraires, n’est pas bonne et ne pourrait produire que des                résultats fâcheux.</p><p>« Quant à l’individu qui se présente, la seule question à                examiner consiste à, savoir s’il a le talent nécessaire, s’il a un bon esprit, et si                l’on peut compter sur les sentiments qui guideraient ses recherches et conduiraient                sa plume. »</p><p>Tout ce qu’il y a de profondément vrai et de radicalement faux                dans cette Note mémorable serait matière à longue méditation. Napoléon décrète l’<hi rend="i">esprit</hi> de l’histoire ; c’est heureux qu’il ne décrète pas aussi le                talent et la capacité de l’historien. Qu’en dirait Tacite ? <hi rend="i">Il faut… il                  faut…</hi> Ce Tacite aurait été <hi rend="i">découragé</hi> par la police. On a                souvent cité une réponse de Napoléon à Fontanes, quand celui-ci recommandait un                jeune homme de haute promesse, en disant : « C’est un beau talent dans un si beau                nom ! » — « Eh ! pour Dieu ! monsieur de Fontanes, aurait reparti Napoléon,                laissez-nous au moins la république des lettres ! » Je ne sais si le mot a été dit :                il a été mainte fois répété, et avec variantes : ce sont de ces citations commodes.                Mais de quel côté donc (cela fait sourire) <hi rend="i">la république des                  lettres</hi> était-elle en danger, je vous prie ?</p></note>.</p><p>M. de Fontanes, en vue des générations survenantes, tendait à faire entrer dans            l’Université l’esprit moral, religieux, conservateur, et la plupart de ses choix furent            en ce sens. Il proposa ainsi M. de Bonald à l’Empereur comme conseiller à vie, et,            durant plus d’un an, il eut à défendre la nomination devant l’Empereur impatient, et            presque contre M. de Bonald lui-même qui ne bougeait de Milhaud. Il eut moins de peine à            faire agréer l’excellent M. Eymery de Saint-Sulpice. Il fit nommer conseiller encore le            Père Ballan, oratorien, son ancien professeur de rhétorique ; M. Desèze, frère du            défenseur de Louis XVI, fut recteur d’académie à Bordeaux. Ces noms en disent assez sur            l’esprit des choix. Ceux de M. de Fontanes n’étaient pas d’ailleurs exclusifs ; sa            bienveillance, par instants quasi naïve, les étendait à plaisir, et lui-même proposa            deux fois à la signature de l’Empereur la nomination de M. Arnault, assez peu            reconnaissant : « Ah ! c’est vous, vous, Fontanes, qui me proposez la nomination            d’Arnault, fit l’Empereur à la seconde insistance ; allons, à la bonne heure<note resp="author">M. Arnault, conseiller de l’Université et à la fois secrétaire du              Conseil, fut à même de desservir de très-près le Grand-Maître et de prêter secours              sous main à la résistance de Fourcroy. Il faut dire pourtant que, dans les Cent-Jours,              devenu président du Conseil, il se conduisit bien et avec égards pour les amis de              M. de Fontanes dans l’Université. Il a parlé de lui, un peu du bout des lèvres, mais              avec convenance, dans ses <hi rend="i">Souvenirs d’un Sexagénaire</hi>, tome I, pages              291-292.</note> ! » Quand M. Frayssinous vit interdire ses conférences de            Saint-Sulpice, et se trouva momentanément sans ressources, M. de Fontanes, sur la            demande d’une personne amie, le nomma aussitôt inspecteur de l’Académie de Paris. Sa            générosité n’eut pas même l’idée qu’il pût y avoir inconvénient pour lui-même à venir            ainsi en aide à ceux que l’Empereur frappait. La vie de M. de Fontanes est pleine de ces            traits, et cela rachète amplement quelques faiblesses publiques d’un langage, lequel            encore, si l’on veut bien se reporter au temps, eut toujours ses réserves et sa            décence.</p><p>Un jour, à propos des choix trop religieux et royalistes de M. de Fontanes dans            l’Université, l’Empereur le traita un peu rudement devant témoins, comme c’était sa            tactique, puis il le retint seul et lui dit en changeant de ton : « Votre tort, c’est            d’être trop pressé ; vous allez trop vite ; moi, je suis obligé de parler ainsi pour ces            régicides qui m’entourent. Tenez, ce matin, j’ai vu mon architecte ; il est venu me            proposer le plan du <hi rend="i">Temple de la Gloire</hi>. Est-ce que vous croyez que je            veux faire un <hi rend="i">Temple de la Gloire</hi>… ? dans Paris ?… Non, je veux une            église, et dans cette église il y aura une chapelle expiatoire, et l’on y déposera les            restes de Louis XVI et de Marie-Antoinette. Mais il me faut du temps, à cause de ces            gens (<hi rend="i">il disait un autre mot</hi>) qui m’entourent. » Je donne les            paroles : les prendra-t-on maintenant pour sincères ? La politique de Bonaparte était            là : tenir en échec les uns par les autres. Le dos tourné à Berlier et au côté de la            Révolution, il jetait ceci à l’adresse de Fontanes et des <hi rend="i">monarchiens</hi>.</p><p>En 1811, dans cet intervalle de paix, il s’occupa beaucoup d’Université. Un jour, dans            un conseil présidé par l’Empereur, Fontanes, en présence de conseillers d’État qu’il            jugeait hostiles, eut une prise avec Régnault de Saint-Jean-d’Angély, et il s’emporta            jusqu’à briser une écritoire sur la table du conseil. L’Empereur le congédia            immédiatement : il rentra chez lui, se jugeant perdu et songeant déjà à Vincennes. La            soirée se passa en famille dans des transes extrêmes, dont on n’a plus idée sous les            gouvernements constitutionnels. Mais, fort avant dans la soirée, l’Empereur le fit            mander et lui dit en l’accueillant d’un air tout aimable : « Vous êtes un peu vif, mais            vous n’êtes pas un méchant homme. »  — Il se plaisait beaucoup à la conversation de            Fontanes, et il lui avait donné les petites entrées. Trois fois par semaine, le soir,            Fontanes allait causer aux Tuileries. Au retour dans sa famille, quand il racontait la            soirée de tout à l’heure, sa conversation si nette, si pleine de verve, s’animait encore            d’un plus vif éclat<note place="bottom" resp="author">L’Empereur, dans ces libres entretiens, aimait              fort à parler littérature, théâtre, et il attaquait volontiers Fontanes sur ces              points. Un jour qu’on vantait Talma dans un rôle : « Qu’en pense Fontanes ? dit              l’Empereur ; il est pour les anciens, lui ! » — « Sire, repartit le spirituel              contradicteur, Alexandre, Annibal et César ont été remplacés, mais Le Kain ne l’est              pas. » Cette sévérité pour Talma est caractéristique ehez Fontanes, et tient à              l’ensemble de ses jugements ; il ne voulait pas qu’on brisât trop le vers tragique,              non plus que les allées des jardins. Il avait vu Le Kain dans sa première jeunesse, et              en avait gardé une impression incomparable. Il convenait pourtant que, dans l’<hi rend="i">Oreste</hi> et l’<hi rend="i">Oedipe</hi> de Voltaire, Talma était              supérieur à Le Kain ; ce qui, de sa part, devenait le suprême aveu. Faut-il ajouter              qu’il en voulait à Talma d’être l’objet de je ne sais quelle, phrase de madame de              Staël, où elle disait qu’il avait dans les yeux l’<hi rend="i">apothéose du                regard</hi> ? Et puis Talma s’est beaucoup varié sur les dernières années, et a              grandi dans des rôles modernes. M. de Fontanes, qui s’en tenait aux anciens,              s’irritait surtout qu’on en vînt à <hi rend="i">causer</hi> comme de la prose le beau              vers racinien <hi rend="i">un peu chanté</hi>. — Souvent, dans ces conversations du              soir, l’Empereur indiquait à Fontanes et développait à plaisir d’étonnants canevas de              tragédies historiques ; le poëte en sortait tout rempli.</note>. Il ne pouvait            s’empêcher pourtant de trouver, à travers son admiration, que, dans le potentat de            génie, perçait toujours au fond le soldat qui trône, et il en revenait par comparaison            dans son cœur à ses rêves de Louis XIV et du bon Henri, au souvenir de ces vieux rois            qu’il disait formés d’un sang <hi rend="i">généreux et doux</hi>.</p><p>Ce que nous tâchons là de saisir et d’exprimer dans son mélange en pur esprit de            vérité, ce que Napoléon tout le premier sentait et rendait si parfaitement lorsqu’il            écrivait de Fontanes à M. de Bassano : « Il veut de la royauté, mais pas la nôtre : il            aime Louis XIV et ne fait que consentir à nous », la suite des vers qu’on possède            aujourd’hui le dit et l’achève mieux que nous ne pourrions. Car le haut dignitaire de            l’Empire ne cessa jamais d’être poëte, et comme ce berger à la cour, que la fable a            chanté, et à qui il se compare, il eut toujours sa musette cachée pour confidente. Eh            bien ! qu’on lise, qu’on se laisse faire ! l’explication, l’excuse naturelle naîtra.            Dans ses vers, si les griefs exprimés contre Bonaparte restèrent secrets, les éloges,            prodigués tout à côté, ne devinrent pas publics. S’il se garda bien de divulguer l’<hi rend="i">Ode au Duc d’Enghien</hi>, il s’abstint aussi de publier l’<hi rend="i">Ode              sur les Embellissements de Paris</hi>. C’est une consolation pour ceux qui jugent les            éloges de ses discours exagérés, de les retrouver dans ses poésies, où ils ont certes            deux caractères parfaitement nobles, la conviction et le secret. Fontanes, sous son            manteau d’orateur impérial, n’était pas une nature de courtisan et de flatteur, comme on            l’a tant cru et dit. Un jour, l’Empereur lui demandait de lui réciter des vers, il            désirait la pièce sur <hi rend="i">les Embellissements de Paris</hi> dont il avait            entendu parler : Fontanes lui récita des vers de <hi rend="i">la Grèce sauvée</hi> qui            étaient plutôt républicains. — Un affidé de l’Empereur vint un jour et lui dit : « Vous            ne publiez rien depuis longtemps, publiez donc des vers, des vers où il soit question de            l’Empereur : il vous en saurait gré, il vous enverrait 100, 000 francs, je gage ! » Ces            sortes de gratifications étaient d’usage sous l’Empire, et elles ne venaient jamais hors            de propos à cause des frais énormes de représentation qui absorbaient les plus gros            appointements. Fontanes raconta l’insinuation à une personne amie, qui lui dit : « Vous            pourriez publier les vers sur <hi rend="i">les Embellissements de Paris</hi>  ; ils sont            faits, et l’éloge porte juste. »  — « Oh ! je m’en garderais bien, s’écria-t-il en se            frottant les mains comme un enfant ; ils seraient trop heureux dans les journaux de            pouvoir tomber sur le Grand-Maître en une occasion qui leur serait permise ! » — Il ne            publia donc pas <hi rend="i">les Embellissements de Paris</hi>, mais il fit imprimer les            Stances <hi rend="i">à M. de Chateaubriand</hi>, lequel était peu en agréable odeur<note resp="author">Lors du fameux discours de réception que M. de Chateaubriand ne put              prononcer à l’Académie, la contenance de Fontanes fut d’un ami ferme et fidèle. On              peut lire, au tome II du <hi rend="i">Mémorial de Sainte-Hélène</hi>, la scène dont il              fut l’objet à cette occasion, car c’est de lui qu’il s’agit, bien qu’on ne le nomme              pas. Dans la suite du <hi rend="i">Mémorial</hi>, l’auteur a jugé à propos d’en venir              à l’injure ; mais, comme preuve, il ne trouve à citer qu’un trait généreux. Esménard,              qui avait eu, disait-on, de graves torts envers Fontanes, visait à l’Académie. Un              académicien ami court chez celui qu’on croyait offensé pour s’assurer du fait,              déclarant qu’en ce cas Esménard n’aurait pas sa voix : « Tout ce que je puis vous              dire, c’est que je lui donne la mienne », répondit Fontanes. Il a plu à l’auteur du                <hi rend="i">Mémorial</hi> de voir là-dedans une preuve de servilité : « <hi rend="i">On peut juger de cet homme</hi>, dit-il, <hi rend="i">par le fait                suivant</hi>. « A la bonne heure !  — Pour compléter cet ensemble des relations de              Fontanes avec l’Empereur, il y aurait encore à relever les divers traits honorables              que M. le chevalier Artaud a consignés avec un zèle d’admirateur et d’ami dans son <hi rend="i">Histoire de Pie VII</hi>, les courageux et persévérants conseils qui              poussaient à restaurer civilement la religion, et à honorer ses ministres devant les              peuples ; ce mot a échappé à Napoléon dans l’affaire du Sacre : « Il n’y a que vous              ici qui ayez le sens commun. » Oserons-nous croire pourtant avec M. Artaud (tome II,              page 391) que l’ode sur <hi rend="i">l’Enlèvement du Pape</hi> ait été lue à              l’Empereur ? Il ne faut exagérer dans aucun sens.</note>.</p><p>Au milieu des affaires et de tant de soins, Fontanes pensait toujours aux vers ; la            paresse chez lui, en partie réelle, était aussi, en partie, une réponse commode et un            prétexte : il travaillait là-dessous. A diverses reprises, avant ses grandeurs, il avait            songé à recueillir et à publier ses œuvres éparses ; il s’en était occupé en 89, en 96,            et de nouveau en 1800. Les volumes même ont été vus alors tout imprimés entre ses            mains ; mais un scrupule le saisit : il les retint, puis les fit détruire. Si ce fut par            pressentiment de sa fortune politique, bien lui en prit. Il n’eût peut-être jamais été            Grand-Maître, s’il eût paru poëte autant qu’il l’était. Son beau nom littéraire le            servit mieux, sans trop de pièces à l’appui.</p><p>Son poëme de <hi rend="i">la Grèce sauvée</hi>, qu’il avait poussé si vivement durant            les années de la proscription, ne lui tenait pas moins à cœur dans les embarras de sa            vie nouvelle. Forcé de renoncer à une gloire poétique plus prochaine par des            publications courantes, il se rejetait en imagination vers la grande gloire, vers la            haute palme des Virgile et des Homère, et y fondait son recours. Il parlait sans cesse,            dans l’intimité, de ce poëme qu’il avait fait, presque fait, disait-il ; — qu’il faisait            toujours ! Il en hasardait parfois des fragments à l’Institut. Il en expliquait à ses            amis le plan, par malheur trop peu fixé dans leur mémoire. Une fois, après avoir passé            six semaines presque sans interruption à Courbevoie, il écrivit à une personne amie d’y            venir, si elle avait un moment : celle-ci accourut. Fontanes lui lut un chant tout            entier terminé. Comme c’était au matin et qu’il n’était ni coiffé ni poudré, sa tête            parut plus dépouillée de cheveux, et on le lui dit : « Oh ! répondit Fontanes, j’en ai            encore perdu depuis quinze jours ; quand je travaille, <hi rend="i">ma tête            fume</hi> ! » Contraste à relever entre ce feu poétique ardent et ce que de loin on            s’est figuré de la veine pure et un peu froide de Fontanes !  —  Fontanes avait            l’imagination vive, ardente, <hi rend="i">primesautière</hi>, sous son talent poétique            élégant, comme, sous son habileté d’orateur et sa dignité de représentation, il avait            une inexpérience d’enfant en beaucoup de choses, une vraie bonhomie et candeur et mène            brusquerie de caractère, le contraire du compassé, comme encore il avait de l’épicurien            tout à côté de son respect religieux et de son affection chrétienne ; il était plein de            ces contrastes, le tout formant quelque chose de naïf et de bien sincère.</p><p>En composant il n’écrivait jamais ; il attendait que l’œuvre poétique fût achevée et            parachevée dans sa tête, et encore il la retenait ainsi en perfection sans la confier au            papier. Ses brouillons, quand il s’y décidait, restaient informes, et ce qu’on a de            manuscrits n’est le plus souvent qu’une dictée faite par lui à des amis, et sur leur            instante prière ; plusieurs de ses ouvrages n’ont jamais été écrits de sa main. Je ne            connaissais Fontanes que d’après les quelques vers d’ordinaire reproduits, et je me            rappelle encore mon impression étonnée lorsque j’entendis, pour la première fois, ses            odes inédites et d’éloquentes tirades de <hi rend="i">la Grèce sauvée</hi>, récitées de            mémoire, après des années, par une bouche amie et admiratrice, comme par un rhapsode            passionné. Cette dernière tentative des épopées classiques élégantes et polies            m’arrivait oralement et toute vive, un peu comme s’il se fût agi, avant Pisistrate, d’un            antique chant d’Homère.</p><p>On s’explique pourtant ainsi comment il a dû se perdre bien des portions de <hi rend="i">la Grèce sauvée</hi>. Et puis, dans son imagination volontiers riante et            prompte, Fontanes se figurait peut-être en avoir achevé plus de chants qu’il n’en tenait            en effet. La manière de travailler, dans l’école classique, ressemblait assez, il faut            le dire, à la toile de Pénélope : on défaisait, on refaisait sans cesse ; on            s’attardait, on s’oubliait aux <hi rend="i">variantes</hi>, au lieu de pousser en avant.            On a réparé cela depuis : les immenses poèmes humanitaires gagnent aujourd’hui de            vitesse les simples odes d’autrefois. Quoique les idées sur l’épopée proprement dite et            régulière aient fort mûri dans ces derniers temps, et quoique le résultat le plus net de            tant de dissertations et d’études soit apparemment qu’il n’en faut plus faire, on a fort            à regretter que Fontanes n’ait pas donné son dernier mot dans ce genre épique virgilien.            Les beautés mâles et chastes qui marquent son second chant sur Sparte et Léonidas, les            beautés mythologiques, mystiques et magnifiquement religieuses du huitième chant, sur            l’initiation de Thémistocle aux fêtes d’Éleusis, se seraient reproduites et variées en            plus d’un endroit. Mais, telle qu’elle est, cette époque inachevée renouvelle le sort et            le naufrage de tant d’autres. Elle est allée rejoindre, dans les limbes littéraires, les            poèmes persiques de Simonide de Céos, de Chœrilus de Samos<note place="bottom" resp="author"><p>Ce                Chœrilus de Samos disait, au début de son poème sur les guerres persiques, se                plaignant dès lors de venir trop tard :</p><p>O fortunatus quicumque erat illo                tempore peritus caotare Musarum famulus, cum intousum erat adhuc pratum !</p><p>Ce                contemporain de la guerre du Péloponnèse pensait déjà comme La Bruyère à la première                ligne de ses Caractères ; il sentait tout le poids d’un grand siècle, de plusieurs                grands siècles, comme Fontanes. Il y a longtemps que la roue tourne et que le cercle                toujours recommence.</p></note> . De longue main, Eschyle, dans ses Perses, y a            pourvu : c’est lui qui a fait là, une fois pour toutes, l’épopée de Salamine.</p><p>Properce, s’adressant en son temps au poëte Ponticus, qui faisait une Thébaide et            visait au laurier d’Homère, lui disait (liv. I, élég. vii)  :</p><quote xml:lang="lat"><l>Cum tibi Cadmeae dicuntur, Pontice, Thebae</l><l>Armaque fraternae tristia militiae</l><l>Atque, ita sim felix, primo contendis Homero,</l><l>Sint modo fata tuis mollia carminibus…. ;</l></quote><p>ce que je traduis ainsi : « Ô Ponticus ! qui seras, j’en réponds, un autre Homère, <hi rend="i">pour peu que les destins te laissent achever tes grands vers</hi> ! » Et            Properce oppose, non sans malice, ses modestes élégies qui prennent les devants pour            plus de sûreté, et gagnent les cœurs.</p><p>Par bonheur, ici, Fontanes est à la fois le Properce et le Ponticus. Bien qu’on n’ait            pas retrouvé les quatre livres d’odes dont il parlait à un ami un an avant sa mort, il            en a laissé une suffisante quantité de belles, de sévères, et surtout de charmantes. Il            peut se consoler par ses petits vers, comme Properce, de l’épopée qu’il n’a pas plus            achevée que Ponticus. Quatre ou cinq des sonnets de Pétrarque me font parfaitement            oublier s’il a terminé ou non son <hi rend="i">Afrique</hi>.</p><p>Un jour donc que, sur sa terrasse de Courbevoie, Fontanes avait tenté vainement de se            remettre au grand poëme, il se rabat à la muse d’Horace ; et, comme il n’est pas plus            heureux cette seconde fois que la première, il se plaint doucement à un pêcheur qu’il            voit revenir de sa poche, les mains vides aussi :</p><quote><l>Pêcheur, qui des flots de la Seine</l><l>Vers Neuilly remontes le cours,</l><l>A ta poursuite toujours vaine</l><l>Les poissons échappent toujours.</l><l/><l>Tu maudis l’espoir infidèle</l><l>Qui sur le fleuve t’a conduit,</l><l>Et l’infatigable nacelle</l><l>Qui t’y promène jour et nuit.</l><l/><l>Des deux pêcheurs de Théocrite</l><l>Ton sommeil t’offrit le trésor ;</l><l>Hélas ! désabusé trop vite,</l><l>Tu vois s’enfuir le songe d’or.</l><l/><l>Ici, rêvant sur ma terrasse,</l><l>Je n’ai pas un sort plus heureux :</l><l>J’invoque la muse d’Horace,</l><l>La muse est rebelle à mes vœux.</l><l/><l>Jouet de son humeur bizarre,</l><l>Je dois compatir à tes maux ;</l><l>Tiens, que ce faible don répare</l><l>Le prix qu’attendaient tes travaux.</l><l/><l>La nuit vient : vers le toit champêtre</l><l>D’un front gai reprends ton chemin,</l><l>Dors content : tes filets peut-être</l><l>Sous leur poids fléchiront demain.</l><l/><l>Demain peut-être, en cet asile,</l><l>Au chant de l’oiseau matinal,</l><l>Mon vers coulera plus facile</l><l>Que les flots purs de ce canal.</l></quote><p>Ainsi, au moment où il dit que la muse d’Horace le fuit, il la ressaisit et la fixe            dans l’ode la plus gracieuse. Il dit qu’il ne prend rien, et la manière dont il le dit            devient à l’instant cette fine perle qu’il a l’air de ne plus chercher. De même, dans            une autre petite ode exquise, lorsqu’au lieu de se plaindre, cette fois, de son            rien-faire, il s’en console en le savourant :</p><quote><l>Au bout de mon humble domaine,</l><l>Six tilleuls au front arrondi,</l><l>Dominant le cours de la Seine,</l><l>Balancent une ombre incertaine</l><l>Qui me cache aux feux du midi.</l><l/><l>Sans affaire et sans esclavage,</l><l>Souvent j’y goûte un doux repos ;</l><l>Désoccupé comme un sauvage</l><l>Qu’amuse auprès d’an beau rivage</l><l>Le flot qui suit toujours les flots.</l><l/><l>Ici, la rêveuse Paresse</l><l>S’assied les yeux demi-fermés,</l><l>Et, sous sa main qui me caresse,</l><l>Une langueur enchanteresse</l><l>Tient mes sens vaincus et charmés.</l><l/><l>Des feuillets d’Ovide et d’Horace</l><l>Flottent épars sur ses genoux ;</l><l>Je lis, je dors, tout soin s’efface,</l><l>Je ne fais rien, et le jour passe ;</l><l>Cet emploi du jour est si doux !</l><l/><l>Tandis que d’une paix profonde</l><l>Je goûte ainsi la volupté,</l><l>Des rimeurs dont l<hi rend="sup">e</hi> siècle abonde</l><l>La muse toujours plus féconde</l><l>Insulte a ma stérilité.</l><l/><l>Je perds mon temps s’il faut les croire,</l><l>Eux seuls du siècle sont l’honneur,</l><l>J’y consens : qu’ils gardent leur gloire ;</l><l>Je perds bien peu pour ma mémoire,</l><l>Je gagne tout pour mon bonheur.</l></quote><p>Mais ne peut-on pas lui dire comme à Titus : Il n’est pas perdu, ô Poëte, le jour où tu            as dit si bien que tu le perdais !</p><p>Dans l’ode <hi rend="i">au Pêcheur</hi>, un trait touchant et délicat sur lequel je            reviens, c’est le <hi rend="i">faible don</hi> que le poëte déçu donne à son pauvre            semblable, plus déçu que lui : cette obole doit leur porter bonheur à tous deux. Cet            accent du cœur dénote dans le poëte ce qui était dans tout l’homme chez Fontanes, une            inépuisable humanité, une facilité plutôt extrême. Jamais il ne laissa une lettre de            pauvre solliciteur sans y répondre ; et il n’y répondait pas seulement par un faible            don, comme on fait trop souvent en se croyant quitte : il y répondait de sa main avec            une délicatesse, un raffinement de bonté : <hi rend="i">haud ignara mali</hi>. — On            aime, dans un poëte virgilien, à entremêler ces considérations au talent, à les en            croire voisines.</p><p>Les petites pièces délicieuses, à la façon d’Horace, nous semblent le plus précieux, le            plus sûr de l’héritage poétique de Fontanes. Elles sont la plupart datées de Courbevoie,            son Tibur : moins en faveur (somme toute et malgré le pardon de Fontainebleau) depuis              1809<note place="bottom" resp="author">La défaveur cessant, il resta un refroidissement au moins              politique, et ce lut un arrêt définitif de fortune.</note>, plus libre par conséquent            de ses heures, il y courait souvent et y faisait des séjours de plus en plus goûtés. Les            Stances <hi rend="i">à une jeune Anglaise</hi>, qui se rapportaient à un bien ancien            souvenir, ne lui sont peut-être venues que là, dans cette veine heureuse. Pureté,            sentiment, discrétion, tout en fait un petit chef-d’œuvre, à qui il ne manque que de            nous être arrivé par l’antiquité. C’est comme une figure grecque, à lignes extrêmement            simples, une virginale esquisse de la Vénusté ou de la Pudeur, à peine tracée dans            l’agate par la main de Pyrgotèle. IL en faut dire autant de l’ode : <hi rend="i">Où              vas-tu, jeune Beauté</hi> ? Tout y est d’un Anacréon chaste, sobre et attendri.            Fontanes aimait à la réciter aux nouvelles mariées, lorsqu’elles se hasardaient à lui            demander des vers :</p><quote><l>Où vas-tu, jeune Beauté ?</l><l>Bientôt Vesper va descendre ;</l><l>Dans cet asile écarté</l><l>La nuit pourra te surprendre ;</l><l>Du haut d’un tertre lointain,</l><l>J’ai vu ton pied clandestin</l><l>Se glisser sous la bruyère :</l><l>Souvent ton œil incertain</l><l>Se détournait en arrière.</l><l/><l>Mais ton pas s’est ralenti,</l><l>Il s’arrête, et lu chancelles ;</l><l>Un bruit sourd a retenti.</l><l>Tu sens des craintes nouvelles :</l><l>Est-ce un faon qui te fait peur ?</l><l>Est-ce la voix de ta sœur</l><l>Qui t’appelle à la veillée ?</l><l>Est-ce un Faune ravisseur</l><l>Qui soulève la fouillée ?</l><l>Dieux ! un jeune homme paraît,</l><l>Dans ces bois il suit la route,</l><l>T’appelant d’un doigt discret</l><l>Au plus épais de leur voûte :</l><l>Il s’approche, et tu souris ;</l><l>Diane sous ces abris</l><l>Dérobe son front modeste :</l><l>Un doux baiser t’est surpris,</l><l>Les bois m’ont caché le reste.</l><l/><l>Pan, et la Terre, et Sylvain,</l><l>En ont pu voir davantage ;</l><l>Jamais ne s’égare en vain</l><l>Une nymphe de ton âge.</l><l>Les Zéphyrs ont murmuré,</l><l>Philomèle a soupiré</l><l>Sa chanson mélodieuse ;</l><l>Le ciel est plus azuré,</l><l>Vénus est plus radieuse.</l><l/><l>Nymphe aimable, ah ! ne crains pas</l><l>Que mon indiscrète lyre</l><l>Ose flétrir tes appas</l><l>En publiant ton délire ;</l><l>J’aimai : j’excuse l’amour.</l><l>Pars sans bruit : qu’à ton retour</l><l>Nul écho ne te décèle,</l><l>Et que jusqu’au dernier jour</l><l>Ton amant te soit fidèle !</l><l/><l>Si, perfide à ses serments,</l><l>Hélas ! il devient volage,</l><l>Du cœur je sais les tourments,</l><l>Et ma lyre les soulage ;</l><l>Je chanterai dans ces lieux :</l><l>Des pleurs mouilleront tes yeux</l><l>Au souvenir du parjure,</l><l>Mais ces pleurs délicieux</l><l>D’amour calment la blessure.</l></quote><p>Dans cette adorable pièce, comme le rhythme sert bien l’intention, et tout à la fois            exprime le malin, le tendre et le mélancolique ! Comme cette strophe de neuf vers déjoue            à temps et dérobe vers la fin la majesté de la strophe de dix, et la piquant, l’excitant            d’une rime redoublée, la tourne soudain et l’incline d’une chute aimable à la grâce !            Fontanes sentait tout le prix du rhythme ; il le variait curieusement, il l’inventait.            Dans la touchante pièce intitulée <hi rend="i">Mon Anniversaire</hi><note resp="author">L’idée en est prise d’une épigramme d’Archias de Mitylène, mais combien              embellie !</note>, il fait une strophe exprès conforme à la marche attristée, résignée            et finalement tombante de sa pensée. Il aimait à employer ce rhythme de cinq vers de dix            syllabes, depuis si cher à Lamartine, et qui n’avait qu’à peine été traité encore, soit            au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle<note place="bottom" resp="author">Je trouve, au                  <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une pièce de vers dans ce rhythme,              par un abbé de Villiers, <hi rend="i">Stances sur la Vieillesse</hi> (et tout à fait              séniles), qu’on lit au tome II de la <hi rend="i">Continuation des Mémoires de                Sallengre</hi>.</note>, soit même au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>. Sur les            rimes, il a les idées les plus justes ; il en aime la richesse, mais sans recherche            opiniâtre : « Une affectation continue de rimes trop fortes et trop marquées donnerait,              pense-t-il<note place="bottom" resp="author">Notes de l’<hi rend="i">Essai sur l’Homme</hi>.</note>,            une pesante uniformité à la chute de tous les vers. » On dirait qu’il entend de loin            venir cette strophe magnifique et formidable, trop pareille au guerrier du Moyen Age qui            marche tout armé et en qui tout sonne. En garde contre le relâchement de Voltaire, il            est, lui, pour l’excellent goût de Racine et de Boileau, <hi rend="i">qui font naître              une harmonie variée d’un adroit mélange de rimes, tantôt riches et tantôt            exactes</hi>. André Chénier sur ce point ne pratique pas mieux.</p><p>A Courbevoie, dans un petit cabinet au fond du grand, il y avait le boudoir du poëte,            le <hi rend="i">lectulus</hi> des anciens : tout y était simple et brillant (<hi rend="i">simplex munditiis</hi>). Les murs se décoraient d’un lambris en bois des            îles, espèce de luxe alors dans sa nouveauté. Une glace <hi rend="i">sans tain</hi>            faisait porte au grand cabinet ; la fenêtre donnait sur les jardins, et la vue libre            allait à l’horizon saisir les flèches élancées de l’abbaye de Saint-Denis. En face d’un            canapé, seul meuble du gracieux réduit, se trouvait un buste de Vénus : elle était là,            l’antique et jeune déesse, pour sourire au nonchalant lecteur quand il posait son Horace            au <hi rend="i">Donec gratus eram</hi>, quand il reprenait son Platon entr’ouvert à            quelque page du <hi rend="i">Banquet</hi>. Or, une fois par semaine, le dimanche,            M. de Fontanes avait à dîner l’Université, recteurs, conseillers, professeurs, et il            faisait admirer sa vue, il ouvrait sans façon le pudique boudoir. Mais le buste de            Vénus ! et dans le cabinet d’un Grand-Maître ! Quelques-uns, vieux ou jeunes, encore            jansénistes ou déjà doctrinaires, se scandalisèrent tout bas, et on le lui redit. De là            sa petite ode enchantée :</p><quote><l>Loin de nous, Censeur hypocrite</l><l>Qui blâmes nos ris ingénus !</l><l>En vain le scrupule s’irrite,</l><l>Dans ma retraite favorite,</l><l>J’ai mis le buste de Vénus.</l><l/><l>Je sais trop bien que la volage</l><l>M’a sans retour abandonné ;</l><l>Il ne sied d’aimer qu’au bel âge ;</l><l>Au triste honneur de vivre en sage</l><l>Mes cheveux blancs m’ont condamné.</l><l/><l>Je vieillis ; mais est-on blâmable</l><l>D’égayer la fuite des ans ?</l><l>Vénus, sans loi rien n’est aimable ;</l><l>Viens de ta grâce inexprimable</l><l>Embellir même le bon sens.</l><l/><l>L’Illusion enchanteresse</l><l>M’égare encor dans tes bosquets ;</l><l>Pourquoi rougir de mon ivresse ?</l><l>Jadis les Sages de la Grèce</l><l>T’ont fait asseoir à leurs banquets.</l><l>Aux graves modes de ma lyre</l><l>Mêle des tons moins sérieux ;</l><l>Phébus chante, et le Ciel admire ;</l><l>Mais, si tu daignes lui sourire,</l><l>Il s’attendrit et chante mieux.</l><l/><l>Inspire-moi ces vers qu’on aime,</l><l>Qui, tels que toi, plaisent toujours ;</l><l>Répands-y le charme suprême</l><l>Et des plaisirs, et des maux même,</l><l>Que je t’ai dus dans mes beaux jours.</l><l/><l>Ainsi, quand d’une fleur nouvelle,</l><l>Vers le soir, l’éclat s’est flétri,</l><l>Les airs parfumés autour d’elle</l><l>Indiquent la place fidèle</l><l>Où le matin elle a fleuri.</l></quote><p>Nous saisissons sur le fait la contradiction naïve chez Fontanes : le lendemain de            cette ode toute grecque, il retrouvait les tons chrétiens les plus sérieux, les mieux            sentis, en déplorant avec M. de Bonald <hi rend="i">la Société sans Religion</hi><note resp="author">Cette belle ode, dans l’intention du poëte, devait être, en effet,              dédiée à l’illustre penseur.</note>. Je l’ai dit, l’épicurien dans le poëte était tout            à côté du chrétien, et cela si naturellement, si bonnement ! il y a en lui du La            Fontaine. Ce cabinet favori nous représente bien sa double vue d’imagination : tout près            le buste de Vénus, là-bas les clochers de Saint-Denis !</p><p>Ce parfum de simplicité grecque, cet extrait de grâce, antique, qu’on respire dans            quelques petites odes de Fontanes, le rapproche-t-il d’André Chénier ? Ce dernier a,            certes, plus de puissance et de hardiesse que Fontanes, plus de nouveauté dans son            retour vers l’antique ; il sait mieux la Grèce, et il la pratique plus avant dans ses            vallons retirés ou sur ses sauvages sommets. Mais André Chénier, en sa fréquentation            méditée, et jusqu’en sa plus libre et sa plus charmante allure, a du studieux à la fois            et de l’étrange ; il sait ce qu’il fait, et il le veut ; son effort d’artiste se marque            même dans son triomphe. Au contraire, dans le petit nombre de pièces par lesquelles il            rappelle l’idée de la beauté grecque (les stances <hi rend="i">à une jeune            Anglaise</hi>, l’ode <hi rend="i">à une jeune Beauté, au Buste de Vénus, au            Pécheur</hi>), Fontanes n’a pas trace d’effort ni de ressouvenir ; il a, comme dans la            Grèce du meilleur temps, l’extrême simplicité de la ligne, l’oubli du tour, quelque            chose d’exquis et en même temps d’infiniment léger dans le parfum. Par ces cinq ou six            petites fleurs, il est attique comme sous Xénophon, et pas du tout d’Alexandrie. Si,            dans la comparaison avec Chénier à l’endroit de la Grèce, Fontanes n’a que cet avantage,            on en remarquera du moins la rare qualité. Il y a pourtant des endroits où il s’essaye            directement, lui aussi, à l’imitation de la forme antique : il y réussit dans l’ode <hi rend="i">au jeune Pâtre</hi>, et dans quelques autres. Mais les habitudes du style            poétique du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> et même du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, familières à Fontanes, vont mal avec cette tournure hardie,            avec ce relief heureux et rajeunissant, ici nécessaire, qu’André Chénier possède si bien            et qu’atteignit même Ronsard.</p><p>Malgré tout, je veux citer comme un bel échantillon du succès de Fontanes dans cette            inspiration directe et imprévue de l’antique à travers le plein goût de <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la fin d’une ode <hi rend="i">contre              l’Inconstance</hi>, qu’une convenance rigoureuse a fait retrancher à sa place dans la            série des œuvres : Cette petite pièce est de 89. Le poëte se suppose dans la situation            de Jupiter, qui, après maint volage égarement, revient toujours à Junon. En citant, je            me place donc avec lui au pied de l’Ida, et le plus que je puis sous le nuage            d’Homère :</p><quote><l>Que l’homme est faible et volage !</l><l>Je promets d’être constant,</l><l>Et du nœud qui me rengage</l><l>Je m’échappe au même instant !</l><l/><l>Insensé, rougis de honte !</l><l>Quels faux plaisirs t’ont flatté !</l><l>Les jeux impurs d’Amathonte</l><l>Ne sont pas la Volupté.</l><l/><l>Cette Nymphe demi-nue</l><l>En secret reçut le jour</l><l>De la Pudeur ingénue</l><l>Qu’un soir atteignit l’Amour…</l><l/><l>Ce n’est point une Ménade</l><l>Qui va, l’œil étincelant,</l><l>Des Faunes en embuscade</l><l>Braver l’essaim pétulant.</l><l/><l>C’est la vierge aimable et pure</l><l>Qui, loin du jour ennemi,</l><l>Laisse échapper sa ceinture</l><l>Et ne cède qu’à demi.</l><l/><l>Si quelquefois on l’offense,</l><l>On la calme sans effort,</l><l>Et sa facile indulgence</l><l>Fait toujours grâce au remord…</l><l/><l>Tu sais qu’un jour l’Immortelle</l><l>Qu’Amour même seconda</l><l>Vers son époux infidèle</l><l>Descendit au mont Ida.</l><l/><l>Jupiter la voit à peine,</l><l>Que les désirs renaissants,</l><l>Comme une flamme soudaine,</l><l>Ont couru dans tous ses sens :</l><l/><l>« Non, dit-il, jamais Europe,</l><l>Lo, Léda, Sémélé,</l><l>Cérès, Latone, Antiope,</l><l>D’un tel feu ne m’ont brûlé !</l><l>« Viens… » Il se tait, elle hésite,</l><l>Il la presse avec ardeur ;</l><l>Au Dieu qui la sollicite</l><l>Elle oppose la pudeur.</l><l/><l>Un nuage l’environne</l><l>Et la cache à tous les yeux :</l><l>De fleurs l’Ida se couronne,</l><l>Junon cède au Roi des Dieux !</l><l/><l>Leurs caresses s’entendirent,</l><l>L’écho ne fut pas discret,</l><l>Tous les antres les redirent</l><l>Aux Nymphes de la forêt.</l><l/><l>Soudain, pleurant leur outrage,</l><l>Elles vont, d’un air confus,</l><l>S’ensevelir sous l’ombrage</l><l>De leurs bois les plus touffus.</l></quote><p>La galanterie spirituelle et vive de Parny, et sa mythologie de Cythère, n’avaient            guère accoutumé la muse légère du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à cette            plénitude de ton, à cette richesse d’accent. Au sein d’un Zéphyr qui semblait sortir            d’une toile de Watteau, on sent tout d’un coup une bouffée d’Homère :</p><quote><l>De fleurs l’Ida se couronne,</l><l>Junon cède au Roi des Dieux !</l></quote><p>Fontanes avait aussi ses retours d’Hésiode : il vient de peindre la <hi rend="i">Vénus-Junon</hi>  ; il n’a pas moins rendu, dans un sentiment bien richement antique,            la <hi rend="i">Vénus-Cérès</hi>, si l’on peut ainsi la nommer ; c’est au huitième chant            de la <hi rend="i">Grèce sauvée</hi>  :</p><quote><l>Salut, Cérès, salut ! tu nous donnas des lois ;</l><l>Nos arts sont tes bienfaits : ton céleste génie</l><l>Arracha nos aïeux au gland de Chaonie ;</l><l>Et la Religion, fille des immortels,</l><l>Autour de ta charrue éleva ses autels.</l><l>Par toi changea l’aspect de la nature entière.</l><l>On dit que Jasion, tout couvert de poussière,</l><l>Premier des laboureurs, avec loi fut heureux :</l><l>La hauteur des épis vous déroba tous deux ;</l><l>Et Plutus, qui se plaît dans les cités superbes,</l><l>Naquit de vos amours sur un trône de gerbes.</l></quote><p>Ce sont là de ces beautés primitives, abondantes, dignes d’Ascrée, comme Lucrèce les            retrouvait dans ses plus beaux vers : l’image demi-nue conserve chasteté et            grandeur.</p><p>Vers 1812, Fontanes vieillissant, et enfin résigné à vieillir, eut dans le talent un            retour de séve verdissante et comme une seconde jeunesse :</p><quote><l>Ce vent qui sur nos âmes passe</l><l>Souffle à l’aurore, ou souffle tard.</l></quote><p>Ces années du déclin de la vie lui furent des saisons de progrès poétique et de            fertilité dans la production : signe certain d’une nature qui est forte à sa manière.            Qu’on lise son ode sur <hi rend="i">la Vieillesse</hi>  : il y a exprimé le sentiment            d’une calme et fructueuse abondance dans une strophe toute pleine et comme toute            savoureuse de cette douce maturité :</p><quote><l>Le temps, mieux que la science,</l><l>Nous instruit par ses leçons ;</l><l>Aux champs de l’expérience</l><l>J’ai fait de riches moissons ;</l><l>Comme une plante tardive,</l><l>Le bonheur ne se cultive</l><l>Qu’en la saison du bon sens :</l><l>Et, sous une main discrète,</l><l>Il croîtra dans la retraite</l><l>Que j’ornai pour mes vieux ans.</l></quote><p>S’il n’a pas plus laissé, il en faut moins accuser sa facilité, au fond, qui était            grande, que sa <hi rend="i">main</hi> trop <hi rend="i">discrète</hi> et sa vue des            choses volontiers découragée. Ce qui met M. de Fontanes au-dessus et à part de cette            époque littéraire de l’Empire, c’est moins la puissance que la qualité de son talent,            surtout la qualité de son goût, de son esprit ; et par là il était plus aisément retenu,            dégoûté, qu’excité. On le voit exprimer en maint endroit le peu de cas qu’il faisait de            la littérature qui l’environnait. Sous Napoléon, il regrette qu’il n’y ait eu que des            Chérile comme sous Alexandre ; sous les descendants de Henri IV, il regrette qu’il n’y            ait plus, de Malherbe : cette plainte lui échappe une dernière fois dans sa dernière            ode. Dans celle qu’il a expressément lancée contre la littérature de 1812, il ne trouve            rien de mieux pour lui que d’être un Silius, c’est-à-dire un adorateur respectueux, et à            distance, du culte virgilien et racinien qui se perd. Les soi-disant classiques et            vengeurs du grand Siècle le suffoquent ; Geoffroy, dans ses injures contre Voltaire et            sa grossièreté foncière de cuistre, ne lui paraît, avec raison, qu’un violateur de plus.            Cette idée de décadence, si habituelle et si essentielle chez lui, honore plus son goût            qu’elle ne condamne sa sagacité ; et si elle ne le rapproche pas précisément de la            littérature qui a suivi, elle le sépare, avec distinction de celle d’alors, dans            laquelle il n’excepté hautement que le chantre de Cymodocée.</p><p>Je ne puis m’empêcher, en cherchant dans notre histoire littéraire quelque rôle            analogue au sien, de nommer d’abord le cardinal Du Perron. En effet, Du Perron aussi,            poète d’une école finissante (de celle de Des Portes), eut le mérite et la générosité            d’apprécier le chef naissant d’une école nouvelle, et, le premier, il introduisit            Malherbe près de Henri IV. Bayle a appelé Du Perron le procureur-général du Parnasse de            son temps, comme qui dirait aujourd’hui le maître des cérémonies de la littérature.            Fontanes, dont on a dit quelque chose de pareil, lui ressemblait par son vif amour pour            ce qu’on appelait encore tes Lettres, par sa bienveillance active qui le faisait            promoteur des jeunes talents. C’est ainsi qu’il distingua avec bonheur et produisit la            précocité brillante de M. Villemain. M. Guizot lui-même, qui commençait gravement à            percer, lui dut sa première chaire<note place="bottom" resp="author">C’est ainsi encore qu’il poussa              très-vivement, par un article au Journal de l’Empire (8 janvier 1806), et par ses              éloges en tout lieu, au succès du début tout à fait distingué de M. Molé.</note>. Du            Perron, comme Fontanes, était en son temps un oracle souvent cité, un poëte rare et plus            regretté que lu ; après avoir brillé par des essais trop épars, lui aussi il parut à un            certain moment quitter la poésie pour les hautes dignités et la représentation            officielle du goût à la cour. Il est vrai que Fontanes, Grand-Maître, n’écrivit pas de            gros traités sur l’Eucharistie, et qu’il lui manque, pour plus de rapport avec Du            Perron, d’avoir été cardinal comme l’abbé Maury. Celui-ci même semble s’être            véritablement chargé de certains contrastes beaucoup moins dignes de ressemblance.            Pourtant il y a cela encore entre l’hôte de Bagnolet et celui de Courbevoie, que la            légèreté profane et connue de quelques-uns de leurs vers ne nuisit point à la chaleur de            leurs manifestations chrétiennes et catholiques. Le cardinal Du Perron avait, dans sa            jeunesse, écrit de tendres vers, tels que ceux-ci, à une infidèle :</p><quote><l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </l><l>M’appeler son triomphe et sa gloire mortelle,</l><l>Et tant d’autres doux noms choisis pour m’obliger,</l><l>Indignes de sortir d’un courage<note place="bottom" resp="author">Courage, cœur.</note> fidèle,</l><l>Où, si soudain après, l’oubli s’est vu loger !</l><l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </l><l>Tu ne me verras plus baigner mon œil de larmes</l><l>Pour avoir éprouvé le feu de tes regards ;</l><l>Le temps contre tes traits me donnera des armes,</l><l>Et l’absence et l’oubli reboucheront les dards.</l><l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </l><l>Adieu, fertile esprit, source de mes complaintes,</l><l>Adieu, charmes coulants dont j’étois enchanté :</l><l>Contre le doux venin de ces caresses feintes</l><l>Le souverain remède est l’incrédulité.</l></quote><p>Et le théologien vieilli, en les relisant avec pleurs, regrettait aussi, je le crains,            la Déesse aux douces amertumes :</p><quote xml:lang="lat"><l>. . . . . Non est Dea nescia nostri</l><l>Quae dulcem curis miscet amaritiem ;</l></quote><p>ce qui revient à l’ode de Fontanes :</p><quote><l>Répands-y le charme suprême</l><l>Et des plaisirs, et des maux même,</l><l>Que je t’ai dus dans mes beaux jours.</l></quote><p>Mais c’est bien assez pousser ce parallèle pour ceux qui ont un peu oublié Du Perron.            Pour ceux qui s’en souviendraient trop, ne fermons pas sans rompre. Le Courbevoie de            Fontanes se décorait de décence, s’ennoblissait par un certain air de voisinage avec le            séjour de Rollin, par un certain culte purifiant des hôtes de Bâville, de Vignai et de            Fresne.</p><p>Plus loin encore que Du Perron, et à l’extrémité de notre horizon littéraire, je ne            fais qu’indiquer comme analogue de Fontanes pour cette manière de rôle intermédiaire,            Mellin de Saint-Gelais, élégant et sobre poète, armé de goût, qui, le dernier de l’école            de Marot, sut se faire respecter de celle de Ronsard, et se maintint dans un fort grand            état de considération à la cour de Henri II.</p><p>M. Villemain, d’abord disciple de M. de Fontanes dans la critique qu’il devait bientôt            rajeunir et renouveler, l’allait visiter quelquefois dans ces années 1812 et 1813. La            chute désormais trop évidente de l’Empire, l’incertitude de ce qui suivrait,            redoublaient dans l’âme de M. de Fontanes les tristesses et les rêveries du déclin :</p><quote xml:lang="lat"><l>Majoresque cadunt altis de montibus umbrae.</l></quote><p>Sous le lent nuage sombre, l’entretien délicat et vif n’était que plus doux.            M. de Fontanes avait souvent passé sa journée à relire quelque beau passage de Lucrèce            et de Virgile ; à noter sur les pages blanches intercalées dans chacun de ses volumes            favoris quelques réflexions plutôt morales que philologiques, quelques essais de            traduction fidèle : « J’ai travaillé ce matin, disait-il ; ces vers de Virgile, vous            savez :</p><p>Et varios ponit fœtus autumnus, et alte Milis in apricis coquitur vindemia saxis ;</p><p>« ces vers-là ne me plaisent pas dans Delille : <hi rend="i">les côtes vineuses, les              grappes paresseuses</hi>  ; voici qui est mieux, je crois :</p><p>Et des derniers soleils la chaleur affaiblie Sur les coteaux voisins cuit la grappe            amollie. »</p><p>Il cherchait par ces sons en i (cuit la grappe amollie) à rendre l’effet mûrissant des            désinences en is du latin. Sa matinée s’était passée de la sorte sur cette douce note            virgilienne, dans cet épicuréisme du goût. Ou bien, la serpe en main, soignant ses            arbustes et ses fleurs, il avait peut-être redit, refait en vingt façons ces deux vers            de sa <hi rend="i">Maison rustique</hi>  :</p><quote><l>L’enclos où la serpette arrondit le pommier,</l><l>Où la <hi rend="i">treil</hi>le en grimpant <hi rend="i">rit</hi> aux yeux du              fermier ;</l></quote><p>et ce dernier vers enfin, avec ses r si bien redoublés et rapprochés, lui avait, à son            gré, paru sourire.</p><p>Ou encore, dans ce verger baigné de la Seine, au bruit de la vague expirante, il avait            exprimé amoureusement, comme d’un seul soupir, la muse de l’antique idylle, Enflant près            de l’Alphée une flûte docile ; et ce doux souffle divinement trouvé lui avait empli            l’âme et l’oreille presque tout un jour, comme tel vers du Lutrin à Boileau<note resp="author">On peut dire de ces vers, comme de tant de vers bien frappés de Boileau,              ce que Fontanes a dit lui-même quelque part dans son <hi rend="i">Commentaire</hi>              (imprimé) sur J.-B. Rousseau : « Il n’y a pas là ce qu’on « appelle proprement <hi rend="i">harmonie imitative</hi>  ; mais il existe un rapport très-sensible entre le              choix des expressions et le caractère de l’image. » On confond un peu tout cela              maintenant.</note>.</p><p>Insensiblement on parlait des choses publiques. M. Villemain avait été chargé d’un            Éloge de Duroc qui devait le produire près de l’Empereur. Il s’y trouvait un portrait de            l’aide de camp, piquant, rapide, brillamment enlevé ; l’autre jour le délicieux causeur,            avec une pointe de raillerie, nous le récitait encore ; rien que ce portrait-là portait            avec lui toute une fortune sous l’Empire ; mais y avait-il encore un Empire ? Et si            M. Villemain, qui déjà, dans sa curiosité éveillée, lisait Pitt, Fox, venait à en            parler, et se rejetait à l’espoir d’un gouvernement libre et débattu, comme en            Angleterre : « Allons, allons, lui disait M. de Fontanes, vous vous gâterez le goût avec            toutes ces lectures. Que feriez-vous sous un gouvernement représentatif ? Bédoch vous            passerait ! » Mot charmant, dont une moitié au moins reste plus vraie qu’on n’ose le            dire ! N’est-ce pas surtout dans les gouvernements de majorité, si excellents à la            longue pour les garanties et les intérêts, que le goût souffre et que <hi rend="i">les              délicats sont malheureux</hi> ?</p><p>La parole vive, spirituelle, brillante, y a son jeu, son succès, je le sais bien ;            mais, tout à côté, la parole pesante y a son poids. Qu’y faire ? On ne peut tout unir.            On avance beaucoup sur plusieurs points, on perd sur un autre ; l’utile dominant se            passe aisément du fin, et le Bédoch (puisque Bédoch il y a) ne se marie que de loin avec            le Louis XIV.</p><p>Nous en conviendrons d’ailleurs, M. de Fontanes n’aimait point assez sans doute les            difficultés des choses ; il n’en avait pas la patience : et l’on doit regretter pour son            beau talent de prose qu’il ne l’ait jamais appliqué à quelque grand sujet approfondi.              L’<hi rend="i">Histoire de Louis XI</hi> qu’il avait commencée est restée imparfaite ;            une <hi rend="i">Histoire de France</hi>, dont il parlait beaucoup, n’a guère été qu’un            projet. Lui-même cite quelque part Montesquieu, lequel, à propos des lois ripuaires,            visigothes et bourguignonnes, dont il débrouille le chaos, se compare à Saturne, <hi rend="i">qui dévore des pierres</hi>. L’estomac de son esprit, à lui, n’était pas de            cette force-là. Son ami Joubert, en le conviant un peu naïvement à la lecture de            Marculphe, avait soin toutefois de ne lui conseiller que la préface. Son imagination            l’avait fait, avant tout, poëte, c’est-à-dire volage.</p><p>On est curieux de savoir, dans ce rôle important et prolongé de Fontanes au sein de la            littérature, soit avant 89, soit depuis 1800, quelle était sa relation précise avec            Delille. Était-il disciple, était-il rival ?  — Ayant débuté en 1780, c’est-à-dire dix            ans après le traducteur des Géorgiques, Fontanes le considérait comme maître, et en            toute occasion il lui marqua une respectueuse déférence. Mais il est aisé de sentir            qu’il le loue plus qu’il ne l’adopte, et que, depuis la traduction des Géorgiques, il le            juge en relâchement de goût. D’ailleurs, il appuya l’Homme des Champs dans le              Mercure<note place="bottom" resp="author">Fructidor an VIII. On y trouve encore un article de lui sur              la nouvelle édition des Jardins, fructidor an IX.</note> ; lorsqu’il s’agit de            rétablir l’absent boudeur sur la liste de l’Institut, il prit sur lui de faire la            démarche, et, sans avoir consulté Delille, il se porta garant de son acceptation. Les            choses entre eux en restèrent là, dans une mesure parfaitement décente, plus froide            pourtant que ces témoignages ne donneraient à penser. Delille n’avait qu’un médiocre            empressement vers Fontanes. En poésie et en art, on est dispensé d’aimer ses héritiers            présomptifs, et Fontanes a pu parfois sembler à Delille un héritier collatéral, qui            aurait été quelque peu un assassin, si l’indolent avait voulu. Mais sa poésie craignait            le public et la vitre des libraires plus encore que celle du brillant descriptif ne les            cherchait.</p><p>On peut se faire aujourd’hui une autre question dont nul ne s’avisait dans le temps :            Quelle fut la relation de Fontanes à Millevoye ?  — Fontanes est un maître, Millevoye            n’est qu’un élève. Venu aux Écoles centrales peu après que la proscription de Fructidor            en eut éloigné Fontanes, Millevoye ne put avoir avec lui que des rapports tout à fait            rares et inégaux. Mais la considération, qui est tant pour les contemporains, compte            bien peu pour la postérité ; celle-ci ne voit que les restes du talent ; en récitant <hi rend="i">la Chute des Feuilles</hi>, elle songe au <hi rend="i">Jour des Morts</hi>,            et elle marie les noms.</p><p>Millevoye n’eût jamais été pour personne un héritier présomptif bien vivace et bien            dangereux : mais Lamartine naissant !… qu’en pensa Fontanes ? Il eut le temps, avant de            mourir, de lire les premières <hi rend="i">Méditations</hi>  : je doute qu’il se soit            donné celui de les apprécier. Dénué de tout sentiment jaloux, il avait ses idées            très-arrêtées en poésie française et très-négatives sur l’avenir. Il admettait la            régénération par la prose de Chateaubriand, point par les vers : « <hi rend="i">Tous les              vers sont faits</hi>, répétait-il souvent avec une sorte de dépit involontaire, <hi rend="i">tous les vers sont faits</hi> ! » c’est-à-dire il n’y a plus à en faire après            Racine. Il s’était trop redit cela de bonne heure à lui-même dans sa modestie pour ne            pas avoir quelque droit, en finissant, de le redire sur d’autres dans son            impatience.</p><p>Mais nous avons anticipé. Les événements de 1813 remirent politiquement en évidence            M. de Fontanes. Au Sénat où il siégeait depuis sa sortie du Corps législatif, il fut            chargé, d’après le désir connu de l’Empereur, du rapport sur l’état des négociations            entamées avec les puissances coalisées, et sur la rupture de ce qu’on appelle les            Conférences de Châtillon. C’était la première fois que Napoléon consultait ou faisait            semblant. Le rapport concluait, après examen des pièces, en invoquant la paix, en la            déclarant possible et dans les intentions de l’Empereur, mais à la fois en faisant appel            à un dernier élan militaire pour l’accélérer. Ceux qui avaient toujours présent le            discours de 1808 au Corps législatif, ceux qui, en dernier lieu, partageaient les            sentiments de résistance exprimés concurremment par M. Lainé, purent trouver ce langage            faible : Bonaparte dut le trouver un peu froid et bien mêlé d’invocations à la paix :            dans le temps, en général, il parut digne<note place="bottom" resp="author">On a, au reste, sur les              circonstances de ce rapport, plus que des conjectures. La <hi rend="i">Revue                Rétrospective</hi> du 31 octobre 1835 a publié la <hi rend="i">dictée</hi> de              Napoléon par laquelle il traçait à la commission du Sénat et au rapporteur le sens de              leur examen et presque les termes mêmes du rapport. Les derniers mots de l’indication              impérieuse sont : « Bien dévoiler la perfidie anglaise avant de faire un appel au              peuple. — Cette fin doit être une <hi rend="i">philippique</hi>. » Malgré l’ordre              précis, la <hi rend="i">philippique</hi> manque dans le rapport de M. de Fontanes, et              la conclusion prend une toute autre couleur, plutôt pacifique : l’Empereur ne put donc              être content. La <hi rend="i">Revue Rétrospective</hi>, qui fait elle-même cette              remarque, n’en tient pas assez compte. Après tout, le rapporteur, dans le cas présent,              ne <hi rend="i">manœuvra</hi> pas tout à fait comme le maître le voulait ; en              obéissant, il éluda.</note>. 1814 arriva avec ses désastres. M. de Fontanes souffrait            beaucoup de cet abaissement de nos armes ; il n’aimait guère plus voir en France les            cocardes que la littérature d’outre-Rhin<note place="bottom" resp="author">Le trait est essentiel chez              Fontanes : au temps même où il attaquait le plus vivement le Directoire dans le <hi rend="i">Mémorial</hi>, il a exprimé en toute occasion son peu de goût pour les              armes des étrangers et pour leur politique : on pourrait citer particulièrement un              article du 19 août 1797, intitulé : <hi rend="i">Quelques vérités au Directoire, à                l’Empereur et aux Vénitiens</hi>. Par cette manière d’être Français en tout, il              restait encore fidèle au Louis XIV.</note>. Sa conduite dans tout ce qui va suivre fut            celle d’un homme honnête, modéré, qui cède, mais qui cède au sentiment, jamais au            calcul.</p><p>Il avait, je l’ai dit, un grand fonds d’idées monarchiques, une horreur invincible de            l’anarchie, un amour de l’ordre, de la stabilité presque à tout prix, et de quelque part            qu’elle vînt. Le premier article de sa charte était dans Homère :</p><quote><l>. . . . [Greek : eis choiranos estô, ]</l><l>[Greek : eis basileus.] . . . . . .</l><l>Le pire des États, c’est l’État populaire.</l></quote><p>Il disait volontiers comme ce sage satrape dans Hérodote : <hi rend="i">Puissent les              ennemis des Perses user de la démocratie</hi> ! Il croyait cela vrai des grands États            modernes, même des États anciens et de ces républiques grecques qui n’avaient acquis,            selon lui, une grande gloire que dans les moments où elles avaient été gouvernées comme            monarchiquement sous un seul chef, Miltiade, Cimon, Thémistocle, Périclès. Mais, ce            point essentiel posé, le reste avait moins de suite chez lui et variait au gré d’une            imagination aisément enthousiaste ou effarouchée, que, par bonheur, fixait en définitive            l’influence de la famille. La réputation officielle ment souvent ; il l’a remarqué            lui-même, et cela peut surtout s’appliquer à lui. Ce serait une illusion de perspective            que de faire de M. de Fontanes un politique : encore un coup, c’était un poète au fond.            Son <hi rend="i">dessous de cartes</hi>, le voulez-vous savoir ? comme disait            M. de Pomponne de l’amour de madame de Sévigné pour sa fille. En 1805, président du            Corps législatif, il ne s’occupe en voyage que du poëme des <hi rend="i">Pyrénées</hi>            et des Stances à l’ancien manoir de ses pères. En 1815, président du Collége électoral à            Niort, il fait les Stances à la fontaine Du Vivier et aux mânes de son frère. Voilà le              <hi rend="i">dessous de cartes</hi> découvert : peu de politiques en pourraient            laisser voir autant.</p><p>En 1814, au Sénat, il signa la déchéance, mais ce ne fut qu’avec une vive émotion, et            en prenant beaucoup sur lui ; il fallut que M. de Talleyrand le tînt quelque temps à            part, et, par les raisons de salut public, le décidât. On l’a accusé, je ne sais sur            quel fondement, d’avoir rédigé l’acte même de déchéance, et je n’en crois rien<note resp="author">On croit savoir, au contraire, que la rédaction de cet acte est de              Lambrechts.</note>. Mais il n’en est peut-être pas ainsi d’autres actes importants et            mémorables d’alors, sous lesquels il y aurait lieu à meilleur droit, et sans avoir            besoin d’apologie, d’entrevoir la plume de M. de Fontanes. Cela se conçoit : il était            connu par sa propriété de plume et sa mesure ; on s’adressait à lui presque            nécessairement, et il rendait à la politique, dans cette crise, des services de            littérateur, services anonymes, inoffensifs, désintéressés, et auxquels il n’attachait            lui-même aucune importance. Mais voici à ce propos une vieille histoire.</p><p>On était en 1778 ; deux beaux-esprits qui voulaient percer, M. d’Oigny et            M. de Murville, concouraient pour le prix de vers à l’Académie française. Quelques jours            avant le terme de clôture fixé pour la réception des pièces, M. d’Oigny va trouver            M. de Fontanes et lui dit : « Je concours pour le prix, mais ma pièce n’est pas encore            faite, il y manque une soixantaine de vers ; je n’ai pas le temps, faites-les-moi. » Et            M. de Fontanes les lui fît. M. de Murville, sachant cela, accourt à son tour vers            M. de Fontanes : « Ne me refusez pas, je vous en prie, le même service. » Et le service            ne fut pas refusé. On ajoute que les passages des deux pièces, que cita avec éloge            l’Académie, tombèrent juste aux vers de Fontanes.</p><p>Ce que M. de Fontanes, poëte, était en 1778, il l’était encore en 1814 et 1815 ;            l’anecdote, au besoin, peut servir de clef<note place="bottom" resp="author"><p>Fontanes, littérateur,                aimait l’anonyme ou même, le pseudonyme. Il publia la première fois sa traduction en                vers du passage de Juvénal sur Messaline sous le nom de Thomas, et, pour soutenir le                jeu, il commenta le morceau avec une part d’éloges. Il essaya d’abord ses vers sur                  <hi rend="i">la Bible</hi> en les attribuant à Le Franc de Pompignan. Je trouve                (dans le catalogue imprimé de la bibliothèque de M. de Châteaugiron) une brochure                intitulée <hi rend="i">Des Assassinats et des Vols politiques, ou des Proscriptions                  et des Confiscations</hi>, par Th. Raynal (1795), avec l’indication de <hi rend="i">Fontanes</hi>, comme en étant l’auteur sous le nom de Raynal ; mais ici                il y a erreur : l’ouvrage est de Servan. Dans les <hi rend="i">Petites Affiches</hi>                ou feuilles d’annonces du  1<hi rend="sup">er</hi> thermidor an VI, se trouvent des                vers sur une violette donnée dans un bal :</p><p>Adieu, Violette chérie,</p><p>Allez                préparer mon bonheur….</p><p>La pièce est signée <hi rend="i">Senatnof</hi>,                anagramme de Fontanes. Dans le <hi rend="i">Journal littéraire</hi>, où il fut                collaborateur de Clément, il signait L, initiale de Louis. Il deviendrait presque                piquant de donner le catalogue des journaux de toutes sortes auxquels il a                participé, tantôt avec Dorat (<hi rend="i">Journal des Dames</hi>), tantôt avec                Linguet ou ses successeurs (<hi rend="i">Journal de Politique et de                Littérature</hi>), tantôt, et je l’ai dit, avec Clément. Avant d’être au <hi rend="i">Mémorial</hi> avec La Harpe et Vauxcelles, il fut un moment à la <hi rend="i">Clef du Cabinet</hi> avec Garat. On n’en finirait pas, si l’on voulait                tout rechercher : il serait presque aussi aisé de savoir le compte des journaux où                Charles Nodier a mis des articles, et il y faudrait l’investigation bibliographique                d’un Beuchot. On comprend maintenant ce que veut dire cette paresse de Fontanes,                laquelle n’était souvent qu’un prêt facile et une dispersion active. Rien                d’étonnant, quand il eut cessé d’écrire aux journaux, que son habitude de plume le                fasse soupçonner derrière plus d’un acte public, dans un temps où M. de Talleyrand,                avec tout son esprit, ne sut jamais rédiger lui-même deux lignes              courantes.</p></note>. — Les sentiments, en tout temps publiés ou consignés dans ses            vers, font foi de la sincérité avec laquelle, au milieu de ses regrets, il dut            accueillir le retour de la race de Henri IV. Encore Grand-Maître lors de la distribution            des prix de 1814, il put, dans son discours, avec un côté de vérité qui devenait la plus            habile transition, expliquer ainsi l’esprit de l’Université sous l’Empire : « Resserrée            dans ses fonctions modestes, elle n’avait point le droit de juger les actes politiques ;            mais les vraies notions du juste et de l’injuste étaient déposées dans ces ouvrages            immortels dont elle interprétait les maximes. Quand le caractère et les sentiments            français pouvaient s’altérer de plus en plus par un mélange étranger, elle faisait lire            les auteurs qui les rappellent avec le plus de grâce et d’énergie. L’auteur du <hi rend="i">Télémaque</hi> et Massillon prêchaient éloquemment ce qu’elle était obligée            de taire devant le Génie des conquêtes, impatient de tout perdre et de se perdre            lui-même dans l’excès de sa propre ambition. En rétablissant ainsi l’antiquité des            doctrines littéraires, elle a fait assez voir, non sans quelque péril pour elle-même, sa            prédilection pour l’antiquité des doctrines politiques.</p><p>Elle s’honore même des ménagements nécessaires qu’elle a dû garder pour l’intérêt de la            génération naissante ; et, sans insulter ce qui vient de disparaître, elle accueille            avec enthousiasme ce qui nous est rendu. »</p><p>Mais, en parlant ainsi, le Grand-Maître était déjà dans l’apologie et sur la            défensive ; les attaques, en effet, pleuvaient de tous côtés. Nous avons sous les yeux            des brochures ultra-royalistes publiées à cette date, et dans lesquelles il n’est tenu            aucun compte à M. de Fontanes de ses efforts constamment religieux et même monarchiques            au sein de l’Université. Enfin, le 17 février 1815, une ordonnance émanée du ministère            Montesquieu détruisit l’Université impériale, et, dans la réorganisation qu’on y            substituait, M. de Fontanes était évincé. Il l’était toutefois avec égard et            dédommagement ; on y rendait hommage, dans le préambule, aux hommes qui avaient sauvé            les bonnes doctrines au sein de l’enseignement impérial, et qui avaient su le diriger            souvent contre le but même de son institution.</p><p>L’ordonnance fut promulguée le 21 février, et Napoléon débarquait le 5 mars. Il            s’occupait de tout à l’île d’Elbe, et n’avait pas perdu de vue M. de Fontanes. En            passant à Grenoble, il y reçut les autorités, et le Corps académique qui en faisait            partie ; il dit à chacun son mot, et au recteur il parla de l’Université et du            Grand-Maître : — « Mais, Sire, répondit le recteur, on a détruit votre ouvrage, on nous            a enlevé M. de Fontanes » ; et il raconta l’ordonnance récente. — « Eh bien ! dit            Napoléon pour le faire parler, et peut-être aussi n’ayant pas une très-haute idée de son            Grand-Maître comme administrateur, vous ne devez pas le regretter beaucoup,            M. de Fontanes : un poëte, à la tête de l’Université ! » Mais le recteur se répandit en              éloges<note place="bottom" resp="author">Bien que M. de Fontanes ne fût pas précisément un              administrateur, l’Université, sous sa direction, ne prospéra pas moins, grâce à              l’esprit conciliant, paternel et véritablement ami des lettres, qu’il y inspirait. En              face de l’Empereur, et particulièrement dans les Conseils d’Université que celui-ci              présida en 1811, et auxquels assistait concurremment le ministre de l’intérieur,              M. de Fontanes arrivant à la lutte bien préparé, tout plein des tableaux              administratifs qu’on lui avait dressés exprès et représentés le matin même, étonna              souvent le brusque interrogateur par le positif de ses réponses et par l’aisance avec              laquelle il paraissait posséder son affaire. Son esprit facile et brillant, peu propre              au détail de l’administration, saisissait très-vite les masses, les résultats ; et              c’était justement, dans la discussion, ce qui allait à l’Empereur.</note>. Napoléon            crut volontiers que M. de Fontanes, frappé d’hier et mécontent, viendrait à lui.</p><p>Installé aux Tuileries, il songea à son absence ; il en parla. Une personne intimement            liée avec M. de Fontanes fut autorisée à l’aller trouver et à lui dire : « Faites une            visite aux Tuileries, vous y serez bien reçu, et le lendemain vous verrez votre            réintégration dans le <hi rend="i">Moniteur</hi>. »  — « Non, répondit-il en se            promenant avec agitation : non, je n’irai pas. On m’a dit courtisan, je ne le suis pas.            A mon âge, … toujours aller de César à Pompée, et de Pompée à César, c’est            impossible ! » — Et, dès qu’il le put, il partit en poste pour échapper plus sûrement au            danger du voisinage. Il n’alla pas à Gand, c’eût été un parti trop violent, et qu’il            n’avait pas pris d’abord : mais il voyagea en Normandie, revit les Andelys, la forêt de            Navarre, regretta sa jeunesse, et ne revint que lorsque les Cent-Jours étaient trop            avancés pour qu’on fît attention à lui. Toute cette conduite doit sembler d’autant plus            délicate, d’autant plus naturellement noble, que, sans compter son grief récent contre            le Gouvernement déchu, son imagination avait été de nouveau séduite par le miracle du            retour ; et comme quelqu’un devant lui s’écriait, en apprenant l’entrée à Grenoble ou à            Lyon : « Mais c’est effroyable ! c’est abominable ! » — « Eh ! oui, avait-il riposté, et            ce qu’il y a de pis, c’est que c’est admirable ! »</p><p>Nous avons franchi les endroits les plus difficiles de la vie politique de            M. de Fontanes, et nous avons cherché surtout à expliquer l’homme, à retrouver le poëte            dans le personnage, sans altérer ni flatter. La pente qui nous reste n’est plus qu’à            descendre. Il alla voir à Saint-Denis Louis XVIII revenant, qui l’accueillit bien, comme            on le peut croire. Diverses sortes d’égards et de hauts témoignages, le titre de            ministre d’État et d’autres ne lui manquèrent pas. Il ne fit rien d’ailleurs pour            reconquérir la situation considérable qu’il avait perdue. Il fut, à la Chambre des            pairs, de la minorité indulgente dans le procès du maréchal Ney. Les ferveurs de la            Chambre de 1815 ne le trouvèrent que froid : monarchien décidé en principe, mais modéré            en application, il inclina assez vers M. Decazes, tant que M. Decazes ne s’avança pas            trop. Quand il vit le libéralisme naître, s’organiser, M. de La Fayette nommé à la            Chambre élective, il s’effraya du mouvement nouveau qu’il imputait à la faiblesse du            système, et revira légèrement. On le vit, à la Chambre des pairs, parler, dans la motion            Barthélémy, pour la modification de la loi des élections qu’il avait votée en février            1817, et bientôt soutenir, comme rapporteur, la nouvelle loi en juin 1820. Tout cela lui            fait une ligne politique intermédiaire, qu’on peut se figurer, en laissant à gauche le            semi-libéralisme de M. Decazes, et sans aller à droite jusqu’à la couleur pure du            pavillon Marsan.</p><p>Non pas toutefois qu’il fût sans rapports directs avec le pavillon Marsan même, et sans            affection particulière pour les personnes ; mais il n’eût contribué qu’à modérer.</p><p>En 1819, une grande douleur le frappa. M. de Saint-Marcellin, jeune officier, plein de            qualités aimables et brillantes, mais qui ne portait pas dans ses opinions politiques            cette modération de M. de Fontanes, et de qui M. de Chateaubriand a dit que son            indignation avait l’éclat de son courage, fut tué dans un duel, à peine âgé de            vingt-huit ans. La tendresse de M. de Fontanes en reçut un coup d’autant plus sensible            qu’il dut être plus renfermé.</p><p>M. de Chateaubriand, à l’époque où il forma, avec le duc de Richelieu, le premier            ministère Villèle, avait voulu rétablir la Grande-Maîtrise de l’Université en faveur de            M. de Fontanes. Au moment où il partait pour son ambassade de Berlin, il reçut ce            billet, le dernier que lui ait écrit son ami :</p><p>« Je vous le répète : je n’ai rien espéré ni rien désiré, ainsi je n’éprouve aucun            désappointement.</p><p>Mais je n’en suis pas moins sensible aux témoignages de votre amitié : ils me rendent            plus heureux que toutes les places du monde. »</p><p>Les deux amis s’embrassèrent une dernière fois, et ne se revirent, plus. M. de Fontanes            fut atteint, le 10 mars 1821, dans la nuit du samedi au dimanche, d’une attaque de            goutte à l’estomac, qu’il jugea aussitôt sérieuse. Il appela son médecin, et fit            demander un prêtre. Le lendemain, il semblait mieux ; après quelques courtes            alternatives, dans l’intervalle desquelles on le retrouva plus vivant d’esprit et de            conversation que jamais, l’apoplexie le frappa le mercredi soir. Le prêtre vint dans la            nuit : le malade, en l’entendant, se réveilla de son assoupissement, et, en réponse aux            questions, s’écria avec ferveur : <hi rend="i">« Ô mon Jésus ! mon Jésus ! »</hi> Poëte            du <hi rend="i">Jour des Morts</hi> et de <hi rend="i">la Chartreuse</hi>, tout son cœur            revenait dans ce cri suprême. Il expira le samedi 17 mars, à sept heures sonnantes du            matin.</p><p>A deux reprises, dans la première nuit du samedi au dimanche, et dans celle du mardi au            mercredi, il avait brûlé, étant seul, des milliers de papiers. Peut-être des vers, des            chants inachevés de son poëme, s’y trouvèrent-ils compris. Il était bien disciple de            celui qui vouait au feu <hi rend="i">l’Énéide</hi>.</p><p>On doit regretter que les œuvres de M. de Fontanes n’aient point pu se recueillir et            paraître le lendemain de sa mort : il semble que c’eût été un moment opportun. Ce qu’on            a depuis appelé le combat romantique n’était qu’à peine engagé, et sans la pointe de            critique qui a suivi. Dans la clarté vive, mais pure, des premières <hi rend="i">Méditations</hi>, se serait doucement détachée et fondue à demi cette teinte poétique            particulière qui distingue le talent de M. de Fontanes, et qui en fait quelque chose de            nouveau par le sentiment en même temps que d’ancien par le ton. Sa strophe, accommodée à            Rollin, aurait déploré tout haut la ruine du <hi rend="i">Château de Colombe</hi>, et            noté à sa manière <hi rend="i">la Bande noire</hi>, contre laquelle allait tonner Victor            Hugo. Les chants de <hi rend="i">la Grèce sauvée</hi> auraient pris soudainement un            intérêt de circonstance, et trouvé dans le sentiment public éveillé un écho            inattendu.</p><p>Aujourd’hui, au contraire, il est tard ; plusieurs de ces poésies, qui n’ont jamais            paru, ont eu le temps de fleurir et de défleurir dans l’ombre : elles arrivent au jour            pour la première fois dans une forme déjà passée ; elles ont manqué leur heure. Mais, du            moins, il en est quelques-unes pour qui l’heure ne compte pas, simples grâces que            l’haleine divine a touchées en naissant, et qui ont la jeunesse immortelle. Celles-ci            viennent toujours à temps, et d’autant mieux aujourd’hui que l’ardeur de la querelle            littéraire a cessé, et qu’on semble disposé par fatigue à quelque retour. Quoi qu’il en            soit, ce recueil s’adresse et se confie particulièrement à ceux qui ont encore de la            piété littéraire.</p><p>C’est une urne sur un tombeau : qu’y a-t-il d’étonnant que quelques-unes des couronnes            de l’autre hier y soient déjà fanées ? J’y vois une harmonie de plus, un avertissement            aux jeunes orgueils de ce qu’il y a de sitôt périssable dans chaque gloire.</p><p>M. de Fontanes représente exactement le type du goût et du talent poétique français            dans leur pureté et leur atticisme, sans mélange de rien d’étranger, goût racinien,            fénelonien, grec par instants, toutefois bien plus latin que grec d’habitude, grec par            Horace, latin du temps d’Auguste, voltairien du siècle de Louis XIV. Je crois pouvoir le            dire : celui qui n’aurait pas en lui de quoi sentir ce qu’il y a de délicat, d’exquis et            d’à peine marqué dans les meilleurs morceaux de Fontanes, le petit parfum qui en sort,            pourrait avoir mille qualités fortes et brillantes, mais il n’aurait pas une certaine            finesse légère, laquelle jusqu’ici n’a manqué pourtant à aucun de ceux qui ont excellé à            leur tour dans la littérature française. Le temps peut-être est venu où de telles            distinctions doivent cesser, et nous marchons (des voix éloquentes nous l’assurent) à la            grande unité, sinon à la confusion, des divers goûts nationaux, à l’alliance, je le veux            croire, de tous les atticismes. En attendant, M. de Fontanes nous a semblé intéressant à            regarder de très-près. Il était à maintenir dans la série littéraire française comme la            dernière des figures pures, calmes et sans un trait d’altération, à la veille de ces            invasions redoublées et de ce renouvellement par les conquêtes. Qu’il vive donc à son            rang désormais, paisible dans ce demi-jour de l’histoire littéraire qui n’est pas tout à            fait un tombeau ! Qu’un reflet prolongé du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,            un de ces reflets qu’on aime, au commencement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>,            à retrouver au front de Daguesseau, de Rollin, de Racine fils et de l’abbé Prévost, se            ranime en tombant sur lui, poète, et le décore d’une douce blancheur !</p><p>Décembre 1838.</p><p>J’ai reparlé de Fontanes en mainte page de l’ouvrage intitulé : <hi rend="i">Chateaubriand et son Groupe littéraire…</hi>  ; il est une partie considérable du            sujet.</p></div></body>
</text>
</TEI>

