<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le comte de Ségur</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-05-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-05-15"><head>Le comte de Ségur</head><p>Les écrivains polygraphes sont quelquefois difficiles à classer ; s’ils se sont répandus          sur une infinité de genres et de sujets, sur l’histoire, la politique du jour, la poésie          légère, les essais de critique et les jeux du théâtre, on cherche leur centre, un point de          vue dominant d’où l’on puisse les saisir d’un coup d’œil et les embrasser. Quelquefois ce          point de vue manque ; le jugement qu’on porte sur eux s’étend alors un peu au hasard et          demeure dispersé comme leur vie et les productions mêmes de leur plume. Mais on est          heureux lorsqu’à travers cette variété d’emplois et de talents on arrive de tous les          côtés, on revient par tous les chemins au moraliste et à l’homme, à une physionomie          distincte et vivante qu’on reconnaît d’abord et qui sourit.</p><p>C’est ce qui doit nous rassurer aujourd’hui que nous avons à parler de M. de Ségur. Sa          longue vie, traversée de tant de vicissitudes, serait intéressante à coup sûr, peu aisée          pourtant à dérouler dans son étendue et à rassembler : lui-même, en la racontant, il s’est          arrêté après la période brillante de sa jeunesse. Ses ouvrages littéraires sont nombreux,          divers, nés au gré des mille circonstances : ses œuvres dites complètes ne les renferment          pas tout entiers. Mais à travers tout, ce qui importe le plus, l’homme est là pour nous          guider et nous rappeler ; il reparaît en chaque ouvrage et dans les intervalles avec sa          nature expressive et bienveillante, avec son esprit net, judicieux et fin, son tour          affectueux et léger, sa morale perpétuelle, touchée à peine, cette philosophie aimable de          tous les instants qui répand sa douce teinte sur des fortunes si différentes, et qui fait          comme l’unité de sa vie.</p><p>Ses <hi rend="i">Mémoires</hi> nous le peignent à ravir durant les quinze dernières          années de l’ancienne monarchie jusqu’à l’heure où éclata la Révolution de 89. Né en 1753,          il avait vingt ans à l’avénement de Louis XVI au trône. Lui, le vicomte de Ségur son          frère, La Fayette, Narbonne, Lauzun, et quelques autres, ils étaient ce que Fontanes          appelait les <hi rend="i">princes de la jeunesse</hi>. C’est toujours une belle chose          d’avoir vingt ans ; mais c’est chose doublement belle et heureuse de les avoir au matin          d’un règne, au commencement d’une époque, de se trouver du même âge que son temps, de          grandir avec lui, de sentir harmonie et accord dans ce qui nous entoure. Avoir vingt ans          en 1800, à la veille de Marengo, quel idéal pour une âme héroïque ! avoir vingt ans en          1774, quand on tenait à Versailles et à la cour, c’était moins grandiose, mais bien          flatteur encore : on avait là devant soi quinze années à courir d’une vive, éblouissante          et fabuleuse jeunesse.</p><p>M. de Ségur nous fait toucher en mainte page de ses <hi rend="i">Mémoires</hi> la réunion          de circonstances favorables qui rendait comme unique dans l’histoire ce moment d’illusion          et d’espérance. La littérature du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avait été          presque en entier consacrée à établir dans l’opinion les droits des peuples, à retrouver          et à promulguer les titres du genre humain. Les classes privilégiées avaient, les          premières, accepté avec ardeur ces doctrines grandissantes qui les atteignaient si          directement : c’était générosité à elles, et l’on aime en France à être généreux. La jeune          noblesse, en particulier, se piquait de marcher en avant et de sacrifier de plein gré ce          que nul, en fait, ne lui contestait à cette heure et ce que cette bonne grâce en elle          relevait singulièrement. Elle manifestait son adoption des idées nouvelles par toutes          sortes d’indices plus ou moins frivoles, par l’anglomanie dans les modes, par la          simplicité du <hi rend="i">frac</hi> et des costumes : « Consacrant tout notre temps, dit          M. de Ségur, à la société, aux fêtes, aux plaisirs, aux devoirs peu assujettissants de la          cour et des garnisons, nous jouissions à la fois avec incurie, et des avantages que nous          avaient transmis les anciennes institutions, et de la liberté que nous apportaient les          nouvelles mœurs : ainsi ces deux régimes flattaient également, l’un notre vanité, l’autre          nos penchants pour les plaisirs.</p><p>« Retrouvant dans nos châteaux, avec nos paysans, nos gardes et nos baillis, quelques          vestiges de notre ancien pouvoir féodal, jouissant à la cour et à la ville des          distinctions de la naissance, élevés par notre nom seul aux grades supérieurs dans les          camps, et libres désormais de nous mêler sans faste et sans entraves à tous nos          concitoyens pour goûter les douceurs de l’égalité plébéienne, nous voyions s’écouler ces          courtes années de notre printemps dans un cercle d’illusions et dans une sorte de bonheur          qui, je crois, en aucun temps, n’avait été destiné qu’à nous. Liberté, royauté,          aristocratie, démocratie, préjugés, raison, nouveauté, philosophie, tout se réunissait          pour rendre nos jours heureux, et jamais réveil plus terrible ne fut précédé par un          sommeil plus doux et par des songes plus séduisants. »</p><p>Ainsi on ne se privait de rien en cet âge d’or rapide ; on était aisément prodigue de ce          qu’on n’avait pas perdu encore ; on cumulait légèrement toutes les fleurs. Les          gentilshommes faisaient comme ces princes qui se donnent les agréments de l’<hi rend="i">incognito</hi>, certains d’être d’autant plus reconnus et honorés. Au sortir d’un duel          où l’on avait blessé un ami, on arrivait au déjeuner de l’abbé Raynal pour y guerroyer          contre les préjugés ; on était le soir du quadrille de la Reine après avoir joui d’une          matinée patriarcale de Franklin ; on courait se battre en Amérique, et l’on en revenait          colonel, pour assister au triomphe des montgolfières ou aux baquets de Mesmer, et mettre          le tout en vaudeville et en chanson.</p><p>Ce qu’il faut se hâter de dire à la louange de ces hommes aimables, de ces          courtisans-philosophes si élégants et si accomplis, c’est que, quand vinrent les épreuves          sérieuses, ils ne se trouvèrent pas trop au-dessous : la fortune eut beau s’armer de ses          foudres et de ses orages, elle échoua le plus souvent contre leur humeur. On sait          l’attitude inaltérable de Lauzun au pied de l’échafaud, celle de Narbonne au milieu des          rigueurs fameuses de cette retraite glacée. Sans avoir eu à se mesurer à ces conjonctures          tout à fait extrêmes, les deux frères Ségur, le comte et le vicomte, avec les nuances          particulières qui les distinguaient, surent garder, eux aussi, leur bonne grâce et toutes          leurs qualités d’esprit, plume en main, dans l’adversité.</p><p>Ce que ne gardèrent pas moins, en général, les personnages de cette époque et de ce rang          qui survécurent et dont la vieillesse honorée s’est prolongée jusqu’à nous, c’est une          fidélité remarquable, sinon à tous les principes, du moins à l’esprit des doctrines et des          mœurs dont s’était imbue leur jeunesse ; c’est le don de sociabilité, la pratique affable,          tolérante, presque affectueuse, vraiment libérale, sans ombre de misanthropie et          d’amertume, une sorte de confiance souriante et deux fois aimable après tant de          déceptions, et ce trait qui, dans l’homme excellent dont nous parlons, formait plus qu’une          qualité vague et était devenu le fond même du caractère et une vertu, la          bienveillance.</p><p>Mais ne devançons point les temps ; nous sommes à ces années d’avant la Révolution,          lesquelles toutefois il ne faudrait pas juger trop frivoles. Pour M. de Ségur, cette          époque peut se partager en deux moitiés séparées par la guerre d’Amérique. A son retour,          il entre dans la vie déjà sérieuse et dans la seconde jeunesse. Jusqu’alors il n’avait          fait qu’entremêler avec agrément les camps et la cour, cultiver la littérature légère, et          arborer les goûts de son âge, non sans profiter vivement de toutes les occasions de          s’éclairer ou de se mûrir au sein de ces inappréciables sociétés d’alors, qu’il appelle si          bien des écoles brillantes de civilisation. C’est ce sérieux dissimulé sous des formes          aimables qui en faisait le charme principal, et dont le secret s’est perdu depuis. On en          retrouve le regret en même temps que l’expression en plus d’une page des <hi rend="i">Mémoires</hi> de M. de Ségur ; car combien, sous cette plume facile, d’aperçus          historiques profonds et vrais ! Le lecteur amusé qui court est tenté de n’en pas saisir          toute la réflexion, tant cela est dit aisément.</p><p>M. de Ségur, au retour de sa campagne d’Amérique, rapportait en portefeuille une tragédie          en cinq actes de <hi rend="i">Coriolan</hi>, qu’il avait composée dans la traversée à bord          du <hi rend="i">Northumberland</hi> et qui fut jouée ensuite par ordre de Catherine sur le          théâtre de l’Ermitage. Quelques contes, des fables, de jolies romances, de gais couplets,          lui avaient déjà valu les encouragements du duc de Nivernais, du chevalier de Bouflers, et          les conseils de Voltaire lui-même, au dernier voyage du grand poëte à Paris. Ce gracieux          bagage de famille et de société<note place="bottom" resp="author">Une partie se trouve dans les <hi rend="i">Mélanges</hi>, et le reste dans le <hi rend="i">Recueil de Famille</hi>,            volume qui n’a eu qu’une demi-publicité.</note> offrait à la fin son étiquette et comme          son cachet dans une spirituelle approbation et un privilège en parodie qui étaient censés          émaner de la jeune épouse de l’auteur, petite-fille d’un illustre chancelier :</p><quote><l>D’Aguesseau de Ségur, par la grâce d’amour,</l><l>L’ornement de Paris, l’ornement de la cour,</l><l>A tous les gens à qui nous avons l’art de plaire,</l><l>C’est-à-dire à tous ceux que le bon goût éclaire,</l><l>Salut, honneur, plaisir, richesse et volupté,</l><l>Presque point de raison et beaucoup de santé !</l><l>Notre époux trop enclin à la métromanie, etc., etc.</l><l>……………………………………..</l><l>A ces causes voulant bien traiter l’exposant,</l><l>……………………………………..</l><l>Nous défendons à tous confiseurs, pâtissiers,</l><l>Marchands de beurre ainsi qu’à tous les épiciers,</l><l>De rien envelopper jamais dans cet ouvrage,</l><l>Quoiqu’à vrai dire il soit tout propre à cet usage ;</l><l>Ou bien paieront dix fois ce qu’alors il vaudra,</l><l>Modique châtiment qui nul ne ruinera.</l><l>Voulons que le précis du présent privilège</l><l>Soit écrit à la fin du livre qu’il protège ;</l><l>Que l’on y fasse foi comme à l’original,</l><l>Et que les gens de bien n’en disent point de mal.</l><l>Ordonnons à celui de nos gens qui sait lire</l><l>De bien exécuter ce que l’on vient d’écrire ;</l><l>De soutenir partout prose, vers et couplets,</l><l>Nonobstant les clameurs, nonobstant les sifflets :</l><l>Tel est notre plaisir et telle est notre envie.</l><l>Fait dans notre boudoir, bureau digne d’envie,</l><l>Le premier jour de l’an sept cent quatre-vingt-un,</l><l>Et de nos ans un peu plus que le vingt et un.</l><l/><p rend="right"><hi rend="i">Signé</hi> d’Aguesseau, comtesse de Ségur.</p><p rend="right"><hi rend="i">Et plus bas</hi>, Laure de Ségur.</p><p>(C’était la fille de l’auteur, âgée alors de moins de trois ans.)</p></quote><p>Pourtant les dépêches écrites par M. de Ségur durant sa campagne d’Amérique avaient donné          de sa prudence et de sa finesse d’observation une assez haute idée, pour qu’au retour          M. de Vergennes songeât à le demander au maréchal son père, et à le lancer activement dans          la carrière des négociations. Le poste qu’on lui destinait au début était des plus          importants : il s’agissait de représenter la France auprès de l’impératrice Catherine. Les          études sérieuses et positives auxquelles dut se livrer à l’instant le jeune colonel devenu          diplomate, témoignaient des ressources de son esprit et marquèrent pour lui l’entrée des          années laborieuses. Ces années furent bien brillantes encore durant tout le cours de cette          ambassade, où il sut se concilier la faveur de l’illustre souveraine et servir          efficacement les intérêts de la France. Profitant de l’aigreur naissante qu’excitait          contre les Anglais la politique toute prussienne et électorale de leur roi, usant avec          adresse de l’accès qu’il s’était ouvert dans l’esprit du prince Potemkin, il parvint à          signer, vers les premiers jours de l’année 1787, avec les ministres russes, un traité de          commerce qui assurait à la France tous les avantages dont jusqu’alors les Anglais avaient          exclusivement joui. Ce succès fut, en quelque sorte, personnel à M. de Ségur, qui, dans          ses <hi rend="i">Mémoires</hi> et dans ses divers écrits, a pu s’en montrer fier à bon          droit. Effacé à son arrivée par les ministres d’Angleterre et d’Allemagne, il n’avait dû          qu’à lui-même, à cet heureux accord de décision et de bonne grâce qui ne se rencontre          qu’aux meilleurs moments, de se conquérir de plain-pied une considération dont l’effet          s’étendit par degrés jusque sur ses démarches politiques. Si quelque intérêt s’attache          aujourd’hui pour nous à cette négociation, il tient tout entier, on le conçoit, à la façon          dont le négociateur nous la raconte, et au jeu subtil des mobiles qu’il nous fait toucher.          La bizarrerie capricieuse du prince Potemkin ne fut pas le moindre ressort au début de          cette petite comédie. Il était grand questionneur, se piquant fort d’érudition, surtout en          matière ecclésiastique. Ce faible une fois découvert, M. de Ségur n’avait qu’à le mettre          sur son sujet favori, qui était l’origine et les causes du schisme grec, et, l’entendant          patiemment discourir durant des heures entières sur les conciles œcuméniques, il faisait          chaque jour de nouveaux progrès dans sa confiance. Les autres personnages de la cour ne          sont pas moins agréablement dessinés. « En s’étendant un peu longuement sur ce séjour en          Russie, écrivions-nous il y a plus de quinze ans déjà, lors de l’apparition des <hi rend="i">Mémoires</hi>, l’auteur ou mieux le spirituel causeur a cédé sans doute à plus          d’un attrait : là où lui-même a rencontré tant de plaisirs et de faveurs qu’il se plaît à          redire, d’autres qui lui sont chers ont recueilli dans les dangers d’assez glorieux sujets          à célébrer. Il y a dans ce rapprochement de famille de quoi faire naître plus d’une idée          et sur la différence des époques et sur celle des manières littéraires. En se rappelant          les éloquents, les généreux récits du fils, on aime à y associer par comparaison les          mérites qui recommandent ceux du père, la mesure insensible du ton, ce style d’un choix si          épuré, d’une aristocratie si légitime, et toute cette physionomie, si rare de nos jours,          qui caractérise dans les lettres la postérité, prête à s’éteindre, des Chesterfield, des          Nivernais, des Bouflers<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Globe</hi>, 16 mai          1826.</note>. »</p><p><hi rend="i">Prête à s’éteindre</hi> ! ainsi pouvions-nous écrire il y a quelques années          encore. Le temps depuis a fait un pas, et cette postérité dernière est à jamais éteinte          aujourd’hui.</p><p>Une partie intéressante des <hi rend="i">Mémoires</hi> de M. de Ségur est consacrée aux          détails du voyage en Crimée où l’ambassadeur de France eut l’honneur d’accompagner          Catherine. Ce voyage romanesque et même mensonger, tout rempli d’illusions et de          prestiges, eut des résultats positifs et des effets historiques. Potemkin n’avait songé,          en le combinant, qu’à ses intérêts de favori ; il voulait, à l’aide de cette marche          triomphale, enlever sa souveraine à ses rivaux, la fasciner et l’enorgueillir par le          spectacle d’une puissance imaginaire, l’<hi rend="i">enguirlander</hi>, c’est bien le mot,          je crois. Mais ce motif unique et tout particulier ne fut pas compris de loin ni même de          près ; on en supposa d’autres plus graves. Les cabinets étrangers, et même les          ambassadeurs qui étaient de la partie, crurent voir des intentions menaçantes sous ces          airs de fête, et à force de craindre une agression des Russes contre la Porte, on la fit          naître à l’inverse de la part de celle-ci. M. de Ségur sait nous intéresser à ce jeu dont          il nous montre au doigt point par point le dessous ; il en ranime à ravir dans son récit          le divertissement et les mille circonstances.</p><p>Est-ce avant, est-ce après ce voyage, qu’il eut à poser lui-même une limite dans les          degrés de cette faveur personnelle qu’il avait ambitionnée auprès de l’illustre          souveraine, faveur précieuse et qu’il ne voulait pourtant pas épuiser ? Je crois bien que          ce fut avant le voyage et dans l’été qui précéda la signature de son traité de commerce.          On sait que la glorieuse impératrice n’avait pas seulement des pensées hautes, et qu’elle          conserva jusqu’au bout le don des caprices légers. Aimable, jeune, empressé de plaire, il          était naturel que M. de Ségur traversât à un moment l’idée auguste et mille fois          conquérante. Lorsqu’on le questionnait en souriant là-dessus, il répondait par un de ces          récits qui ne font qu’effleurer. Il avait été invité par l’impératrice à l’une des          résidences d’été, Czarskozélo ou toute autre, et divers indices, jusqu’au choix de          l’appartement qu’on lui avait assigné, semblaient annoncer ce qu’avec les reines il est          toujours un peu plus difficile de comprendre. Or M. de Ségur, chargé d’une mission          délicate qui était en bonne voie, tenait apparemment à y réussir sans qu’on pût attribuer          son succès à une habileté trop en dehors de la politique. Il avait de plus quelques autres          raisons sans doute, comme on peut supposer qu’en suggère aisément la morale ou la          jeunesse. Mais comment avertir à temps et avec convenance une fantaisie impérieuse qui          d’ordinaire marchait assez droit à son but ? Comment conjurer sans offense cette bonne          grâce imminente et son charme menaçant ? Chaque après-midi, à une certaine heure, dans les          jardins, l’impératrice faisait sa promenade régulière : deux allées parallèles étaient          séparées par une charmille ; elle arrivait d’ordinaire par l’une et revenait par l’autre.          Un jour, à cette heure même de la promenade impériale, M. de Ségur imagina de se trouver          dans la seconde des allées au moment du détour, et de ne pas s’y trouver seul, mais de se          faire apercevoir, comme à l’improviste, prenant ou recevant une légère, une très-légère          marque de familiarité d’une des jolies dames de la cour qu’il n’avait sans doute pas mise          dans le secret. — Au dîner qui suivit, le front de Sémiramis apparut tout chargé de nuages          et silencieux ; vers la fin, s’adressant au jeune ambassadeur, elle lui fit entendre que          ses goûts brillants le rappelaient dans la capitale, et qu’il devait supporter          impatiemment les ennuis de cette retraite monotone. A quelques objections qu’il essaya,          elle coupa court d’un mot qui indiquait sa volonté. — M. de Ségur s’inclina et obéit ;          mais lorsqu’il revit ensuite l’impératrice, toute bouderie avait disparu : la souveraine          et la personne supérieure avaient triomphé de la femme. C’est plus que n’en faisaient aux          temps héroïques les déesses elles-mêmes : <hi rend="i">Spretœque injuria formæ</hi><note resp="author">S’il est vrai, comme on l’a dit, que plus tard, les circonstances            européennes étant changées, Catherine, pour mieux déjouer la mission de M. de Ségur à            Berlin, ait envoyé au roi de Prusse les billets confidentiels dans lesquels            l’ambassadeur de France avait autrefois raillé les amours de ce neveu du grand Frédéric,            elle ne fit en cela sans doute que suivre les pratiques constantes d’une politique peu            scrupuleuse ; mais elle put bien y mêler aussi tout bas le plaisir de se venger d’un            ancien dédain. Il y a de, ces retours tardifs de l’amour-propre blessé.</note>.</p><p>Lorsque M. de Ségur rentra dans sa patrie après cinq années d’absence, la Révolution de          89 venait d’éclater : un autre ordre d’événements et de conjonctures s’ouvrait au milieu          de bien des espérances déjà compromises et de bien des craintes déjà justifiées. Pour la          plupart des hommes de la période précédente, les rêves éblouissants allaient s’évanouir ;          les rivages d’Utopie et d’Atlantide s’enfuyaient à l’horizon : les voyages en Crimée          étaient terminés. Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M. de Ségur finissent là aussi, comme          s’il avait voulu les clore sur les derniers souvenirs de sa belle et vive jeunesse. Son          rôle pourtant en ces années agitées ne fut pas inactif ; il suivit honorablement la ligne          constitutionnelle où plusieurs de ses amis le précédaient. Nommé au mois d’avril 91          ambassadeur extraordinaire à Rome en remplacement du cardinal de Bernis, la querelle          flagrante avec le Saint-Siège l’empêcha de se rendre à sa destination. Il refusa bientôt          le ministère des affaires étrangères qui lui fut offert à la sortie de M. de Montmorin ;          mais il accepta de la part de Louis XVI une mission particulière à Berlin auprès du roi          Frédéric-Guillaume. Il ne s’agissait de rien moins qu’après les conférences de Pilnitz, de          détacher doucement le monarque prussien de l’alliance autrichienne, et de le détourner de          la guerre. Dans un intéressant ouvrage publié en 1801 sur les dix années de règne de          Frédéric-Guillaume, M. de Ségur a touché les circonstances de cette négociation délicate          où il crut pouvoir se flatter, un très-court moment, d’avoir réussi. Les <hi rend="i">Mémoires d’un Homme d’État</hi> sont venus depuis éclairer d’un jour nouveau et par le          côté étranger toute cette portion longtemps voilée de la politique européenne ; les mille          causes qui déjouèrent la diplomatie de M. de Ségur, et qui auraient fait échouer tout          autre en sa place, y sont parfaitement définies<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Mémoires              tirés des papiers d’un Homme d’État</hi>, t. 1, p. 180-194. — Un adversaire et sans            aucun doute un ennemi personnel du comte de Ségur, Senac de Meilhan, a écrit, à ce            sujet, cette page peu connue : « … La présomption que l’homme est porté à avoir de ses            talents et de son esprit faisait croire à plusieurs jeunes gens qu’ils joueraient (en            1789) un rôle éclatent ; mais la Révolution, en mettant en quelque sorte l’homme à nu,            faisait évanouir promptement cette illusion, qu’il était aisé de se faire à l’homme de            cour, à celui du grand monde, qui se flattait d’obtenir dans l’Assemblée les mêmes            succès que dans la société. Le ton, les manières, une certaine élégance qui cache le            défaut de solidité, l’art des à-propos, tout cela se trouve sans effet au milieu            d’hommes étrangers au grand monde et habitués à réfléchir. Le comte de Ségur est un            exemple frappant de médiocrité démasquée, de présomption déjouée, d’infidélité punie.            Les succès qu’il avait eus dans la société avaient enflé son ambition, il crut avoir            dans la Révolution une occasion de s’élever promptement, et se flattant, d’être l’oracle            de l’Assemblée, il quitta une Cour (la Cour de Russie) où quelques <hi rend="i">agréments</hi> dans l’esprit et des connaissances en littérature lui avaient obtenu            un accueil flatteur. Il s’empressa de venir à Paris, armé de sa tragédie de <hi rend="i">Coriolan</hi>, d’une douzaine de fables et de cinq à six chansons. Madame de Staël            alla au-devant du futur premier ministre, <hi rend="i">Jeanne Gray</hi> à la main, et            tous deux s’électrisèrent en faveur de la démocratie ; mais bientôt le mérite du comte            fut apprécié à sa valeur, et il fut trop heureux d’obtenir d’être ministre à Berlin.            Traité avec le plus grand mépris dans cette Cour, et privé de l’espoir de jouer un rôle            à Paris, la mort lui parut être sa seule ressource ; mais il porta sur lui une main mal            assurée ; le courage manqua à ce nouveau Caton, pour achever… L’amour de la vie            prévalut, un chirurgien fut appelé, et le comte prouva qu’il ne savait ni vivre ni            mourir. » Quand on a eu affaire dans sa vie à des haines aussi cruelles et aussi            envenimées que cette page en fait supposer, on a quelque mérite à n’avoir jamais            pratiqué qu’indulgence et bienveillance, comme l’a fait M. de Ségur.</note>. Le moment          était arrivé où dans ce déchaînement de passions violentes et de préventions aveugles, il          n’y avait certes aucun déshonneur pour les hommes sages, pour les esprits modérés, à se          sentir inhabiles, et impuissants.</p><p>Les événements se précipitaient ; M. de Ségur et les siens demeurèrent attachés au sol de          la la France lorsqu’il n’était déjà plus qu’une arène embrasée. Son père le maréchal fut          incarcéré à la Force, et lui détenu avec sa famille dans une maison de campagne à          Châtenay, celle même où l’on dit qu’est né Voltaire. Le volume intitulé <hi rend="i">Recueil de Famille</hi> nous le montre, en ces années de ruine, plein de sérénité et de          philosophie, adonné aux vertus domestiques, égayant, dès que le grand moment de Terreur          fut passé, les tristesses et les misères des êtres chéris qui l’entouraient. Son esprit          n’avait jamais plus de vivacité que quand il servait son cœur. Chaque événement, chaque          anniversaire de cette vie intérieure était célébré par de petites comédies, par des          vaudevilles qu’on jouait entre soi, par de gais ou tendres couplets qui parfois          circulaient au-delà : quelques personnes de cette société renaissante se rappellent encore          la chanson qui a pour titre : <hi rend="i">les Amours de Laure</hi>. En même temps, dès          qu’il le put, M. de Ségur reprit son rôle de témoin attentif aux choses publiques ; de          Châtenay il accourait souvent à Paris ; il voyait beaucoup Boissy-d’Anglas et les hommes          politiques de cette nuance. S’il ne fut point lui-même à cette époque membre des          assemblées instituées sous le régime de la Constitution de l’an III, s’il n’eut point          l’honneur de compter parmi ceux qui, comme les Siméon, les Portalis, luttèrent          régulièrement pour la cause de l’ordre, de la modération et des lois, et qui, eux aussi,          suivant une expression mémorable, faisaient alors au civil leur <hi rend="i">Campagne            d’Italie</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Éloge de M. Siméon</hi>, par M. le comte            Portalis, p. 24.</note>, il la fit au dehors du moins et comme en volontaire dans les          journaux. Plus d’une fois, m’assure-t-on, dans les moments d’urgence, il prêta sa plume          aux discours de Boissy-d’Anglas et de ses autres amis. En 1801 enfin, il contribua au          rétablissement des saines notions historiques et au redressement de l’opinion par deux          publications importantes et qui méritent d’être rappelées.</p><p><hi rend="i">La Politique de tous les Cabinets de l’Europe</hi> sous Louis XV et sous          Louis XVI, contenant les écrits de Favier et la correspondance secrète du comte de          Broglie, avait déjà paru en 93 ; mais M. de Ségur en donna une édition plus complète,          accompagnée de notes et de toutes sortes d’additions qui en font un ouvrage nouveau où il          mit ainsi son propre cachet. La politique extérieure de la France avait subi un changement          décisif de système lors du traité de Versailles (1756), au début de la guerre de Sept          Ans : de la rivalité jusqu’alors constante avec l’Autriche, on avait passé à une étroite          alliance en haine du roi de Prusse et de sa grandeur nouvelle. Les principaux chefs et          agents de la diplomatie secrète que Louis XV entretenait à l’insu de son ministère étaient          très-opposés à cette alliance, selon eux décevante et inféconde, avec le cabinet de          Vienne, et ils ne cessaient de conseiller le retour aux anciennes traditions où la France          avait puisé si longtemps gloire et influence. Ils n’avaient pour cela qu’à énumérer, comme          résultats du système contraire, les pertes de la dernière guerre, le partage honteux de la          Pologne, et à constater une sorte d’abaissement manifeste du cabinet de Versailles dans          les conseils de l’Europe. D’une autre part, il était incontestable que d’habiles          ministres, tels que M. de Choiseul et M. de Vergennes, avaient su tirer de cette situation          nouvelle, l’un par le Pacte de famille, l’autre à l’époque de la guerre d’Amérique, des          ressources imprévues qui avaient balancé les désavantages et réparé jusqu’à un certain          point l’honneur de notre politique. Élevé à l’école de ces deux ministres, M. de Ségur          oppose fréquemment ses vues modérées et judicieuses aux raisonnements un peu exclusifs du          comte de Broglie et de Favier, et il en résulte d’heureux éclaircissements. Il nous est          toutefois impossible de ne pas admirer la sagacité et presque la prophétie de Favier,          quand il insiste sur les inconvénients constants de cette alliance autrichienne qu’on a          vue depuis encore si fertile en erreurs et en déceptions : « Il faut, écrivait-il en          faisant allusion au mariage du Dauphin (Louis XVI) et de Marie-Antoinette, il faut avoir          peu de connaissance de l’histoire pour croire qu’on puisse en politique se reposer sur les          assurances amicales qu’on se prodigue, ou au moment de la formation d’une alliance, ou à          celui d’une union faite ou resserrée par des mariages. La prudence exige de n’y compter          qu’autant que les intérêts communs s’y trouvent, et l’expérience de tous les siècles          apprend que ces liaisons de parenté sont souvent plus embarrassantes qu’utiles quand les          intérêts sont naturellement opposés. »  — Un des soins de M. de Ségur dans ses notes est          de rejoindre, autant que possible, la morale et la politique, et de ne plus les vouloir          séparer. Vœu honorable, mais qui est plus de mise dans les livres que dans la pratique,          même depuis qu’on croit l’avoir renouvelée ! De telles maximes, d’ailleurs, qui n’ont pas          pour principe unique l’agrandissement, avaient peu le temps de prendre racine au lendemain          du grand Frédéric et au début de Napoléon.</p><p>Une autre publication de M. de Ségur, qui date de la même année (1801), est sa <hi rend="i">Décade historique</hi>, ou son tableau des dix années que comprend le règne du          roi de Prusse Frédéric-Guillaume II (1786-1797). Sous ce titre un peu indécis, l’auteur          n’avait sans doute cherché qu’un cadre pour retracer l’histoire des préliminaires de notre          Révolution, ses diverses phases au dedans et ses contre-coups au dehors jusqu’à l’époque          de la paix de Bâle. On peut soupçonner toutefois qu’en y rattachant si expressément en          tête le nom assez disparate du roi de Prusse, en serrant de près avec une exactitude          sévère le règne de ce champion si empressé de la coalition, qui fut le premier à rengainer          l’épée et à déserter dans l’action ses alliés compromis, M. de Ségur prenait à sa manière,          et comme il lui convenait, sa revanche de la non-réussite de Berlin. Si ce roi eut avec          lui des torts de procédé, comme on l’a dit et comme vient de le répéter un écrit            récent<note place="bottom" resp="author">La Russie en 1839, par M. le marquis de Custine, lettre            deuxième.</note>, il les paya dans ce tableau fidèle ; une plume véridique est une arme          aussi. M. de Ségur ne l’a jamais eue si ferme, si franchement historique. Ici d’ailleurs          comme toujours (est-il besoin de le dire ?), et soit qu’il jugeât les affaires du dehors,          soit qu’il déroulât les crises révolutionnaires du dedans, il usait d’une équitable          mesure. Marie-Joseph Chénier, en parlant de cet écrit en son <hi rend="i">Tableau de la            Littérature</hi>, lui a rendu une justice à laquelle ses réserves mêmes donnent plus de          prix. Placé à son point de vue modéré et purement constitutionnel de 91, l’auteur eut le          mérite d’exposer les faits intérieurs et de faire ressortir ses vues sans trop irriter les          passions rivales. Quant au point de vue extérieur et européen, ce livre d’un diplomate          instruit et qui avait tenu en main quelques-uns des premiers fils, commençait pour la          première fois en France à tirer un coin du voile que les <hi rend="i">Mémoires d’un Homme            d’État</hi> ont, bien plus tard, soulevé par l’autre côté. M. d’Hauterive, l’année          précédente, avait publié son ouvrage de l’<hi rend="i">État de la France à la fin de l’an            VIII</hi>. Au sein de cette régénération universelle d’alors qui s’opérait simultanément          dans les lois, dans la religion, dans les lettres, les publications de MM. de Ségur et          d’Hauterive eurent donc leur part ; elles contribuèrent à remettre sur un bon pied et à          restaurer, en quelque sorte, la connaissance historique et diplomatique contemporaine.</p><p>Un Gouvernement glorieux s’inaugurait, avide de tous les services brillants et des beaux          noms : la place de M. de Ségur y était à l’avance marquée. Successivement nommé au Corps          législatif, à l’Institut, au Conseil d’État et au Sénat, grand maître des cérémonies sous          l’Empire, nous le perdons de vue à cette époque au milieu des grandeurs qui le ravissent          aux lettres, mais non pas à leur amour ni à leur reconnaissance : une élégie de madame          Dufrenoy a consacré le souvenir d’un bienfait, comme il dut en répandre beaucoup et avec          une délicatesse de procédés qui n’était qu’à lui. Il aimait, en donnant, à rappeler ces          années de détresse, ces journées d’humble et intime jouissance où lui-même il avait dû au          travail de sa plume la subsistance de tous les siens. La première Restauration traita bien          M. de Ségur : Louis XVIII, étant comte de Provence, avait voulu être pour lui un ami, que          dis-je ? un <hi rend="i">frère d’armes</hi><note place="bottom" resp="author">On peut voir dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> l’anecdote du bal de l’Opéra.</note>. Dans les Cent-Jours,          M. de Ségur n’eut d’autre tort que celui de croire qu’il pourrait revoir en face          l’Empereur et se délier. Lorsqu’on veut rompre avec une maîtresse impérieuse et longtemps          adorée, il ne faut pas affronter sa présence : sinon, un geste, un coup d’œil suffisent,          et l’on a repris ses liens. M. de Ségur, le lendemain du merveilleux retour de l’île          d’Elbe, s’était rendu aux Tuileries pour y porter ses hommages et comptant bien y faire          agréer ses excuses : il en revint ce qu’il avait été auparavant, c’est-à-dire grand-maître          des cérémonies. La seconde Restauration se vengea avec dureté, et durant trois années          M. de Ségur, dépouillé de ses dignités, de ses pensions, de son siége à la Chambre des          pairs, dut recourir de nouveau à sa plume qui ne lui fit point défaut. C’est alors qu’il          composa son <hi rend="i">Histoire universelle</hi>, simple, nette, instructive, antérieure          à bien des systèmes et à bon droit estimée. Dans une <hi rend="i">Lettre à mes enfants et            à mes petits-enfants</hi>, placée en tête du manuscrit de cette Histoire tout entier          écrit de la main de madame de Ségur, on lit ces paroles touchantes :</p><p>Paris, ce  1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1817.</p><p>« Je n’ai pas de fortune à vous léguer ; celle que je tenais de mes pères m’a été enlevée          par la Révolution, et j’ai été privé par le Gouvernement royal de presque toute celle que          je devais à mes travaux et aux services rendus à ma patrie…</p><p>« Je vous lègue ce manuscrit : il est tel que je l’ai dicté du premier jet, sans          ponctuation, sans corrections ; le public a l’ouvrage tel que je l’ai corrigé ; mais j’ai          voulu déposer dans vos mains ce manuscrit comme je l’ai dicté, et je désire que l’aîné de          ma famille le conserve toujours religieusement.</p><p>« C’est un legs précieux, honorable, sacré… J’avais perdu par une goutte sereine un œil          dans la guerre d’Amérique ; de longs travaux avaient affaibli l’autre ; les médecins me          menaçaient de le perdre, si je l’exerçais trop. Cependant la ruine de ma fortune me          rendait le travail indispensable ; je me décidai à écrire cet ouvrage ; et, pour me          conserver la vue, ma femme, votre tendre et vertueuse mère, … élevée dans toutes les          délicatesses du grand monde, âgée de soixante ans, presque toujours souffrante, … me          servant de secrétaire avec une constance et une patience inimitables, a écrit de sa main,          d’abord toutes les notes qui m’ont servi à rédiger, et ensuite tout ce livre : ainsi toute          cette <hi rend="i">Histoire universelle</hi> a été tracée par sa main… »</p><p>Cette <hi rend="i">Histoire universelle</hi> qui aboutissait à la fin du Bas-Empire avait          pour suite naturelle une <hi rend="i">Histoire de France</hi>, et M. de Ségur se décida à          l’entreprendre : il l’a poussée jusqu’au règne de Louis XI inclusivement. En louant les          qualités saines de jugement, de composition et de diction qui ne cessent de recommander ce          long et utile travail, nous n’essayerons pas de le discuter par comparaison avec tant          d’autres plus modernes qui ont eu pour but et même pour prétention de renouveler presque          tous les aspects d’un si vaste champ. Mais ce nous est un vif regret que l’auteur, eût-il          dû courir sur certains intervalles, n’ait pu mener son œuvre jusqu’à travers le              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; nul n’était plus désigné que lui pour          retracer la suite et l’ensemble politique de ce temps encore neuf à peindre par cet          aspect ; il s’y fût montré original en restant lui-même.</p><p>M. de Ségur se délassait de ces travaux sévères par des morceaux plus courts, par des          Essais d’observation et de causerie qui, insérés d’abord dans plusieurs journaux, ont été          recueillis sous le titre de <hi rend="i">Galerie morale et politique</hi> (1817-1823)  :          cet ouvrage, où l’auteur apparaît aussi peu que possible et où l’homme se découvre au          naturel, était aussi celui des siens qu’il préférait. Nous partageons de grand cœur cette          prédilection. M. de Ségur prend là sa place au rang de nos moralistes les plus fins et les          plus aimables ; on a comme la monnaie, la petite monnaie blanche de Montaigne, du          Saint-Évremond sans afféterie, du Nivernais excellent. Je ne sais qui a dit de Nicole          qu’il réussissait particulièrement dans les sujets moyens qui ne fourniraient pas tout à          fait la matière d’un sermon. M. de Ségur réussit volontiers de même dans quelques-uns de          ces petits sujets qui feraient aussi bien le refrain d’un couplet philosophique et qui lui          fournissent un Essai : — <hi rend="i">Rien de trop</hi> !  — <hi rend="i">Arrêtez-vous            donc</hi> !  — On est embarrassé avec lui de citer, parce que cette causerie plaît          surtout par sa grâce courante et qu’elle s’insinue plus qu’elle ne mord. Son frère le          vicomte, avec moins de fond, avait plus de trait et de pointe : M. de Ségur est plutôt un          esprit uni, orné, nuancé ; il ne sort pas des tons adoucis. N’allez rien demander non plus          de bien imprévu, de bien surprenant, à la morale qu’il propose ; Horace, Voltaire et bien          d’autres y ont passé avant lui ; c’est celle d’un Aristippe non égoïste et affectueux. Il          ne croit pas pouvoir changer l’homme, il ne se pique même pas de le sonder trop à fond ;          mais il le sent tel qu’il est, et il tâche d’en tirer parti. Il sait le mal, mais il y          glisse plutôt que d’enfoncer, et il vous incline au mieux, au possible. Sa morale est          surtout usuelle. A côté des exemples à la Plutarque dont il l’autorise, et qui feraient un          peu trop lieu-commun en se prolongeant, arrive un souvenir d’hier, un mot de Catherine,          une de ces anecdotes de <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle que M. de Ségur conte          si bien ; on passe avec lui d’Épaminondas à l’abbé de Breteuil, et le tout s’assaisonne,          et l’on rentre en souriant dans le réel de la vie. Un des Essais nous le résume surtout et          nous le rend dans sa physionomie habituelle et dans l’esprit qui ne cessait de l’animer ;          c’est le morceau sur la <hi rend="i">Bienveillance</hi>  : « Il est une vertu, dit-il, la          plus douce et la plus éclairée de toutes, un sentiment généreux plus actif que le devoir,          plus universel que la bienfaisance, plus obligeant que la bonté… » Qu’on lise le reste de          l’Essai, on l’y trouvera tout entier. La bienveillance, comme il l’entend, n’est autre que          la <hi rend="i">charité</hi> sécularisée, se souvenant et se rapprochant de son étymologie          de <hi rend="i">grâce</hi>, telle qu’il l’avait entrevue dans sa jeunesse chez madame          Geoffrin, telle qu’il l’eût pu désigner non moins heureusement par un nom plus moderne de          femme dont c’est le don accompli et l’immortelle couronne<note place="bottom" resp="author">Madame            Récamier.</note>.</p><p>Ces pages agréables et sensibles de la Galerie eurent leur récompense que les livres de          morale n’obtiennent pas toujours. Si elles firent alors plaisir à beaucoup, elles firent          du bien à quelques-uns. L’indulgence pratique et communicative qu’elles respirent ne fut          pas toute stérile. Un jour, en avril 1822, M. de Ségur reçut une lettre timbrée de          Montpellier dont voici quelques extraits :</p><p>« Monsieur le comte,</p><p>Souffrez qu’un inconnu vous rende un hommage qui doit au moins avoir cela de flatteur          pour vous, que vous y reconnaîtrez, j’en suis sûr, le langage de la vérité. Jouet d’une          basse et odieuse intrigue… (et ici suivent quelques détails particuliers)…,  — le temps me          vengera, me disais-je, c’est inévitable ; et je brûlais du désir de voir ce temps          s’écouler, et mon âme se livrait à un sentiment haineux, à un espoir, à un désir de          vengeance qui troublaient toutes mes facultés morales, qui minaient, qui consumaient          toutes mes facultés physiques… j’étais malheureux, bien malheureux. J’eus occasion de lire          votre <hi rend="i">Galerie morale et politique</hi>  : bientôt un peu de calme entra dans          mon sein ; je suivais avec intérêt le voyageur que vous guidez dans l’orageux passage de          la vie ; j’aurais voulu l’être, ce voyageur, je le devins. Je reconnus aisément avec vous          que les maladies de l’âme, plus cruelles que celles du corps, nous ôtent toute          tranquillité ; je ne l’éprouvais que trop. Bientôt vous m’apprîtes qu’<hi rend="i">il            était douteux que ma haine fit à mes ennemis le mal que je leur souhaitais, que ce qui            était seulement certain était le mal qu’elle me faisait à moi-même</hi>. Vous          m’exhortâtes à pardonner, à rendre le bien pour le mal, à <hi rend="i">montrer à ceux qui            me haïssaient leur injustice, en leur prouvant mes vertus, à les forcer ainsi à            l’admiration, à la reconnaissance</hi>, et vous m’assurâtes du plus beau triomphe qu’une          âme généreuse pût souhaiter… J’eus le bonheur de pleurer et bientôt le courage de          combattre. Ce combat ne fut pas long, ni même bien pénible… Je l’ai remporté, ce triomphe,          il est complet. La sérénité rentrée dans mon âme se peignit bientôt dans mes regards, et          je vois déjà dans les yeux de ceux que j’appelais mes ennemis un étonnement et un          sentiment de regret, de honte et de compassion bienveillante qui va presque à l’admiration          et au respect… je suis heureux, bien heureux. Un seul regret eût encore un peu altéré ce          bonheur ; ma reconnaissance pour mon guide, pour mon bienfaiteur, m’eût pesé, si je          n’avais pu la lui faire connaître… »</p><p>Rentré à la Chambre des pairs au moment où M. Decazes usait de sa faveur pour ramener du          moins quelque conciliation entre tant de violences contradictoires, M. de Ségur passa les          onze dernières années de sa vie dans un loisir occupé, dans les travaux ou les          délassements littéraires, entremêlés aux devoirs politiques que les circonstances d’alors          imposaient à tous les hommes d’un libéralisme éclairé. Le succès de ses <hi rend="i">Mémoires</hi> fut grand et dut le tenter à une continuation que tous désiraient : ce          fut peut-être bon goût à lui de laisser les lecteurs sur ce regret et d’en rester pour son          compte aux années brillantes et sans mélange. Ce fut à coup sûr une noble action que de se          refuser à quelques instances plus pressantes ; le libraire-éditeur ne lui demandait qu’un          quatrième volume qu’il aurait intitulé <hi rend="i">Empire</hi>. La somme qu’il offrait          était telle que le permettaient alors les ressources opulentes de la librairie et le          concert merveilleux de l’intérêt public : trente billets de 1, 000 fr. le jour de la          remise du manuscrit. M. de Ségur n’hésita point un moment : « Je dois tout à l’Empereur,          « disait-il dans l’intimité ; quoique je n’aie que du bien personnel « à en dire, il y          aurait des faits toutefois qui seraient « inévitables ; il y en aurait d’autres qui          seraient mal interprétés « et qui pourraient actuellement servir d’arme à ses « ennemis et          tourner contre sa mémoire. — Oh ! plus tard, « je ne dis pas. »</p><p>M. de Ségur mourut<note place="bottom" resp="author">Le 27 août 1830.</note> au lendemain du triomphe de          Juillet. Quinze jours auparavant, un matin, sur son canapé, quatre vieillards étaient          assis, lui, le général La Fayette, le général Mathieu Dumas et M. de Barbé-Marbois ; le          plus jeune des quatre était septuagénaire ; ils causaient ensemble de la situation          politique et de leurs craintes, des révolutions qu’ils avaient vues et de celles qu’ils          présageaient encore. C’était un spectacle touchant et inexprimable pour qui l’a pu          surprendre, que cet entretien prudent, fin et doux, que ces vieillesses amies dont l’une          allait être bien jeune encore, et dont aucune n’était lassée.</p><p>Mais j’aime mieux finir sur un trait plus humble, plus assorti à la morale familière dont          M. de Ségur n’était un si fidèle et si persuasif organe que parce qu’il la pratiqua. Sa          bonté de cœur attentive et délicate ne se démentit pas un seul jour au milieu des          souffrances souvent très-vives qui précédèrent sa fin. Un jour qu’il dictait selon sa          coutume, son secrétaire distrait peut-être, ou entendant mal la voix déjà altérée, lui fit          répéter le même mot deux et trois fois ; à la troisième, un mouvement de vivacité et          d’humeur échappa. La dictée continuant, M. de Ségur eut soin d’adresser à plusieurs          reprises la parole au jeune homme, comme pour couvrir ce mouvement involontaire ; mais il          put deviner, à l’accent un peu ému des réponses, l’impression pénible qu’il avait causée.          La dictée s’achevait et le secrétaire finissait d’écrire, lorsque tout d’un coup il          aperçut le vieillard de soixante-dix-huit ans qui s’était levé du canapé où il reposait et          qui s’approchait de lui en tâtonnant : « Mon ami, je vous ai fait tout à l’heure de la          peine, pardonnez-moi. » Ce furent ses paroles. Le secrétaire, bien digne d’ailleurs d’un          tel témoignage, ne put que saisir cette main vénérable qui le cherchait, en la baignant de          larmes. Je ne sais si je m’abuse, mais un tel trait bien simple, si on l’omettait quand on          en a connaissance, ferait faute au portrait du moraliste, et l’on n’aurait pas tout entier          devant les yeux l’auteur de l’Essai sur la Bienveillance.</p><p>15 mai 1843.</p></div></body>
</text>
</TEI>

