<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Joubert</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1838-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1838-12-01_b"><head>M. Joubert<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Recueil des Pensées</hi> de M. Joubert, 1            vol. in-8, Paris, 1838. Imprimerie de Le Normant, rue de Seine, 8. — M. Paul Raynal,            neveu de M. Joubert, a depuis publié (1842), en deux volumes et avec un soin tout à fait            pieux, les <hi rend="i">Pensées</hi> plus complètes, plus correctes, et un choix de            lettres de son oncle. Je laisse subsister mon premier jugement, que chacun désormais            peut achever et contrôler.</note></head><p>Bien que les <hi rend="i">Pensées</hi> de l’homme remarquable, dont le nom apparaît dans          la critique pour la première fois, ne soient imprimées que pour l’œil de l’amitié, et non          publiées ni mises en vente, elles sont destinées, ce me semble, à voir tellement s’élargir          le cercle des amis, que le public finira par y entrer. Parlons donc de ce volume que          solennise d’abord au frontispice le nom de M. de Chateaubriand <hi rend="i">éditeur</hi>,          parlons-en comme s’il était déjà public : trop heureux si nous hâtions ce moment et si          nous provoquions une seconde édition accessible à la juste curiosité de tous          lecteurs !</p><p>Et qu’est-ce donc que M. Joubert ? Quel est cet inconnu tout d’un coup ressuscité et          dévoilé par l’amitié, quatorze ans après sa mort ? Qu’a-t-il fait ? Quel a été son rôle ?          A-t-il eu un rôle ?  — La réponse à ces diverses questions tient peut-être à des          considérations littéraires plus générales qu’on ne croit.</p><p>M. Joubert a été l’ami le plus intime de M. de Fontanes et aussi de M. de Chateaubriand.          Il avait de l’un et de l’autre ; nous le trouvons un lien de plus entre eux : il achève le          groupe. L’attention se reporte aujourd’hui sur M. de Fontanes, et M. Joubert en doit          prendre sa part. Les écrivains illustres, les grands poëtes, n’existent guère sans qu’il y          ait autour d’eux de ces hommes plutôt encore essentiels que secondaires, grands dans leur          incomplet, les égaux au dedans par la pensée de ceux qu’ils aiment, qu’ils servent, et qui          sont rois par l’art. De loin ou même de près, on les perd aisément de vue ; au sein de          cette gloire voisine, unique et qu’on dirait isolée, ils s’éclipsent, ils disparaissent à          jamais, si cette gloire dans sa piété ne détache un rayon distinct et ne le dirige sur          l’ami qu’elle absorbe. C’est ce rayon du génie et de l’amitié qui vient de tomber au front          de M. Joubert et qui nous le montre.</p><p>M. Joubert de son vivant n’a jamais écrit d’ouvrage, ou du moins rien achevé : « <hi rend="i">Pas encore</hi>, disait-il quand on le pressait de produire, <hi rend="i">pas            encore</hi>, il me faut une longue paix. » La paix était venue, ce semble, et alors il          disait : « Le Ciel n’avait donné de la force à mon esprit que pour un temps, et le temps          est passé. » Ainsi, pour lui, pas de milieu : il n’était pas temps encore, ou il n’était          déjà plus temps. Singulier génie toujours en suspens et en peine, qui se peint en ces          mots : « Le Ciel n’a mis dans mon intelligence que des rayons, et ne m’a donné pour          éloquence que de beaux mots. Je n’ai de force que pour m’élever, et pour vertu qu’une          certaine incorruptibilité. » Il disait encore, en se rendant compte de lui-même et de son          incapacité à produire : « Je ne puis faire bien qu’avec lenteur et avec une extrême          fatigue. Derrière la force de beaucoup de gens il y a de la faiblesse. Derrière ma          faiblesse il y a de la force ; la faiblesse est dans l’instrument. » Mais s’il n’écrivait          pas de livres, il lisait tous ceux des autres, il causait sans fin de ses jugements, de          ses impressions : ce n’était pas un goût simplement délicat et pur que le sien, un goût          correctif et négatif de Quintilius et de Patru ; c’était une pensée hardie, provocante, un          essor. Imaginez un Diderot qui avait de la pureté antique et de la chasteté          pythagoricienne, <hi rend="i">un Platon à cœur de La Fontaine</hi>, a dit          M. de Chateaubriand.</p><p>« Inspirez, mais n’écrivez pas », dit Le Brun aux femmes. — « C’est, ajoute M. Joubert,          ce qu’il faudrait dire aux professeurs (<hi rend="i">aux professeurs de ce          temps-là</hi>)  ; mais ils veulent écrire et ne pas ressembler aux Muses. » Eh bien ! lui,          il suivait son conseil, il ressemblait aux Muses. Il était le public de ses amis,          l’orchestre, le chef du chœur qui écoute et qui frappe la mesure.</p><p>Il n’y a plus de public aujourd’hui, il n’y a plus d’orchestre ; les vrais M. Joubert          sont dispersés, déplacés ; ils écrivent. Il n’y a plus de Muses, il n’y a plus de juges,          tout le monde est dans l’arène. Aujourd’hui toi, demain moi. Je te siffle ou je          t’applaudis, je te loue ou je te raille : à charge de revanche ! Vous êtes orfèvre,          monsieur Josse. — Tant mieux, dira-t-on, on est jugé par ses pairs. — En littérature, je          ne suis pas tout à fait de cet avis constitutionnel, je ne crois pas absolument au jury          des seuls confrères, ou soi-disant tels, en matière de goût. L’alliance offensive et          défensive de tous les gens de lettres, la société en commandite de tous les talents, idéal          que certaines gens poursuivent, ne me paraîtrait pas même un immense progrès, ni          précisément le triomphe de la saine critique.</p><p>Sérieusement, la plaie littéraire de ce temps, la ruine de l’ancien bon goût (en          attendant le nouveau), c’est que tout le monde écrit et a la prétention d’écrire autant et          mieux que personne. Au lieu d’avoir affaire à des esprits libres, dégagés, attentifs, qui          s’intéressent, qui inspirent, qui contiennent, que rencontre-t-on ? des esprits tout          envahis d’eux-mêmes, de leurs prétentions rivales, de leurs intérêts d’amour-propre, et,          pour le dire d’un mot, des esprits trop souvent perdus de tous ces vices les plus hideux          de tous que la littérature seule engendre dans ses régions basses. J’y ai souvent pensé,          et j’aime à me poser cette question quand je lis quelque littérateur plus ou moins en          renom aujourd’hui : « Qu’eût-il fait sous Louis XIV ? qu’eût-il fait au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ? » J’ose avouer que, pour un grand nombre, le résultat          de mon plus sérieux examen, c’est que ces hommes-là, en d’autres temps, n’auraient pas          écrit du tout. Tel qui nous inonde de publications spécieuses à la longue, de peintures          assez en vogue, et qui ne sont pas détestables, ma foi ! aurait été commis à la gabelle          sous quelque intendant de Normandie, ou aurait servi de poignet laborieux à Pussort. Tel          qui se pose en critique fringant et de grand ton, en juge irréfragable de la fine fleur de          poésie, se serait élevé pour toute littérature (car celui-là eût été littérateur, je le          crois bien) à raconter dans <hi rend="i">le Mercure galant</hi> ce qui se serait dit en          voyage au dessert des princes. Un honnête homme, né pour l’<hi rend="i">Almanach du            Commerce</hi>, qui aura griffonné jusque-là à grand’peine quelques pages de statistique,          s’emparera d’emblée du premier poème épique qui aura paru, et, s’il est en verve,          déclarera gravement que l’auteur vient de renouveler la face et d’inventer la forme de la          poésie française. Je regrette toujours, en voyant quelques-uns de ces jeunes écrivains à          moustache, qui, vers trente ans, à force de se creuser le cerveau, passent du tempérament          athlétique au nerveux, les beaux et braves colonels que cela aurait faits hier encore sous          l’Empire. En un mot, ce ne sont en littérature aujourd’hui que vocations factices,          inquiètes et surexcitées, qui usurpent et font loi. L’élite des connaisseurs n’existe          plus, en ce sens que chacun de ceux qui la formeraient est isolé et ne sait où trouver          l’oreille de son semblable pour y jeter son mot. Et quand ils sauraient se rencontrer, les          délicats, ce qui serait fort agréable pour eux, qu’en résulterait-il pour tous ? car, par          le bruit, qui se fait, entendrait-on leur demi-mot ; et, s’ils élevaient la voix, les          voudrait-on reconnaître ? Voilà quelques-unes de nos plaies. Au temps de M. Joubert, il          n’en était pas encore ainsi. Déjà sans doute les choses se gâtaient : « Des esprits rudes,          remarque-t-il, pourvus de robustes organes, sont entrés tout à coup dans la littérature,          et ce sont eux qui en pèsent les fleurs. » La controverse, il le remarque aussi, devenait          hideuse dans les journaux ; mais l’<hi rend="i">aménité</hi> n’avait pas fui de partout,          et il y avait toujours les <hi rend="i">belles-lettres</hi>. Lui qui avait besoin, pour          déployer ses ailes, <hi rend="i">qu’il fit beau</hi> dans la société autour de lui, il          trouvait à sa portée d’heureux espaces ; et j’aime à le considérer comme le type le plus          élevé de ces connaisseurs encore répandus alors dans un monde qu’ils charmaient, comme le          plus original de ces gens de goût finissants, et parmi ces conseillers et ces juges comme          le plus inspirateur.</p><p>La classe libre d’intelligences actives et vacantes qui se sont succédé dans la société          française à côté de la littérature qu’elles soutenaient, qu’elles encadraient, et que,          jusqu’à un certain point, elles formaient ; cette dynastie flottante d’esprits délicats et          vifs aujourd’hui perdus, qui à leur manière ont régné, mais dont le propre est de ne pas          laisser de nom, se résume très-bien pour nous dans un homme et peut s’appeler          M. Joubert.</p><p>Ainsi, de même que M. de Fontanes a été véritablement le dernier des poëtes classiques,          M. Joubert aurait été le dernier de ces membres associés, mais non moins essentiels, de          l’ancienne littérature, de ces écoutants écoutés, qui, au premier rang du cercle, y          donnaient souvent le ton. Ces deux rôles, en effet, se tenaient naturellement, et devaient          finir ensemble.</p><p>Mais, pour ne pas trop prêter notre idée générale, et, comme on dit aujourd’hui, notre          formule, à celui qui a été surtout plein de liberté et de vie, prenons l’homme d’un peu          plus près et suivons-le dans ses caprices mêmes ; car nul ne fut moins régulier, plus          hardi d’élan et plus excentrique de rayons, que cet excellent homme de goût.</p><p>La vie de M. Joubert compte moins par les faits que par les idées. Joseph Joubert était          né le 6 mai 1754, à Montignac en Périgord. Ses amis le croyaient souvent et le disaient né          à Brive, cette patrie du cardinal Dubois : Montignac ou Brive, il aurait dû naître plutôt          à Scillonte ou dans quelque bourg voisin de Sunium. Il fit ses études, et très-rapidement,          dans sa ville natale. Après avoir, de là, redoublé et professé même quelque temps aux          Doctrinaires de Toulouse, il vint jeune et libre à Paris, y connut presque d’abord          Fontanes dès les années 1779, 1780 ; une pièce de vers qu’il avait lue, un article de          journal qu’il avait écrit, amenèrent entre eux la première rencontre qui fut aussitôt          l’intimité : il avait alors vingt-cinq ans, à peu près trois ans de plus que son ami. Sa          jeunesse dut être celle d’alors : « Mon âme habite un lieu par où les passions ont passé,          et je les ai toutes connues », nous dit-il plus tard ; et encore : « Le temps que je          perdais autrefois dans les plaisirs, je le perds aujourd’hui dans les souffrances. » Les          idées philosophiques l’entraînèrent très-loin : à l’âge du retour, il disait : « Mes          découvertes (et chacun a les siennes) m’ont ramené aux préjugés. » Ce qu’on appelle          aujourd’hui le <hi rend="i">panthéisme</hi> était très-familier, on a lieu de le croire, à          cette jeunesse de M. Joubert ; il l’embrassait dans toute sa profondeur, et, je dirai,          dans sa plus séduisante beauté : sans avoir besoin de le poursuivre sur les nuages de          l’Allemagne, son imagination antique le concevait naturellement revêtu de tout ce premier          brillant que lui donna la Grèce : « Je n’aime la philosophie et surtout la métaphysique,          ni quadrupède, ni bipède : je la veux ailée et chantante. »</p><p>En littérature, les enthousiasmes, les passions, les jugements de M. Joubert le          marquaient entre les esprits de son siècle et en vont faire un critique à part. Nous en          avons une première preuve tout à fait précise par une correspondance de Fontanes avec lui.          Fontanes, alors en Angleterre (fin de 1785), et y voyant le grand monde, cherche à ramener          son ami à des admirations plus modérées sur les modèles d’outre-Manche : on s’occupait          alors en effet de Richardson et même de Shakspeare à Londres beaucoup moins qu’à Paris :          « Encore un coup, lui écrit Fontanes, la patrie de l’imagination est celle où vous êtes          né. Pour Dieu, ne calomniez point la France à qui vous pouvez faire tant d’honneur. » Et          il l’engage à choisir dorénavant dans Shakspeare, mais à, relire toute <hi rend="i">Athalie</hi>. M. Joubert, à cette époque, suivait avec ardeur ce mouvement aventureux          d’innovation que prêchaient Le Tourneur par ses préfaces, Mercier par ses brochures. Il          était de cette jeunesse <hi rend="i">délirante</hi> contre qui La Harpe fulminait. Il          avait chargé Fontanes de prendre je ne sais quelle information sur le nombre d’éditions et          de traductions, à Londres, du <hi rend="i">Paysan perverti</hi>, et son ami lui          répondait : « Assurez hardiment que le conte des quarante éditions du <hi rend="i">Paysan            perverti</hi> est du même genre que celui des armées innombrables qui sortaient de          Thèbes aux cent portes… Les deux romans français dont on me parle sans cesse, c’est <hi rend="i">Gil Blas</hi> et <hi rend="i">Marianne</hi>, et surtout du premier. »          M. Joubert avait peine à accepter cela. Il se débarrassa vite pourtant de ce qui n’était          pas digne de lui dans ce premier enthousiasme de la jeunesse ; cette boue des Mercier et          des Rétif ne lui passa jamais le talon : il réalisa de bonne heure cette haute pensée :          « Dans le tempéré, et dans tout ce qui est inférieur, on dépend malgré soi des temps où          l’on vit, et, malgré qu’on en ait, on parle comme tous ses contemporains. Mais dans le          beau et le sublime, et dans tout ce qui y participe en quelque sorte que ce soit, on sort          des temps, on ne dépend d’aucun, et, dans quelqu<hi rend="sup">e</hi> siècle qu’on vive,          on peut être parfait, seulement avec plus de peine en certains temps que dans d’autres. »          Il devint un admirable juge du style et du goût français, mais avec des hauteurs du côté          de l’antique qui dominaient et déroutaient un peu les perspectives les plus rapprochées de          son siècle.</p><p>Bien avant De Maistre et ses exagérations sublimes, il disait de Voltaire :</p><p>« Voltaire a, comme le singe, les mouvements charmants et les traits hideux. »</p><p>« Voltaire avait l’âme d’un singe et l’esprit d’un ange. »</p><p>« Voltaire est l’esprit le plus débauché, et ce qu’il y a de pire, c’est qu’on se          débauche avec lui. »</p><p>« Il y a toujours dans Voltaire, au bout d’une habile main, un laid visage. »</p><p>« Voltaire connut la clarté, et se joua dans la lumière, mais pour l’éparpiller et en          briser tous les rayons comme un méchant. »</p><p>Je ne me lasserais pas de citer ; et pour le style, pour la poésie de Voltaire, il n’est          pas plus dupe que pour le caractère de sa philosophie :</p><p>« Voltaire entre souvent dans la poésie, mais il en sort aussitôt ; cet esprit impatient          et remuant ne peut pas s’y fixer, ni même s’y arrêter un peu de temps. »</p><p>« Il y a une sorte de netteté et de franchise de style qui tient à l’humeur et au          tempérament ; comme la franchise au caractère.</p><p>« On peut l’aimer, mais on ne doit pas l’exiger.</p><p>« Voltaire l’avait, les anciens ne l’avaient pas. »</p><p>Le style de son temps, du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ne lui paraît pas          l’unique dans la vraie beauté française :</p><p>« Aujourd’hui le style a plus de fermeté, mais il a moins de grâce ; on s’exprime plus          nettement et moins agréablement ; on articule trop distinctement, pour ainsi dire. »</p><p>Il se souvient du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>, du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et de la Grèce ; il ajoute avec un sentiment attique des          idiotismes :</p><p>« Il y a, dans la langue française, de petits mots dont presque personne ne sait rien          faire. »</p><p>Ce <hi rend="i">Gil Blas</hi>, que Fontanes lui citait, n’était son fait qu’à demi :</p><p>« On peut dire des romans de Le Sage, qu’ils ont l’air d’avoir été écrits dans un café,          par un joueur de dominos, en sortant de la comédie. »</p><p>Il disait de La Harpe : « La facilité et l’abondance avec lesquelles La Harpe parle le          langage de la critique lui donnent l’air habile, mais il l’est peu. »</p><p>Il disait d’<hi rend="i">Anacharsis</hi>  : « Anacharsis donne l’idée d’un beau livre et          ne l’est pas. »</p><p>Maintenant on voit, ce me semble, apparaître, se dresser dans sa hauteur et son peu          d’alignement cette rare et originale nature. Il portait dans la critique non écrite, mais          parlée, à cette fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, quelque chose de          l’école première d’Athènes ; l’abbé Arnaud ne lui suffisait pas et lui semblait malgré          tout son esprit et son savoir en contre-sens perpétuel avec les anciens. Que n’a-t-il          rencontré André Chénier, ce jeune Grec contemporain ? Comme ils se seraient vite entendus          dans un même culte, dans le sentiment de la forme chérie ! Mais M. Joubert était bien          autrement platonicien de tendance et idéaliste :</p><p>« C’est surtout dans la spiritualité des idées que consiste la poésie. »</p><p>« La lyre est en quelque manière un instrument ailé. »</p><p>« La poésie à laquelle Socrate disait que les Dieux l’avaient averti de s’appliquer, doit          être cultivée dans la captivité, dans les infirmités, dans la vieillesse.</p><p>« C’est celle-là qui est les délices des mourants. »</p><p>« Dieu, ne pouvant pas départir la vérité aux Grecs, leur donna la poésie. »</p><p>« Qu’est-ce donc que la poésie ? Je n’en sais rien en ce moment ; mais je soutiens qu’il          se trouve dans tous les mots employés par le vrai poëte, pour les yeux un certain          phosphore, pour le goût un certain nectar, pour l’attention une ambroisie qui n’est point          dans les autres mots. »</p><p>« Les beaux vers sont ceux qui s’exhalent comme des sons ou des parfums. »</p><p>« Il y a des vers qui, par leur caractère, semblent appartenir au règne minéral ; ils ont          de la ductilité et de l’éclat.</p><p>« D’autres au règne végétal ; ils ont de la sève. « D’autres enfin appartiennent au règne          animal ou animé, et ils ont de la vie.</p><p>« Les plus beaux sont ceux qui ont de l’âme ; ils appartiennent aux trois règnes, mais à          la Muse encore plus. »</p><p>C’est le sentiment de cette <hi rend="i">Muse</hi> qui lui inspirait ces jugements d’une            <hi rend="i">concision ornée</hi>, laquelle fait, selon lui, la beauté unique du          style :</p><p>« Racine : — son élégance est parfaite ; mais elle n’est pas suprême comme celle de          Virgile. »</p><p>« Notre véritable Homère, l’Homère des Français, qui le croirait ? c’est La          Fontaine. »</p><p>« Le talent de J.-B. Rousseau remplit l’intervalle qui se trouve entre La Motte et le          vrai poëte. » Quelle place immense, et d’autant plus petite ! ironie charmante !</p><p>Et la poésie, la beauté sous toutes les formes, il la sentait :</p><p>« Naturellement, l’âme se chante à elle-même tout ce qui est beau ou tout ce qui semble          tel.</p><p>« Elle ne se le chante pas toujours avec des vers ou des paroles mesurées, mais avec des          expressions et des images où il y a un certain sens, un certain sentiment, une certaine          forme et une certaine couleur qui ont une certaine harmonie l’une avec l’autre et chacune          en soi. »</p><p>Par l’attitude de sa pensée, il me fait l’effet d’une colonne antique, solitaire, jetée          dans le moderne, et qui n’a jamais eu son temple.</p><p>Vieux et blanchissant, il se comparait avec grâce à un peuplier : « Je ressemble à un          peuplier ; cet arbre a toujours l’air d’être jeune, même quand il est vieux. » <hi rend="i">Albaque populus</hi>.</p><p>M. Joubert, jeune encore en 89, vit arriver la Révolution française avec des espérances          vastes comme son amour des hommes. Il persista longtemps à ne l’envisager que par son côté          profitable à l’avenir, et, à travers tout, régénérateur. Lié avec le conventionnel          Lakanal, il eut moyen d’être de bon conseil pour les choses de l’instruction publique le          lendemain des jours de terreur et de ruine. Ses idées en philosophie sociale ne se          modifièrent que par un contre-coup assez éloigné de ce moment : au sortir du 9 thermidor,          il paraît avoir cru encore aux ressources du gouvernement par (ou avec) le grand nombre :          il écrivait à Fontanes, qui, caché durant quelques mois, reparaissait au grand jour : « Je          vous vois où vous êtes avec grand plaisir. Le temps permet aux gens de bien de vivre          partout où ils veulent. La terre et le ciel sont changés. Heureux ceux qui, toujours les          mêmes, sont sortis purs de tant de crimes et sains de tant d’affreux périls ! Vive à          jamais la liberté ! » Noble soupir de délivrance qui s’exhale d’une poitrine généreuse          longtemps oppressée ! Le chapitre si remarquable de ses <hi rend="i">Pensées</hi>,          intitulé <hi rend="i">Politique</hi>, nous le montre revenu à l’autre pôle, c’est-à-dire à          l’école monarchique, à l’école de ceux qu’il appelle les sages : « Liberté ! liberté !          s’écriait-il alors comme pour réprimander son premier cri ; en toutes choses point de          liberté ; mais en toutes choses justice, et ce sera assez de liberté. » Il disait : « Un          des plus sûrs moyens de tuer un arbre est de le déchausser et d’en faire voir les racines.          Il en est de même des institutions ; celles qu’on veut conserver, il ne faut pas trop en          désenterrer l’origine. Tout commencement est petit » Je dirai encore cette magnifique          pensée qui, dans son anachronisme, ressemble à quelque <hi rend="i">post-scriptum</hi>          retrouvé d’un traité de Platon ou à quelque sentence <hi rend="i">dorée</hi> de          Pythagore : « La multitude aime la multitude ou la pluralité dans le gouvernement. Les          sages y aiment l’unité.</p><p>« Mais, pour plaire aux sages et pour avoir la perfection, il faut que l’unité ait pour          limites celles de sa juste étendue, que ses limites viennent d’elle ; ils la veulent          éminente pleine, semblable à un disque et non pas semblable à un point. »</p><p>En songeant à ses erreurs, à ce qu’il croyait tel, il ne s’irritait pas ; sa          bienveillance pour l’humanité n’avait pas souffert : « Philanthropie et repentir, c’est ma          devise. »</p><p>Trompé par une ressemblance de nom, nous avons d’abord cru et dit que, comme          administrateur du département de la Seine, il contribua à la formation des <hi rend="i">Écoles centrales</hi>  ; nous avions sous les yeux un discours qu’un M. Joubert          prononça à une rentrée solennelle de ces écoles en l’an V : ce n’était pas le nôtre. La          seule fonction publique de M. Joubert durant la Révolution consista à être juge de paix à          Monugnac où ses compatriotes l’avaient rappelé ; il y resta deux ans, de 90 à 92 ; puis il          revint à Paris et se maria. Nous le suivons d’assez près dans les années suivantes par de          charmantes lettres à Fontanes, son plus vieil ami, qu’il retrouvait, après la séparation          de la Terreur, avec la vivacité d’une reconnaissance :</p><p>« Je mêlerai volontiers mes pensées avec les vôtres, lorsque nous pourrons converser ;          mais, pour vous rien écrire qui ait le sens commun, c’est à quoi vous ne devez aucunement          vous attendre. J’aime le papier blanc plus que jamais, et je ne veux plus me donner la          peine d’exprimer avec soin que des choses dignes d’être écrites sur de la soie ou sur          l’airain. Je suis ménager de mon encre ; mais je parle tant que l’on veut. Je me suis          prescrit cependant deux ou trois petites rêveries dont la continuité m’épuise. Vous verrez          que quelque beau jour j’expirerai au milieu d’une belle phrase et plein d’une belle          pensée. Cela est d’autant plus probable, que depuis quelque temps je ne travaille à          exprimer que des choses inexprimables. »</p><p>Comme ceci est tout à fait inédit et pourra s’ajouter heureusement à une réimpression des            <hi rend="i">Pensées</hi>, je ne crains pas de transcrire : c’est un régal que de telles          pages. M. Joubert continue de s’analyser lui-même avec une sorte de délices qui sent son          voisin bordelais du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le discoureur des <hi rend="i">Essais</hi>  :</p><p>« Je m’occupais ces jours derniers à imaginer nettement comment était fait mon cerveau.          Voici comment je le conçois : il est sûrement composé de la substance la plus pure et a de          hauts enfoncements ; mais ils ne sont pas tous égaux. Il n’est point du tout propre à          toutes sortes d’idées ; il ne l’est point aux longs travaux.</p><p>« Si la mœlle en est exquise, l’enveloppe n’en est pas forte. La quantité en est petite,          et ses ligaments l’ont uni aux plus mauvais muscles du monde. Cela me rend le goût          très-difficile et la fatigue insupportable. Cela me rend en même temps opiniâtre dans le          travail, car je ne puis me reposer que quand j’atteins ce qui m’échappe. Mon âme chasse          aux papillons, et cette chasse me tuera. Je ne puis ni rester oisif, ni suffire à mes          mouvements. Il en résulte (pour me juger en beau) que je ne suis propre qu’à la          perfection. Du moins elle me dédommage lorsque je puis y parvenir, et, d’ailleurs, elle me          repose en m’interdisant une foule d’entreprises ; car peu d’ouvrages et de matières sont          susceptibles de l’admettre. La perfection m’est analogue, car elle exige la lenteur autant          que la vivacité. Elle permet qu’on recommence et rend les pauses nécessaires. Je veux,          vous dis-je, être parfait. Il n’y a que cela qui me siée et qui puisse me contenter. Je          vais donc me faire une sphère un peu céleste et fort paisible, où tout me plaise et me          rappelle, et de qui la capacité ainsi que la température se trouve exactement conforme à          la nature et l’étendue de mon pauvre petit cerveau. Je prétends ne plus rien écrire que          dans l’idiome de ce lieu. J’y veux donner à mes pensées plus de pureté que d’éclat, sans          pourtant bannir les couleurs, car mon esprit en est ami. Quant à ce que l’on nomme force,          vigueur, nerf, énergie, élan, je prétends ne plus m’en servir que pour monter dans mon          étoile. C’est là que je résiderai quand je voudrai prendre mon vol ; et lorsque j’en          redescendrai, pour converser avec les hommes pied à pied et de gré à gré, je ne prendrai          jamais la peine de savoir ce que je dirai ; comme je fais en ce moment où je vous souhaite          le bonjour. »</p><p>Il y a sans doute quelque chose de fantasque, d’un peu bizarre si l’on veut, dans tout          cela : M. Joubert est un humoriste en sourire. Mais même lorsqu’il y a quelque <hi rend="i">affectation</hi> chez lui (et il n’en est pas exempt), il n’a que celle qui ne          déplaît pas parce qu’elle est sincère, que lui-même définit comme tenant plus aux mots,          tandis que la <hi rend="i">prétention</hi>, au contraire, tient à la vanité de          l’écrivain : « Par l’une l’auteur semble dire seulement au lecteur : <hi rend="i">Je veux            être clair</hi>, ou <hi rend="i">je veux être exact</hi>, et alors il ne déplaît pas ;          mais quelquefois il semble dire aussi : <hi rend="i">Je veux briller</hi>, et alors on le          siffle. »</p><p>Marié depuis juin 93, retiré de temps en temps à Villeneuve-sur-Yonne, il y conviait son          ami et la famille de son ami ; il voudrait avoir à leur offrir, dit-il, une cabane au pied          d’un arbre, et il ne trouve de disponible qu’une chaumière au pied d’un mur. Il parle          là-dessus avec un frais sentiment du paysage, avec un tour et une coupe dans les moindres          détails, qui fait ressembler sa phrase familière à quelque billet de Cicéron :</p><p>« Cette chaumière au pied d’un mur est une maison de curé au pied d’un pont. Vous y          auriez notre rivière sous les yeux, notre plaine devant vos pas, nos vignobles en          perspective, et un bon quart de notre ciel sur votre tête. Cela est assez attrayant.</p><p>« Une cour, un petit jardin dont la porte ouvre sur la campagne ; des voisins qu’on ne          voit jamais, toute une ville à l’autre bord, des bateaux entre les deux rives, et un          isolement commode ; tout cela est d’assez grand prix, mais aussi vous le payeriez : le          site vaut mieux que le lieu. »</p><p>Lorsque, revenu de sa proscription de Fructidor, Fontanes fut réinstallé en France, nous          retrouvons M. Joubert en correspondance avec lui. Il le console, en sage tendre, de la          mort d’un jeune enfant :</p><p>« Ces êtres d’un jour ne doivent pas être pleures longuement comme des hommes ; mais les          larmes qu’ils font couler sont amères. Je le sens, quand je songe surtout que votre          malheur peut, à chaque instant, devenir le mien. Je vous remercie d’y avoir songé. Je ne          doute pas qu’en cas pareil vous ne fussiez prêt à partager mes sentiments comme je partage          les vôtres. Les consolations sont un secours qu’on se prête et dont tôt ou tard chaque          homme a besoin à son tour. »</p><p>Il revient de là à sa difficulté d’écrire, à ses ennuis, à sa santé, à se peindre          lui-même selon ce faible aimable et qu’on lui pardonne ; car, si occupé qu’il soit de lui,          il a toujours <hi rend="i">un coin à loger les autres</hi>  : c’est l’esprit et le cœur le          plus <hi rend="i">hospitaliers</hi>. Il se récite donc en détail à son ami ; il se plaint          de son esprit qui le maîtrise par accès, qui le surmène : madame Victorine de Chastenay          disait, en effet, de lui qu’il avait l’air d’une âme qui a rencontré par hasard un corps,          et qui s’en tire comme elle peut. Mais aussi il désarçonne parfois cette âme, cet esprit,          ce cavalier intraitable, et alors il vit des mois entiers <hi rend="i">en bête</hi> (il          nous l’assure), sans penser, couché sur sa litière : « Vous voyez, poursuit-il, que mon          existence ne ressemble pas tout à fait à la béatitude et aux ravissements où vous me          supposez plongé. J’en ai quelquefois cependant ; et si mes pensées s’inscrivaient toutes          seules sur les arbres que je rencontre, à proportion qu’elles se forment et que je passe,          vous trouveriez, en venant les déchiffrer dans ce pays-ci après ma mort, que je vécus          par-ci par-là plus Platon que Platon lui-même : <hi rend="i">Platone platonior.</hi> »</p><p>Une de ces pensées, par exemple, qui s’inscrivaient toutes seules sur les arbres, sur          quelque vieux tronc bien chenu, tandis qu’il se promenait par les bois un livre à la main,          la voulez-vous savoir ? la voici ; elle lui échappe à la fin de cette même lettre :</p><p>« Il me reste à vous dire sur les livres et sur les styles une chose que j’ai toujours          oubliée : achetez et lisez les livres faits par les vieillards qui ont su y mettre          l’originalité de leur caractère et de leur âge. J’en connais quatre ou cinq où cela est          fort remarquable. D’abord le vieil Homère, mais je ne parle pas de lui. Je ne dis rien non          plus du vieil Eschyle : vous les connaissez amplement en leur qualité de poètes. Mais          procurez-vous un peu Vairon, <hi rend="i">Maculphi Formulæ</hi> (ce Marculphe était un          vieux moine, comme il le dit dans sa préface dont vous pourrez vous contenter)  ; Cornaro,            <hi rend="i">de la Vie sobre</hi>. J’en connais, je crois, encore un ou deux, mais je          n’ai pas le temps de m’en souvenir. Feuilletez ceux que je vous nomme, et vous me direz si          vous ne découvrez pas visiblement, dans leurs mots et dans leurs pensées, des esprits          verts, quoique ridés, des voix sonores et cassées, l’autorité des cheveux blancs, enfin          des têtes de vieillards. Les amateurs de tableaux en mettent toujours dans leurs          cabinets ; il faut qu’un connaisseur en livres en mette dans sa bibliothèque. »  — Que          vous en semble ? Montaigne dirait-il mieux ? Vraie pensée de Socrate touchée à la          Rembrandt !</p><p>M. Joubert est un esprit délicat avec des pointes fréquentes vers le sublime ; car, selon          lui, « les esprits délicats sont <hi rend="i">tous</hi> des esprits nés sublimes, qui          n’ont pas pu prendre <hi rend="i">l’essor</hi>, parce que, ou des organes trop faibles, ou          une santé trop variée, ou de trop molles habitudes, ont retenu leurs élans. » Charmante et          consolante explication ! Quelle délicatesse il met à ennoblir les délicats ! Il s’y pique          d’honneur. Ainsi la qualité du cavalier est bien la même, ce n’est que le cheval qui a          manqué.</p><p>L’année 1800 lui amena un de ces cavaliers au complet pour ami. M. de Chateaubriand          arriva d’Angleterre ; il y avait d’avance connu M. Joubert par les récits passionnés de          Fontanes ; une grande liaison commença. Les illustres Mémoires ont déjà fixé en traits          d’immortelle jeunesse cette petite et admirable société d’alors, soit au village de          Savigny, soit dans la rue Neuve-du-Luxembourg, Fontanes, M. Joubert, M. de Bonald,          M. Molé, cette brillante et courte union d’un moment à l’entrée du siècle, avant les          systèmes produits, les renommées engagées, les emplois publics, tout ce qui sépare ; cette          conversation d’élite, les soirs, autour de madame de Beaumont, de madame de Vintimille :          « Hélas ! se disait-on quelquefois en sortant, ces femmes-là sont les dernières ; elles          emporteront leur secret. »</p><p>M. Joubert n’eut d’autres fonctions, sous l’Empire, que dans l’instruction publique,          inspecteur, puis conseiller de l’Université par l’amitié de M. de Fontanes. Il continua de          lire, de rêver, de causer, de marcher, bâton en main, aimant mieux dans tous les temps          faire dix lieues qu’écrire dix lignes ; de promener et d’ajourner l’œuvre, étant de ceux          qui sèment, et qui ne bâtissent ni ne fondent : « Quand je luis, je me          consomme. »  — « J’avais besoin de l’âge pour apprendre ce que je voulais savoir, et          j’aurais besoin de la jeunesse pour bien dire ce que je sais. » Au milieu de ces plaintes,          sa jeunesse d’imagination rayonnait toujours sur de longues perspectives :</p><quote><l>De la paix et de l’espérance</l><l>Il a toujours les yeux sereins,</l></quote><p>disait de lui Fontanes en chantant sa bienvenue à Courbevoie. Les idées religieuses          prenaient sur cet esprit élevé plus d’empire de jour en jour. Au sein de l’orthodoxie la          plus fervente, il portait de singuliers restes de ses anciennes audaces philosophiques. A          propos de ce beau chapitre de la <hi rend="i">Religion</hi>, qui est de la volée de          Pascal, M. de Chateaubriand a remarqué que jamais pensées n’ont excité de plus grands          doutes jusqu’au sein de la foi. Je renvoie au livre ; ceux qui en seront avides et dignes          sauront bien se le procurer ; ils forceront d’ailleurs par leur clameur à ce qu’on le leur          donne : il est impossible que de tels élixirs d’âme restent scellés. Il a dit de c<hi rend="sup">e</hi> siècle-ci, bien avant tant de déclamations et de redites, et avec le          plus sublime accent de l’humilité pénétrée qui a foi en la miséricorde :</p><p>« Dieu a égard aux siècles. Il pardonne aux uns leurs grossièretés, aux autres leurs          raffinements. Mal connu par ceux-là, méconnu par ceux-ci, il met à notre décharge, dans          ses balances équitables, les superstitions et les incrédulités des époques où nous          vivons.</p><p>« Nous vivons dans un temps malade ; il le voit. Notre intelligence est blessée ; il nous          pardonnera, si nous lui donnons tout entier ce qui peut nous rester de sain. »</p><p>Il comprenait la piété, <hi rend="i">le plus beau et le plus délié de tous les            sentiments</hi>, comme on a vu qu’il entendait la poésie ; il y voyait des harmonies          touchantes avec le dernier âge de la vie : « Il n’y a d’heureux par la vieillesse que le          vieux prêtre et ceux qui lui ressemblent. » Il s’élevait et cheminait dans ce bonheur en          avançant ; la vieillesse lui apparaissait comme purifiée du corps et voisine des Dieux. Il          entendait plus distinctement cette voix de la Sagesse, <hi rend="i">qui, comme une voix            céleste, n’est d’aucun sexe</hi>, cette voix, à lui familière, des Fénelon et des          Platon. « La Sagesse, c’est le repos dans la lumière ! »</p><p>Mais, comme critique littéraire, il en faut tirer encore certains mots qui s’ajouteraient          bien au chapitre des <hi rend="i">Ouvrages de l’Esprit</hi> de La Bruyère, et dont          quelques-uns vont droit à nos travers d’aujourd’hui :</p><p>« Pour bien écrire, il faut une facilité naturelle et une difficulté acquise. »</p><p>« Il est des mots <hi rend="i">amis de la mémoire</hi>  ; ce sont ceux-là qu’il faut          employer. La plupart mettent leurs soins à écrire de telle sorte, qu’on les lise sans          obstacle et sans difficulté, et qu’on ne puisse en aucune manière se souvenir de ce qu’ils          ont dit ; leurs phrases amusent la voix, l’oreille, l’attention même, et ne laissent rien          après elles ; elles flattent, elles passent comme un son qui sort d’un papier qu’on a          feuilleté. » Ceci s’adresse en arrière à l’école de La Harpe, au Voltaire délayé, et, en          général, le péril n’est pas aujourd’hui de tomber dans ce coulant.</p><p>Voici qui nous touche de plus près : « Avant d’employer un beau mot, faites-lui une          place. » Avec la quantité de beaux mots qu’on empile, sait-on encore le prix de ces          places-là ?</p><p>« L’ordre littéraire et poétique tient à la succession naturelle et libre des          mouvements ; il faut qu’il y ait entre les parties d’un ouvrage de l’harmonie et des          rapports, que tout s’y tienne et que rien ne soit cloué. » Maintenant, dans la plupart des          ouvrages, les parties ne se tiennent guère ; en revanche (je parle des meilleurs), ce ne          sont que clous martelés et rivés, à tête d’or.</p><p>A nos poëtes lyriques ou épiques, il semble dire : « On n’aime plus que l’esprit          colossal. »</p><p>A tel qui violente la langue et qui est pourtant un maître :</p><p>« Nous devons reconnaître pour maîtres des mots ceux qui savent <hi rend="i">en            abuser</hi>, et ceux qui savent en user ; mais ceux-ci sont les rois des langues, et          ceux-là en sont les <hi rend="i">tyrans</hi>. »  — Oui, tyrans ! nos Phalarîs ne font-ils          pas mugir les pensées dans les mots façonnés et fondus en taureaux d’airain ?</p><p>A tel romancier qui réussit une fois sur cent, je dirai avec lui : « Il ne faut pas          seulement qu’un ouvrage soit bon, mais qu’il soit fait par un bon auteur. »</p><p>A tel critique hérissé et coupe-jarret, à tel autre aisément fatrassier et sans grâce :          « Des belles-lettres. Où n’est pas l’agrément et quelque sérénité, là ne sont plus les          belles-lettres.</p><p>« Quelque aménité doit se trouver même dans la critique ; si elle en manque absolument,          elle n’est plus littéraire… Où il n’y a aucune délicatesse, il n’y a point de          littérature. »</p><p>A aucune en particulier, mais à toutes en général, ce qui ne peut, certes, blesser          personne, dans ce sexe plus ou moins émancipé : « Il est un besoin d’admirer, ordinaire à          certaines femmes dans les siècles lettrés, et qui est une altération du besoin          d’aimer. »</p><p>Et ces pensées qui semblent dater de ce matin, étaient écrites il y a quinze ans au          moins, avant 1824, époque où mourait M. Joubert, âgé d’environ soixante-dix ans<note resp="author">Soixante-dix ans moins trois jours ; il mourut le 3 mai.            M. de Chateaubriand dans les <hi rend="i">Débats</hi> du 8 mai, et M. de Bonald dans <hi rend="i">la Quotidienne</hi> du 24, ont consigné leurs publics regrets.</note>.</p><p>Je n’aurais pas fini de sitôt, si j’extrayais tout ce qui, chez lui, s’attache au          souvenir et vous suit. Combien de vues fines et profondes sur les anciens, sur leur genre          de beauté, leur modération décente ! « On parle de leur imagination : c’est de leur goût          qu’il faut parler ; lui seul réglait toutes leurs opérations, appliquant leur discernement          à ce qui est beau et convenable.</p><p>« Leurs philosophes même n’étaient que de beaux écrivains dont le goût était plus          austère. »</p><p>Paul-Louis Courier les jugeait ainsi. Et sur les formes particulières des styles, sur          Cicéron qu’on croit circonspect et presque timide, et qui, par l’expression, est le plus          téméraire peut-être des écrivains, sur son éloquence claire, mais qui sort <hi rend="i">à            gros bouillons et cascades quand il le faut</hi>  ; sur Platon, qui <hi rend="i">se perd            dans le vide</hi>, mais tellement qu’<hi rend="i">on voit le jeu de ses ailes</hi>,          qu’on <hi rend="i">en entend le bruit</hi>  ; sur Platon encore et Xénophon, et les autres          écrivains de l’école de Socrate, qui ont, dans la phrase, les circuits et <hi rend="i">les            évolutions du vol des oiseaux</hi>, qui <hi rend="i">bâtissent</hi> véritablement <hi rend="i">des labyrinthes, mais des labyrinthes en l’air</hi>, M. Joubert est inépuisable          de vues et perpétuel d’images. Cicéron surtout lui revient souvent, comme Voltaire ; il le          comprend par tous les aspects et le juge, car lui-même est un homme de <hi rend="i">par-delà</hi>, plus antique de goût : « La facilité est opposée au sublime. Voyez          Cicéron, rien ne lui manque que l’obstacle et le saut. »</p><p>« Il y a mille manières d’apprêter et d’assaisonner la parole : Cicéron les aimait          toutes. »</p><p>« Cicéron est dans la philosophie une espèce de lune ; sa doctrine a une lumière fort          douce, mais d’emprunt : cette lumière est toute grecque. Le Romain l’a donc adoucie et          affaiblie. »</p><p>Mais je m’aperçois que je me rengage. — Nul livre, en résumé, ne couronnerait mieux que          celui de M. Joubert cette série française, ouverte aux <hi rend="i">Maximes</hi> de La          Rochefoucauld, continuée par Pascal, La Bruyère, Vauvenargues, et qui se rejoint, par cent          retours, à Montaigne.</p><p>Il suffisait, nous disent ceux qui ont eu le bonheur de le connaître, d’avoir rencontré          et entendu une fois M. Joubert, pour qu’il demeurât à jamais gravé dans l’esprit : il          suffît maintenant pour cela, en ouvrant son volume au hasard, d’avoir lu. Sur quantité de          points qui reviennent sans cesse, sur bien des thèmes éternels, on ne saurait dire mieux          ni plus singulièrement que lui : « Il n’y a pas, pense-t-il, de musique plus agréable que          les <hi rend="i">variations</hi> des airs connus. » Or, ses <hi rend="i">variations</hi>,          à lui, mériteraient bien souvent d’être retenues comme définitives. Sa pensée a la forme          comme le fond, elle fait-image et <hi rend="i">apophthegme</hi>. Espérons, à tant de          titres, qu’elle aura cours désormais, qu’elle entrera en échange habituel chez les          meilleurs, et enfin qu’il vérifiera à nos yeux sa propre parole : « Quelques mots dignes          de mémoire peuvent suffire pour illustrer un grand esprit<note place="bottom" resp="author">J’ajoutais,            en terminant, quelques conseils de détail relatifs à une future réimpression ; ils            deviennent inutiles à reproduire, le vœu que j’exprimais ayant été surabondamment            rempli. — (Voir encore sur M. Joubert un article de moi au tome  1<hi rend="sup">er</hi>            des <hi rend="i">Causeries du Lundi</hi>, et l’ouvrage intitulé : <hi rend="i">Chateaubriand et son Groupe littéraire…</hi>  ; il revient presque à chaque            page.)</note>. »</p><p> 1<hi rend="sup">er</hi> Décembre 1838.</p></div></body>
</text>
</TEI>

