<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Appendice à l’article sur Gabriel Naudé</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-10-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-10-02"><head><ref target="#gabriel-naude">Appendice à l’article sur Gabriel Naudé</ref></head><p>J’ai pensé qu’il était bon de donner ici tout l’extrait de la lettre de Naudé à Peiresc,          où il est question de Campanella. —  Naudé commence sa lettre par des compliments et des          excuses à Peiresc et parle de diverses commissions ; puis il ajoute :</p><p>« Je viens tout maintenant de recevoir lettre de Paris de M. Gaffarel qui me parle entre          autres choses de l’affaire de C. (Campanella)  ; mais si la lettre que je lui écrivis il y          a environ quinze jours ou trois semaines ne lui donne ouverture et occasion de travailler          autrement, je ne pense pas qu’il soit bastant pour terminer le différend, car il ne          m’écrit rien autre chose, sinon que <hi rend="i">le Père proteste de n’avoir rien dit à            mon désavantage et qu’il veut mourir mon serviteur et ami</hi>, qui sont les caquets          desquels il m’a repu jusqu’à cette heure, et desquels je ne puis en aucune façon demeurer          satisfait ; et s’il ne m’écrit de sa propre main de s’être licencié légèrement ou par          inadvertance de certaines paroles et imputations contre moi, lesquelles il voudroit n’être          point dites, et proteste maintenant qu’elles ne me doivent ni peuvent préjudicier en          aucune façon, je suis résolu, sous votre bon consentement néanmoins, de ne pas endurer une          telle calomnie sans m’en ressentir. Ceux qui ont le plus de pouvoir à le persuader sont          MM. Diodati et Gaffarelli, auxquels je voudrois vous prier d’écrire confidemment que vous          avez entendu parler des différends qui se passent entre lui et moi, et que, sachant          assurément que le Père m’a donné juste sujet de me plaindre de lui, vous les priez de le          réduire et persuader à me donner quelque satisfaction par lettre de sa propre main, conçue          en telle sorte qu’il montre au moins d’avoir regret de m’avoir offensé à tort et          légèrement contre tant de services que je lui avois rendus. Je crois que si vous voulez          prendre la peine de traiter cet accord de la sorte, il vous réussira. Je me résous          d’autant plus volontiers que je ne voudrois pas, par ma rupture avec lui, vous engager à          en faire autant de votre côté, comme il semble que vous m’écriviez de vouloir faire. Mais          je vous proteste, monsieur, que, telle satisfaction que me donne ledit Père, je ne le          tiendrai jamais pour autre que pour un homme plus étourdi qu’une mouche, et moins sensé          ès-affaires du monde qu’un enfant ; et si d’aventure il s’obstine de ne vouloir entendre à          tant de voies d’accord que je lui fais présenter par mes amis en rongeant mon frein le          plus qu’il m’est possible, et qu’il veuille toujours persister en ses menteries ordinaires          et en ses impostures, j’en ferai une telle vengeance à l’avenir que, s’il a évité les          justes ressentiments du maître du palais de Rome en s’enfuyant à Paris sous prétexte          d’être poursuivi des Espagnols qui ne pensoient pas à lui, il n’évitera pas pourtant les          miens. Au reste, je fusse toujours demeuré dans la promesse que je vous avois faite de          mépriser les médisances qu’il vous avoit faites de moi, si trois ou quatre mois après je          n’eusse reçu nouvel avis de Paris et de la part de M. de <hi rend="i">La Motte</hi><note resp="author">La Mothe-Le-Vayer.</note> que je vous nomme confidemment, et depuis encore          par la bouche du Père Le Duc, minime, qu’il continuoit tous les jours à vomir son venin          contre moi ; après quoi je vous avoue que la patience m’est échappée, mais non pas          néanmoins que j’aie encore rien écrit contre ledit Père, sinon en général à ceux que je          croyois le pouvoir remettre en bon chemin ; ce qui néanmoins n’a servi de rien jusqu’à          cette heure, à cause de son orgueil insupportable : et Dieu veuille que vous ne soyez pas          le quatrième de ses bienfaiteurs qui éprouviez son étrange ingratitude ! Je ne saurois          mieux le comparer qu’à un charlatan sur un théâtre. Il <hi rend="i">chiarle</hi><note resp="author"><hi rend="i">Ciarla</hi>, en italien, d’où <hi rend="i">charlatan</hi>.</note> puissamment, il ment effrontément, il débite des bagatelles à la          populace ; mais avec tout cela c’est un fol enragé, un imposteur, un menteur, un superbe,          un impatient, un ingrat, un philosophe masqué qui n’a jamais su ce que c’étoit de faire le          bien ni de dire la vérité. J’ai regret d’y avoir été attrapé par les persuasions de          M. Diodati, mais j’ai encore plus de regrets qu’il vous en soit arrivé de même, et que          vous lui ayez fait tant d’honneurs et de caresses ; car je pénètre quasi que, depuis la          lettre que vous lui écrivîtes de M. Gassendi, il a commencé de ne vous pas épargner. Mais          si ce que l’on m’écrit de Paris est véritable, j’espère qu’il en portera bientôt la peine,          parce que l’on dit qu’il n’est plus caressé que de M. Diodati, lequel encore beaucoup de          ses amis tâchent de désabuser ; et il fait tous les jours tant de sottises que l’on ne          l’estime déjà plus bon à rien. Je ne sais si vous avez su que l’on lui avoit retardé le          payement de ses gages, à cause qu’il s’étoit couvert impudemment devant le Cardinal et          toute la Cour, sans que l’on lui en eût fait signe, et que M. le maréchal d’Estrées dit          publiquement à Rome que ce n’est qu’un pédant, et qu’il s’étoit voulu mêler de lui donner          une instruction, à laquelle il n’y avoit ne sel ni sauge, ne rime ni raison. Je suis          tellement animé contre la méchanceté de cet homme, laquelle je connois mieux que homme du          monde, pour l’avoir expérimenté sur moi et vu pratiquer en tant d’autres occasions, que je          ne me lasserois jamais d’en médire. C’est pourquoi je vous prie, monsieur, de pardonner si          je vous en parle si longtemps : <hi rend="i">Ipse est catharma, carcinoma, fex,            excrementum</hi>,  — de tous les hommes de lettres auxquels il fait honte et          déshonneur… »</p><p>Le reste de la lettre est sur d’autres sujets ; elle est datée de « Riète, ce 30 juin          1636. » On y peut joindre cette note que Guy Patin écrivait vers le même temps dans son          Index ou Journal :</p><p>« 1635. — Le 19 mai, un samedi après midi, ai visité aux Jacobins réformés du faubourg          Saint-Honoré un Père italien, réputé fort savant homme, nommé Campanella, avec lequel j’ai          parlé de disputes plus de deux heures. De quo vere possum afïirmare quod Petrarcha quondam          de Roma : <hi rend="i">Multa suorum debet mendociis</hi>. Il sait beaucoup de choses, mais          superficiellement : <hi rend="i">Multa quidem scit, sed non multum</hi>. »</p><p>J’ai cru qu’il n’était pas inutile, dans un temps où l’on est en train d’exagérer sur          Campanella, de faire connaître cette opinion secrète de Naudé et du monde de Naudé.          Puisque leur témoignage extérieur est souvent invoqué en l’honneur du philosophe          calabrois, il était juste qu’on eût le témoignage intime et confidentiel.</p><p>Je mets de mes pensées où je puis, et à chaque édition nouvelle d’un ouvrage j’en profite          comme d’un convoi qui part pour envoyer au public, à mes amis et même à mes ennemis          (dussent-ils se servir de cette clé comme d’une arme, selon leur usage) quelques mots          qu’il m’importe de dire sur moi-même et sur ce que j’écris. Voici une de ces remarques qui          porte sur l’ensemble de mon œuvre critique :</p><p>« J’ai beaucoup écrit, on écrira sur moi, on fera ma biographie, et les critiques          chercheront à se rendre compte de mes ouvrages fort différents ; je veux leur épargner une          partie de la peine et leur abréger la besogne, en expliquant ma vie littéraire telle que          je l’ai entendue et pratiquée.</p><p>J’ai mené assez volontiers ma vie littéraire avec ensemble et activité, selon le terrain          et l’heure, avec tactique en un mot, comme on fait pour la guerre, et je la divise en          campagnes. — Je ne parle ici que de ma critique.</p><p>De 1824 à 1827, au <hi rend="i">Globe</hi>  ; ce ne sont que des essais sans importance :          je ne suis pas encore officier supérieur, j’apprends mon métier.</p><p>En 1828, j’entame ma première campagne, toute romantique, par mon <hi rend="i">Ronsard</hi> et mon <hi rend="i">Tableau du seizième Siècle</hi>.</p><p>En 1829, je fais ma campagne critique à la <hi rend="i">Revue de Paris</hi>  ; toute          romantique également.</p><p>En 1831, et pendant près de dix-sept ans, je fais ma critique de <hi rend="i">Revue des            Deux Mondes</hi>, une longue campagne, avec de la polémique de temps en temps et          beaucoup de portraits analytiques et descriptifs ; — une guerre savante, manœuvrière, mais          un peu neutre, encore plus défensive et conservatrice qu’agressive. (Les <hi rend="i">Portraits littéraires</hi>, pour la plupart, et les <hi rend="i">Portraits            contemporains</hi> en sont sortis.)</p><p>Cette longue suite d’opérations critiques est coupée par mon expédition de Lausanne en          1837-1838, où je fais <hi rend="i">Port-Royal</hi> et le bâtis entièrement, sauf à ne le          publier qu’avec lenteur. C’est ma première campagne comme professeur.</p><p>En 1848, je fais ma campagne de Liège (de Sambre-et-Meuse, comme me le disait Quinet          assez gaîment), ma seconde comme professeur : de là sortent <hi rend="i">Chateaubriand et            son Groupe</hi>, publié plus tard.</p><p>En 1849, j’entreprends ma campagne des <hi rend="i">lundis</hi> au <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, trois années, et je la continue un peu moins vivement depuis, au            <hi rend="i">Moniteur</hi>, pendant huit années.</p><p>Elle est coupée par ma tentative de professorat au <hi rend="i">Collège de France</hi>,          une triste campagne où je suis empêché, dès le début, par la violence matérielle : il en          sort pourtant mon <hi rend="i">Étude sur Virgile</hi>.</p><p>Je répare cette campagne manquée, par quatre années de professorat à l’<hi rend="i">École            normale</hi>  ; mais ç’a été une entreprise toute à huis clos, quoique très-active. Je          n’en ai rien tiré jusqu’ici (ou très-peu) pour le public.</p><p>Je recommence, en septembre 1861, plus activement que jamais, une campagne de <hi rend="i">lundis</hi> au <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, en tâchant de donner à          celle-ci un caractère un peu différent de l’ancienne. — <hi rend="i">En Avant</hi>  : un          dernier coup de collier ; <hi rend="i">en Avant</hi> !</p><p>Toutes ces campagnes et expéditions littéraires veulent être jugées en elles-mêmes et          comme formant des touts différents. »</p><trailer>FIN DU SECOND VOLUME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

