<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Aloïsius Bertrand</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1842-07-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1842-07-01"><head>Aloïsius Bertrand<note place="bottom" resp="author">Ce morceau a été écrit pour servir d’introduction            au volume de Bertrand, intitulé <hi rend="i">Fantaisies à la manière de Rembrandt et de              Callot</hi>, qui s’est publié par les soins de M. Victor Pavie, alors            imprimeur-libraire à Angers (1842).</note></head><p>Il doit être démontré maintenant par assez d’exemples que le mouvement poétique de          1824-1828 n’a pas été un simple engouement de coterie, le complot de quatre ou cinq têtes,          mais l’expression d’un sentiment précoce, rapide, aisément contagieux, qui sut vite          rallier, autour des noms principaux, une grande quantité d’autres, secondaires, mais          encore notables et distingués. Si la plupart de ces promesses restèrent en chemin, si les          trop confiants essais n’aboutirent en général à rien de complet ni de supérieur, j’aime du          moins à y constater, comme cachet, soit dans l’intention, soit dans le faire, quelque          chose de <hi rend="i">non-médiocre</hi>, et qui même repousse toute idée de ce mot          amoindrissant. La province fut bientôt informée du drapeau qui s’arborait à Paris, et, sur          une infinité de points à la fois, l’élite de la jeunesse du lieu se hâta de répondre par          plus d’un signal et par des accents qui n’étaient pas tous des échos. Il suffisait dans          chaque ville de deux ou trois jeunes imaginations un peu vives pour donner l’éveil et          sonner le tocsin littéraire. Au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les choses          s’étaient ainsi passées lors de la révolution poétique proclamée par Ronsard et Du          Bellay : le Mans, Angers, Poitiers, Dijon, avaient aussitôt levé leurs recrues et fourni          leur contingent. Ainsi, de nos jours, l’aiglon romantique (les ennemis disaient l’orfraie)          parut voler assez rapidement de clocher en clocher, et, finalement, à voir le résultat en          gros après une quinzaine d’années de possession de moins en moins disputée, il semble          qu’il y ait conquête.</p><p>Louis Bertrand, ou, comme il aimait à se poétiser, <hi rend="i">Ludovic</hi>, ou plutôt          encore <hi rend="i">Aloisius</hi> Bertrand, qui nous vint de Dijon vers 1828, est un de          ces Jacques Tahureau, de ces Jacques de La Taille, comme en eut aussi la moderne école,          mis hors de combat, en quelque sorte, dès le premier feu de la mêlée. S’attacher à tracer,          à deviner l’histoire des poëtes de talent morts avant d’avoir réussi, ce serait vouloir          faire, à la guerre, l’histoire de tous les grands généraux tués sous-lieutenants ; ou ce          serait, en botanique, faire la description des individus plantes dont les beaux germes          avortés sont tombés sur le rocher. La nature en tous les ordres n’est pleine que de cela.          Mais ici un sort particulier, une fatalité étrange marque et distingue l’infortune du          poëte dont nous parlons : il a ses stigmates à lui. Si Bertrand fût mort en 1830, vers le          temps où il complétait les essais qu’on publie aujourd’hui pour la première fois, son          cercueil aurait trouvé le groupe des amis encore réunis, et sa mémoire n’aurait pas manqué          de cortège. Au lieu de cette opportunité du moins dans le malheur, il survécut          obscurément, se fit perdre de vue durant plus de dix années sans donner signe de vie au          public ni aux amis ; il se laissa devancer sur tous les points ; la mort même, on peut le          dire, la mort dans sa rigueur tardive l’a trompé. Galloix, Farcy, Fontaney, ont comme          prélevé cette fraîcheur d’intérêt qui s’attache aux funérailles précoces ; et en allant          mourir, hélas ! sur le lit de Gilbert après Hégésippe Moreau, il a presque l’air d’un          plagiaire.</p><p>Nous venons, ses œuvres en main, protester enfin contre cette série de méchefs et de          contre-temps comblés par une terminaison si funeste. Quand même, en mourant, il ne se          serait pas souvenu de nous à cet effet, et ne nous aurait pas expressément nommé pour          réparer à son égard et autant qu’il serait en nous, ce qu’il appelait <hi rend="i">la            félonie du sort</hi>, nous aurions lieu d’y songer tout naturellement. C’est un devoir à          chaque groupe littéraire, comme à chaque bataillon en campagne, de retirer et d’enterrer          ses morts. Les indifférents, les empressés qui surviennent chaque jour ne demanderaient          pas mieux que de les fouler. Patience un moment encore ! et honneur avant tout à ceux qui          ont aimé la poésie jusqu’à en mourir !</p><p>Louis-Jacques-Napoléon Bertrand naquit le 20 avril 1807, à Ceva en Piémont (alors          département de Montenotte), d’un père lorrain, capitaine de gendarmerie, et d’une mère          italienne. Il revint en France, à la débâcle de l’Empire, âgé d’environ sept ans, et          gardant plus d’un souvenir d’Italie. Sa famille s’établit à Dijon ; il y fit ses études, y          eut pour condisciple notre ami le gracieux et sensible poëte Antoine de Latour ; mais          Bertrand, fidèle au gîte, suça le sel même du terroir et se naturalisa tout à fait          Bourguignon.</p><p>Dijon a produit bien des grands hommes ; il en est, comme Bossuet, qui sortent du cadre          et qui appartiennent simplement à la France. Ceux qui restent en propre à la capitale de          la Bourgogne, ce sont le président de Brosses, La Monnoie, Piron, au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle Tabourot ; ils ont l’accent. Bertrand, à sa manière,          tient d’eux, et jusque dans son romantisme il suit leur veine. Le Dijon qu’il aime sans          doute est celui des ducs, celui des chroniques rouvertes par Walter Scott et          M. de Barante, le Dijon gothique et chevaleresque, plutôt que celui des bourgeois et des          vignerons ; pourtant il y mêle à propos la plaisanterie, la <hi rend="i">gausserie</hi> du          crû, et, sous air de Callot et de Rembrandt, on y retrouve du piquant des vieux <hi rend="i">noëls</hi>. Son originalité consiste précisément à avoir voulu relever et          enfermer sous forme d’art sévère et de fantaisie exquise ces filets de vin clairet, qui          avaient toujours jusque-là coulé au hasard et comme par les fentes du tonneau.</p><p>Destinée bizarre, et qui dénote bien l’artiste ! il passa presque toute sa vie, il usa sa          jeunesse à ciseler en riche matière mille petites coupes d’une délicatesse infinie et          d’une invention minutieuse, pour y verser ce que nos bons aïeux buvaient à même de la          gourde ou dans le creux de la main.</p><p>Il achevait ses études en 1827, et déjà la poésie le possédait tout entier. Dijon et ses          antiquités héroïques, et cette fraîche nature peuplée de légendes, emplissaient son cœur.          Les bords de la Suzon et les prairies de l’Armançon le captivaient. La nuit, aux grottes          d’Asnières, bien souvent, lui et quelques amis allaient effrayer les chauves-souris avec          des torches et pratiquer un gai sabbat. Un journal distingué paraissait alors à Dijon et y          tentait le même rôle honorable que remplissait <hi rend="i">le Globe</hi>, à Paris. <hi rend="i">Le Provincial</hi>, rédigé par M. Théophile Foisset (l’historien du président          de Brosses), surtout par Charles Brugnot, poëte d’une vraie valeur, enlevé bien          prématurément lui-même en septembre 1831, ouvrit durant quelques mois ses colonnes aux          essais du jeune Bertrand<note place="bottom" resp="author">Le premier numéro, qui parut le  1<hi rend="sup">er</hi> mai 1828, contenait, de lui, une petite chronique de l’an 1304,            intitulée <hi rend="i">Jacques-les-Andelys</hi>, et depuis lors presque dans chaque            numéro, jusqu’à la fin de septembre, époque de la suspension du journal, il y inséra            quelque chose.</note>. Je retrouve là le premier jet et la première forme de tout ce          qu’il n’a fait qu’augmenter, retoucher et repolir depuis. C’est dans ce journal qu’il          dédiait à l’auteur des <hi rend="i">Deux Archers</hi>, à l’auteur de <hi rend="i">Trilby</hi>, les jolies ballades en prose dont la façon lui coûtait autant que des          vers. Les vers non plus n’y manquaient pas ; je lis, à la date du 10 juillet, <hi rend="i">la Chanson du Pèlerin qui heurte, pendant la nuit sombre et pluvieuse, à l’huis d’un            châtel</hi>  ; elle était adressée <hi rend="i">au gentil et gracieux trouvère de            Lutéce, Victor Hugo</hi>, et pouvait sembler une allusion ou requête poétique          ingénieuse :</p><quote><l> — Comte, en qui j’espère,</l><l>Soient, au nom du Père</l><l>Et du Fils,</l><l>Par tes vaillants reîtres</l><l>Les félons et traîtres</l><l>   Déconfits !</l><l>……………………</l><l>J’entends un vieux garde,</l><l>Qui de loin regarde</l><l>  Fuir l’éclair,</l><l>Qui chante et s’abrite,</l><l>Seul en sa guérite,</l><l>  Contre l’air.</l><l/><l>Je vois l’ombre naître,</l><l>Près de la fenêtre</l><l>   Du manoir,</l><l>De dame en cornette</l><l>Devant l’épinette</l><l>  De bois noir.</l><l/><l>Et moi, barbe blanche,</l><l>Un pied sur la planche</l><l>  Du vieux pont,</l><l>J’écoute, et personne</l><l>A mon cor qui sonne</l><l>  Ne répond.</l><l/><l> — Comte, en qui j’espère,</l><l>Soient, au nom du Père, etc.</l></quote><p>Voilà des rimes et un rhythme qui, ce semble, suffiraient à dater la pièce à défaut          d’autre indication. C’était le moment de la ballade du <hi rend="i">roi Jean</hi> et de la          ballade <hi rend="i">à la Lune</hi>, le lendemain de <hi rend="i">la Ronde du Sabbat</hi>          et la veille des <hi rend="i">Djinns</hi>. L’espiègle <hi rend="i">Trilby</hi> faisait des          siennes, et Hoffmann aussi allait opérer. Bertrand, dans sa fantaisie mélancolique et          nocturne, était fort atteint de ces diableries ; on peut dire qu’entre tous il était et          resta féru du lutin, cette fine muse : <hi rend="i">Quem tu Melpomene semel….</hi></p><p>Son rôle eût été, si ses vers avaient su se rassembler et se publier alors, de reproduire          avec un art achevé, et même superstitieux, de jolis ou grotesques sujets du Moyen-Age          finissant, de nous rendre quelques-uns de ces joyaux, j’imagine, comme les Suisses en          trouvèrent à Morat dans le butin de Charles le Téméraire<note place="bottom" resp="author"><p>Je n’en              yeux pour témoin que ce chapelet de menus couplets défilés grain à grain en l’honneur              de la défunte cité chevaleresque :</p><p>DIJON.</p><p>Ô Dijon, la Tille</p><p>Des              glorieux ducs,</p><p>Qui portes béquille</p><p>Dans tes ans caducs !</p><p>Jeunette et              gentille,</p><p>Tu bus tour à tour</p><p>Au pot du soudrille</p><p>Et du              troubadour.</p><p>A la brusquembille</p><p>Tu jouas jadis</p><p>Mule, bride,              étrille,</p><p>Et tu les perdis.</p><p>La grise bastille</p><p>Aux gris              tiercelets</p><p>Troua ta mantille</p><p>De trente boulets.</p><p>Le reître qui              pille</p><p>Nippes au bahut,</p><p>Nonnes sous leur grille,</p><p>Te cassa ton              luth.</p><p>Mais à la cheville</p><p>Ta main pend encor</p><p>Serpette el              faucille,</p><p>Rustique trésor.</p><p>Ô Dijon, la fille</p><p>Des glorieux              ducs,</p><p>Qui portes béquille</p><p>Dans tes ans caducs,</p><p>Çà, vite une              aiguille,</p><p>Et de ta maison</p><p>Qu’un vert pampre habille,</p><p>Recouds le              blason !</p></note>. Bertrand me fait l’effet d’un orfèvre ou d’un bijoutier de la          Renaissance ; un peu d’alchimie par surcroît s’y serait mêlé, et, à de certains signes et          procédés, Nicolas Flamel aurait reconnu son élève.</p><p>En répondant à la précédente ballade du <hi rend="i">Pélerin</hi> et en parlant aussi des          autres morceaux insérés dans le <hi rend="i">Provincial</hi>, Victor Hugo lui avait écrit          qu’il possédait au plus haut point les secrets de la forme et de la facture, et que <hi rend="i">notre Emile Deschamps lui-même</hi>, le maître d’alors en ces gentillesses, <hi rend="i">s’avouerait égalé</hi>. Par malheur Bertrand ne composa pas à ce moment assez          de vers de la même couleur et de la même saison pour les réunir en volume ; mécontent de          lui et difficile, il retouchait perpétuellement ceux de la veille ; il se créait plus          d’entraves peut-être que la poésie rimée n’en peut supporter. Doué de haut caprice plutôt          qu’épanché en tendresse, au lieu d’ouvrir sa veine, il distillait de rares stances dont la          couleur ensuite l’inquiétait. Voici pourtant une charmante pièce naturelle et simple, où          s’exprime avec vague le seul genre de sentiment tendre, et bien fantastique encore, que le          discret poëte ait laissé percer dans ses chants :</p><quote><label type="head">LA JEUNE FILLE.</label><quote><p>« Est-ce votre amour que vous regrettez ? Ma fille, il faudrait autant            pleurer un songe. » (Atala).</p></quote><l>Rêveuse et dont la main balance</l><l>Un vert et flexible rameau,</l><l>D’où vient qu’elle pleure en silence,</l><l>La jeune fille du hameau ?</l><l/><l>Autour de son front je m’étonne</l><l>De ne plus voir ses myrtes frais ;</l><l>Sont-ils tombés aux jours d’automne</l><l>Avec les feuilles des forêts ?</l><l/><l>Tes compagnes sur la colline</l><l>T’ont vue hier seule à genoux,</l><l>Ô toi qui n’es point orpheline</l><l>Et qui ne priais pas pour nous !</l><l/><l>Archange, ô sainte messagère,</l><l>Pourquoi tes pleurs silencieux ?</l><l>Est-ce que la brise légère</l><l>Ne veut pas t’enlever aux cieux ?</l><l/><l>Ils coulent avec tant de grâce,</l><l>Qu’on ne sait, malgré ta pâleur,</l><l>S’ils laissent une amère trace,</l><l>Si c’est la joie ou la douleur.</l><l/><l>Quand tu reprendras solitaire</l><l>Ton doux vol, sœur d’Alaciel,</l><l>Dis-moi, la clef de ce mystère,</l><l>L’emporteras-tu dans le ciel ?</l><label rend="n" type="dateline">30 septembre 1828.</label></quote><p>Sans prétendre sonder, à mon tour, le secret de cette destinée de poëte et mettre la main          sur la clef fuyante de son cœur, il me semble, à voir jusqu’à la fin sa solitaire          imagination se dévorer comme une lampe nocturne et la flamme sans aliment s’égarer chaque          soir aux lieux déserts,  — il me semble presque certain que cette jeune Fille idéale, cet          Ange de poésie, celle que M. de Chateaubriand a baptisée <hi rend="i">la Sylphide</hi>,          fut réellement le seul être à qui appartint jamais tout son amour ; et comme il l’a dit          dans d’autres stances du même temps :</p><quote><l>C’est l’Ange envolé que je pleure,</l><l>Qui m’éveillait en me baisant,</l><l>Dans des songes éclos à l’heure</l><l>De l’étoile et du ver-luisant.</l><l/><l>Toi qui fus un si doux mystère,</l><l>Fantôme triste et gracieux,</l><l>Pourquoi venais-tu sur la terre</l><l>Comme les Anges sont aux cieux ?</l><l/><l>Pourquoi dans ces plaisirs sans nombre,</l><l>Oublis du terrestre séjour,</l><l>Ombre rêveuse, aimai-je une Ombre</l><l>Infidèle à l’aube du jour<note place="bottom" resp="author">Plus tard pourtant, si nous en croyons              quelques légers indices, il aurait aimé moins vaguement, ou cru aimer ; mais, même              alors, le meilleur de son cœur dut être toujours pour l’<hi rend="i">Ange</hi> et pour                l’<hi rend="i">Ombre</hi>.</note>?</l></quote><p>De ces premières saisons de Bertrand, en ce qu’elles avaient de suave, de franc malgré          tout et d’heureux, rien ne saurait nous laisser une meilleure idée qu’une page toute          naturelle, qu’il a retranchée ensuite de son volume de choix, précisément comme trop          naturelle et trop prolongée sans doute, car il aimait à réfléchir à l’infini ses          impressions et à les concentrer, pour ainsi dire, sous le cristal de l’art. Mais ici nous          le prenons sur le fait ; ce n’est plus à <hi rend="i">l’huis d’un châtel</hi> que frappe          mignardement le pèlerin, c’est tout bonnement à la porte d’une ferme, durant une course à          travers ces grasses et saines campagnes :</p><p>« Je n’ai point oublié, raconte-t-il, quel accueil je reçus dans une ferme à quelques          lieues de Dijon, un, soir d’octobre que l’averse m’avait assailli cheminant au hasard vers          la plaine, après avoir visité les plateaux boisés et les <hi rend="i">combes</hi> encore          vertes de Chambœuf<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Combe</hi>, creux de vallée de toutes            parts entourée de montagnes et n’ayant qu’une issue.</note>. Je heurtai démon bâton de          houx à la porte secourable, et une jeune paysanne m’introduisit dans une cuisine enfumée,          toute claire, toute pétillante d’un feu de sarment et de chènevottes. Le maître du logis          me souhaita une bienvenue simple et cordiale ; sa moitié me fit changer de linge et          préparer un chaudeau, et l’aïeul me força de prendre sa place, au coin du feu, dans le          gothique fauteuil de bois de chêne que sa culotte (milady me le pardonne !) avait poli          comme un miroir. De là, tout en me séchant, je me mis à regarder le tableau que j’avais          sous les yeux. Le lendemain était jour de marché à la ville, ce que n’annonçait que trop          bien l’air affairé des habitants de la ferme, qui hâtaient les préparatifs du départ. La          cuisine était encombrée de paniers où les servantes rangeaient des fromages sur la paille.          Ici une courge que la bonne Fée aurait choisie pour en faire un carrosse à Cendrillon, là          des sacs de pommes et de poires qui embaumaient la chambre d’une douce odeur de fruits          mûrs, ou des poulets montrant leur rouge crête par les barreaux de leur prison d’osier. Un          chasseur arriva, apportant le gibier qu’il avait tué dans la journée ; de sa carnassière          qu’il vida sur la table s’échappèrent des lièvres, des pluviers, des halbrans, dont un          plomb cruel avait ensanglanté la fourrure ou le plumage. Il essuya complaisamment son          fusil, l’enferma dans une robe d’étamine, et l’accrocha au manteau de la cheminée, entre          l’épi insigne de blé de Turquie et la branche ordinaire du buis saint. Cependant          rentraient d’un pas lourd les valets de charrue, secouant leurs bottes jaunes de la glèbe          et leurs guêtres détrempées. Ils grondaient contre le temps qui retardait le labourage et          les semailles. La pluie continuait de battre contre les vitres ; les chiens de garde          pleuraient piteusement dans la basse-cour. Sur le feu que soufflait l’aïeul avec ce tube          de fer creux, ustensile obligé de tout foyer rustique, une chaudière se couronnait d’écume          et de vapeurs au sifflement plaintif des branches d’<hi rend="i">étoc</hi><note resp="author"><hi rend="i">Étoc</hi>, souche morte.</note> qui se tordaient comme des          serpents dans les flammes : c’était le souper qui cuisait. La nappe mise, chacun s’assit,          maîtres et domestiques, le couteau et la fourchette en main, moi à la place d’honneur,          devant un énorme château embastionné de choux et de lard, dont il ne resta pas une miette.          Le berger raconta qu’il avait vu le loup. On rit, on gaussa, on goguenarda. Quelles          honnêtes figures dans ces bonnets de laine bleue ! quelles robustes santés dans ces sayons          de toile couleur de terreau ! Ah ! la paix et le bonheur ne sont qu’aux champs. Le métayer          et sa femme m’offrirent un lit que j’aurais été bien fâché d’accepter : je voulus passer          la nuit dans la crèche. Rien de <hi rend="i">rembranesque</hi> comme l’aspect de ce lieu          qui servait aussi de grange et de pressoir : des bœufs qui ruminaient leur pitance, des          ânes qui secouaient l’oreille, des agneaux qui tétaient leur mère, des chèvres qui          traînaient la mamelle, des pâtres qui retournaient la litière à la fourche ; et, quand un          trait de lumière enfilait l’ombre des piliers et des voûtes, on apercevait confusément des          fenils bourrés de fourrage, des chariots chargés de « gerbes, des cuves regorgeant de          raisins, et une lanterne éteinte pendant à une corde. Jamais je n’ai reposé plus          délicieusement. Je m’endormis au dernier chant du grillon tapi dans ma couche odorante de          paille d’orge, et je m’éveillai au premier chant du coq battant de l’aile sur les          perchoirs lointains de la ferme. »  — Et c’est là pourtant ce que, vous, qui le sentez et          le dépeignez si bien, vous quittez toujours<note place="bottom" resp="author">On peut rapprocher celle            page de Bertrand de la pièce célèbre du poëte Burns : <hi rend="i">Le Samedi soir dans              la chaumière</hi>. On verrait en quoi cette dernière, indépendamment de la forme            poétique, reste encore très-supérieure. Car, là où Bertrand veut être surtout            pittoresque, Burns se montre en outre cordial, moral, chrétien, patriote. Son épisode de            Jenny introduit et personnifie la chasteté de l’émotion ; la Bible, lue tout haut,            renvoie sur toute la scène une lueur religieuse. Puis viennent ces hautes pensées sur              <hi rend="i">la grandeur de la vieille Écosse</hi> qui s’appuie à de telles images du            foyer : <hi rend="i">Sic fortis Etruria crevit</hi>. Nul exemple n’est capable de faire            mieux saisir le côté quelque peu défectueux de l’école et de la manière que Bertrand            adopta et poussa de plus en plus. Même à ses meilleurs moments, il s’est trop retranché            des sources vives. — On ne saurait aussi, à propos de cette page, ne pas se souvenir de            l’admirable tableau qui termine l’idylle de Théocrite, <hi rend="i">les Thalysies</hi>.            Ces trois morceaux en regard appellent bien des pensées. Si enfin l’on y joint le            charmant tableau de <hi rend="i">l’Euboïque</hi> de Dion Chrysostome et l’arrivée du            naufragé dans la cabane du chasseur, on aura au complet tous les sujets de            comparaison.</note> !</p><p>La suspension du <hi rend="i">Provincial</hi> laissait Bertrand libre, et nous le vîmes          arriver à Paris vers la fin de 1828 ou peut-être au commencement de 1829. Il ne nous parut          pas tout à fait tel que lui-même s’est plu, dans son <hi rend="i">Gaspard de la Nuit</hi>,          à se profiler par manière de caricature : « C’était un pauvre diable, nous dit-il de          Gaspard, dont l’extérieur n’annonçait que misères et souffrances. J’avais déjà remarqué,          dans le même jardin, sa redingote râpée qui se boutonnait jusqu’au menton, son feutre          déformé que jamais brosse n’avait brossé, ses cheveux longs comme un saule, et peignés          comme des broussailles, ses mains décharnées, pareilles à des ossuaires, sa physionomie          narquoise, chafouine et maladive, qu’effilait « une barbe nazaréenne ; et mes conjectures          l’avaient charitablement rangé parmi ces artistes au petit-pied, joueurs de violon et          peintres de portraits, qu’une faim irrassasiable et une soif inextinguible condamnent à          courir le monde sur la trace du Juif-errant. » Nous vîmes simplement alors un grand et          maigre jeune homme de vingt et un ans, au teint jaune et brun, aux petits yeux noirs          très-vifs, à la physionomie narquoise et fine sans doute, un peu chafouine peut-être, au          long rire silencieux. Il semblait timide ou plutôt sauvage. Nous le connaissions à          l’avance, et nous crûmes d’abord l’avoir apprivoisé. Il nous récita, sans trop se faire          prier, et d’une voix sautillante, quelques-unes de ses petites ballades en prose, dont le          couplet ou le verset exact simulait assez bien la cadence d’un rhythme : on en a eu          l’application, depuis, dans le livre traduit des <hi rend="i">Pèlerins polonais</hi> et          dans les <hi rend="i">Paroles d’un Croyant</hi>. Bertrand nous récita, entre autres, la          petite drôlerie gothique que voici, laquelle se grava à l’instant dans nos mémoires, et          qui était comme un avant-goût en miniature du vieux Paris considéré magnifiquement du haut          des tours de Notre-Dame :</p><quote><label type="head">LE MAÇON.</label><p rend="right">LE MAÎTRE MAÇON : — « Regardez ces bastions, ces contre-forts : on les            dirait construits pour l’éternité. »</p><p rend="right">(Schiller. — <hi rend="i">Guillaume Tell</hi>.)</p><p>Le maçon Abraham Knupfer chante, la truelle à la main, dans les airs échafaudé, si haut            que, lisant les vers gothiques du bourdon, il nivelle de ses pieds et l’église aux            trente arcs-boutants et la ville aux trente églises.</p><p>Il voit les tarasques de pierre vomir l’eau des ardoises dans l’abîme confus des            galeries, des fenêtres, des pendentifs, des clochetons, des tourelles, des toits et des            charpentes, que tache d’un point gris l’aile échancrée et immobile du tiercelet.</p><p>Il voit les fortifications qui se découpent en étoile, la citadelle qui se rengorge            comme une géline dans un tourteau, les cours des palais où le soleil tarit les            fontaines, et les cloîtres des monastères où l’ombre tourne autour des piliers.</p><p>Les troupes impériales se sont logées dans le faubourg. Voilà qu’un cavalier tambourine            là-bas. Abraham Knupfer distingue son chapeau à trois cornes, ses aiguillettes de laine            rouge, sa cocarde traversée d’une ganse, et sa queue nouée d’un ruban.</p><p>Ce qu’il voit encore, ce sont des soudards qui, dans le parc empanaché de gigantesques            ramées, sur de larges pelouses d’émeraude, criblent de coups d’arquebuse un oiseau de            bois fiché à la pointe d’un mai.</p><p>Et le soir, quand la nef harmonieuse de la cathédrale s’endormit couchée les bras en            croix, il aperçut de l’échelle, à l’horizon, un village incendié par des gens de guerre,            qui flamboyait comme une comète dans l’azur.</p></quote><p>On aura remarqué la précision presque géométrique des termes et l’exquise curiosité          pittoresque du vocabulaire. Tout cela est vu et saisi à la loupe. De telles imagettes sont          comme le produit du daguerréotype en littérature, avec la couleur en sus. Vers la fin de          sa vie, l’ingénieux Bertrand s’occupait beaucoup, en effet, du daguerréotype et de le          perfectionner. Il avait reconnu là un procédé analogue au sien, et il s’était, mis à          courir après.</p><p>Mais alors de telles comparaisons ne venaient pas. Plus d’un de ces jeux gothiques de          l’artiste dijonnais pouvait surtout sembler à l’avance une ciselure habilement faite, une          moulure enjolivée et savante, destinée à une cathédrale qui était en train de s’élever. Ou          encore c’était le peintre en vitraux qui coloriait et peignait ses figures par parcelles,          en attendant que la grande rosace fût montée.</p><p>Bertrand nourrissait à cette époque d’autres projets plus étendus, et il n’entendait que          préluder ou peloter, comme on dit, par ces sortes de <hi rend="i">bambochades</hi>. Ses          amis de Dijon se flattaient de voir bientôt paraître de lui quelque roman historique qui          aurait remué leur chère Bourgogne. Mais ces longs efforts suivis n’allaient pas à son          haleine, et, comme tant d’organisations ardentes et fines, c’est dans le prélude et dans          l’escarmouche qu’il s’est consumé. Singulière, insaisissable nature, que les gens du monde          auraient peine à comprendre et que les artistes reconnaîtront bien ! Rêveur, capricieux,          fugitif ou plutôt fugace, un rien lui suffit pour l’attarder ou le dévoyer. Tantôt à          l’ombre, le long des rues solitaires, on l’eût rencontré rôdant et filant d’un air de          Pierre Gringoire,</p><quote><l>Comme un poëte qui prend des vers à la pipée.</l></quote><p>Tantôt, les coudes sur la fenêtre de sa mansarde, on l’eût surpris par le trou de la          serrure causant durant de longues heures avec la pâle giroflée du toit. Il avait plus d’un          rapport, en ces moments, avec le peintre paysagiste La Berge, mort d’épuisement sur une          herbe ou sur une mousse. Mais Bertrand ne s’en tenait pas là, il allait, il errait. <hi rend="i">Un rayon l’éblouit, une goutte l’enivre</hi>, et en voilà pour des          journées.</p><p>Aussi, même en ces mois de courte intimité, nous le perdions souvent de vue ; il          disparaissait, il s’évanouissait pour nous, pour tous, pour ses amis de Dijon, auxquels il          ne pouvait plusse décider à écrire. Dans une lettre du 2 mai 1829, que nous avons sous les          yeux, Charles Brugnot lui en faisait reproche d’une manière touchante, en le rappelant aux          champêtres images du pays et en le provoquant à plus de confiance et d’abandon : « Vous          avez beau faire, mon cher Bertrand, je ne puis m’accoutumer à vous laisser là-bas dans          votre imprenable solitude. Quelque obstiné que soit votre silence, je l’attribue plutôt à          votre souffrance morale qu’à l’oubli de ceux qui vous aiment… (Et après quelques          conjectures sur la vie de Paris :) En revanche, mon cher Bertrand, nous avons des          promenades à travers champs qui valent peut-être les soirées d’Emile Deschamps. Nous avons          les pêchers tout rosés sur la côte, et les pruniers, les cerisiers, les pommiers, « tout          blancs, tout rosés, tout embaumés, où le rossignol chante ; la verdure des premiers blés,          qui cache l’alouette tombée des nues, et la solitude de nos <hi rend="i">Combes</hi> qui          verdissent et gazouillent. Je voudrais vous apporter ici sur des ailes d’hirondelle, vous          déposer à Gouville ; là se trouveraient votre mère, votre jolie sœur, deux ou trois de vos          amis. Nous déjeunerions sur l’herbe fraîche, nous irions errant tout le jour sur la          verdure des bois et des champs ; et puis, le soir, vous auriez vos ailes d’hirondelle qui          vous reporteraient à votre case de Paris. Ce serait le réveil après un doux          songe. — N’est-ce pas que vous donneriez bien huit jours de Paris pour une journée comme          celle-là ?</p><p>« A défaut de promenades, ayons donc des lettres. Retrouvons-nous dans nos lettres. Les          indifférents découragent ; les cœurs connus remettent de la chaleur et de la vie dans ceux          de leurs amis, quand ils se touchent. Un livre qui connaissait l’homme a dit : <hi rend="i">Væ soli</hi> ! Ne vous consumez pas ainsi de tristesse et d’amertume, mon cher          Bertrand. Pensez à nous, écrivez-nous, vous serez soulagé ! »</p><p>Ces bonnes paroles l’atteignaient, le touchaient sans doute, mais ne le corrigeaient pas.          Il souffrait de ce mal vague qui est celui du siècle, et qui se compliquait pour lui des          circonstances particulières d’une position gênée. Un moment, la Révolution de Juillet          parut couper court à son anxiété, et ouvrir une carrière à ses sentiments moins          contraints ; il l’avait accueillie avec transport, et nous le retrouvons à Dijon, durant          les deux années qui suivent, prenant, à côté de son ami Brugnot et même après sa mort, une          part active et, pour tout dire, ardente, au <hi rend="i">Patriote de la Côte-d’Or</hi>. Le          réveil ne fut que plus rude ; ce <hi rend="i">coup de collier</hi> en politique l’avait          mis tout hors d’haleine ; l’artiste en lui sentait le besoin de respirer. Par malheur, la          littérature elle-même avait fait tant soit peu naufrage dans la tempête, et si Bertrand          avait recherché de ce côté la place du doux nid mélodieux, il ne l’aurait plus trouvée.          Mais il ne paraît pas s’être soucié de renouer les anciennes relations ; le hasard seul          nous le fit rencontrer une ou deux fois en ces dix années ; il s’évanouissait de plus en          plus.</p><p>Que faisait-il ? à quoi rêvait-il ? Aux mêmes songes sans doute, aux éternels fantômes          que, par contraste avec la réalité, il s’attachait à ressaisir de plus près et à embellir.          Il avait repris ses bluettes fantastiques ; il les caressait, les remaniait en mille sens,          et en voulait composer le plus mignon des chefs-d’œuvre. On sait, dans l’antique églogue,          le joli tableau de cet enfant qui est tout occupé à cueillir des brins de jonc et à les          tresser ensemble, pour en façonner une cage à mettre des cigales. Eh bien ! Bertrand était          un de ces preneurs de cigales ; et pour entière ressemblance, comme ce petit berger de          Théocrite, il ne s’aperçut pas que durant ce temps le renard lui mangeait le déjeuner.</p><p>« <hi rend="sc">Item</hi>, <hi rend="i">il faut vivre</hi> », comme le répétait souvent          un poëte notaire de campagne que j’ai connu. La vie matérielle revenait chaque jour avec          ses exigences, et, si sobres, si modiques que fussent les besoins de Bertrand, il avait à          y pourvoir. Je ne suivrai point le pauvre poëte en peine dans la quantité de petits          journaux oubliés auxquels, çà et là, il payait et demandait l’obole. Un drame fantastique,          ou, comme il l’avait intitulé, un <hi rend="i">drame-ballade</hi>, fut présenté par lui à          M. Harel, directeur de la Porte-Saint-Martin, qui exprima le regret de ne pouvoir          l’adaptera son théâtre. Un moment il sembla que l’existence de Bertrand allait se régler :          il devint secrétaire de M. le baron Rœderer, qui connaissait de longue main sa famille, et          qui eut pour lui des bontés. Mais Bertrand, à ce métier du rêve, n’avait guère appris à se          trouver capable d’un assujettissement régulier. Et puis, lui rendre service n’était pas          chose si facile. Content de peu et avide de l’infini, il avait une reconnaissance extrême          pour ce qu’on lui faisait ou ce qu’on lui voulait de bien ; on aurait dit qu’il avait hâte          d’en emporter le souvenir ou d’en respecter l’espérance, et au moindre prétexte commode,          au moindre coin propice, saluant sans bruit et la joie dans le cœur, il fuyait :</p><quote><l>J’esquive doucement et m’en vais à grands pas,</l><l>La queue en loup qui fuit, et les yeux contre-bas,</l><l>Le cœur sautant de joie et triste d’apparence…<note place="bottom" resp="author">Mathurin Regnier,              satire VIII.</note></l></quote><p>A travers cela il avait trouvé, chose rare ! et par la seule piperie de son talent, un          éditeur. Eugène Renduel avait lu le manuscrit des <hi rend="i">Fantaisies de Gaspard</hi>,          y avait pris goût, et il ne s’agissait plus que de l’imprimer. Mais l’éditeur, comme          l’auteur, y désirait un certain luxe, des vignettes, je ne sais quoi de trop complet. Bref          on attendit, et le manuscrit payé, modiquement payé, mais enfin ayant trouvé maître,          continuait, comme ci-devant, de dormir dans le tiroir. Bertrand, une fois l’affaire          conclue et le denier touché, s’en était allé selon sa méthode, se voyant déjà sur vélin et          caressant la lueur. Un jour pourtant il revint, et ne trouvant pas l’éditeur au gîte, il          lui laissa pour <hi rend="i">memento</hi> gracieux la jolie pièce qui suit :</p><quote><label type="head">A M. EUGÈNE RENDUEL. <lb/>SONNET.</label><l>Quand le raisin est mûr, par un ciel clair et doux,</l><l>Dès l’aube, à mi-coteau rit une foule étrange.</l><l>C’est qu’alors dans la vigne, et non plus dans la grange,</l><l>Maîtres et serviteurs, joyeux, s’assemblent tous.</l><l/><l>A votre huis, clos encor, je heurte. Dormez-vous ?</l><l>Le matin vous éveille, éveillant sa voix d’ange.</l><l>Mon compère, chacun en ce temps-ci vendange ;</l><l>Nous avons une vigne : — eh bien ! vendangeons-nous ?</l><l/><l>Mon livre est cette vigne, où, présent de l’automne,</l><l>La grappe d’or attend, pour couler dans la tonne,</l><l>Que le pressoir noueux crie enfin avec bruit.</l><l/><l>J’invite mes voisins, convoqués sans trompettes,</l><l>A s’armer promptement de paniers, de serpettes.</l><l>Qu’ils tournent le feuillet : sous le pampre est le fruit.</l><label rend="n" type="dateline">5 octobre 1840.</label></quote><p>Cependant, à trop attendre, sa vie frêle s’était usée, et cette poétique gaieté d’automne          et de vendanges ne devait pas tenir. Une première fois, se trouvant pris de la poitrine,          il était entré à la Pitié dans les salles de M. Serres, sans en prévenir personne de ses          amis ; la délicatesse de son cœur le portait à épargner de la sorte à sa modeste famille          des soins difficiles et un spectacle attristant. Durant les huit mois qu’il y resta, il          put voir souvent passer M. David le statuaire, qui allait visiter un jeune élève malade.          M. David avait de bonne heure, dès 1828, conçu pour le talent de Bertrand la plus haute,          la plus particulière estime, et il était destiné à lui témoigner l’intérêt suprême.          Bertrand lui a, depuis, avoué l’avoir reconnu de son lit ; mais il s’était couvert la tête          de son drap, en rougissant. Après une espèce de fausse convalescence, il retomba de          nouveau très-malade, et dut entrer à l’hospice Necker vers la mi-mars 1841. Mais, cette          fois, sa fierté vaincue céda aux sentiments affectueux, et il appela auprès de son lit de          mort l’artiste éminent et bon, qui, durant les six semaines finales, lui prodigua          d’assidus témoignages, recueillit ses paroles fiévreuses et transmit ses volontés          dernières. Bertrand mourut dans l’un des premiers jours de mai. M. David suivit seul son          cercueil ; c’était la veille de l’Ascension ; un orage effroyable grondait ; la messe          mortuaire était dite, et le corbillard ne venait pas. Le prêtre avait fini par sortir ;          l’unique ami présent gardait les restes abandonnés. Au fond de la chapelle, une sœur de          l’hospice décorait de guirlandes un autel pour la fête du lendemain.</p><p>L’humble nom, du moins, subsistera désormais autre part encore que sur la croix de bois          du cimetière de Vaugirard, où le même ami l’a fait tracer. C’est le manuscrit exactement          préparé par l’auteur pour l’impression, qui, retiré, moyennant accord, des mains du          premier éditeur, se publie aujourd’hui à Angers sous des auspices fidèles ; cette          résurrection éveillera dans la patrie dijonnaise plus d’un écho. Je n’ai pas à entrer ici          dans le détail du volume ; je n’ai fait autre chose que le caractériser par tout ceci, en          racontant l’homme même : depuis la pointe des cheveux jusqu’au bout des ongles, Bertrand          est tout entier dans son <hi rend="i">Gaspard de la Nuit</hi>. Si j’avais à choisir entre          les pièces pour achever l’idée du portrait, au lieu des joujoux gothiques déjà indiqués,          au lieu des tulipes hollandaises et des miniatures sur émail de Japon qui ne font faute,          je tirerais de préférence, du sixième livre intitulé <hi rend="i">les Silves</hi>, les          trois pages de nature et de sentiment, <hi rend="i">Ma Chaumière, Sur les Rochers de            Chévremorte, et Encore un Printemps</hi>. La première doit être d’avant 1830,          lorsqu’avec un peu de complaisance on se permettait encore de rêver un roi suzerain en son          Louvre ; les deux autres portent leur date et nous rendent avec une grâce exquise le          très-proche reflet d’une réalité douloureuse. Les voici donc, et avec leurs épigraphes,          pompon en tête ; quand on cite le minutieux auteur, il y aurait conscience de rien          oublier.</p><quote><label rend="uc" type="head">Ma chaumière.</label><quote><p>En automne, les grives viendraient s’y reposer, attirées par les baies au rouge              vif du sorbier des oiseleurs.</p><bibl>(Le baron R. Monthermé.)</bibl></quote><quote><p>Levant ensuite les yeux, la bonne vieille vit comme la bise tourmentait les              arbres et dissipait les traces des corneilles qui sautaient sur la neige autour de la              grange.</p><bibl>(Le poëte allemand Voss. — Idylle XIII.)</bibl></quote><p>Ma chaumière aurait, l’été, la feuillée des bois pour parasol, et l’automne, pour            jardin, au Lord de la fenêtre, quelque mousse qui enchâsse les perles de la pluie, et            quelque giroflée qui fleure l’amande.</p><p>Mais l’hiver, quel plaisir, quand le matin aurait secoué ses bouquets de givre sur mes            vitres gelées, d’apercevoir bien loin, à la lisière de la forêt, un voyageur qui va            toujours s’amoindrissant, lui et sa monture, dans la neige et dans la brume !</p><p>Quel plaisir, le soir, de feuilleter, sous le manteau de la cheminée flambante et            parfumée d’une bourrée de genièvre, les preux et les moines des chroniques, si            merveilleusement portraits qu’ils semblent, les uns jouter, les autres prier            encore !</p><p>Et quel plaisir, la nuit, à l’heure douteuse et pâle qui précède le point du jour,            d’entendre mon coq s’égosiller dans le gelinier et le coq d’une ferme lui répondre            faiblement, sentinelle lointaine juchée aux avant-postes du village endormi !</p><p>Ah ! si le roi nous lisait dans son Louvre,  — ô ma Muse inabritée contre les orages de            la vie,  — le seigneur suzerain de tant de fiefs qu’il ignore le nombre de ses châteaux,            ne nous marchanderait pas une pauvre chaumine !</p></quote><quote><label rend="uc" type="head">Sur les rochers de Chèvremorte<note place="bottom" resp="author">A une              demi-lieue de Dijon.</note>.</label><quote><p>Et moi aussi j’ai été déchiré par les épines de ce désert, et j’y laisse chaque              jour quelque partie de ma dépouille.</p><bibl>(<hi rend="i">Les Martyrs</hi>, livre X.)</bibl></quote><p>Ce n’est point ici qu’on respire la mousse des chênes et les bourgeons du peuplier, ce            n’est point ici que les brises et les eaux murmurent d’amour ensemble.</p><p>Aucun baume, le matin après la pluie, le soir aux heures de la rosée ; et rien, pour            charmer l’oreille, que le cri du petit oiseau qui quête un brin d’herbe.</p><p>Désert qui n’entends plus la voix de Jean-Baptiste ! Désert que n’habitent plus ni les            ermites ni les colombes !</p><p>Ainsi mon âme est une solitude où, sur le bord de l’abîme, une main à la vie et l’autre            à la mort, je pousse un sanglot désolé.</p><p>Le poëte est comme la giroflée qui s’attache frêle et odorante au granit, et demande            moins de terre que de soleil.</p><p>Mais, hélas ! je n’ai plus de soleil, depuis que se sont fermés les yeux si charmants            qui réchauffaient mon génie !</p><label rend="n" type="dateline">22 Juin 1832.</label></quote><quote><label rend="uc" type="head">Encore un printemps.</label><quote><p rend="right">Toutes les pensées, toutes les passions qui agitent le cœur mortel              sont les esclaves de l’amour.</p><bibl>(Coleridge.)</bibl></quote><p>Encore un printemps,  — encore une goutte de rosée qui se bercera un moment dans mon            calice amer, et qui s’en échappera comme une larme.</p><p>Ô ma jeunesse ! tes joies ont été glacées par les baisers du temps, mais tes douleurs            ont survécu au temps qu’elles ont étouffé sur leur sein.</p><p>Et vous qui avez parfilé la soie de ma vie, ô femmes ! s’il y a eu dans mon roman            d’amour quelqu’un de trompeur, ce n’est pas moi, quelqu’un de trompé, ce n’est pas            vous !</p><p>Ô printemps ! petit oiseau de passage, notre hôte d’une saison, qui chantes            mélancoliquement dans le cœur du poëte et dans la ramée du chêne !</p><p>Encore un printemps,  — encore un rayon du soleil de mai au front du jeune poëte, parmi            le monde, au front du vieux chêne parmi les bois !</p><label rend="n" type="dateline">Paris, 11 mai 1836.</label></quote><p>Que conclure, en finissant, de cette infortune de plus ajoutée à tant d’autres pareilles,          et y a-t-il quelque chose à conclure ? Faut-il prétendre, par ces tristes exemples,          corriger les poëtes, les guérir de la poésie ; et pour eux, natures étranges, le charme du          malheur raconté n’est-il pas plutôt un appât ? Constatons seulement, et pour que les moins          entraînés y réfléchissent, constatons la lutte éternelle, inégale, et que la société          moderne, avec ses industries de toute sorte, n’a fait que rendre plus dure. La fable          antique parle d’un berger ou chevrier, Comatas, qui, pour avoir trop souvent sacrifié de          ses chèvres aux Muses, fut puni par son maître et enfermé dans un coffre où il devait          mourir de faim ; mais les abeilles vinrent et le nourrirent de leur miel. Et quand le          maître, quelques temps après, ouvrit le coffre, il le trouva vivant et tout entouré des          suaves rayons. De nos jours, trop souvent aussi, pour avoir voulu sacrifier imprudemment          aux Muses, on est mis à la gêne et l’on se voit pris comme dans le coffre ; mais on y          reste brisé, et les abeilles ne viennent plus.</p><dateline>Juillet 1842.</dateline></div></body>
</text>
</TEI>

