<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Gabriel Naudé</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-12-01_a"><head>Gabriel Naudé</head><p>Il me semble difficile, lorsqu’on est arrivé en quelque endroit nouveau, en quelque coin          du monde, pour s’y établir et y vivre quelque temps, de ne pas s’enquérir tout d’abord de          l’histoire du lieu (et, si obscur, si isolé qu’il soit, c’est bien rare qu’il n’en ait          point)  : quels hommes y ont passé, s’y sont assis à leur tour ; quels l’ont fondé, donjon          ou clocher, maison d’étude ou de prière ; quels y ont gravé leur nom sur le mur, ou          seulement y ont laissé un vague écho dans les bois. Ce passé une fois ressaisi, ces hôtes          invisibles et silencieux une fois reconnus, on jouit mieux, ce semble, du séjour, on le          possède alors véritablement, et le <hi rend="i">Genius loci</hi>, que notre hommage a          rendu propice, anime doucement chaque objet, y met l’âme secrète, et accompagne désormais          tous nos pas. Ainsi surtout doit-on faire s’il s’agit d’un lieu de quelque renom, d’une          fondation destinée précisément à perpétuer la mémoire des hommes et des choses. C’est ce          que je n’ai eu garde de négliger pour notre bibliothèque Mazarine, depuis qu’un indulgent          loisir m’y a fait asseoir, et que le régime du plus aimable des administrateurs<note resp="author">M. de Feletz.</note> nous y rend les douceurs d’Évandre ; je me suis senti          sollicité du premier jour à rechercher l’histoire des prédécesseurs. Un de ces derniers,          M. Petit-Radel, a écrit fort savamment (je dirais peut-être un autre mot si ce n’était,          lui aussi, un ancêtre) l’historique de l’établissement qu’il administrait. Fondation de          Mazarin, mais n’ayant été livrée au public dans le local et sous la forme actuelle que          bien après lui, desservie durant tout le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par          une dynastie purement théologique de docteurs en Sorbonne, cette bibliothèque s’ouvrit, au          moment de la Révolution, à des noms de conservateurs un peu mélangés. Là, Sylvain Maréchal          siégea ; il fallut purifier la place. Là, Palissot, vieillard souriant, revenu de la          satire, se consola dans le voisinage de l’Institut de ne pouvoir pas en être. Boullers,          nommé un instant pour lui succéder en 1814, n’y parut jamais : il se contenta d’envoyer          demander le premier jour, par un reste de vieille habitude, où étaient les écuries et          remises du logement de Palissot, afin d’y loger sans doute les chevaux qu’il n’avait plus.          Montjoie, l’auteur des <hi rend="i">Quatre Espagnols</hi>, si oublié, ne prit que le temps          d’y entrer, de s’en réjouir et d’y mourir. Mais tous ces hôtes passagers qui ne pourraient          qu’égayer d’une anecdote un fond si grave, que sont-ils auprès du fondateur même, je veux          dire le bibliothécaire de Mazarin et le grand bibliographe d’alors, ce Gabriel Naudé dont          le cachet est là partout sous nos yeux, dont l’esprit se représente à chaque instant dans          le choix des livres et s’y peint comme dans son œuvre ? C’est à lui que je m’attacherai          aujourd’hui, moins encore au savant qu’à l’homme ; moi, le dernier venu et le plus indigne          de sa postérité directe, je veux gagner mon titre d’héritier et lui consacrer, à lui le          grand sceptique, cet article tout pieux, au moins en ce sens-là.</p><p>Un de nos jeunes et curieux amis a fait, il y a bien des années déjà, une étude de Naudé          en cette <hi rend="i">Revue</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Revue des Deux              Mondes</hi>, 15 août 1836, article de M. Labitte.</note> ; il s’est appliqué à toute          sa vie, s’est étendu sur ses divers ouvrages, et a pris plaisir autour de l’érudit. C’est          au moraliste, au penseur, que je vise plutôt ici ; c’est l’esprit de la personne et le          procédé de cet esprit que je vais m’efforcer de dégager, de faire saillir de dessous la          croûte d’érudition assez épaisse qui le recouvre. Tout est dans Bayle, a-t-on dit, mais il          faut l’en tirer pour l’y voir. Combien ce mot est-il plus vrai de Naudé encore, lequel n’a          ni point de vue apparent ni relief saisissable, et qui étouffe son idée comme à dessein          sous une masse de citations et de digressions ! Il s’agit, dans ce bloc confus et presque          informe, de retrouver et de tailler le buste de l’homme. Au bout d’une des salles de la          Mazarine un buste de lui existe en marbre, et fait pendant à celui de Racine ; j’ai          souvent admiré le contraste, et je ne sais si c’est ce que l’ordonnateur a voulu marquer :          ce sont bien certainement les deux esprits qui se ressemblent le moins, les deux écrivains          qui se produisent le plus contrairement ; l’un encore tout farci de gaulois, cousu de grec          et de latin, et d’une diction véritablement polyglotte, l’autre le plus élégant et le plus          poli ; celui-ci le plus noble de visage et si beau, celui-là si fin. Il y a de quoi passer          entre les deux. Mais le point où je voudrais relever et voir placer le buste de Naudé,          c’est à son vrai lieu, entre Charron, ou mieux entre Montaigne et Bayle : il fait le nœud          de l’un à l’autre, un très gros nœud, assez dur à délier, mais qui en vaut la peine. Ôtez          encore une fois l’enveloppe et l’écorce, je résume le sens et j’appelle mon auteur par son          vrai nom : un sceptique moraliste sous masque d’érudit.</p><p>Gabriel Naudé est qualifié <hi rend="i">Parisien</hi>, en tête de ses livres, selon la          vieille mode, Parisien comme Charron, comme Villon. Il naquit en février 1609, sur la          paroisse Saint-Méry, de parents bourgeois, qui, voyant ses heureuses dispositions, le          mirent de bonne heure aux études. On cite d’ordinaire ses deux maîtres de philosophie,          célèbres pour le temps, Frey et Padet ; mais il serait plus essentiel de rappeler ce que          Guy Patin, son ami de jeunesse, nous apprend. Celui-ci, ayant à s’expliquer sur les          sentiments religieux de Naudé, écrivait à Spon<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Nouveau              Recueil de Lettres choisies de Guy Patin</hi>, tome V, page 283.</note> : « Tant que          je l’ai pu connoître, il m’a semblé fort indifférent dans le choix de la religion et avoir          appris cela à Rome, tandis qu’il y a demeuré douze bonnes années ; et même je me souviens          de lui avoir ouï dire qu’il avoit autrefois eu pour maître un certain professeur de          rhétorique au collège de Navarre, nommé M. Belurgey, natif de Flavigny « en Bourgogne,          qu’il prisoit fort… » Or, ce professeur de rhétorique se vantait notoirement d’être de la          religion de Lucrèce, de Pline, et des grands hommes de l’antiquité ; pour article unique          de foi, on l’entendit alléguer souvent certain chœur de Sénèque dans la <hi rend="i">Troade</hi>  : « Bref, ajoute Guy Patin, M. Naudé avoit été disciple d’un tel maître »,          et il conclut en citant ce vers expressif du Mantouan que tous les biographes devraient          méditer :</p><quote><p>Qui viret in foliis venit a radicibus humor.</p></quote><p>Cherchez bien, cette humeur et cette séve qui verdoie diversement dans le feuillage, elle          provient de la racine.</p><p>Le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle finissait d’hier quand Naudé naquit. On se          figure difficilement ce que devait paraître cette féconde et forte époque aux yeux de ceux          qui en sortaient, qui en héritaient, et pour qui elle était véritablement le dernier et          grand siècle. Il faut voir comme Naudé s’en exprime en toute occasion ; les admirateurs du              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’en disaient pas plus à l’issue de leur          âge fameux. Tant de découvertes successives et croissantes, canons, imprimeries, horloges,          un continent nouveau, tout récemment l’économie des cieux cédant ses secrets aux          observations d’un Tycho-Brahé et aux lunettes d’un Galilée, voilà ce que Naudé, jeune,          avide de toute connaissance, eut d’abord à considérer, et il s’en exalte avec Bacon. On          aime à l’entendre proclamer <hi rend="i">la félicité de notre dernier siècle</hi>, et on          sourit en songeant que c’est celui même duquel nos littérateurs instruits d’il y a trente          ans s’accordaient à parler comme d’une époque presque barbare. La ressource de l’humanité,          en avançant, est de se débarrasser du bagage trop pesant et d’oublier : ainsi elle trouve          moyen de se redonner par intervalles un peu de fraîcheur et une soif de nouveauté. Cardan,          Pic de la Mirandole, Scaliger, ces colosses de science, ou mieux, pour parler comme notre          auteur, ces <hi rend="i">preux de pédanterie</hi>, aussi merveilleux et plus vrais que          ceux de la Table-Ronde, étaient donc les maîtres familiers de Naudé et les rudes jouteurs          auxquels avait affaire incessamment son adolescence. Quant à ceux qui avaient écrit en          français, tels que Bodin, Charron et Montaigne, il n’y pouvait voir que ses compagnons de          plaisir, tant c’était facilité de les aborder au prix des autres. Le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (on avait droit de le croire à l’immensité de          l’inventaire) avait et possédait tout,  — tout, hormis ce seul petit fruit assez          capricieux, qui ne vient, on ne sait pourquoi, qu’à de certaines saisons et à de certaines          expositions de soleil, je veux dire le bon goût, ce présent des Grâces<note resp="author">S’il l’eut sur un point, ce fut en architecture et sculpture sous les Valois, pas en            une autre branche.</note>.</p><p>Le bon goût dans les choses littéraires, et la méthode, cet autre bon goût qui est          particulier aux sciences, le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’en sut point le          prix ni l’usage. Galilée seul fit exception comme savant, et offrit l’instrument exact à          l’âge qui succéda. Auparavant, la confusion tout le long du chemin compromettait la          recherche, et encombrait en fin de compte la découverte. L’astronomie de ces temps          continuait de se mêler à l’astrologie, la chimie à l’alchimie, la géométrie aux nombres          mystiques ; la physique n’avait pas fait divorce avec les charlatans. Ce n’était pas le          vulgaire seul qui parlait de magie. Les superstitions de toutes sortes trouvaient place à          côté de l’audace de la pensée et jusque dans l’incrédulité philosophique. Les plus grands          esprits, Cardan, Bodin, Agrippa, Postel, inclinent par moments au vertige et aux chimères.          Le résultat de cette vaste époque effervescente à son lendemain et auprès des esprits          rassis, judicieux, critiques, qui l’embrasseraient par la lecture, devait être          naturellement le doute, au moins le doute moral, philosophique ; et de toutes parts le              <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle finissant l’engendra.</p><p>On avait tout dit, tout pensé, tout rêvé ; on avait exprimé les idées et les recherches          en toute espèce de style, dans une langue en général forte, mais chargée et bigarrée à          l’excès. Qu’y avait-il à faire désormais ? Quelques écrivains, médiocrement penseurs,          doués seulement d’une vive sagacité littéraire, ouvrirent dès l’abord une ère nouvelle          pour l’expression ; le goût, qui implique le choix et l’exclusion, les poussa à se          procurer l’élégance à tout prix et à rompre avec les richesses mêmes d’un passé dont ils          n’auraient su se rendre maîtres. Ainsi opérèrent Malherbe et Balzac. Quant au fond même          des idées, la révolution fut plus lente à se produire ; on continua de vivre sur le              <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et sur ses résultats, jusqu’à ce que          Descartes vint décréter à son tour l’oubli du passé, l’abolition de cette science gênante,          et recommencer à de nouveaux frais avec la simplicité de son coup d’œil et l’éclair de son          génie. Naudé, lui, n’avait aucun de ces caractères qui étaient propres au siècle nouveau ;          il ne se souciait en rien de l’expression littéraire, il ne s’en doutait même pas ; et          pour ce qui est d’innover et de renchérir en fait de système, s’il avait jamais pensé à le          faire, c’eût été dans les lignes mêmes et comme dans la poussée du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en reprenant quelque grande conception de l’antiquité et en          greffant la hardiesse sur l’érudition. Mais s’il eut à un moment ces velléités          d’enthousiasme, comme semble l’attester son admiration de jeune homme pour Campanella,          elles furent courtes chez lui ; il retomba vite à l’état de lecteur contemplatif et          critique, notant et tirant la moralité de chaque chose, repassant tout bas les paroles des          sages, et, pour vérité favorite, se donnant surtout le divertissement et le mépris de          chaque erreur. Naudé appartient essentiellement à cette race de sceptiques et académiques          d’alors, dont on ne sait s’ils sont plus doctes ou plus penseurs, étudiant tout, doutant          de tout entre eux, que Descartes est venu ruiner en établissant d’autorité une philosophie          spiritualiste, croyante dans une certaine mesure, et capable de supporter le grand jour          devant la religion<note place="bottom" resp="author">Le dernier des sceptiques érudits de cette race de            Naudé et de beaucoup le plus mitigé et le plus élégant, quoiqu’au fond y tenant par les            racines, c’est Huet, le très-docte évêque d’Avranches. Il combattit Descartes sur la            certitude et reprit en main la thèse de Sanchez : <hi rend="i">Quod nihil scitur</hi>.            Mais chez Huet on peut dire que le scepticisme a moins l’air encore d’être déguisé            qu’enchevêtré dans l’érudition ; on ne sait trop jusqu’où il l’étend et à quel point            juste sa religion s’y concilie. Son manteau d’évêque recouvre presque tout. La portée            réelle de son esprit est restée douteuse au milieu de cette immensité de savoir et de            cette longanimité d’indifférence. Il y aurait un beau travail à faire sur lui.</note> .          A voir l’anarchie morale qui régnait durant le premier tiers du siècle, et l’impuissance          d’en sortir en continuant la tradition, on apprécie l’importance de cette brusque réforme          cartésienne à titre d’institution publique de la philosophie. Quant à l’autre espèce de          sagesse plus à huis-clos et dans la chambre, qui ne s’enseigne pas, qui ne se professe          pas, qui n’est pas une méthode, mais un résultat, pas un début ni une promesse, mais une          habitude et une fin, et de laquelle il faut répéter avec Sénèque : <hi rend="i">Bona mens            non emitur, non commodatur</hi>, c’est-à-dire qu’elle est une maturité toute personnelle          de l’esprit, on peut s’en tenir à Gabriel Naudé.</p><p>Nul, en son temps, ne l’a pratiquée mieux que lui et dans les vraies conditions du genre,          à petit bruit, sans amour-propre, sans montre, à l’abri des gros livres et comme sous le          triple retranchement des catalogues ; car, avec lui, c’est derrière tout cela qu’il la          faut chercher.</p><p>Au sortir de sa philosophie, pendant laquelle se noua sa liaison avec Guy Patin, il          s’adonna à l’étude de la médecine, d’abord sous M. Moreau. C’était en 1622. Sa réputation          de capacité et de science s’étendait déjà hors des écoles. Il avait publié un petit livre,          le <hi rend="i">Marfore</hi> ou discours contre les libelles, dont je ne parlerai pas,          attendu que je ne sais personne qui l’ait lu ni vu. Le président de Mesmes, de cette          famille de Mécènes qui avait nourri Passerat et qui devait adopter Voiture, le prit pour          son bibliothécaire. Il paraît que Naudé quitta cette place un peu assujettissante pour          aller étudier à Padoue, en 1626 ; il en fut rappelé par la mort de son père. En 1628, la          Faculté de médecine le choisit pour faire le discours latin d’apparat, proprement dit le            <hi rend="i">paranymphe</hi>, qui était d’usage à la réception des licenciés ; c’était          une grande solennité scholaire. Avant de leur décerner le bonnet doctoral ou, comme on          disait, le laurier, et de les lancer dans le monde, la Faculté, en bonne mère, les faisait          louer et préconiser en public. Ils étaient neuf cette fois, parmi lesquels des noms plus          tard célèbres, Brayer, Guenaut, Rainssant. Naudé s’acquitta de son office avec splendeur ;          il prit comme corps de sujet, indépendamment des neuf petits panégyriques, l’antiquité de          l’École de médecine de Paris. On fut si content de sa harangue en beau latin fleuri, plus          que cicéronien et panaché de vers latins en guise de péroraison, qu’on l’admit tout d’une          voix à compter lui-même parmi les candidats à la licence, de laquelle il s’était trouvé          exclu par son voyage d’Italie. Peu après, Pierre Du Puy, qui l’estimait fort, parla de lui          au cardinal de Bagni, ancien nonce en France, qui avait besoin d’un bibliothécaire et          secrétaire. Naudé s’attacha à ce cardinal, et le suivit en Italie à la fin de 1630 ou au          commencement de 1631 ; il y resta onze années pleines, n’étant revenu à Paris qu’en mars          1642, pour y être bibliothécaire de Richelieu, puis de Mazarin. Les cardinaux et les          bibliothèques, ce furent là, comme on voit, le constant abri et comme le gîte de          Naudé.</p><p>Ces onze ou douze années d’Italie et de Rome durent avoir grande influence sur lui et sur          ses habitudes d’esprit ; mais on peut dire qu’il y était bien préparé par la nature. Il          suffira pour cela de parcourir quelques-uns des écrits qu’il publia antérieurement. Avant          de les lire et de les citer, une remarque pourtant, une précaution est nécessaire. Pour          Naudé qui débute vers 1623, et qui s’en va passer hors de France de longues années,          Malherbe ni Balzac ne sont guère jamais venus. Il écrit en français, sauf l’esprit et le          sens, comme le Père Garassus ou comme le Père Petau, quand ce dernier s’en mêle. Naudé y          ajoutait des traits de plume à la Mlle Gournay, même des fleurettes parfois à la Camus          pour le joli des citations. Camus, Mlle Gournay, Garassus et Petau, ce sont ses vrais          contemporains en style français (si français il y a). S’il appelle Montaigne <hi rend="i">le Sénèque de la France</hi>, il n’en profite guère que pour s’accorder les citations          latines à son exemple. Il prise Charron plus qu’il ne l’imite en écrivant. En fait de          poëtes modernes, il les ignore. Il parle de la <hi rend="i">Pléiade</hi> comme étant venue            <hi rend="i">depuis peu</hi>, et Du Hartas, le grand encyclopédique, paraît seul lui          avoir été très-présent ; il le met dans son projet de Bibliothèque en tiers avec le Tasse          et l’Arioste auprès d’Homère et de Virgile. Guillaume Colletet, ce rimeur né suranné, est          son seul poète moderne contemporain.</p><p>Dans une lettre de Rome, <hi rend="i">Janus Erythreus</hi>, c’est-à-dire Rossi, parlant          d’un dernier voyage qu’y fit Naudé en 1643, pendant lequel le bibliothécaire infatigable          achetait des livres à la toise pour le cardinal Mazarin et vidait tous les magasins de          bouquinistes, nous le représente, au sortir de ces coups de main, tout poudreux lui-même          de la tête aux pieds, tout rempli de toiles d’araignées à sa barbe, à ses cheveux, à ses          habits, tellement que ni brosses ni époussettes semblaient n’y pouvoir suffire. Eh bien !          le style de Naudé (il faut d’abord s’y faire) est plein de toiles d’araignées comme sa          personne.</p><p>Encore une fois, ce n’est pas une raison pour se détourner ; il vaut la peine qu’on          l’accoste sous ce costume. Rien de moins <hi rend="i">scholar</hi> au fond et de moins          pédant que lui ; il vérifie, aussi bien que Bayle, ce mot de Nicole, que le pédantisme est          un vice, non de robe, mais d’esprit ; et, se rendant justice à lui-même au chapitre  1<hi rend="sup">er</hi> de ses <hi rend="i">Coups d’État</hi>, il a pu dire : « … Car il est          vrai que j’ai cultivé les Muses sans les trop caresser, et me suis assez plu aux études          sans trop m’y engager. J’ai passé par la philosophie scholastique sans devenir éristique,          et par celle des plus vieux et modernes sans me partialiser :</p><quote xml:lang="lat"><l>Nullius addictus jurare in verba magistri.</l></quote><p>« Sénèque m’a plus servi qu’Aristote ; Plutarque que Platon ; Juvénal et Horace qu’Homère          et Virgile ; Montaigne et Charron que tous les précédents… Le pédantisme a bien pu gagner          quelque chose, pendant sept ou huit ans que j’ai demeuré dans les colléges, sur mon corps          et façons de faire extérieures, mais je me puis vanter assurément qu’il n’a rien empiété          sur mon esprit. La nature, Dieu merci, ne lui à pas été marâtre. »</p><p>Son premier écrit français connu (je laisse de côté l’introuvable <hi rend="i">Marfore</hi>) est son <hi rend="i">Instruction à la France sur la vérité de l’histoire            des Frères de la Rose-Croix</hi>, publiée en 1623. Vers cette année-là, en effet, « le          roi étant à Fontainebleau, le royaume tranquille et Mansfeld<note place="bottom" resp="author">Un des            grands généraux de la guerre de Trente Ans, qui guerroyait alors dans les Pays-Bas ou en            Westphalie.</note> trop éloigné pour en avoir tous les jours des nouvelles, l’on          manquoit de discours sur le change », enfin les sujets de conversations par toutes les          compagnies étaient épuisés, lorsqu’un mystificateur ou un fou s’avisa de remuer tout Paris          par une affiche placardée aux coins de rue et qui annonçait la venue mystérieuse des          frères Rose-Croix pour tirer les hommes <hi rend="i">d’erreur de mort</hi>, et révéler le          grand secret final. Ces Rose-Croix se rattachaient sans doute à la société de frères que          Bacon dit avoir existé à Paris, et dont il raconte une séance<note place="bottom" resp="author">Voir de            Maistre, <hi rend="i">Examen de Bacon</hi>, tome I, page 94.</note>. C’est cette          mystification et cette fourberie des promesses de l’affiche que Naudé entreprend de          réfuter et d’éclaircir. Après s’être raillé, au début, de l’éternelle badauderie des          Français, il explique très-bien comment cette chimère, cette crédulité, contagieuse des          Rose-Croix a pu naître de l’enivrement d’invention qui suivit le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Après tant de nouveautés que l’âge des derniers parents avait          vues sortir, on arrivait aisément à se persuader qu’il n’y avait plus qu’une seule          découverte et qu’une seule merveille qui en méritât le nom. <hi rend="i">La nature, jouant            de son reste</hi>, ramassait toutes ses forces pour produire ce dernier bouquet          d’illumination et d’artifice. A lire quelques-uns des arguments de Naudé, on croirait          (sauf le style un peu différent) lire certaines boutades de Charles Nodier raillant les          sectes novatrices de notre âge, les saint-simoniens ou autres. Sous la plume des deux          railleurs, l’exemple de Postel, de ses ineffables rêveries et de sa mère Jeanne, qui          devait émanciper, racheter les femmes (car Jésus-Christ, disait Postel, n’avait racheté          que les hommes), revient souvent comme limite extrême des folies savantes. Le Postel fut          présent de bonne heure à Naudé pour lui prouver que tout se peut dire et croire, pour lui          apprendre à se méfier de la sottise humaine, jusqu’en de grands esprits et au sein de la          plus haute doctrine. A l’âge de vingt-trois ans, Naudé nous paraît déjà dans ce livre ce          qu’il sera toute sa vie, revenu et guéri de l’ambition des nouveautés où il s’était <hi rend="i">fantasié</hi> d’abord, se rabattant au passé de préférence et aux opinions des          anciens, visant à se réfugier, à pénétrer de plus en plus dans la vérité secrète et entre          sages, <hi rend="i">sub rosa</hi>, comme il dit<note place="bottom" resp="author"><p>La rose, dans              l’antiquité, était l’emblème à la fois du plaisir et du mystère ; c’est pourquoi on la              suspendait aux festins :</p><p>Est rosa flos Veneris, eujus quo furte              laterent,</p><p>Harpocrati matris dona dicavil Amor.</p><p>Inde rosam mensis hospes              suspendit amicis,</p><p>Conviva ut sub ea dicta taceuda sciat.</p><p>Naudé, qui cite              cette épigramme dans la préface de ses <hi rend="i">Rose-Croix</hi>, l’a remise depuis              dans son <hi rend="i">Mascurat</hi>, et en a fait la plus jolie page de ce gros              in-4° : « La fable ancienne ou moderne dit que le Dieu d’Amour lit présent au Dieu du              Silence, Harpocrate, d’une belle fleur de rose, lorsque personne n’en avoit encore vu              et qu’elle étoit toute nouvelle, afin qu’il ne découvrît point les secrètes pratiques              et conversations de Vénus sa mère ; et que l’on a pris de là occasion de pendre une              rose ès chambres où les amis et parents se festinent et se réjouissent, afin que, sous              l’assurance que cette rose leur donne que leurs discours ne seront point éventés, ils              puissent dire tout ce que bon leur semble. »  — Cette dévotion du silence a encore              inspiré à Naudé une jolie épigramme, la seule même assez gracieuse qu’on trouve dans              le recueil de ses vers. C’est un discours supposé dans la bouche d’un <hi rend="i">Faune</hi> pour avertir les promeneurs à l’entrée d’un petit bois qui faisait              partie de son domaine de Gentilly :</p><p>Nunc animis linguisque viti, juvenesque              favete, etc.</p><p>Avec Naudé on a, en fait de sagesse, le <hi rend="i">sub rosa</hi>              exactement opposé à l’<hi rend="i">ex cathedra</hi>. — Un moderne des plus modernes,              qui, assurément, ne connaissait pas l’épigramme et l’historiette mythologique de la                <hi rend="i">Rose</hi>, l’élégant et brillant comte d’Orsay, a dit un mot qui en              rend à merveille l’esprit et qui en est pour nous le meilleur commentaire. Ruiné et              criblé de dettes, on lui conseillait d’écrire ses <hi rend="i">Mémoires</hi> et de              raconter tant de choses curieuses qu’il savait sur la haute société, dans laquelle il              avait passé sa vie ; un libraire de Londres lui promettait bien des guinées pour              cela ; quelques amis même le pressaient : « Non, c’est impossible, répondit le comte :              je ne trahirai jamais des gens avec qui j’ai diné. »  — Le comte d’Orsay et Gabriel              Naudé ! qu’importe le costume ? les galantes âmes se rencontrent.</p></note>. Le          chapitre VII, dans lequel il commente à sa guise le conseil d’Aristote, <hi rend="i">que            celui qui veut se réjouir sans tristesse n’a qu’à recourir à la philosophie</hi>, nous          le montre, au milieu de cette fougue du temps, savourant ce profond plaisir du sceptique          qui consiste à voir se jouer à ses pieds l’erreur humaine, et laissant du premier jour          échapper ce que, vingt-cinq ans plus tard, il exprimera si énergiquement dans le <hi rend="i">Mascurat</hi>  : « Car, à te dire vrai, Saint-Ange, l’une des plus grandes          satisfactions que j’aie en ce monde, est de découvrir, soit par ma lecture, ou par un peu          de jugement que Dieu m’a donné, la fausseté et l’absurdité de toutes ces opinions          populaires qui entraînent de temps en temps les villes et les provinces entières en des          abîmes de folie et d’extravagances. » Aussi quelle pitié pour lui que la Fronde, et que          toutes les frondes ! Il fut servi à souhait durant sa vie.</p><p>Bien qu’en plus d’un passage de ce livre sur les Rose-Croix, la religion chrétienne ne          semble pas suffisamment distinguée de ce qui est touché tout à côté, il apparaît assez          clairement que l’auteur ne favorise en rien les nouveautés religieuses qui ont troublé le          royaume et porté atteinte à la foi des aïeux. Il incline pour l’ordre politique avant          tout, pour la raison d’État, et, tout en se conservant sceptique, il se prépare à être          très-romain.</p><p>L’<hi rend="i">Apologie pour tous les grands personnages qui ont été faussement            soupçonnés de magie</hi>, publiée en 1625, est un livre très-savant dont le sujet, pour          nous des plus bizarres, ne peut s’expliquer que par la grossièreté des préjugés          d’alentour. Il s’agit tout simplement de prouver que Zoroastre, Orphée, Pythagore, Numa,          Virgile, etc., etc., <hi rend="i">e tutti</hi>, n’étaient point des sorciers ni des          magiciens au sens vulgaire, et que s’ils peuvent s’appeler <hi rend="i">mages</hi>, c’est          suivant la signification irréprochable et pure de la plus divine sagesse. On a besoin,          pour comprendre que ce livre de Naudé a été utile et presque courageux, de se représenter          l’état des opinions en France au moment où il parut. On était alors dans une sorte          d’épidémie de sorcellerie entre le procès de la maréchale d’Ancre et celui d’Urbain          Grandier. Ce courant de folles idées, ce souffle aveugle dans l’air, attisait plus d’un          bûcher. Atrocité ici, mauvais goût là. On mêlait les sorciers à tout, même aux élégies          d’amour, et non pas, croyez-le bien, à la façon de l’antiquité. Ogier, à vingt ans,          composait une héroïde à l’imitation d’Ovide sur la sotte histoire que voici et qui          courait, dit-il, tout Paris : « Un M. de F., après des recherches passionnées, épouse Mlle          de P., fille de beaucoup de mérite, mais peu accommodée des biens de la fortune, puis          incontinent après son mariage l’abandonne lâchement. Ses parents favorisent son divorce,          disent qu’il a été <hi rend="i">ensorcelé</hi>, etc. » C’étaient là les sujets à la mode,          les gentillesses dans les belles compagnies. Le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, si grand et si fertile qu’il eût été pour les esprits des doctes et          pour les penseurs, avait laissé au vulgaire et, pour parler plus simplement, au public,          toute sa rouille ; il ne l’avait pas civilisé. Le public, à son tour, on peut le dire,          n’avait pas civilisé non plus les savants. Scaliger et Cardan, les deux plus grands          personnages modernes selon Naudé, les deux seuls qu’on pût opposer aux plus signalés des          anciens, avaient poussé le plagiat de l’antiquité jusqu’à parler d’une façon presque          sérieuse de leurs <hi rend="i">démons</hi> familiers, et jusqu’à se donner l’air d’y          croire. Ainsi la moyenne des esprits restait grossière, et la sublimité des élus se          montrait sauvage. On n’avait à compter dans chaque ordre qu’avec les initiés et les          profès. J’ai dit que le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle possédait tout, mais          c’était en bloc ; la science s’y faisait en gros, en grand, et ne s’y débitait pas. Il          fallait pour cet échange mutuel entre tout le monde et quelques-uns et pour ce second          travail de la dissémination des lumières la lente action de deux siècles, une langue à          l’usage de tous, non plus latine ni pédantesque, l’influence paisible et bienfaisante des          chefs-d’œuvre, un frottement prolongé de société, et la coopération gracieuse d’un sexe          que les Saumoise de tout temps n’ont apprécié que trop peu ; en un mot il fallait, après          Scaliger, que vinssent Mme de La Fayette et Voltaire. En 1624, le Père Garassus avait          publié le livre de la <hi rend="i">Doctrine curieuse des Beaux-Esprits modernes</hi>, dans          lequel il cherchait partout des libertins et des athées ; Naudé put en prendre l’idée de          venger, par contre-partie, les grands esprits de l’antiquité qui avaient, d’ailleurs été          compromis, il nous l’apprend positivement, dans les suites de cette querelle. Une brochure          publiée au sujet du livre de Garasse avait traité Virgile de <hi rend="i">nécromancien et            d’enchanteur</hi> au sens de l’enchanteur Merlin. Naudé en tira prétexte pour son <hi rend="i">Apologie</hi>. Il serait trop fastidieux de le suivre dans les contes à dormir          debout qu’il se croit obligé de discuter, et dans la rude guerre qu’il y fait à de          stupides démonographes. Nous admettons d’emblée que la nymphe Égérie n’était pas un <hi rend="i">démon succube</hi>, et aussi que le grand chien noir de Corneille Agrippa          n’était pas le diable en personne. Ce qui se marque plus volontiers pour nous dans le          livre, et peut nous y intéresser encore, c’est un goût de science reculé et recélé du          vulgaire, et le tenant à distance lui et ses sottes opinions, c’est le culte secret d’une          sagesse qui, comme il le dit, n’aime pas à <hi rend="i">se profaner</hi>. Naudé a dédain,          par-dessus tout, de la foule moutonnière et du grand nombre : il se plaît à répéter avec          Sénèque : <hi rend="i">Non tam bene cum rebus humanis geritur ut meliora pluribus            placeant</hi>, Les choses humaines ne se trouvent pas si bien partagées que ce soit le          mieux qui agrée au plus grand nombre<note place="bottom" resp="author">Il réitère et développe cette            pensée avec une rare énergie au chapitre IV de ses <hi rend="i">Coups d’État</hi>  : « …            Ses plus belles parties (de la populace) sont d’être inconstante et variable, approuver            et improuver quelque chose en même temps, courir toujours d’un contraire à l’autre,            croire de léger, se mutiner promptement, toujours gronder et murmurer ; bref, tout ce            qu’elle pense n’est que vanité, tout ce qu’elle dit est faux et absurde, ce qu’elle            improuve est bon, ce qu’elle approuve mauvais, ce qu’elle loue infâme, et tout ce            qu’elle fait et entreprend n’est que pure folie. » Ce sont de telles manières de voir,            avec leur accompagnement politique et religieux, qui faisaient dire plaisamment à Guy            Patin que son ami Naudé était un grand <hi rend="i">puritain</hi>  ; il entendait par là            fort <hi rend="i">épuré</hi> des idées ordinaires.</note>. Il paraît très-persuadé « que          notre esprit rampe bien plus facilement qu’il ne s’essore, et que, pour le délivrer de          toutes ces chimères, il le faut émanciper, le mettre en pleine et entière possession de          son bien, et lui faire exercer son office qui est de croire et respecter l’histoire          ecclésiastique, raisonner sur la naturelle, et toujours douter de la civile. » Pour preuve          de soumission à l’histoire ecclésiastique, tout aussitôt après ce passage il entame un          petit éloge de l’empereur Julien, « de cet empereur, dit-il, autant décrié pour son          apostasie que renommé pour plusieurs vertus et perfections qui lui ont été            particulières<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Apologie</hi>, chap. VIII.</note>. »          L’histoire ecclésiastique ainsi exceptée, il est évident qu’en toute matière, civile du          moins et naturelle, Naudé fait volontiers une double part, l’une de la sottise et de la          crédulité des masses, l’autre de la singulière industrie de quelques habiles. Il croit          surtout à la crédulité humaine, et s’en retire en répétant pour son compte :</p><quote xml:lang="lat"><l>……Credat Judaeus Apella,</l><l>Non ego………..</l></quote><p>La science humaine dans tout son fin et son retors et son <hi rend="i">déniaisé</hi>,          pour parler comme lui, voilà l’objet propre, le champ unique de Naudé. J’allais ajouter          qu’il y a une chose à laquelle il n’a rien compris et dont il ne s’est jamais douté, pour          peu qu’elle existe encore, c’est l’autre science, celle du Saint et du Divin ; et qu’il          semble tout à fait se ranger à cet axiome volontiers cité par lui et emprunté des          jurisconsultes : <hi rend="i">Idem judicium de iis quae non sunt et quae non          apparent</hi>, Ce qu’on ne peut saisir est comme non avenu et mérite d’être jugé comme          n’existant pas<note place="bottom" resp="author">« Les eaux de Sainte-Reine ne font point de miracles. Il            y a longtemps que je suis de l’avis de feu notre bon ami M. Naudé, qui disoit que, pour            n’être trompé, il ne falloit admettre ni prédiction, ni mystère, ni vision, ni            miracles. » Guy Patin (<hi rend="i">Nouvelles Lettres à Spon</hi>, tome II, page            183).</note>. Mais j’irais trop loin en parlant ainsi ; on ne saurait trop se méfier de          ces jugements absolus en telle matière, et l’<hi rend="i">Apologie</hi> renferme sur          Zoroastre, Orphée et Pythagore, sur toutes ces belles âmes calomniées, ces génies des          lettres,</p><quote xml:lang="lat"><l>Omnes cœlieolas, omnes supera alla tenentes,</l></quote><p>des pages élevées, presque éloquentes, qui indiquent chez lui le sentiment ou du moins          l’intelligence du Saint plus que je n’aurais cru. Il pense avec Montaigne trop de bien de          Plutarque, il l’estime trop hautement le plus judicieux auteur du monde, pour fifre          entièrement dénué d’une certaine connaissance religieuse dont Plutarque a été comme le          dépositaire et le suprême pontife chez les païens. Bien que cette disposition reparaisse          très-peu chez Naudé, et que je doive avec lui la négliger dans ce qui suit, qu’il me          suffise d’en avoir marqué l’éclair et d’avoir entrevu de ce côté comme un horizon.</p><p>Deux ans après l’<hi rend="i">Apologie</hi>, il donna un petit opuscule qui nous sied          mieux et où il se peint directement dans son vrai jour : <hi rend="i">Advis pour dresser            une Bibliothèque</hi>, présenté à M. le président de Mesmes (1627). Composé, on le voit,          en vue d’un patron, comme la plupart de ses autres écrits, celui-ci du moins nous traduit          la plus chère des pensées de l’auteur, sa véritable et intime passion. Naudé n’en eut          qu’une, mais il l’eut toute sa vie, et avec les caractères de constance, d’enthousiasme et          de dévouement qui conviennent aux généreuses entreprises. Sa passion à lui, son idéal, ce          fut la bibliothèque, une certaine bibliothèque comme il n’en existait pas alors, du moins          en France. Lui si sage, si indifférent sur le reste, si incapable de s’étonner et de          s’irriter, nous le verrons un jour malheureux et vulnérable de ce côté, et même éloquent          dans sa blessure. Ce qu’il parvint à réaliser à grand-peine vingt ans plus tard avec le          cardinal Mazarin, il le concevait, jeune, auprès du président de Mesmes ; il préludait à          cette création (car c’en fut une), à cette espèce d’institution et d’œuvre.          Expliquons-nous bien comment Naudé entendait la bibliothèque.</p><p>La passion des livres, qui semble devoir être une des plus nobles, est une de celles qui          touchent de plus près à la manie ; elle atteint toutes sortes de degrés, elle présente          toutes les variétés de forme et se subdivise en mille singularités comme son objet même.          On la dirait innée en quelques individus et produite par la nature, tant elle se prononce          chez eux de bonne heure ; et, bien qu’elle se mêle dans la jeunesse au désir de savoir et          d’apprendre, elle ne s’y confond pas nécessairement. En général, toutefois, le goût des          livrés est acquis en avançant. Jeune, d’ordinaire, on en sent moins le prix ; on les          ouvre, on les lit, on les rejette aisément. On les veut nouveaux et flatteurs à l’œil          comme à la fantaisie ; on y cherche un peu la même beauté que dans la nature. Aimer les          vieux livres, comme goûter le vieux vin, est un signe de maturité déjà. M. Joubert, dans          une lettre à Fontanes, a dit : « Il me reste à vous dire sur les livres et sur les styles          une chose que j’ai toujours oubliée. Achetez et lisez les livres faits par les vieillards,          qui ont su y mettre l’originalité de leur caractère et de leur âge. J’en connais quatre ou          cinq où cela est fort remarquable : d’abord le vieil Homère ; mais je ne parle pas de lui.          Je ne dis rien non plus du vieil Eschyle ; vous les connaissez amplement, en leur qualité          de poëtes : mais procurez-vous un peu <hi rend="i">Varron, Marculphi Formulæ</hi> (ce          Marculphe était un vieux moine, comme il le dit dans sa préface, dont vous pouvez vous          contenter)  ; <hi rend="i">Cornaro, de la Vie sobre</hi>. J’en connais, je crois, encore          un ou deux ; mais je n’ai pas le temps de m’en souvenir. Feuilletez ceux que je vous          nomme, et vous me direz si vous ne découvrez pas visiblement, dans leurs mots et dans          leurs pensées, des esprits verts quoique ridés, des voix sonores et cassées, l’autorité          des cheveux blancs, enfin des têtes de vieillards. Les amateurs de tableaux en mettent          toujours dans leur cabinet ; il faut qu’un connaisseur en livres en mette dans sa          bibliothèque. » Nulle part ce que j’appellerai l’idéal du vieux livre renfrogné, l’idéal          du <hi rend="i">bouquin</hi>, n’a été mieux exprimé qu’en cette page heureuse ; mais          M. Joubert y parle surtout au nom de l’amateur qui veut lire. Il y a celui qui veut          posséder. Pour ce dernier, le goût des livres est une des formes les plus attrayantes de          la propriété, une des applications les plus chères de cette prévoyance qui s’accroît en          vieillissant ; il a ses bizarreries et ses replis à l’infini, comme toutes les avarices.          Les tours malicieux, les ruses, les rivalités, les inimitiés même qu’il engendre, ont          quelque chose de surprenant et de marqué d’un coin à part. On a observé que les haines          entre bibliothécaires ont également quelque chose de sourd, de subtil, de silencieux,          comme le ver qui ronge et pique les volumes. Mais nous sommes loin de tous ces vices et de          ces raffinements avec Naudé, qui a la passion dans sa noblesse, dans sa vérité première et          dans sa franchise.</p><p>Naudé n’estime les bibliothèques <hi rend="i">dressées qu’en considération du service et            de l’utilité que l’on en peut recevoir</hi>. Concevant cette utilité dans le sens le          plus large et le plus philosophique, il propose le plan d’une bibliothèque <hi rend="i">universelle, encyclopédique</hi>, qui comprenne toutes les branches de la connaissance          et de la curiosité humaines, et dans laquelle toutes sortes de livres sans exclusion          soient recueillis et classés. De plus, il la veut <hi rend="i">publique</hi> moyennant de          certaines précautions, et il sait intéresser à cette publicité, par d’adroits          chatouillements, la vanité des Pollions et des Mécènes. Il n’y avait à cette époque en          Europe que trois bibliothèques véritablement publiques, la Bodléenne à Oxford,          l’Ambrosienne à Milan, et celle de la maison des Augustins ou l’Angélique, à Rome, tandis          que dans l’ancienne Rome on en avait compté vingt-neuf selon les uns, trente-sept suivant          les autres. En France, à Paris, parmi les riches bibliothèques alors renommées, y compris          celle du Roi, il n’y en avait aucune qui répondît au vœu de Naudé, c’est-à-dire qui fût            <hi rend="i">ouverte à chacun et de facile entrée, et fondée dans le but de n’en dénier            jamais la communication au moindre des hommes qui en pourra avoir besoin</hi>. Ce fut          son innovation à lui, son instigation active. Il y poussait dès lors le président de          Mesmes ; vingt ans après il y convertissait le cardinal Mazarin et avait la satisfaction,          vers 1648, à la veille même de la Fronde, de voir la merveilleuse bibliothèque amassée et          ordonnée par ses soins s’ouvrir le jeudi à tous les hommes d’étude qui s’y présenteraient.          Par une attention touchante et qui ne pouvait venir que de lui, sachant la sauvagerie de          bien des gens de lettres, il avait fait pratiquer une porte particulière afin de leur          éviter l’embarras d’avoir affaire aux grands laquais de l’hôtel et de passer même devant          eux, ce qui en pouvait effaroucher quelques-uns<note place="bottom" resp="author">Voir le <hi rend="i">Mascurat</hi>, page 246. Cette porte particulière n’eut pas temps de s’ouvrir, à            cause des troubles. L’hôtel du cardinal Mazarin tenait précisément le même local            qu’occupe aujourd’hui la Bibliothèque du Roi. Il était dans les destinées que le vœu, le            plan de Naudé se réalisât en ce même lieu et sur toute son échelle. Au tome VI des <hi rend="i">Manuscrits français de la Bibliothèque du Roi</hi>, M. Paulin Paris fait            ressortir ces analogies.</note>. Notons bien ce titre d’honneur, ce bienfait essentiel          de Naudé, et en même temps son inconséquence. S’il méprise le public dans ses livres et ne          daigne pas le distinguer d’avec la <hi rend="i">populace</hi>, voilà qu’il le devine et          qu’il le sert par la tentative de toute sa vie. Il rêve la bibliothèque publique et          universelle avec la même persistance et la même chaleur que Diderot a pu mettre à l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>  ; il se consume à l’édifier par toutes sortes de travaux et          de voyages ; il n’aime la gloire que sous cette forme, mais c’est à ses yeux une belle          gloire aussi, et, au moment où il semble l’avoir atteinte, il échoue, ou du moins il peut          croire qu’il a échoué. Quoi qu’il en soit, l’honneur lui en reste ; il est le premier à          qui la France dut cette sorte de publicité et de conquête, l’idée et l’exemple de l’accès          facile vers ces nobles sources de l’esprit. En cela il fut bien le contemporain et le          coopérateur des Conrart, des Colbert, des Perrault (de loin on mêle un peu les noms), de          tous ceux enfin du nouveau siècle qui, par les académies, par les divers genres de          fondations, d’encouragements ou de projets, contribuèrent à mettre en dehors la pensée          moderne et à la vulgariser. Lui, le moins promoteur en apparence et le moins en avant,          pour les façons, des écrivains de sa date, il eut sa fonction sociale aussi.</p><p>Ce petit <hi rend="i">Adeis</hi> sur les bibliothèques renferme plus d’une fine          remarque ; tout en rangeant ses livres, Naudé ne se fait faute déjuger les auteurs et les          sujets. Il est décidément injuste pour les romans, qu’il estime une pure frivolité, comme          si Rabelais et Cervantes n’étaient pas venus. Sur tout le reste, il se montre ouvert,          équitable, accueillant. Son esprit se déclare dans les motifs de ses choix ; il veut qu’on          ait en chaque matière controversée le pour et le contre, afin d’entendre toutes les            parties<note place="bottom" resp="author">Bayle aussi avait pour maxime de <hi rend="i">garder toujours              une oreille pour l’accusé</hi>.</note> : ce sont des couples de lutteurs enchaînés          qu’on ne sépare pas. Les hérétiques donc (moyennant quelques précautions de forme)          s’avancent à distance respectueuse des orthodoxes. A côté des anciens qu’il vénère, il          n’oublie les novateurs qui le font penser, qui lui suggèrent toutes les conceptions          imaginables, et surtout lui ôtent <hi rend="i">l’admiration, ce vrai signe de notre            faiblesse</hi>. Plus loin, il s’élève contre les préventions et les exclusions en fait          de livres, « comme si ce n’étoit, dit-il, d’un homme sage et prudent de parler de toutes          choses avec indifférence… » Et à la fin il parvient à nous glisser encore sa conclusion          favorite, à savoir « le bon droit des Pyrrhoniens fondé sur l’ignorance de tous les          hommes. » En étudiant beaucoup un érudit qui, certes, a du rapport avec Naudé, il m’a de          plus en plus semblé que M. Daunou était l’héritier direct, le rédacteur accompli (non          inventeur), et en quelque sorte le <hi rend="i">secrétaire</hi> posthume du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Eh bien ! Naudé peut être dit non moins exactement le            <hi rend="i">bibliothécaire</hi> du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> ; il en          recueille et en classe les livres, et, en les rangeant, il se donne le spectacle de cette          grande mêlée de l’esprit humain. La reprise moderne des vieux systèmes lui remet en          mémoire ces <hi rend="i">deux cent quatre-vingts</hi> sectes de l’antiquité toutes fondées          sur la recherche et la définition du souverain Bien. Sa philosophie de l’histoire est des          plus simples, et n’en est peut-être pas moins vraie pour cela. A propos des trains et des          vogues d’idées qui se succèdent depuis deux mille ans, vogue platonicienne, aristotélique,          scholastique, hérétique et de Renaissance, Naudé se borne à remarquer que le même train de          doctrine dure jusqu’à ce que vienne un individu qui lui <hi rend="i">donne puissamment du            coude</hi> et en installe un autre à la place. Et c’est l’ordinaire des esprits, dit-il,          de suivre ces <hi rend="i">fougues</hi> et changements divers, <hi rend="i">comme le            poisson fait la marée</hi>. Aussi, quand la marée se retire, il en reste quelques-uns          sur la grève et des plus beaux : les gens du rivage en font leur profit et les            dépècent<note place="bottom" resp="author">Il s’élève pourtant de ton en revenant sur ce sujet favori            des révolutions d’idées, au chapitre VI de son <hi rend="i">Addition à l’Histoire de              Louis XI</hi>. Ayant recommencé à parler de <hi rend="i">cette grande roue des siècles              qui fait paraître, mourir et renaître chacun à son tour sur le théâtre du monde</hi>,            « si tant est que la terre ne tourne, dit-il (car il n’a garde d’en être tout à fait            aussi sûr que Copernic et Galilée), au moins faut-il avouer que non-seulement les cieux,            mais toutes choses, se virent et tournent à l’environ d’icelle. » Et citant Velleius            Paterculus, lequel est avec Sénèque un vrai penseur moderne entre les anciens, il en            vient à admirer la conjonction merveilleuse qui se fait à de certains moments, et la            conspiration active de tous les esprits inventeurs et producteurs éclatant à la fois ;            mais cela ne dure que peu ; la lumière, si pleine tout à l’heure, ne tarde pas à pâlir,            l’éclipse recommence, l’éternel conflit de la civilisation et de la barbarie se            perpétue : c’est toujours Castor et Pollux qui reparaissent sur la terre l’un après            l’autre, ou plutôt c’est Atrée et Thyeste qui régnent successivement en frères peu amis.            Et au nombre des causes de ces mystérieuses vicissitudes, Naudé ne craint pas de mettre            « la grande bonté et providence de Dieu, lequel, soigneux de toutes les parties de            l’univers, départit ainsi le don des arts et des sciences, aussi bien que l’excellence            des armes et établissement des empires, ou en Asie, ou en Europe, permettant la vertu et            le vice, vaillance et lâcheté, sobriété et délices, savoir et ignorance, aller de pays            en pays, et honorant ou diffamant les peuples en diverses saisons ; afin que chacun ait,            part à son tour au bonheur et malheur, et qu’aucun ne s’enorgueillisse par une trop            longue suite de grandeurs et prospérités. » C’est là une belle page et digne de            Montaigne. (Voir aussi le début du chapitre IV des <hi rend="i">Coups            d’État</hi>.)</note>.</p><p>Lorsqu’on vendit, en 1657, la bibliothèque de M. Morcau, l’ancien professeur de Naudé et          de Guy Patin, ce dernier écrivait à Spon : « Ce qui reste de la bibliothèque de M. Morcau          se vend à la foire, j’entends les livres de philosophie, d’humanités et d’histoire. Il          avoit fort peu de théologie et haïssoit toute controverse de religion ; même je l’ai          mainte fois vu se moquer de ceux qui s’en mettoient en peine. Je pense qu’il était de          l’avis de M. Naudé, qui se moquoit des uns et des autres, et qui disoit qu’il falloit          faire comme les Italiens, bonne mine sans bruit, et prendre en ce cas-là pour devise :</p><quote xml:lang="lat"><l>Intus ut libet, foris ut moris est.</l></quote><p>Je prends acte à regret du fond des sentiments ; mais on n’aurait certainement pas trouvé          dans la bibliothèque de Naudé de ces lacunes qui se notaient dans celle de M. Moreau. Il          avait le bon esprit d’y mettre même ce qu’il n’aimait guère ; là aussi il savait faire la          part de la coutume : « Finalement, dit-il, il faut pratiquer en cette occasion l’aphorisme          d’Hippocrate qui nous avertit de donner quelque chose au temps, au lieu et à la coutume,          c’est-à-dire que certaine sorte de livres ayant quelquefois le bruit et la vogue en un          pays qui ne l’a pas en d’autres, et au siècle présent qui ne l’avoit pas au passé, il est          bien à propos de faire plus ample provision d’iceux que non pas des autres, ou au moins          d’en avoir une telle quantité qu’elle puisse témoigner que l’on s’accommode au temps et          que l’on n’est pas ignorant de la mode et de l’inclination des hommes. » En cela Naudé          préparait directement les matériaux de l’histoire littéraire, telle que l’entendait          Bacon.</p><p>A un certain endroit où il indique les moyens d’agrandir et d’accroître les          bibliothèques, on sourit de voir le bon Naudé conseiller à mots couverts la ruse et le          machiavélisme dont certains bibliophiles de tous les temps ont su les secrets. Il ne          craint pas d’alléguer l’exemple de la république de Venise qui, pour empêcher qu’on          enlevât de Padoue la fameuse bibliothèque de Pinelli, la fit saisir au moment du départ,          sous prétexte qu’il y avait dans les manuscrits du défunt des copies de certains papiers          d’État. C’est un petit avis que suggère Naudé aux magistrats et personnes en charge ayant          bibliothèques, pour en user à l’occasion et faire main basse sur de bons morceaux ; il a          toujours eu un faible pour les coups d’État. Que nos bibliophiles, nos chercheurs de vieux          livres ou de manuscrits ne fassent pas trop les indignés ; car eux-mêmes (je ne parle que          de quelques-uns) se jouent encore, m’assure-t-on, tous les tours possibles, réticences,          supercheries entre amis, que sais-je ! C’était de bonne guerre alors comme            aujourd’hui<note place="bottom" resp="author">Parmi les ruses les plus permises, il faut mettre celle            que raconte Rossi dans la lettre où il parle des acquisitions de Naudé à Rome en 1645.            Naudé entrait dans une boutique de libraire et demandait le prix, non pas de tel ou tel            volume, mais des masses entières et des piles qu’il voyait entassées devant lui. Cette            méthode inusitée déjouait un peu le libraire, qui hésitait, qui lâchait un mot : on            marchandait. Mais Naudé, en pressant, en poussant, en harcelant, enveloppait si bien son            homme, qu’il obtenait de lui un prix dont ensuite l’honnête marchand, à tête reposée, ne            manquait pas de se repentir ; car il y aurait eu souvent plus de profit pour lui à            vendre ses volumes au poids à l’épicier ou à la marchande de beurre. Naudé faisait un            peu à sa manière comme ces paysans bas-normands qui, dans les discussions d’intérêt, à            force de bégayer, d’ânonner, de faire le niais, vous arrachent d’impatience la            concession à laquelle ils visent. Il y a ruse et stratagème à cela, il n’y a pas dol            qualifié.</note>.</p><p>Dans son enthousiasme et son culte pour la fondation dont il voudrait doter la France,          Naudé n’a garde d’omettre les noms célèbres qui ont honoré de tels établissements chez les          anciens. Parmi nos illustres ancêtres les bibliothécaires (car je n’y veux reconnaître ni          compter les esclaves et les affranchis), il cite donc en première ligne Démétrius de          Phalere, Callimaque, Ératosthène, Apollonius, Zénodote, chez les Ptolémées, pour la          bibliothèque d’Alexandrie ; Vairon et Hygin à Rome, pour la Palatine. Ainsi Varron et          Démétrius de Phalère, voilà des ancêtres. Il est vrai que la réalité du fait se peut          contester à l’égard de Démétrius de Phalère, qui était un bien grand seigneur pour cet          office ; mais Callimaque, Apollonius, Varron et Gabriel Naudé, cela, suffit bien. — Je          tire toutes ces drôleries de son livre même, dussé-je paraître de ceux un peu légers dont          il dit, non sans dédain, qu’ils ne recherchent en tout que la fleur :</p><quote xml:lang="lat"><l>Decerpunt flores et summa encumina captant.</l></quote><p>Son <hi rend="i">Addition à l’Histoire de Louis XI</hi> (1630) est le dernier ouvrage          qu’il publia avant son départ pour l’Italie. Il y prélude d’instinct à ses coups d’État et          à son prochain code de la science des princes par la prédilection qu’il marque pour <hi rend="i">le plus advisé de nos rois</hi>, pour <hi rend="i">l’Euclide et l’Archiméde de            la politique</hi>, comme il le qualifie. Voulant montrer que Louis XI n’était pas du          tout aussi ignorant qu’on l’a prétendu et que l’a dit surtout le léger historien          bel-esprit Mathieu, il reprend le côté littéraire de l’histoire de ce règne ; c’est un          prétexte pour lui d’y rattacher une foule de particularités sur les livres, sur le prix          qu’on y mettait dans les vieux temps, de raconter au long la renaissance des lettres et de          discuter à fond les origines de l’imprimerie introduite en France précisément sous          Louis XI. Au nombre des écrits attribués à ce prince, il omet la part, si gracieuse          pourtant et si piquante, qui lui revient dans la composition des <hi rend="i">Cent            Nouvelles nouvelles</hi>, ce sur quoi nous insisterions de préférence aujourd’hui. Mais          Naudé, nous l’avons dit, ne faisait aucun cas des romans et contes en langue vulgaire, et          ne daignait s’enquérir de leur plus ou moins d’agrément ; s’il s’est montré quelque peu          savant en us, ç’a été par cet endroit.</p><p>Il ne l’est pas du tout d’ailleurs dans le choix de la thèse qu’il entreprend ici de          prouver. S’il veut que Louis XI ait été un prince plus lettré qu’on ne l’a dit, ce n’est          pas qu’il attribue aux lettres plus d’influence qu’il ne faut sur l’art de gouverner. Loin          de là, il pose tout d’abord la différence qu’il y a entre les lettrés d’ordinaires <hi rend="i">mélancoliques et songearts</hi>, et les hommes d’action et de gouvernement          auxquels sont dévolues des qualités toutes contraires : <hi rend="i">Paucis ad bonam            mentem opus est litteris</hi>, répétait-il d’après Sénèque. Il ne faut pas tant de          lecture dans la pratique à un esprit bien fait ; et il insiste sur cette vérité de bon          sens en homme d’esprit, tout à fait dégagé du métier.</p><p>Son voyage d’Italie et le long séjour qu’il y fît achevèrent vite de l’aiguiser et de lui          donner toute sa finesse morale. Ces douze années, depuis l’âge de trente jusqu’à          quarante-deux ans, lui mirent le cachet dans toute son empreinte. Devenu l’un des          domestiques, comme on disait, du cardinal de Bagni, adopté dans la famille, il se consacra          tout entier à ses devoirs envers le noble patron, à l’agrément libéral et studieux de          cette société romaine qui savait l’apprécier à sa valeur. On était alors sous le          pontificat d’Urbain VIII, de ce poète latin si élégant et si fleuri, qui se souvenait          volontiers de ses distiques mythologiques, et qui continuait de les scander tout en tenant          le gouvernail de la barque de saint Pierre. Dans cette Rome des Barberins, Naudé put se          croire d’abord transporté au règne de Léon X, d’un Léon X un peu affadi : son goût          littéraire ne sentait peut-être pas assez la différence. Tous ses écrits de cette époque          ne furent plus composés qu’en vue de quelque circonstance particulière et en quelque sorte          domestique ; moins que jamais le public apparut à sa pensée, ce grand public prochain qui          allait être le seul juge. Pour le cardinal, son maître, homme d’État, il composa son livre          des <hi rend="i">Coups d’État</hi>  ; pour son neveu, le comte Fabrice de Guidi, il fit en          latin le petit traité <hi rend="i">de l’Étude libérale</hi>, à l’usage des jeunes          gentilshommes ; pour un autre neveu, le comte Louis, le gros traité latin <hi rend="i">sur            l’Étude militaire</hi>, à l’usage des guerriers instruits. Il dressait en même temps          pour leur père, le marquis de Montebello, une généalogie et une histoire de cette famille          des Guidi-Bagni. Cœur délicat sans doute et reconnaissant, on le voit empressé de payer sa          bienvenue à chacun des membres ; lui aussi il se sent riche à sa manière, il veut rendre          et donner. On peut soupçonner de plus sans injure qu’étranger et nécessiteux, il n’était          pas fâché de recevoir. Je ne fais qu’indiquer d’autres opuscules latins, tous également de          circonstance, ses cinq thèses médico-littéraires, agréables réminiscences du doctorat<note resp="author">Il alla, en 1633, prendre ses degrés à Padoue, à cause de la charge de            médecin honoraire de Louis XIII que son cardinal lui avait fait obtenir.</note>, espèces          d’étrennes et de cartes de visite qu’il envoyait à des amis anciens ou nouveaux ; son          traité <hi rend="i">de la Bibliographie politique</hi>, adressé au Père Gaffarel, qui          l’avait consulté sur ces sortes d’écrits. De toutes ces productions de Naudé composées          durant le séjour d’Italie et couvées, pour ainsi dire, sous le manteau et sous la pourpre,          on ne lit plus maintenant, on ne cite plus guère à l’occasion que ses <hi rend="i">Coups            d’État</hi>  ; et, par leur renom de machiavélisme, ils ont presque entaché sa          mémoire.</p><p>Nous n’essayerons pas de le justifier plus qu’il ne convient. Naudé n’appartient en rien          à cette école de publicistes déjà émancipée au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,          et qui deviendra la philosophique et la libérale dans les âges suivants. Sa politique, à          lui, garde son arrière-pensée méfiante à travers tous les temps. A son arrivée en Italie,          il était déjà foncièrement de l’avis de Louis XI, et il admettait cet article unique du          symbole des gouvernants : <hi rend="i">Qui nescit dissimulare nescit regnare</hi>. S’il y          avait erreur de sa part à cela, comme il est bienséant aujourd’hui de le reconnaître, ce          n’était pas à la cour romaine qu’il pouvait s’en guérir ; ce n’était point en quittant la          France sous Richelieu pour la retrouver bientôt sous Mazarin. Naudé se pique dès l’abord          de se bien séparer de ces auteurs qui, traitant de la politique, ne mettent pas de fin à          leurs beaux discours de <hi rend="i">Religion, Justice, Clémence, Libéralité</hi>  ; il          laisse cette rhétorique à Balzac et consorts. Pour lui, il tient à prouver aux habiles          que, bien qu’homme d’étude, il entend aussi le fin du jeu. Il commence par poser avec          Charron « que la justice, vertu et probité du Souverain, chemine un peu autrement que          celle des particuliers. » A-t-il tort de le prétendre ? En exceptant toujours le temps          présent, ce qui est d’une politesse rigoureuse, et en ne considérant que l’éternelle          histoire, qu’y voyons-nous ? Un moderne penseur l’a répété, et il nous est impossible de          le dédire : Ne mesurons pas les hommes publics à l’aune des vertus privées ; s’ils sont          véritablement grands, ils ont leur point de vue et leur rôle à part : ils font ce que          d’autres ne feraient pas, ils maintiennent la société. C’est à l’abri de leurs qualités,          de leurs défauts, quelquefois même, hélas ! de leurs forfaits que les hommes privés          arrivent à exercer en paix toutes leurs vertus. C’est peut-être parce que Richelieu a fait          tomber la tête du duc de Montmorency, qu’il a été plus loisible à tel bon bourgeois de          vivre honnête homme en sa rue Saint-Denis. Comme fait, et l’histoire en main, si l’on ose          réfléchir, on a peine à ne pas tirer l’austère résultat.</p><p>Naudé, au premier chapitre de son livre, soutient, en s’appuyant de l’autorité de Cardan          et de Campanella, que, pour bien peindre un homme ou pour bien traiter un sujet, il faut          se transmuer dedans ; et il cite spirituellement l’exemple de Du Bartas, qui, pour faire          sa fameuse description du cheval, galopait et gambadait des heures entières dans sa          chambre, contrefaisant ainsi son objet. Je ne pousserai pas si loin, en parlant de Naudé,          la transfusion et la métamorphose, je serrerai de près mon auteur, sans pour cela m’y          confondre ni l’approuver. Mais, puisque l’occasion s’en présente, j’userai du droit de          simple moraliste pour énoncer ce que je crois vrai, dussé-je par là sembler contredire          l’étalage vertueux et philanthropique des acteurs intéressés, ou la simplicité          bienheureuse et perpétuellement adolescente de quelques optimistes de talent.</p><p>Telle philosophie, telle politique, ou, pour parler plus exactement, telle morale, telle          politique. La politique n’est que l’art de mener les hommes, et cet art dépend de l’idée          qu’on se fait d’eux. La Rochefoucauld donne la main à Machiavel. Jeune, d’ordinaire on          estime l’humanité en masse, et l’on est plutôt de la politique libérale. Plus tard, on          arrive à mieux connaître, à ce qu’on croit, c’est-à-dire trop souvent à moins estimer les          hommes ; et si l’on est conséquent, on incline alors pour la politique sévère. Mais cette          sévérité, fruit amer de l’expérience humaine, n’admet pas nécessairement la fraude et          n’exclut pas la justice ; et j’aime à penser toujours, malgré la rareté du fait, que la          volonté ferme du bien, une sagacité pénétrante jointe à l’absence de toute imposture, une          équité inexorable, seraient encore les voies les plus sûres de gouverner, de tenir le          pouvoir,  — de le tenir, il est vrai, non pas de le gagner ni de l’obtenir.</p><p>Naudé n’en demandait pas tant aux souverains de son temps, et, dans cette chambre close          du cardinal de Bagni, il n’est plus que de la religion de Louis XI, de Philippe de          Macédoine, ou du vieil et perfide Ulysse ; il cite à propos Tibère. Il donne la recette de          ce qu’il croit permis au besoin, assassinat, empoisonnement, massacre ; il divise et          subdivise le tout avec un sang-froid inimaginable. Les conseils de modération qu’il y mêle          ne font que mieux ressortir l’immoral du fond ; on croirait par moments qu’il se joue :          c’est comme un chirurgien curieux qui assemble des exemples de tous les jolis cas, ou          comme un chimiste amateur qui étiquette avec complaisance tous ses poisons, en inscrivant          sur chacun la dose indispensable et suffisante. Ce qui se dirait à peine dans quelque          hardi colloque à voix basse et dans quelque débauche de cabinet entre un Borgia et son          conclaviste, il le rédige et l’écrit<note place="bottom" resp="author">***put text here On lit, il est            vrai, dans la préface de la première édition, que le livre n’est imprimé qu’à <hi rend="i">douze</hi> exemplaires. Passe encore, cela ne sortait pas de la confidence.            Mais bientôt il en courut plus de cent. Telle est l’inconséquence toujours : on n’écrit            pas pour le public, et on imprime pour lui.</note>. Son apologie de la Saint-Barthélemy          (au chap. III) est trop connue et résume le reste. Si, dans la façon dont il la présente,          il se trouve historiquement quelques points de vérité incontestables, ils ne rachètent en          rien l’horreur de l’action ni l’odieux du récit. Ce n’est point quand le sang coule à          flots que l’historien doit faire parade d’essuyer et de braquer si posément sa lunette.          Lui aussi, il lui convient d’être entraîné par le sentiment d’humanité et de se faire          peuple un jour. Guy Patin ne trouvait, pour excuser son ami sur ce méfait, que l’influence          du lieu où il écrivait alors. Lorsqu’on entre au Vatican, qu’aperçoit-on en effet dès la          grande salle d’antichambre ? La Saint-Barthélemy peinte et Coligny immolé.</p><p>Et en cette opinion extrême, n’admirez-vous pas comme Naudé et de Maistre se          rencontrent ? le grand croyant et le grand sceptique ! c’est le cercle ordinaire, le          manège de l’esprit humain.</p><p>Disons-le bien vite, en ceci Naudé, encore plus que de Maistre, se calomniait : cet          apologiste de la Saint-Barthélémy est le même qui, à Rome, se montra si bon, si humain, si          chaleureux pour Campanella persécuté. Après vingt-sept ans de prison, ce dominicain          philosophe venait d’être rendu à la liberté par la bonté d’Urbain VIII. Naudé avait          toujours admiré et vénéré Campanella <hi rend="i">(ardentis penitus et portentosi vir            ingenii</hi>, comme il l’appelle sans cesse), Campanella novateur et investigateur en          toutes choses, en philosophie, en ordre social, conspirateur et chef de parti un            moment<note place="bottom" resp="author">« Et lorsque Campanella eut dessein de se faire roi de la            Haute-Calabre, il choisit très à propos pour compagnon de son entreprise un frère Denys            Pontius, qui s’était acquis la réputation du plus éloquent et du plus persuasif homme            qui fût de son temps… etc. » (Naudé, <hi rend="i">Coups d’État</hi>, chap. IV.)</note>,          et qui du fond d’un cachot obscur retraçait et rêvait sa <hi rend="i">Cité du Soleil</hi>.          Pour célébrer cette délivrance toute récente encore, Naudé adressa, en 1632, au pape          Urbain VIII, un panégyrique latin imité de ceux des anciens rhéteurs, Thémiste, Eumène. On          sent, à ses frais inaccoutumés d’éloquence, qu’il parle au pontife lettré, au poëte          disert, à l’<hi rend="i">Urbanité même</hi> (il fait le jeu de mots), à celui qui, suivant          son expression, a <hi rend="i">moissonné tout le Pinde, butiné tout l’Hymette</hi>, et <hi rend="i">bu toute l’Aganippe</hi>. Ce ne sont que fleurs et qu’encens, ce n’est, que          sucre, que miel et que rosée. Le style latin de Naudé laissa toujours à désirer pour la          vraie élégance. Mais cette assez mauvaise prose poétique, cette flatterie plus que          française, cette reconnaissance trop italienne, tous ces défauts du panégyrique composent,          dans le cas présent, une très belle et très noble action, à savoir la défense et          l’apologie, aux pieds du Saint-Siège, de la science et de la philosophie, hier encore            persécutées<note place="bottom" resp="author">Voir, dans les lettres latines de Naudé, la 31<hi rend="sup">e</hi> à Campanella, et la dédicace reconnaissante que celui-ci lit à Naudé            de son petit traité <hi rend="i">de Libris propriis et recta Ratione            studendi</hi>. — Osons dire toute la vérité. Il existe, au tome X de la Correspondance            manuscrite de Peiresc (Bibliothèque du Roi), une lettre de Naudé qui semble donner un            bien triste démenti à ces témoignages publics, à cet échange de bons offices et de            magnifiques démonstrations entre lui et Campanella. Il paraît que ce dernier, après sa            sortie de Rome et son arrivée en France, s’était <hi rend="i">licencié</hi> sur le            compte de Naudé en je ne sais quelles paroles et imputations qui pouvaient avoir de la            gravité. La lettre de Naudé à Peiresc, datée de Riète, 30 juin 1636, nous montre plus            que nous ne voudrions l’irritation de l’offensé et son jugement secret sur l’homme qu’il            avait tant admiré et célébré publiquement. On y a l’envers complet de tout à l’heure.            Campanella y est taxé d’ingratitude, de légèreté, de charlatanisme effronté et            d’insupportable orgueil ; ce sont les inconvénients de plus d’un grand esprit, et on en            a connu de tout temps qui avaient peu à faire pour tomber dans ces défauts-là. Naudé,            qui n’avait admiré qu’une seule fois avec cette ferveur, et qui s’en trouvait dupe, jura            sans doute qu’on ne l’y reprendrait plus. Il faut toutefois qu’il soit revenu à des            sentiments plus favorables à son ancien ami, puisqu’il ne fit imprimer le Panégyrique            dont nous avons parlé qu’en 1644, pour prêter hautement secours à la mémoire de            Campanella mort <hi rend="i">beatissimis Thomae Campanellae Manibus</hi>, contre de            certaines calomnies dont elle venait d’être l’objet. Le Panégyrique imprimé et la lettre            manuscrite n’en font pas moins le plus sanglant contraste, et donnent une rude leçon au            biographe littéraire qui se lierait avec candeur à ce qu’on imprime. (Voir l’<hi rend="i">Appendice</hi> à la fin du présent volume.)</note>.</p><p>Parmi les singularités de ce traité sur les <hi rend="i">Coups d’État</hi>, on a remarqué          qu’il commence par <hi rend="i">Mais</hi>, comme le <hi rend="i">Moyen de Parvenir</hi>          commence par <hi rend="i">Car</hi>. Naudé faisait nargue à la rhétorique dès le premier          mot.</p><p>Parmi les opinions particulières qui ne font faute, est celle qui range dans les          inventions des coups d’État la venue de la Pucelle d’Orléans, « laquelle, ajoute Naudé en          passant, ne fut brûlée qu’en effigie. » Il ne daigne pas s’expliquer davantage. Guy Patin          va plus loin et nous dit que, loin d’être brûlée, elle se maria et eut des enfants<note resp="author">Voir sur cette version le Mercure galant de novembre 1683.</note>. Naudé          se complaisait un peu à ces sortes d’opinions paradoxales, et il admettait très-aisément          la mystification du vulgaire en histoire. Il aurait cru volontiers au mariage secret de          Bossuet comme il croyait au brûlement postiche de la Pucelle. C’est là un faible dans cet          esprit si sain. A force de chercher finesse, on s’abuse aussi.</p><p>« Qui peut savoir et dire ce qu’arrive à penser sur toute question fondamentale un homme          de quarante ans, prudent, et qui vit dans un siècle et dans une société où tout fait une          loi de cette prudence ? » Naudé n’oubliait jamais cette pensée en lisant l’histoire ; il          en faisait surtout l’application aux grands esprits cultivés depuis la renaissance des          lettres, et ce qu’il avait en Italie sous les yeux l’y confirmait. Dans cette familiarité          du cardinal de Bagni et des Barberins, il dut être de ceux qui trouvent, après tout, que          c’eût été un bel idéal que d’être cardinal romain dans le vrai temps. Lui qui n’était pas          philosophe ni protestant à demi, il jugeait qu’il y avait plus de place encore pour des          opinions quelconques sous la noble pourpre flottante de ses patrons que sous l’habit noir          serré du ministre ; mais c’était à condition toujours de n’en rien laisser passer<note resp="author">Dans une page du <hi rend="i">Mascurat</hi> (190), on voit trop bien en            quel sens Naudé est catholique et soumis à l’Église ; c’est de la même manière et dans            le même esprit que Montaigne se déclarait contre les huguenots lorsqu’ils interprétaient            les Écritures. La raison qu’allègue Naudé est un petit croc-en-jambe au fond. Mascurat            répond à Saint-Ange, qui vient d’exprimer la conviction naïve qu’aucune doctrine            pernicieuse ne saurait se fonder sur la Sainte-Écriture : « Si tu ajoutes <hi rend="i">bien entendue</hi>, dit Mascurat, je suis de ton côté ; mais, à faute de suivre            l’interprétation que la seule Église catholique donne à ces Livres sacrés, ils sont bien            souvent causés de beaucoup de désordres, tant es mœurs à cause du livre des Rois et            autres pièces du Vieil Testament, qu’en la doctrine, laquelle est bien embrouillée dans            le Nouveau et par les Épîtres de saint Paul principalement : <hi rend="i">Mare enim est              Scriptura divina, habens in se sensus profundos et altitudinem tudinem propheticorum              enigmatum</hi>, comme disoit saint Ambroise… » Quand j’entends un sceptique, citer si            respectueusement un grand saint, je me dis qu’il y a anguille sous roche.</note>. Il          revint d’Italie avec ce pli romain très-marqué. Ses amis, au retour, s’aperçurent d’un          changement en lui. Tout en restant bon et simple d’ailleurs, sa prudence s’était fort          raffinée. Dans l’habitude de la vie, il ne se confiait à personne,  — « à personne, hormis          à M. Moreau et à moi, nous dit Guy Patin ; et quand il avoit reconnu la moindre chose dans          quelqu’un, il n’en revenoit jamais : sentiment qu’il avoit pris des Italiens. »</p><p>La mort trop prompte du cardinal de Bagni, en juillet 1641, laissa Naudé au dépourvu et          comme naufragé sur le rivage. Le cardinal Antoine Barberin le prit alors à son service et          le recueillit avec un empressement affectueux. L’étoile de Naudé le voua toute sa vie aux          Éminentissimes. Rappelé l’année suivante en France pour être bibliothécaire du          Cardinal-ministre, il ne quitta Rome que comblé des bienfaits de son dernier patron.          Pourtant il semble que cette perte inopinée du cardinal de Bagni ait laissé des traces          dans son humeur. Il considéra dès lors sa fortune comme un peu manquée ; il reconnut          qu’après avoir tant usé de lui, de sa science et de ses services, on ne lui avait ménagé          aucun sort pour l’avenir ; il en devint disposé à se plaindre quelquefois de la destinée          plus qu’il n’avait coutume de faire auparavant<note place="bottom" resp="author">Une lettre de lui à            Peiresc, du 20 juillet 1634 (<hi rend="i">Correspondance de Peiresc</hi>, tome X,            manuscrits de la Bibliothèque du Roi), nous trahit le secret de toutes les démarches,            sollicitations et suppliques trop peu dignes auxquelles la nécessité et la peur de            manquer poussaient Naudé en terre étrangère : il subit l’air du pays.</note>. Nous le          rencontrons fréquemment les années suivantes dans les lettres de Guy Patin, et c’est à          cette date seulement que la petite société de Gentilly commence. Mais, à travers ses          relations resserrées avec ses amis de France, Naudé, tout occupé de former la bibliothèque          du cardinal Mazarin, s’absentait encore pour de longs et nombreux voyages en Flandre, en          Suisse, en Italie de nouveau, en Allemagne, rapportant de chaque tournée des milliers de          volumes et des voitures tout entières. Il nous a donné le bulletin de ses doctes caravanes          dans le <hi rend="i">Mascurat</hi><note place="bottom" resp="author">Page 254.</note>. Enfin, au          commencement de 1647, il n’eut plus qu’à coordonner son immense butin, à organiser en          quelque sorte sa conquête. Ç’allait être un beau jour pour lui, le plus beau jour de sa          vie, que celui où la publicité de cet établissement unique eût été complète<note resp="author">Une sorte de publicité existait dès les années précédentes : la            bibliothèque s’ouvrait tous les jeudis aux savants qui se présentaient : il y en avait            quelquefois de quatre-vingts à cent qui y étudiaient ensemble (<hi rend="i">Mscurat</hi>, page 244). — Voir aussi, dans les Lettres latines de Roland Des Marels,            la 31<hi rend="sup">e</hi> du livre II ; il y remercie Naudé en souvenir de quelque            séance.</note> ; déjà la porte particulière à l’usage des savants était pratiquée sur la          rue ; déjà l’inscription latine destinée à figurer au-dessus, et qui devait dire à tous          les passants (aux passants qui savaient le latin) d’entrer librement, se gravait sur le          marbre noir en lettres d’or ; Naudé touchait à l’accomplissement du rêve et du labeur de          toute sa vie. C’est à ce moment précis que se rapporte la lettre souvent citée de Guy          Patin (27 août 1648)<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Lettres choisies</hi> de Guy Palin,            tome I, page 35.</note> : « M. Naudé, bibliothécaire de M. le cardinal Mazarin, intime          ami de M. Gassendi comme il est le mien, nous a engagés pour dimanche prochain à aller          souper et coucher nous trois en sa maison de Gentilly, à la charge que nous ne serons que          nous trois et que nous y ferons la débauche : mais Dieu sait quelle débauche ! M. Naudé ne          boit naturellement que de l’eau et n’a jamais goûté vin. M. Gassendi est si délicat qu’il          n’en oseroit boire, et s’imagine que son corps brûleroit s’il en avoit bu. C’est pourquoi          je puis bien dire de l’un et de l’autre ce vers d’Ovide :</p><quote><p>Vina fugit, gaudetque meris abstemius undis<note place="bottom" resp="author">Autre témoignage :              « Naudé étoit d’une vie sobre et chaste ; il eut aversion de tout temps pour les              assaisonnements de viandes et les recherches de table ; en fait de fruits, il ne              mangeoit que des châtaignes et des noisettes. Il étoit de taille élevée, de corps              allègre et dispos. » (Voir l’Éloge latin de Naudé, par Pierre          Hallé.)</note>.</p></quote><p>Pour moi, je ne puis que jeter de la poudre sur l’écriture de ces deux grands hommes,          j’en bois fort peu ; et néanmoins ce sera une débauche, mais philosophique, et peut-être          quelque chose davantage, pour être tous trois guéris du loup-garou et du mal des          scrupules, qui est le tyran des consciences. Nous irons peut-être jusque fort près du          sanctuaire… » Naudé célébrait à sa manière, dans cette petite orgie de Gentilly, <hi rend="i">sub rosa</hi>, la prochaine dédicace de ce temple de Minerve et des Muses dont          il tenait les clefs, quand, le lendemain ou le jour même de la fête, la Fronde éclata<note resp="author">Les barricades sont, précisément de la même date que la lettre de Guy            Patin jour pour jour, 27 août.</note>. Ainsi vont les projets humains sous l’œil d’en          haut ou sous le je ne sais quoi qui les déjoue. L’inscription en resta là, et le public          aussi. A la seconde Fronde, ce fut bien autre chose, et, le 29 décembre 165l, le parlement          rendit l’arrêt de vandalisme qui ordonnait la vente de la <hi rend="i">bibliothèque</hi>          et des meubles du cardinal. Mais n’anticipons pas. Quand Naudé vit la Fronde, il put être          affligé, il n’en fut point surpris. Il avait de longue main, dans ses <hi rend="i">Rose-Croix</hi>, compté sur la badauderie des Français ; dans ses <hi rend="i">Coups            d’État</hi>, s’il nous en souvient (chap. iv), il avait peint la populace en traits          énergiques et méprisants, que l’émeute présente semblait faite exprès pour vérifier. Si          tout s’était borné à cette première Fronde, il y aurait eu plutôt encore de quoi s’en          gaudir entre amis.</p><p>L’intervalle des deux Frondes fut un assez bon temps pour Naudé ; il y composa (1649) son          ouvrage le plus intéressant, le plus original et le plus durable : <hi rend="i">Jugement            de tout ce qui a été imprimé contre le cardinal Mazarin, depuis le sixième janvier            jusques à la Déclaration du premier avril mil six cens quarante-neuf</hi>, ou plus          brièvement le <hi rend="i">Mascurat</hi>. C’est un dialogue entre deux imprimeurs et          colporteurs de mazarinades, Mascurat et Saint-Ange. Sous ce couvert, il y défend          chaudement et finement le cardinal son maître, et montre la sottise de tant de propos          populaires qui se débitaient à son sujet ; puis, chemin faisant, il y parle de tout. La          bonne édition du Mascurat, la seconde, est un gros in-4° de 718 pages. Le livre fait          encore aujourd’hui les délices de bien des érudits friands ; Charles Nodier, dit-on, le          relit ou du moins le refeuillette une fois chaque année. M. Bazin, l’historien de la          France sous Mazarin, en a beaucoup profité dans son spirituel récit. Naudé, si enfoui par          le reste de ses œuvres, garde du moins, par celle-ci, l’honneur d’avoir apporté une pièce          indispensable et du meilleur aloi dans un grand procès historique : son nom a désormais          une place assurée en tout tableau fidèle de ce temps-là. Je voudrais pouvoir donner idée          du <hi rend="i">Mascurat</hi> à des lecteurs gens du monde, et j’en désespère. Dans ce          style resté franc gaulois et gorgé de latin, il trouve moyen de tout fourrer, de tout          dire ; je ne sais vraiment ce qu’on n’y trouverait pas. Il y a des tirades et enfilades de          curiosités et de documents à tout propos, des kyrielles à la Rabelais, où le bibliographe          se joue et met les séries de son catalogue en branle, ici sur tous les novateurs et          faiseurs d’utopies (pages 92 et 697), là sur les femmes savantes (p. 81)  ; plus loin, sur          les bibliothèques publiques (p. 242)  ; ailleurs, sur tous les imprimeurs savants qui ont          honoré la presse (p. 691)  ; à un autre endroit, sur toutes les académies d’Italie (p.          139, 147), que sais-je<note place="bottom" resp="author">Et encore (page 370) il enfile toutes sortes            d’historiettes sur des réponses faites par bévue, et se moque en même temps de la            rhétorique ; il y trouve son double compte d’enfileur de rogatons érudits et de moqueur            des tours oratoires. — Il ne trouve pas moins son double compte de fureteur historique            et de défenseur du Mazarin, lorsqu’il se donne (page 266) le malin plaisir d’énumérer            tous les profits et pots-de-vin de l’intègre Sully, lequel « tira <hi rend="i">trois              cens mille livres</hi> pour la démission, de sa charge des Finances et de la            Bastille ; <hi rend="i">soixante mille</hi> pour celle de la Compagnie de la            Reine-Mère ; <hi rend="i">cinquante mille</hi> pour celle de Surintendant des            Bâtiments ; <hi rend="i">deux cens mille</hi> pour le Gouvernement de Poitou ; <hi rend="i">cent cinquante mille</hi> pour la charge de Grand-Voyer, et <hi rend="i">deux              cens cinquante mille</hi> pour récompense ou plutôt <hi rend="i">courretage</hi> de            beaucoup de bénéfices donnés à sa recommandation. » Et le fin Naudé part de là pour            opposer le <hi rend="i">désintéressement</hi> du Mazarin ; mais il tenait encore plus,            je le crains bien, à ce qu’il avait lâché en passant contre cette renommée populaire de            Sully.</note> ? Pour qui aurait un traité à écrire sur l’un quelconque de ces sujets, le            <hi rend="i">Mascurat</hi> fournirait tout aussitôt la matière d’une petite préface des          plus érudites ; c’est une mine à fouiller ; c’est, pour parler le langage du lieu, une          marmite immense d’où, en plongeant au hasard, l’on rapporte toujours quelque fin          morceau.</p><p>La scène se passe au cabaret ; on y boit à même des pots, on y mange des harengs <hi rend="i">saurets</hi>, tout s’en ressent. On a remarqué que la plaisanterie d’une nation          ressemble (règle générale) à son mets ou à sa boisson favorite. On n’a donc ici ni le <hi rend="i">pudding</hi> de Swift, ni le Champagne ou le moka de Voltaire. Le <hi rend="i">Mascurat</hi> de Naudé, c’est une espèce de salmigondis épais et noir, un vrai fricot          comme nos aïeux l’aimaient, où il y a bien du fin lard et des petits pois. On y lit (p.          231) une grande discussion sur la poésie macaronique ; ce livre est une espèce de          macaronée aussi.</p><p>Au commencement du <hi rend="i">Mascurat</hi> il n’est pas huit heures et demie du matin          (page 13) : les deux compagnons entrent au cabaret et s’attablent pour discourir à l’aise            <hi rend="i">a mane ad vesperam</hi> (p. 38). A la page 322, on les voit qui dînent.          Page 349, Saint-Ange frappe pour demander à boire. Page 379, il continue de mâcher et de          boire. Page 385, il est question de plat qui se refroidit. Page 386, Mascurat s’absente un          bon quart d’heure, ou une <hi rend="i">bonne heure</hi>, dit Saint-Ange qui l’attend. C’en          est assez pour donner idée de la composition étrange de cet autre <hi rend="i">Neveu de            Rameau</hi>. A travers ces divers incidents de la journée, le dialogue dure          toujours.</p><p>Le caractère de Saint-Ange, c’est le gros bon sens, près de Mascurat qui représente          l’érudit rusé : « Tu m’emportes, lui dit à certain moment Saint-Ange, comme l’aigle fait          la tortue, hors de mon élément ; revenons… » Et plus loin, lorsque Mascurat lui énumère          complaisamment les grands génies de première classe, les <hi rend="i">douze preux de            pédanterie</hi>  : Archimède, Aristote, Euclide, Scot (Duns), Calculator, etc. (je fais          grâce des autres), le matois Saint-Ange répond : « Tu m’endors quand tu me parles de tous          ces auteurs-là que je ne connois point ; il y avoit l’autre jour un homme bien sensé, chez          « Blaise, qui n’y faisoit pas tant de finesse ; car il disoit que <hi rend="i">la            Sagesse</hi> de Charron et <hi rend="i">la République</hi> de Bodin étoient les          meilleurs livres du monde, et sa raison étoit que le premier enseigne à se bien gouverner          soi-même, et le second à bien gouverner les autres… Ce discours, à te dire vrai, me tient          lieu de démonstration et me persuade bien davantage que ne font tous les mathématiciens et          philosophes ; mais tu as l’esprit si sublime que tu voudrois toujours être avec les          auteurs de la première classe. Pour moi, je me tiens aux médiocres, c’est-à-dire à ceux          que tu appelles honnêtes gens et bons esprits. » Naudé, en écrivant cette charmante page,          ne comprenait-il donc pas que le nombre de ces honnêtes gens et de ces bons esprits          vulgaires à la Saint-Ange allait augmenter assez pour faire un public qui ne serait plus          la populace ? Le tiers état de Sieyès était au bout, notre classe moyenne.</p><p>Si Naudé ne comptait pas assez sur ce prochain monde des bons esprits, il semble avoir          encore moins soupçonné qu’une autre portion plus délicate s’y introduirait, et que l’heure          approchait où il faudrait écrire en français pour être lu même des femmes. Chez Naudé, les          femmes n’entrent pas ; latin à part, il y a des grossièretés.</p><p>La finesse d’ailleurs, la raillerie couverte, la sournoiserie même de l’auteur entre ces          deux bons compères, Saint-Ange et Mascurat, va aussi loin qu’on peut supposer. Je veux          trahir et prendre sur le fait sa méthode habituelle. A un endroit, par exemple, il énumère          au long les académies d’Italie ; rien de plus intéressant pour les esprits académiques ;          on croirait, à la complaisance du détail, que Naudé admire, qu’il se prend ; pas du tout.          Prenez garde : voilà qu’à la fin, citant Pétrone sur les déclamateurs, il montre que ces          façons pompeuses d’exercice littéraire ne servent au fond de rien, que les vrais grands          écrivains sont de date antérieure, que <hi rend="i">les bons esprits vont à ces nouvelles            Académies comme les belles femmes au bal, c’est-à-dire sans en chercher autre profit que            d’y passer le temps agréablement et de s’y faire voir et admirer</hi>. — Sur quoi          Saint-Ange, un peu surpris du revers, dit à Muscurat : « Tu fais justement comme ces          vaches qui attendent que le pot au lait soit plein pour le renverser<note resp="author">Page 152.</note>… » Voilà, en bon français, la méthode de Gabriel Naudé et des grands          sceptiques.</p><p>En matière religieuse, il ne procède pas autrement, et c’est ici que le mot de <hi rend="i">sournoiserie</hi> s’applique à merveille. Ainsi, à propos de l’<hi rend="i">Alcoran</hi>, dont les paroles, dit Mascurat (page 345), sont <hi rend="i">très-belles            et bonnes</hi>, quoique la doctrine en soit fort mauvaise, Saint-Ange se récrie, et          Mascurat répond entre autres choses : « … Joint aussi qu’il est hors le pouvoir d’un          homme, tant habile qu’il soit, de connoître quelle est la religion des Turcs, soit pour la          foi ou les cérémonies, par la seule lecture de l’<hi rend="i">Alcoran</hi>  ; tout de          même, sans comparaison toutefois, qu’un homme qui n’auroit lu que le <hi rend="i">Nouveau            Testament</hi>, ne pourroit jamais connoître le détail de la religion catholique, vu          qu’elle consiste en diverses règles, cérémonies, établissements, institutions, traditions          et autres choses semblables que les papes et les conciles ont établies de temps en temps,          et <hi rend="i">pièces après autres</hi>, conformément à la doctrine contenue <hi rend="i">implicité</hi> ou <hi rend="i">explicité</hi> dans ledit livre. » On a le venin.</p><p>J’aime mieux citer une belle page philosophique, et même religieuse à la bien prendre,          qui rentre dans une pensée souvent exprimée par lui. Il s’agit de je ne sais quel conseil          (page 229) dont Saint-Ange croit que les politiques d’alors pourraient tirer grand          profit ; Mascurat répond : « Quand ils le feroient, Saint-Ange, ils ne réussiroient pas          mieux au gouvernement des États et empires que les plus doctes médecins font à celui des          malades ; car il faut nécessairement que les uns et les autres prennent fin, tantôt d’une          façon et tantôt de l’autre : <hi rend="i">Quotidie aliquid in tam magno orbe mutatur, nova            urbium fundamenta jaciuntur, nova gentium nomina, extinctis nominibus prioribus aut in            accessionem validioris conversis, oriuntur</hi> (chaque jour quelque changement s’opère          en ce vaste univers ; on jette les fondations de villes nouvelles ; de nouvelles nations          s’élèvent sur la ruine des anciennes dont le nom s’éteint ou va se perdre dans la gloire          d’un État plus puissant). Je ne dis pas toutefois qu’un peu de régime ne fasse grand bien,          et que tant de livres qu’écrivent tous les jours les médecins <hi rend="i">de vita            proroganda</hi> soient inutiles ; mais aussi en faut-il demeurer dans leurs termes, et          ne pas attendre des remèdes l’éternité que Dieu seul s’est réservée. »  — Et dans les <hi rend="i">Coups d’État</hi> (chap. IV) il avait dit : « Il ne faut donc pas croupir dans          l’erreur de ces foibles esprits qui s’imaginent que Rome sera toujours le siége des saints          Pères, et Paris celui des rois de France. » Je trouve que, de nos jours, les sages          eux-mêmes ne sont pas assez persuadés que de tels changements restent toujours possibles,          et l’on met volontiers en avant un axiome de nouvelle formation, bien plus flatteur, qui          est que <hi rend="i">les nations ne meurent pas</hi>.</p><p>Je ne pousserai pas plus loin ce qui aussi bien n’aurait aucun terme, car il faudrait          extraire à satiété, sans pouvoir jamais analyser. La conclusion du <hi rend="i">Mascurat</hi> est spirituelle et va au-devant des objections          d’invraisemblance. — Saint-Ange : « Tu me dis de si belles choses, que, si elles étoient          imprimées, on ne s’imagineroit jamais qu’elles vinssent du cabaret ni qu’elles eussent été          dites par deux libraires ou imprimeurs… » Et Mascurat répond en citant des exemples de          l’antiquité : « … Au contraire, je vois dans Plutarque et Athénée que les plus doctes de          ce temps-là tenoient des propos aussi sérieux entre la poire et le fromage et ayant le          verre à la main, comme nous l’avons maintenant, que tous les Académistes de Cicéron en ses          plus délicieuses vignes, <hi rend="i">in Tusculano, in Cumano, in Arpinati</hi>. » Il          continue, selon son usage, d’épuiser tous les exemples de dialogues anciens qui se          tiennent, tantôt au milieu des rues, comme le <hi rend="i">Gorgias</hi>, tantôt dans une          maison du Pirée, comme la <hi rend="i">République</hi>, ou bien encore sous le portique du          temple de Jupiter ou aux bords de l’Ilissus. De là à un cabaret de la Cité évidemment il          n’y a qu’un pas. Et sur ce que ce sont deux imprimeurs qui ont dit ces belles choses,          Mascurat, qui a voyagé, cite l’exemple des savetiers italiens dont la politique est encore          plus raffinée que celle des imprimeurs de ce pays-ci : « Finalement, ajoute-t-il, pourquoi          trouver étrange que nous ayons dit tant de choses en un jour, puisque nous voyons tant de          tragédies nous représenter en pareil espace de temps des histoires que l’on ne jugeroit          jamais, à cause d’une infinité de rencontres et d’incidents, avoir été faites dans          l’espace de vingt-quatre heures… Et puis, si le <hi rend="i">Timée</hi>, le <hi rend="i">Gorgias</hi>, le <hi rend="i">Phédon</hi> et les dialogues <hi rend="i">de            Republica</hi> et <hi rend="i">de Legibus</hi> de Platon, quoiqu’ils soient bien plus          longs que les nôtres, ont bien été faits en un jour…, pourquoi ne voudra-t-on pas que nous          ayons dit, depuis cinq heures du matin jusques à sept heures du soir, ce que, s’il étoit          imprimé, il ne faudroit guère davantage de temps pour lire ?… » Il en faut un peu plus,          quoi qu’il en dise ; et, avec notre dose d’attention d’aujourd’hui, ne vient pas à bout          qui veut de ce gros in-4° immense. C’est pourquoi nous y avons tant insisté<note resp="author">M. Artaud, dans son ouvrage sur <hi rend="i">Machiavel</hi> (tome II,            pages 336-350), cite un ouvrage manuscrit français qui est une apologie remarquable de            l’illustre Florentin, et il se dit tenté de l’attribuer à Gabriel Naudé. Mais, sans            parler des autres objections, comme cette apologie ne put être composée que vers ou            après 1649, Naudé eut bien assez à faire, en ces années, avec son <hi rend="i">Mascurat</hi> d’abord, puis avec les tracas et calamités qui vont l’envahir, pour            qu’on ne puisse lui imputer un travail dont on ne verrait d’ailleurs pas le but sous sa            plume.</note>.</p><p>La seconde Fronde vint renverser encore une fois la fortune de Naudé et lui porter au          cœur le coup le plus sensible, celui qu’un père eût éprouvé de la perte d’une fille          unique, déjà nubile et passionnément chérie. L’arrêt du parlement de Paris qui ordonnait          la vente de la bibliothèque du cardinal lui arracha un cri de douleur et presque          d’éloquence. Dans un <hi rend="i">Advis</hi> imprimé (1651) à l’adresse de <hi rend="i">nos Seigneurs du Parlement</hi>, il exhale les sentiments dont il est plein : « … Et          pour moi qui la chérissois comme l’œuvre de mes mains et le miracle de ma vie, je vous          avoue ingénuement que, depuis ce coup de foudre lancé du ciel de votre justice sur une          pièce si rare, si belle et si excellente, et que j’avois par mes veilles et mes labeurs          réduite à une telle perfection que l’on ne pouvoit pas moralement en désirer une plus          grande, j’ai été tellement interdit et étonné, que si la même cause qui fit parler          autrefois le fils de Crésus, quoique muet de sa nature, ne me délioit maintenant la langue          pour jeter ces derniers accents au trépas de cette mienne fille, comme celui-là faisoit au          dangereux état où se trouvoit son père, je serois demeuré muet éternellement. Et, en          effet, messieurs, comme ce bon fils sauva la vie à son père en le faisant connoitre pour          ce qu’il étoit, pourquoi ne puis-je pas me promettre que votre bienveillance et votre          justice ordinaire sauveront la vie a cette fille, ou, pour mieux dire, à cette fameuse          bibliothèque, quand je vous aurai dit, pour vous représenter en peu de mots l’abrégé de          ses perfections, que c’est la plus belle et la mieux fournie de toutes les bibliothèques          qui ont jamais été au monde et qui pourront, si l’affection ne me trompe bien fort, y être          à l’avenir. »  — Et il finit en répétant les vers attribués à Auguste, lorsque celui-ci          décida de casser le testament de Virgile plutôt que d’anéantir l’<hi rend="i">Enéide</hi>  :</p><quote xml:lang="lat"><l>…. Frangatur potius legum veneranda potestas</l><l>Quam tot congestos noctesque diesque labores</l><l>Hauserit una dies, <hi rend="i">supremaque jussa Senatus</hi> !</l></quote><p>La vente se fit pourtant, bien qu’avec de certains accommodements peut-être. Naudé en          racheta pour sa part tous les livres de médecine, et il paraît qu’il y eut des prête-noms          du cardinal qui en sauvèrent d’autres séries tout entières. Du moins M. Petit-Radel a          beaucoup insisté sur ces rachats concertés qu’il démontre avec chaleur, comme si son          amour-propre d’administrateur et d’héritier y était intéressé. Quoi qu’il en soit, le coup          était porté pour l’auteur même ; l’intégrité et l’honneur de l’œuvre unique avaient péri.          « On vend toujours ici la bibliothèque de ce rouge tyran, écrit Guy Patin (30 janvier          1652) ; seize mille volumes en sont déjà sortis ; il n’en reste plus que vingt-quatre          mille. Tout Paris y va comme à la procession : j’ai si peu de loisir que je n’y puis          aller, joint que le bibliothécaire qui l’avoit dressée, mon ami de trente-cinq ans, m’est          si cher, que je ne puis voir cette dissolution et destruction… » Il fallait que Guy Patin          aimât bien fort Naudé pour s’attendrir à l’endroit d’une disgrâce arrivée au Mazarin.</p><p>Un malheur ne vient jamais seul ; Naudé en eut un autre en ces années. Étant autrefois à          Rome, il avait été consulté et avait donné son avis sur des manuscrits de l’<hi rend="i">Imitation de Jésus-Christ</hi> que les bénédictins revendiquaient pour un moine de leur          Ordre, <hi rend="i">Gersen</hi>  ; il n’était pas de leur avis, et avait jugé les          manuscrits quelque peu falsifiés. Son témoignage en resta là et sommeilla quelque temps.          Mais bientôt les chanoines réguliers de Saint-Augustin, qui revendiquaient l’<hi rend="i">Imitation</hi> pour <hi rend="i">Akempis</hi>, c’est-à-dire pour leur saint, comme les          bénédictins pour le leur, introduisirent l’autorité, et l’acte de Naudé dans la          discussion. Il y intervint lui-même par de nouveaux écrits publics. Courier, avec son          fameux pâté sur le manuscrit de Longus, sut ce que c’est que d’avoir affaire à des pédants          antiquaires et chambellans ; Naudé, si prudent, si modéré, apprit bientôt à ses dépens ce          que c’est que d’avoir affaire à des pédants, de plus théologiens, surtout à un Ordre tout          entier et à des moines. Quand on est sage, règle générale, il ne faut jamais se mettre          sans nécessité telles gens à robe noire à ses trousses. Si je l’osais, j’en donnerais le          conseil même aujourd’hui encore à mes brillants amis. Du temps de Naudé, on en vint          d’emblée aux injures. Il y avait dès lors un Dom Robert Quatremaire (notait-il pas de la          famille de M. Etienne Quatremère ?) qui en disait. Naudé eut le tort d’y céder et d’y          répondre. Tout cela se passait à propos du plus clément et du plus miséricordieux des          livres, autour de l’<hi rend="i">Imitation</hi>. Ajoutez que, dans cette querelle de Naudé          et de Dom Quatremaire, on ne savait pas très-bien le français de part et d’autre, ou du          moins on ne savait que le vieux français ; les injures en étaient d’autant plus grosses.          Il en résulta même des méprises singulières. Naudé, s’en prenant à un bénédictin italien,          le Père Cajetan, qui était petit et assez contrefait, l’avait appelé <hi rend="i">rabougri</hi> ; les bénédictins de Saint-Maur ne se rendirent pas bien compte du terme,          et le confondirent avec un bien plus grave qui a quelque rapport de son. Ces vénérables          religieux en demandèrent réparation en justice comme d’une appellation infâme. La naïveté          prêta à rire. Naudé lui-même porta plainte en diffamation devant le Parlement ; on a son          factum (<hi rend="i">Raisons péremptoires</hi>, etc., 1651) ; je le voudrais supprimer          pour son honneur. Sur ce terrain-là, il n’a pas son esprit habituel : ce n’est plus qu’un          savant du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en colère. Il prit pourtant occasion          de sa défense pour dresser une liste et kyrielle, comme il les aime, de toutes les          falsifications, corruptions de pièces, tricheries, qu’on imputait aux bénédictins dans les          divers âges. En poussant cette pointe, il a, sous air pédantesque, sa double malice          cachée, et il infirme plus de choses ecclésiastiques qu’il ne fait semblant. On assure          qu’il eut alors les rieurs de son côté ; mais il dut être au fond mécontent de lui-même :          le philosophe en lui avait fait une faute<note place="bottom" resp="author">On peut voir, si l’on veut,            sur cette sotte et désagréable affaire, la <hi rend="i">Bibliothèque critique</hi> de            Richard Simon, tome I<hi rend="sup">er</hi>, et aussi le tome I<hi rend="sup">er</hi>,            des <hi rend="i">Ouvrages posthumes</hi> de Mabillon. Dom Thuillier, bénédictin, y prend            une revanche sur Naudé.</note>.</p><p>La seconde Fronde lui laissait peu d’espoir de recouvrer sa condition première ; il          accepta d’honorables propositions de la reine Christine, et partit pour la cour de          Stockholm, où il fut bibliothécaire durant quelques mois. Cette cour était devenue sur la          fin un guêpier de savants qui s’y jouaient des tours ; Naudé n’y tint guère. Il était          d’ailleurs à l’âge où l’on ne recommence plus. Il revenait de là, dégoûté de sa tentative,          rappelé sans doute aussi par le mal du pays et par la perspective de jours meilleurs après          les troubles civils apaisés, lorsqu’il fut pris de maladie et mourut en route, à          Abbeville, le 29 juillet 1633, avant d’avoir pu revoir et embrasser ses amis. Il fut          amèrement regretté de tous, particulièrement de Guy Patin, qui ne parle jamais de son bon          et cher ami M. Naudé qu’avec un attendrissement bien rare en cette caustique nature, et          qui les honore tous deux : « Je pleure incessamment jour et nuit M. Naudé. Oh ! la grande          perte que j’ai faite en la personne d’un tel ami ! Je pense que j’en mourrai, si Dieu ne          m’aide (25 novembre 1653). »  — Les érudits composèrent à l’envi des vers latins sur la          mort du confrère qui les avait si libéralement servis. On peut trouver cependant qu’il ne          lui a pas été fait de funérailles suffisantes : on’n’a pas recueilli ses œuvres          complètes ; il n’a pas été solennellement enseveli. Mort en 1653, du même âge que l<hi rend="sup">e</hi> siècle, il n’en représentait que la première moitié, au moment où la          seconde, si glorieuse et si contraire, allait éclater. Les <hi rend="i">Provinciales</hi>          parurent six années seulement après le <hi rend="i">Mascurat</hi>, et donnèrent le          signal : la face du mondé littéraire fut renouvelée. Naudé rentra vite, pour n’en plus          sortir, dans l’ombre de ces bibliothèques qu’il avait tant aimées et qui allaient être son          tombeau. On imprima de lui un volume de lettres latines criblé de fautes. On rédigea le            <hi rend="i">Naudœana</hi>, ou extrait de ses conversations, criblé de bévues également.          Il n’eut pas d’éditeur pieux. Son article manque au Dictionnaire de Bayle, ce plus direct          héritier de son esprit. Lui qui a tant songé à sauver les autres de l’oubli, il est de          ceux, et des plus regrettables, qui sont en train de sombrer dans le grand naufrage. Ses          livres ont, à mes yeux, déjà la valeur de manuscrits, en ce sens que, selon toute          probabilité, ils ne seront jamais réimprimés. Quelques curieux les recherchent ; on les          lit peu, on les consulte çà et là. Tel est le lot de presque tous, de quelques-uns même          des plus dignes. Qu’y faire ? la vie presse, la marche commande, il n’y a plus moyen de          tout embrasser ; et nous-même ici, qui avons tâché d’exprimer du moins l’esprit de Naudé,          et de redemander, d’arracher sa physionomie vraie à ses œuvres éparses, ce n’est, pour          ainsi dire, qu’en courant que nous avons pu lui rendre cet hommage.</p><p> 1<hi rend="sup">er</hi> Décembre 1843.</p></div></body>
</text>
</TEI>

