<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Léonard</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-04-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-04-21"><head>Léonard<note place="bottom" resp="author">Cet article a été donné au <hi rend="i">Journal des              Débats</hi> (21 avril 1843), avec destination aux victimes du tremblement de terre de            la Guadeloupe : l’humble obole marquée au nom de Léonard revenait de droit à ses            infortunés compatriotes.</note></head><p>Dans mon goût bien connu pour les poëtes lointains et plus qu’à demi oubliés, pour les          étoiles qui ont pâli, j’avais toujours eu l’idée de revenir en quelques pages sur un          auteur aimable dont les tableaux riants ont occupé quelques matinées de notre enfance, et          dont les vers faciles et sensibles se sont gravés une fois dans nos mémoires encore          tendres. Mais, tout en berçant ce petit projet, je le laissais dormir avec tant d’autres          plus graves et qui ont toute chance de ne jamais éclore. Je ne m’attendais pas que parler          de Léonard pût redevenir une occasion qu’il fallût saisir au passage, un rapide et triste          à-propos.</p><p>C’est un âge en tout assez fâcheux pour le poëte entré dans la postérité (s’il n’est pas          décidément du petit nombre des seuls grands et des immortels) que de devenir assez ancien          déjà pour être hors de mode et paraître suranné d’élégance, et de n’être pas assez vieux          toutefois pour qu’on l’aille rechercher à titre de curiosité antique ou de rareté          refleurie. La plupart de nos poëtes agréables du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle se trouvent aujourd’hui dans ce cas ; ils ne sont pas encore passés à          l’état de poëtes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>. Il y a là, pour les noms qui          survivent, un âge intermédiaire, ingrat, qui ne sollicite plus l’intérêt et appelle plutôt          une sévérité injuste et extrême, à peu près comme, pour les vivants, cet espace assez          maussade qui s’étend entre la première moitié de la vie et la vieillesse. On n’a plus du          tout la fleur ; on n’est pas encore respecté et consacré. La renommée posthume des poètes          a aussi sa cinquantaine.</p><p>Léonard y échappera aujourd’hui. Sa destinée incomplète et touchante, revenant se          dessiner, comme sur un fond de tableau funèbre, dans le malheur commun des siens,          rappellera l’intérêt qu’elle mérita d’inspirer tout d’abord, et nul ici ne s’avisera de          reprocher l’indulgence.</p><p>Nicolas-Germain Léonard, né à la Guadeloupe en 1744, vint très-jeune en France, y passa          la plus grande partie des années de sa vie, mais il retourna plusieurs fois dans sa patrie          première. Absent, il y pensa toujours ; elle exerça sur lui, à distance et à travers          toutes les vicissitudes de fortune, une attraction puissante et pleine de secrètes          alternatives. Il mettait le pied sur le vaisseau qui devait l’y ramener encore, lorsqu’il          expira.</p><p>Léonard avait dix-huit ans lorsque parut en France (1762) la traduction des Idylles de          Gessner par Huber, laquelle obtint un prodigieux succès et enflamma beaucoup          d’imaginations naissantes. Les journaux, les recueils du temps, les étrennes et almanachs          des Muses furent inondés de traductions et imitations en vers, d’après la version en          prose. Gessner, le libraire-imprimeur de Zurich, devint une des idoles de la jeunesse          poétique, comme cet autre imprimeur Richardson pour sa <hi rend="i">Clarisse</hi>. De tels          contrastes flattaient les goûts du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui était          dans la meilleure condition d’ailleurs pour adorer l’idylle à laquelle ses mœurs se          rapportaient si peu. On eut alors en littérature comme la monnaie de Greuze. Parmi la          foule des noms, aujourd’hui oubliés, qui se firent remarquer par l’élégance et la douceur          des imitations, Léonard fut le premier en date et en talent, Berquin le second. L’idylle,          telle que la donnait Gessner et que la reproduisait Léonard, était simplement la pastorale          dans le sens restreint du genre. Le genre idyllique, en effet, peut se concevoir d’une          manière plus étendue, plus conforme, même dans son idéal, à la réalité de la vie et de la          nature. M. Fauriel, dans les ingénieuses <hi rend="i">Réflexions</hi> qui précèdent sa          traduction de <hi rend="i">la Parthénéide</hi> de Baggesen, établit que ce n’est point la          condition des personnages représentés dans la poésie idyllique qui en constitue l’essence,          mais que c’est proprement l’accord de leurs actions avec leurs sentiments, la conformité          de la situation avec les désirs humains, en un mot la rencontre harmonieuse d’un certain          état de calme, d’innocence et de bonheur, que la nature comporte peut-être, bien qu’il          soit surtout réservé au rêve. Ainsi, dans les grands poëmes non idylliques, chacun sait          d’admirables morceaux qu’on peut, sans impropriété, qualifier d’idylles, et qui sont, même          en ce genre, les exemples du ton certes le plus élevé et du plus grand caractère. Qu’on se          rappelle dans <hi rend="i">l’Odyssée</hi> l’épisode charmant de Nausicaa au sortir de la          plus affreuse détresse d’Ulysse ; dans Virgile, la seconde vie des hommes vertueux sous          les ombrages de l’Elysée ; dans le Tasse, la fuite d’Herminie chez les bergers du          Jourdain ; dans Camoëns, l’arrivée de Gama à l’île des Néréides ; dans Milton, les amours          de l’Éden. En tous ces morceaux, l’émotion se redouble du contraste de ce qui précède ou          de ce qui va suivre, du bruit lointain des combats ou des naufrages, et du cercle          environnant de toutes les calamités humaines un moment suspendues. Si idéal, si divin que          soit le tableau, il garde encore du réel de la vie.</p><p>Le genre idyllique, du moment qu’il se circonscrit, qu’il s’isole et se définit en          lui-même, devient à l’instant quelque chose de bien moins élevé et de moins fécond. Il y a          lieu pourtant dans les poëmes d’une certaine étendue qui s’y rapportent, dans <hi rend="i">Louise</hi>, dans <hi rend="i">Hermann et Dorothée</hi>, à des contrastes ménagés qui          sauvent la monotonie et éloignent l’idée du factice. Cet écueil est encore évitable dans          les pièces plus courtes, dans les simples églogues et idylles proprement dites, qui,          d’ailleurs, permettent bien moins de laisser entrevoir le revers de la destinée et de          diversifier les couleurs ; mais Théocrite bien souvent, et Goldsmith une fois, y ont          réussi. Léonard, s’il ne vient que très-loin après eux pour l’originalité du cadre et de          la pensée, pour la vigueur et la nouveauté du pinceau, a su du moins conserver du charme          par le naturel.</p><p>Né sous le ciel des tropiques, au sein d’une nature à part, dont il ne cessa de se          ressouvenir avec amour, il ne semble jamais avoir songé à ce que le hasard heureux de          cette condition pouvait lui procurer de traits singuliers et nouveaux dans la peinture de          ses paysages, dans la décoration de ses scènes champêtres. Parny lui-même et Bertin, en          leurs élégies, n’ont guère songé à retremper aux horizons de l’Ile-de-France les          descriptions trop affadies de Paphos et de Cythère. En son poëme des <hi rend="i">Saisons</hi>, au chant de l’<hi rend="i">Été</hi>, Léonard disait :</p><quote><l>Quels beaux jours j’ai goûtés sur vos rives lointaines,</l><l>Lieux chéris que mon cœur ne saurait oublier !</l><l>Antille merveilleuse, où le baume des plaines</l><l>Va jusqu’au sein des mers saisir le nautonier !</l><l>Ramène-moi, Pomone, à ces douces contrées….</l></quote><p>Toujours <hi rend="i">Pomone</hi>. Et plus loin, en des vers d’ailleurs bien élégants, le          poëte ajoute :</p><quote><l>Mais ces riches climats fleurissent en silence ;</l><l>Jamais un chantre ailé n’y porte sa cadence :</l><l>Ils n’ont point Philomèle et ses accents si doux,</l><l>Qui des plaisirs du soir rendent le jour jaloux.</l><l>Autour de ces rochers où les vents sont en guerre,</l><l>Le terrible Typhon a posé son tonnerre….</l></quote><p>Passe pour <hi rend="i">Philomèle</hi>. On peut la rappeler pour dire avec regret que ces          printemps éternels ne l’ont pas. Mais s’il s’agit de ces ouragans que rien n’égale,          pourquoi ne pas laisser le vieux <hi rend="i">Typhon</hi> sous son Etna ? C’est la gloire          propre de Bernardin de Saint-Pierre d’avoir, le premier, reproduit et comme découvert ce          nouveau monde éclatant, d’en avoir nommé par leur vrai nom les magnificences, les          félicités, les tempêtes, dans sa grande et virginale idylle.</p><p>Léonard, d’ailleurs, en même temps qu’il épanchait au sein d’un genre riant son âme          honnête et sensible, étudiait beaucoup et recherchait tout ce qui pouvait composer et          assortir le bouquet pastoral qu’il voulait faire agréer au public. Il ne se tient pas du          tout à Gessner ; les anciens, Tibulle, Properce, lui fournissent des motifs à demi          élégiaques qu’il s’approprie et paraphrase avec une grâce affaiblie ; il en demande          d’autres à Sapho, à Bion et à Moschus ; il en emprunte surtout aux Anglais, si riches          alors en ce genre de tableaux. L’imitation qu’il a donnée du <hi rend="i">Village            détruit</hi>, de Goldsmith, a de l’agrément, de l’aisance ; et offre même une sorte de          relief, si on évite de la comparer de trop près avec l’original. En un mot, dans cette          carrière ouverte au commencement du siècle par Racine fils et par Voltaire, et suivie si          activement en des sens divers par Le Tourneur et Ducis, par Suard et l’abbé Arnaud,          Léonard à son tour fait un pas ; il est de ceux qui tendent à introduire une veine des          littératures étrangères modernes dans la nôtre. Il représente assez bien chez nous un          diminutif de Thompson, de Collins, ou mieux un Penrose, quelqu’un de ces doux poëtes          vicaires de campagne. Mais puisque ce n’est pas, comme chez André Chénier, l’art des          combinaisons (<hi rend="i">junctura pollens</hi>), le procédé savant, la fermeté des tons          et des couleurs qu’on espère trouver en lui, on doit préférer celles de ses pièces où, à          travers les réminiscences de ses modèles, il nous a donné quelques marques directes et          attendrissantes, quelques témoignages intimes de lui-même : <hi rend="i">l’Ermitage, le            Bonheur, les Regrets, les Deux Ruisseaux</hi>.</p><p>Un grand événement de cœur remplit sa jeunesse et semble avoir décidé de toute sa          destinée. Il aima, il fut aimé ; mais, au moment de posséder l’objet promis, une mère          cruelle et intéressée préféra un survenant plus riche. La jeune fille mourut de douleur,          non sans avoir senti fuir auparavant sa raison égarée ; et lui, il passa de longues années          à gémir amèrement en lui-même, à moduler avec douceur ses regrets. On peut lire cette          histoire sous un voile très-légèrement transparent dans le roman qu’il a intitulé <hi rend="i">la Nouvelle Clémentine</hi>. De plus, ses vers à chaque instant la rappellent          et en empruntent une teinte mélancolique, une note plaintive et bien vraie. Il chante          Arpajon et les bords de l’Orge, témoins des serments, et les bosquets de Romainville où          les lilas lui disaient d’espérer. <hi rend="i">Félicité passée pour ne plus revenir</hi> !          c’est le refrain de romance qu’il emprunte au vieux Bertaut et qu’il approprie à sa peine.          Il ne vit plus désormais, il attend l’heure du soir, la fin de la journée, le moment de la          réunion future avec ce qu’il a perdu.</p><quote><l>Un seul être me manque et tout est dépeuplé,</l></quote><p>il dit à peu près cela, comme l’a dit le chantre d’Elvire, mais il ne cesse de le          répéter, de le croire. Les grands poëtes ont en eux de puissantes et aussi de cruelles          ressources de consolation ; leur âme, comme une terre fertile, se renouvelle presque à          plaisir, et elle retrouve plusieurs printemps. Celui qui fit <hi rend="i">Werther</hi>          domine sa propre émotion et semble, du haut de son génie, regarder sa sensibilité un          moment brisée, comme le rocher qui surplombe regarde à ses pieds l’écume de la cascade          insensée. Le poëte plus faible est souvent aussi, le dirai-je ? plus sincère, plus vrai.          Il prend au sérieux la poésie, l’élégie ; il la pratique, il en vit, il en meurt : c’est          là une bien grande faiblesse, j’en conviens, mais c’est humain et touchant.</p><p>Une des plus jolies idylles de Léonard est celle des <hi rend="i">Deux Ruisseaux</hi>,          bien connue sans doute, mais qui mérite d’être citée encore, éclairée comme elle l’est ici          par la connaissance que nous avons de son secret douloureux :</p><quote><l>Daphnis privé de son amante</l><l>Conta cette fable touchante</l><l>A ceux qui blâmaient ses douleurs :</l><l>Deux Ruisseaux confondaient leur onde,</l><l>Et sur un pré semé de fleurs</l><l>Coulaient dans une paix profonde.</l><l>Dès leur source, aux mêmes déserts</l><l>La même pente les rassemble,</l><l>Et leurs vœux sont d’aller ensemble</l><l>S’abîmer dans le sein des mers.</l><l>Faut-il que le destin barbare</l><l>S’oppose aux plus tendres amours ?</l><l>Ces Ruisseaux trouvent dans leur cours</l><l>Un roc affreux qui les sépare.</l><l>L’un d’eux, dans son triste abandon,</l><l>Se déchaînait contre sa rive,</l><l>Et tous les échos du vallon</l><l>Répondaient à sa voix plaintive.</l><l>Un passant lui dit brusquement :</l><l>Pourquoi sur cette molle arène</l><l>Ne pas murmurer doucement ?</l><l>Ton bruit m’importune et me gêne.</l><l>— N’entends-tu pas, dit le Ruisseau,</l><l>A l’autre bord de ce coteau,</l><l>Gémir la moitié de moi-même ?</l><l>Poursuis ta route, ô voyageur !</l><l>Et demande aux Dieux que ton cœur</l><l>Ne perde jamais ce qu’il aime.</l></quote><p>La protection du marquis de Chauvelin, homme de beaucoup d’esprit et poëte agréable          lui-même, valut à Léonard un emploi diplomatique qui le retint pendant dix années environ          (1773-1783), tantôt comme secrétaire de légation, tantôt même comme chargé d’affaires          auprès du Prince-Évêque de Liége. Le pays était beau, les fonctions médiocrement          assujettissantes ; il paraît les avoir remplies avec, plus de conscience et d’assiduité          que de goût. Je dois aux communications parfaitement obligeantes de M. Mignet, des          renseignements plus précis sur cette époque un peu disparate de la vie de Léonard. Il eut          l’honneur d’être trois fois chargé d’affaires durant l’absence de son ministre,          M. Sabatier de Cabre ; la première depuis le 18 novembre 1775 jusqu’au 21 juin 1777 ; la          seconde depuis le 16 mars jusqu’au 9 août 1778 ; la troisième depuis le 9 janvier jusqu’au          8 décembre 1782. C’est à ce moment que, le marquis de Sainte-Croix ayant succédé comme          ministre plénipotentiaire à M. Sabatier, Léonard se retira et rentra en France. Grétry,          dans le même temps, arrivait à Liége, et y recevait des ovations patriotiques que la          correspondance de M. de Sainte-Croix mentionne et que Léonard eût été heureux          d’enregistrer.</p><p>Les dépêches de celui-ci, adressées à M. de Vergennes et conservées au dépôt des Affaires          étrangères, sont au nombre de soixante ; plus de dépêches en tout que d’idylles. On          s’aperçoit aisément, en y jetant les yeux, que le poëte diplomate redouble d’efforts, et          que, novice en cela peut-être, il s’applique à justifier par son zèle la distinction dont          il est honoré. Les affaires de la France avec le Prince et les États de Liège étaient          nécessairement très-petites ; affaires surtout de libellistes à poursuivre et de          déserteurs à réclamer. Pourtant, par Liège, on avait les communications libres tant avec          la Basse-Allemagne, dont cet État faisait partie, qu’avec la Hollande, dont les Pays-Bas          autrichiens nous tenaient séparés. L’intérêt des Pays-Bas était de mettre un mur entre la          France et Liège pour fermer cette voie d’écoulement à notre commerce. La France, au          contraire, cherchait à faciliter le passage. Aussi presque toutes les dépêches de Léonard          roulent sur l’exécution de certaines routes et chaussées, de certains canaux qui avaient          été stipulés par un traité récent. Il faut voir comme le tendre auteur des <hi rend="i">Deux Ruisseaux</hi> s’y évertue. Le Prince-Évêque a l’air d’être bien disposé pour la          France ; mais il ne fait pas de ses États ce qu’il veut. Ceux-ci tâchent de tirer de          Versailles un secours d’argent pour les routes demandées. Le chancelier ou chef du          ministère du prince est au fond moins favorable que son maître. Il s’agit de pénétrer ses          vues, de s’assurer que le secours, si on le donne, sera bien affecté à l’emploi promis. Il          y a là un autre <hi rend="i">M. de Léonard</hi> qui n’est pas le nôtre, mais une espèce          d’ingénieur du Prince, et qu’il s’agit de capter en tout honneur : une boîte d’or avec          portrait de Sa Majesté paraît produire un effet merveilleux.</p><p>A travers cela, et dans les intervalles après tout assez monotones, l’occupation favorite          de Léonard était la composition d’un roman sentimental intitulé <hi rend="i">Lettres de            deux Amants de Lyon</hi> (Thérèse et Faldoni), qu’il ne publia qu’à son retour, en          France et qui eut dans le temps un succès de larmes. Sous une forme détournée, il y          caressait encore le souvenir de ses propres douleurs. L’épigraphe qu’il emprunte à          Valère-Maxime déclare tout d’abord sa pensée : « Du moment qu’on s’aime de l’amour à la          fois le plus passionné et le plus pur, mieux vaut mille fois se voir unis dans la mort que          séparés dans la vie. »</p><p>Je crois pouvoir rapporter aussi à ce séjour de Liège la jolie pièce intitulée <hi rend="i">le Nouveau Philémon</hi>, où figurent</p><quote><l>Deux ermites voisins des campagnes belgiques.</l></quote><p>C’est une variante et un peu une parodie de la métamorphose du <hi rend="i">Philémon et            Baucis</hi> de La Fontaine. On dirait qu’un grain de gaieté flamande s’y fait sentir.          Une versification familière et charmante, tout à fait digne de Gresset, amène, en se          jouant, de spirituels détails dans un ton de malice adoucie. On y voit quelle devait être          la nuance d’esprit de l’aimable auteur, quand il s’égayait.</p><p>Quelques idylles et poésies champêtres, composées en ces mêmes années, s’ajoutèrent à une          nouvelle et assez jolie édition que donna Léonard (La Haye, 1782). Cette publication          littéraire amena un petit incident diplomatique, un cas d’étiquette que je ne veux pas          omettre ; et, puisque je suis aux sources officielles, voici <hi rend="i">in extenso</hi>          la grave dépêche du ministre plénipotentiaire, Sabatier de Cabre, au comte de Vergennes (2          janvier 1782)  :</p><p>« M. Léonard avait présenté la nouvelle édition de ses <hi rend="i">Pastorales</hi> au          Prince-Évêque, qui fait autant de cas de sa personne que de ses ouvrages. Son Altesse me          prévint hier qu’elle lui destinait une très-belle tabatière d’or émaillé, et me dit          qu’elle allait le faire appeler pour la lui offrir devant moi. Je représentai au prince          que M. Léonard ne pouvait la recevoir sans votre aveu. Il me parut peiné du délai          qu’entraînerait cette délicatesse qu’il juge outrée, puisque c’est seulement à titre de          poëte distingué qu’il s’acquitte envers lui du plaisir qu’il a dû à la lecture de ses          Idylles.</p><p>« Comme il insistait vivement, j’imaginai de lui proposer de garder moi-même en dépôt la          tabatière, jusqu’à ce que M. Léonard et moi eussions eu l’honneur de vous écrire et de          vous demander si vous trouvez bon qu’il l’accepte. Cet expédient a satisfait Son Altesse,          à qui M. Léonard a exprimé toute sa reconnaissance. J’ai ajouté qu’elle devait être bien          persuadée du regret que j’avais de retarder le bonheur que goûterait M. Léonard, en se          parant des témoignages flatteurs de ses bontés et de son estime. »</p><p>M. de Vergennes répondit qu’il ne voyait aucun inconvénient au cadeau, et la tabatière          fut remise. Une tabatière pour des idylles ! Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne concevait rien de plus galant que ce prix-là :</p><quote xml:lang="lat"><l>……..Pocula ponam</l><l>Fagina, caelatum divini opus Alcimedontis</l></quote><note place="bottom" resp="author">La tabatière était alors le meuble indispensable, l’ornement de          contenance, la source de l’esprit, <hi rend="i">fons leporum</hi>. Quand on réconcilia          l’abbé Delille et Rivarol à Hambourg dans l’émigration, ils n’imaginèrent rien de mieux          que d’échanger leurs tabatières. Le Prince-Évêque de Liège aurait bien pu dire à Berquin          et à Léonard : « <hi rend="i">Et vitula tu dignus et hic…</hi> Vous êtes dignes tous les          deux de la tabatière. » Léonard, sur la fin de son séjour à Liège, dut connaître le jeune          baron de Villenfagne qui aimait la littérature, qui se fit éditeur des <hi rend="i">œuvres            choisies</hi> du baron de Walef (1779), et qui a depuis publié deux volumes de <hi rend="i">Mélanges</hi> (1788 et 1810) sur l’histoire et la littérature tant liégeoises          que françaises. J’y ai cherché vainement le nom de Léonard ; mais on y lit ce jugement sur          le Prince-Evêque, alors régnant : « La Société d’émulation a pris naissance sous          Welbruck ; on le détermina à s’en déclarer le protecteur, mais il fit peu de chose pour          consolider cet établissement. Welbruck était un prince aimable et léger, qui ne cherchait          qu’à, s’amuser, et qui n’a paru favoriser un instant les belles-lettres et les arts que          pour imiter ce qu’il voyait faire à presque tous les souverains de l’Europe. » (<hi rend="i">Mélanges</hi>, 1810, page 62.) Nous voilà édifiés, mieux que nous ne pouvions          l’espérer, sur le Léon X de l’endroit. La <hi rend="i">Biographie universelle</hi>          (article <hi rend="i">Welbruck</hi>) lui est plus favorable. (Voir dans le <hi rend="i">Bulletin du Bibliophile belge</hi>, tome IV, page 241, une Notice sur Léonard par          M. Ferd. Hénaux, 1847.)</note><p>Cependant la chaîne dorée, si légère qu’elle parût, allait peu à l’âme habituellement          sensible et rêveuse, et, pour tout dire, à l’âme malade de Léonard ; plus d’une fois il y          fait allusion en ses vers, et toujours pour témoigner la gêne secrète et pour accuser          l’empreinte. Il regrettait cette chère liberté, comme il disait,</p><quote><l>Aux dieux de la faveur si follement vendue.</l></quote><p>Son vœu de poëte et de créole se reportait par-delà les mers, vers ce berceau natal des          Antilles, qui lui semblait recéler pour son existence fatiguée le dernier abri du bonheur.          Lui-même, en des vers philosophiques, nous a confessé avec grâce le faible de son          inconstance :</p><quote><l>   Mais le temps même à qui tout cède</l><l>Dans les plus doux abris n’a pu fixer mes pas !</l><l>Aussi léger que lui, l’homme est toujours, hélas !</l><l>   Mécontent de ce qu’il possède</l><l>   Et jaloux de ce qu’il n’a pas.</l><l>   Dans cette triste inquiétude</l><l>On passe ainsi la vie à chercher le bonheur :</l><l>A quoi sert de changer de lieux et d’habitude,</l><l>   Quand on ne peut changer son cœur ?</l></quote><p>Revenu de Liège à Paris au commencement de 1783, il partit l’année suivante pour les          colonies, où il passa trois années, après lesquelles on le retrouve à Paris en 1787, prêt          à repartir de nouveau pour la Guadeloupe, mais cette fois avec le titre de lieutenant          général de l’Amirauté et de vice-sénéchal de l’île. Ainsi la sirène des tropiques          l’appelait et le repoussait tour à tour. Dès qu’il s’en éloignait, elle reprenait à ses          veux tout son charme : telle l’Ile-de-France pour Bernardin de Saint-Pierre, qui de près          l’aima peu, et qui ne nous l’a peinte si belle que de souvenir. Mais pour Léonard, c’était          plus. Il semblait en vérité que la patrie fût pour lui la Guadeloupe quand il était en          France, et la France quand il était à la Guadeloupe. Celle des deux patries qu’il          retrouvait devenait vite son exil ; le mal du pays en lui ne cessait pas. <hi rend="i">Romæ Titur amem ventosus, Tibure Romam</hi>. En ses meilleurs jours, il est pareil          encore à ce pasteur de Sicile, dont il emprunte la chanson à Moschus, et auquel il se          compare : si la mer est calme, le voilà qui convoite le départ et le voyage aux îles          Fortunées ; mais, dès que le vent s’élève, il se reprend au rivage, à aimer les bruits du          pin sonore et l’ombre sûre du vallon.</p><p>Chacun, plus ou moins, est ainsi ; chacun a son rêve, sa patrie d’au-delà, son île du          bonheur. Plus heureux peut-être quand on n’y aborde jamais ! on y croit toujours. Pour          Léonard, cette île avait un nom ; il y alla, il en revint, il y retourna pour en revenir          encore. Dans cette âme imbue des idées philanthropiques de son siècle, les          désappointements furent grands, on le conçoit, surtout lorsqu’il eut à exercer des          fonctions austères, à maintenir et à distribuer la justice. Ses fonctions diplomatiques          elles-mêmes ne l’y avaient guère préparé. Lui dont tout le code semblait se résumer d’un          mot : <hi rend="i">Et moi aussi, je suis pasteur en Arcadie</hi>, il se trouve brusquement          transformé en Minos, siégeant, glaive en main, sur un tribunal. La révolution de 89 ne          manqua pas d’avoir là-bas son contre-coup, et de susciter des tentatives d’anarchie.          Léonard faillit être assassiné ; il paraît même qu’il n’échappa que blessé. Dégoûté encore          une fois et de retour en France au printemps de 1792, il exhalait à l’ombre du bois de          Romainville ses tristesses dernières, en des stances qui rappellent les plus doux accents          de Chaulieu et de Fontanes ; elles sont peu connues, et la génération nouvelle voudra bien          me pardonner de les citer assez au long, car ce qui est du cœur ne vieillit pas.</p><quote><l>Enfin je suis loin des orages !</l><l>Les Dieux ont pitié de mon sort !</l><l>Ô mer, si jamais tu m’engages</l><l>A fuir les délices du port,</l><l/><l>Que les tempêtes conjurées,</l><l>Que les flots et les ouragans</l><l>Me livrent encore aux brigands,</l><l>Désolateurs de nos contrées !</l><l/><l>Quel fol espoir trompait mes vœux</l><l>Dans cette course vagabonde !</l><l>Le bonheur ne court pas le monde ;</l><l>Il faut vivre où l’on est heureux.</l><l/><l>Je reviens de mes longs voyages</l><l>Chargé d’ennuis et de regrets,</l><l>Fatigué de mes goûts volages,</l><l>Vide des biens que j’espérais.</l><l/><l>Dieux des champs ! Dieux de l’innocence !</l><l>Le temps me ramène à vos pieds ;</l><l>J’ai revu le ciel de la France,</l><l>Et tous mes maux sont oubliés.</l><l>……………………</l><l>Ainsi le pigeon voyageur,</l><l>Demi-mort et traînant son aile,</l><l>Revient, blessé par le chasseur,</l><l>Au toit de son ami fidèle.</l><l>……………………</l><l>Devais-je au gré de mes désirs</l><l>Quitter ces retraites profondes ?</l><l>Avec un luth et des loisirs</l><l>Qu’allais-je faire sur les ondes ?</l><l/><l>Qu’ai je vu sous de nouveaux cieux ?</l><l>La soif de l’or qui se déplace,</l><l>Les crimes souillant la surface</l><l>De quelques marais désastreux.</l><l>……………………</l><l>Souvent les Nymphes pastorales</l><l>Me l’avaient dit dans leur courroux :</l><l>« Aux régions des Cannibales</l><l>« Que vas-tu chercher loin de nous ?… »</l><l/><l>Combien de fois dans ma pensée</l><l>J’ai dit, les yeux baignés de pleurs :</l><l>Ne verrai-je plus les couleurs</l><l>Du dieu qui répand la rosée ?</l><l/><l>Les voilà, ces jonquilles d’or,</l><l>Ces violettes parfumées !</l><l>Jacinthes que j’ai tant aimées,</l><l>Enfin je vous respire encor !</l><l/><l>Quelle touchante mélodie !</l><l>C’est Philomèle que j’entends.</l><l>Que ses airs, oubliés longtemps,</l><l>Flattent mon oreille attendrie !</l><l>……………………</l><l>J’ai vu le monde et ses misères ;</l><l>Je suis las de les parcourir.</l><l>C’est dans ces ombres tutélaires,</l><l>C’est ici que je veux mourir !</l><l/><l>Je graverai sur quelque hêtre :</l><l>Adieu fortune, adieu projets !</l><l>Adieu rocher qui m’as vu naître !</l><l>Je renonce à vous pour jamais.</l><l/><l>Que je puisse cacher ma vie</l><l>Sous les feuilles d’un arbrisseau,</l><l>Comme le frêle vermisseau</l><l>Qu’enferme une lige fleurie !</l><l>……………………</l><l>Amours, Plaisirs, troupe céleste,</l><l>Ne pourrai-je vous attirer,</l><l>Et le dernier bien qui me reste</l><l>Est-il la douceur de pleurer ?</l><l/><l>Mais, hélas ! le temps qui m’entraîne</l><l>Va tout changer autour de moi :</l><l>Déjà mon cœur que rien n’enchaîne</l><l>Ne sent que tristesse et qu’effroi…</l><l/><l>Ce bois même avec tous ses charmes,</l><l>Je dois peut-être l’oublier ;</l><l>Et le temps que j’ai beau prier</l><l>Me ravira jusqu’à mes larmes.</l></quote><p>C’était là le chant de bienvenue qu’il adressait à la France de 92, à cette France du 20          juin, et tout à l’heure du 10 août, du 2 septembre ! il ne tarda pas à se rendre compte de          l’anachronisme. On a dit très-spirituellement des bergeries de Florian qu’il y manquait            <hi rend="i">le loup</hi>. S’il est absent aussi dans les idylles de Léonard, ce n’est          pas que le poëte ne l’ait certainement aperçu. Il s’est écrié en finissant :</p><quote><l>Aux champs comme aux cités, l’homme est partout le même,</l><l>Partout faible, inconstant, ou crédule, ou pervers,</l><l>Esclave de son cœur, dupe de ce qu’il aime :</l><l>Son bonheur que j’ai peint n’était que dans mes vers.</l></quote><p>Chose singulière ! et comme pour mieux vérifier sa maxime, l’agitation de son cœur le          reprit. Ces contrées qu’il venait presque de maudire, où la haine l’a poursuivi, où le          rossignol ne chante pas, il veut tout d’un coup les revoir. Un mal étrange le commande ;          rien ne le retient ; ses amis ont beau s’opposer à un voyage que sa santé délabrée ne          permet plus : il part pour Nantes, et y expire le 26 janvier 93, le jour même fixé pour          son embarquement. Il avait quarante-huit ans.</p><p>Comme Florian, comme Legouvé, comme Millevoye, comme bien des talents de cet ordre et de          cette famille, Léonard ne put franchir cet âge critique pour l’homme sensible, pour le          poëte aimable, et qui a besoin de la jeunesse. Il ne réussit pas à s’en détacher, à          laisser mourir ou s’apaiser en lui ses facultés aimantes et tendres ; il mourut avec elles          et par elles. Lorsque tant d’autres assistent et survivent à l’affaiblissement de leur          sensibilité, à la déchéance de leur cœur, il resta en proie au sien, et son nom s’ajoute,          dans le martyrologe des poëtes, à la liste de ces infortunes fréquentes, mais non pas          vulgaires.</p><p>Sa réputation modeste, et qui eût demandé pour s’établir un peu de silence, s’est trouvée          comme interceptée dans les grands événements qui ont suivi. Au sortir de la Révolution, un          homme de goût, un poëte gracieux, M. Campenon, a pieusement recueilli les Œvres complètes          de l’oncle qui fut son premier maître et son ami. Passant à la Guadeloupe quelques années          après la mort de Léonard, une jeune muse, qui n’est autre que madame Valmore, semble avoir          recueilli dans l’air quelques notes, devenues plus brûlantes, de son souffle mélodieux.          Qu’aujourd’hui du moins l’horrible ébranlement qui retentit jusqu’à nous aille réveiller          un dernier écho sur sa pierre longtemps muette ! que cet incendie lugubre éclaire d’un          dernier reflet son tombeau !</p><p>Avril 1843.</p></div></body>
</text>
</TEI>

