<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Molière</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1835-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1835-01-01_b"><head>Molière</head><p>Il y a en poésie, en littérature, une classe d’hommes hors de ligne, même entre les          premiers, très-peu nombreuse, cinq ou six en tout, peut-être, depuis le commencement, et          dont le caractère est l’universalité, l’humanité éternelle intimement mêlée à la peinture          des mœurs ou des passions d’une époque. Génies faciles, forts et féconds, leurs principaux          traits sont dans ce mélange de fertilité, de fermeté et de franchise ; c’est la science et          la richesse du fonds, une vraie indifférence sur l’emploi des moyens et des genres          convenus, tout cadre, tout point de départ leur étant bon pour entrer en matière ; c’est          une production active, multipliée à travers les obstacles, et la plénitude de l’art          fréquemment obtenue sans les appareils trop lents et les artifices. Dans le passé grec,          après la grande figure d’Homère, qui ouvre glorieusement cette famille et qui nous donne          le génie primitif de la plus belle portion de l’humanité, on est embarrassé de savoir qui          y rattacher encore. Sophocle, tout fécond qu’il semble avoir été, tout humain qu’il se          montra dans l’expression harmonieuse des sentiments et des douleurs, Sophocle demeure si          parfait de contours, si sacré, pour ainsi dire, de forme et d’attitude, qu’on ne peut          guère le déplacer en idée de son piédestal purement grec. Les fameux comiques nous          manquent, et l’on n’a que le nom de Ménandre, qui fut peut-être le plus parfait dans la          famille des génies dont nous parlons ; car chez Aristophane la fantaisie merveilleuse, si          athénienne, si charmante, nuit pourtant à l’universalité. A Rome je ne vois à y ranger que          Plaute, Plaute mal apprécié encore<note place="bottom" resp="author">M. Naudet, dans ses travaux sur            Plaute, et M. Patin, dans un excellent cours aussi attique de pensée que de diction,            remettent à sa place ce grand comique latin.</note>, peintre profond et divers,          directeur de troupe, acteur et auteur, comme Shakspeare et comme Molière, dont il faut le          compter pour un des plus légitimes ancêtres. Mais la littérature latine fut trop          directement importée, trop artificielle dès l’abord et apprise des Grecs, pour admettre          beaucoup de ces libres génies. Les plus féconds des grands écrivains de cette littérature          en sont aussi les plus <hi rend="i">littérateurs</hi> et rimeurs dans l’âme, Ovide et          Cicéron. Au reste, à elle l’honneur d’avoir produit les deux plus admirables poëtes des          littératures d’imitation, d’étude et de goût, ces types châtiés et achevés, Virgile,          Horace ! C’est aux temps modernes et à la renaissance qu’il faut demander les autres          hommes que nous cherchons : Shakspeare, Cervantes, Rabelais, Molière, et deux ou trois          depuis, à des rangs inégaux, les voilà tous ; on les peut caractériser par les          ressemblances. Ces hommes ont des destinées diverses, traversées ; ils souffrent, ils          combattent, ils aiment. Soldats, médecins, comédiens, captifs, ils ont peine à vivre ; ils          subissent la misère, les passions, les tracas, la gêne des entreprises. Mais leur génie          surmonte les liens, et, sans se ressentir des étroitesses de la lutte, il garde le collier          franc, les coudées franches. Vous avez vu de ces beautés vraies et naturelles qui éclatent          et se font jour du milieu de la misère, de l’air malsain, de la vie chétive ; vous avez,          bien que rarement, rencontré de ces admirables filles du peuple, qui vous apparaissent          formées et éclairées on ne sait d’où, avec une haute perfection de l’ensemble, et dont          l’ongle même est élégant : elles empêchent de périr l’idée de cette noble race humaine,          image des Dieux. Ainsi ces génies rares, de grande et facile beauté, de beauté native et            <hi rend="i">génuine</hi>, triomphent, d’un air d’aisance, des conditions les plus          contraires ; ils se déploient, ils s’établissent invinciblement. Ils ne se déploient pas          simplement au hasard et tout droit à la merci de la circonstance, parce qu’ils ne sont pas          seulement féconds et faciles comme ces génies secondaires, les Ovide, les Dryden, les abbé          Prévost. Non ; leurs œuvres, aussi promptes, aussi multipliées que celles des esprits          principalement faciles, sont encore combinées, fortes, nouées quand il le faut, achevées          maintes fois et sublimes. Mais aussi cet achèvement n’est jamais pour eux le souci          quelquefois excessif, la prudence constamment châtiée des poëtes de l’école studieuse et          polie, des Gray, des Pope, des Despréaux, de ces poëtes que j’admire et que je goûte          autant que personne, chez qui la correction scrupuleuse est, je le sais, une qualité          indispensable, un charme, et qui paraissent avoir pour devise le mot exquis de          Vauvenargues : <hi rend="i">La netteté est le vernis des maîtres</hi>. Il y a dans la          perfection même des autres poëtes supérieurs quelque chose de plus libre et hardi, de plus          irrégulièrement trouvé, d’incomparablement plus fertile et plus dégagé des entraves          ingénieuses, quelque chose qui va de soi seul et qui se joue, qui étonne et déconcerte par          sa ressource inventive les poëtes distingués d’entre les contemporains, jusque sur les          moindres détails du métier. C’est ainsi que, parmi tant de naturels motifs d’étonnement,          Boileau ne peut s’empêcher de demander à Molière <hi rend="i">où il trouve la rime</hi>. A          les bien prendre, les excellents génies dont il est question tiennent le milieu entre la          poésie des époques primitives et celle d<hi rend="sup">e</hi> siècles cultivés, civilisés,          entre les époques homériques et les époques alexandrines ; ils sont les représentants          glorieux, immenses encore, les continuateurs distincts et individuels des premières          époques au sein des secondes. Il est en toutes choses une première fleur, une première et          large moisson ; ces heureux mortels y portent la main et couchent à terre en une fois des          milliers de gerbes ; après eux, autour d’eux, les autres s’évertuent, épient et glanent.          Ces génies abondants, qui ne sont pourtant plus les divins vieillards et les aveugles          fabuleux, lisent, comparent, imitent, comme tous ceux de leur âge ; cela ne les empêche          pas de créer, comme aux âges naissants. Ils font se succéder, en chaque journée de leur          vie, des productions, inégales sans doute, mais dont quelques-unes sont le chef-d’œuvre de          la combinaison humaine et de l’art ; ils savent l’art déjà, ils l’embrassent dans sa          maturité et son étendue, et cela sans en raisonner comme on le fait autour d’eux ; ils le          pratiquent nuit et jour avec une admirable absence de toute préoccupation et fatuité          littéraire. Souvent ils meurent, un peu comme aux époques primitives, avant que leurs          œuvres soient toutes imprimées ou du moins recueillies et fixées, à la différence de leurs          contemporains les poëtes et littérateurs de cabinet, qui vaquent à ce soin de bonne          heure ; mais telle est, à eux, leur négligence et leur prodigalité d’eux-mêmes. Ils ont un          entier abandon surtout au bon sens général, aux décisions de la multitude, dont ils savent          d’ailleurs les hasards autant que quiconque parmi les poëtes dédaigneux du vulgaire. En un          mot, ces grands individus me paraissent tenir au génie même de la poétique humanité, et en          être la tradition vivante perpétuée, la personnification irrécusable.</p><p>Molière est un de ces illustres témoins : bien qu’il n’ait pleinement embrassé que le          côté comique, les discordances de l’homme, vices, laideurs ou travers, et que le côté          pathétique n’ait été qu’à peine entamé par lui et comme un rapide accessoire, il ne le          cède à personne parmi les plus complets, tant il a excellé dans son genre et y est allé en          tous sens depuis la plus libre fantaisie jusqu’à l’observation la plus grave, tant il a          occupé en roi toutes les régions du monde qu’il s’est choisi, et qui est la moitié de          l’homme, la moitié la plus fréquente et la plus activement en jeu dans la société.</p><p>Molière est du siècle où il a vécu, par la peinture de certains travers particuliers et          dans l’emploi des costumes, mais il est plutôt encore de tous les temps, il est l’homme de          la nature humaine. Rien ne vaut mieux, pour se donner dès l’abord la mesure de son génie,          que de voir avec quelle facilité il se rattache à son siècle, et comment il s’en détache          aussi ; combien il s’y adapte exactement, et combien il en ressort avec grandeur. Les          hommes illustres ses contemporains, Despréaux, Racine, Bossuet, Pascal, sont bien plus          spécialement les hommes de leur temps, du siècle de Louis XIV, que Molière. Leur génie (je          parle même des plus vastes) est marqué à un coin particulier qui tient du moment où ils          sont venus, et qui eût été probablement bien autre en d’autres temps. Que serait Bossuet          aujourd’hui ? qu’écrirait Pascal ? Racine et Despréaux accompagnent à merveille le règne          de Louis XIV dans toute sa partie jeune, brillante, galante, victorieuse ou sensée.          Bossuet domine ce règne à l’apogée, avant la bigoterie extrême, et dans la période déjà          hautement religieuse. Molière, qu’aurait opprimé, je le crois, cette autorité religieuse          de plus en plus dominante, et qui mourut à propos pour y échapper, Molière, qui appartient          comme Boileau et Racine (bien que plus âgé qu’eux), à la première époque, en est pourtant          beaucoup plus indépendant, en même temps qu’il l’a peinte au naturel plus que personne. Il          ajoute à l’éclat de cette forme majestueuse du grand siècle ; il n’en est ni marqué, ni          particularisé, ni rétréci ; il s’y proportionne, il ne s’y enferme pas.</p><p>Le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avait été dans son ensemble une vaste          décomposition de l’ancienne société religieuse, catholique, féodale, l’avénement de la          philosophie dans les esprits et de la bourgeoisie dans la société. Mais cet avénement          s’était fait à travers tous les désordres, à travers l’orgie des intelligences et          l’anarchie matérielle la plus sanglante, principalement en France, moyennant Rabelais et          la Ligue. Le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle eut pour mission de réparer ce          désordre, de réorganiser la société, la religion, la résistance ; à partir d’Henri IV, il          s’annonce ainsi, et dans sa plus haute expression monarchique, dans Louis XIV, il couronne          son but avec pompe. Nous n’essayerons pas ici d’énumérer tout ce qui se fit, dès le          commencement du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de tentatives sévères au sein          de la religion, par des communautés, des congrégations fondées, des réformes d’abbayes, et          au sein de l’Université, de la Sorbonne, pour rallier la milice de Jésus-Christ, pour          reconstituer la doctrine. En littérature cela se voit et se traduit évidemment. A la          littérature gauloise, grivoise et irrévérente des Marot, des Bonaventure Des Periers,          Rabelais, Regnier, etc. ; à la littérature païenne, grecque, épicurienne, de Ronsard,          Baïf, Jodelle, etc., philosophique et sceptique de Montaigne et de Charron, en succède une          qui offre des caractères bien différents et opposés. Malherbe, homme de forme, de style,          esprit caustique, cynique même, comme M. de Buffon l’était dans l’intervalle de ses nobles          phrases, Malherbe, esprit fort au fond, n’a de chrétien dans ses odes que les dehors ;          mais le génie de Corneille, du père de Polyeucte et de Pauline, est déjà profondément          chrétien. D’Urfé l’est aussi. Balzac, bel esprit vain et fastueux, savant rhéteur occupé          des mots, a les formes et les idées toutes rattachées à l’orthodoxie. L’école de          Port-Royal se fonde ; l’antagoniste du doute et de Montaigne, Pascal apparaît. La          détestable école poétique de Louis XIII, Boisrobert, Ménage, Costar, Conrart, d’Assoucy,          Saint-Amant, etc., ne rentre pas sans doute dans cette voie de réforme ; elle est peu          grave, peu morale, à l’italienne, et comme une répétition affadie de la littérature des          Valois. Mais tout ce qui l’étouffe et lui succède sous Louis XIV se range par degrés à la          foi, à la régularité : Despréaux, Racine, Bossuet. La Fontaine lui-même, au milieu de sa          bonhomie et de ses fragilités, et tout du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’il          est, a des accès de religion lorsqu’il écrit la <hi rend="i">Captivité de saint Malc</hi>,          l’Épître à madame de La Sablière, et qu’il finit par la pénitence. En un mot, plus on          avance dans l<hi rend="sup">e</hi> siècle dit <hi rend="i">de Louis XIV</hi>, et plus la          littérature, la poésie, la chaire, le théâtre, toutes les facultés mémorables de la          pensée, revêtent un caractère religieux, chrétien, plus elles accusent, même dans les          sentiments généraux qu’elles expriment, ce retour de croyance à la révélation, à          l’humanité vue <hi rend="i">dans</hi> et <hi rend="i">par</hi> Jésus-Christ ; c’est là un          des traits les plus caractéristiques et profonds de cette littérature immortelle. Le              <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en masse fait digue entre le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> qu’il sépare.</p><p>Mais Molière, nous le disons sans en porter ici éloge ni blâme moral, et comme simple          preuve de la liberté de son génie, Molière ne rentre pas dans ce point de vue. Bien que sa          figure et son œuvre apparaissent et ressortent plus qu’aucune dans ce cadre admirable du          siècle de Louis le Grand, il s’étend et se prolonge au dehors, en arrière, au-delà ; il          appartient à une pensée plus calme, plus vaste, plus indifférente, plus universelle.          L’élève de Gassendi, l’ami de Bernier, de Chapelle et de Hesnault se rattache assez          directement au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle philosophique, littéraire ; il          n’avait aucune antipathie contre c<hi rend="sup">e</hi> siècle et ce qui en restait ; il          n’entrait dans aucune réaction religieuse ou littéraire, ainsi que firent Pascal et          Bossuet, Racine et Boileau à leur manière, et les trois quarts du siècle de Louis XIV ; il          est, lui, de la postérité continue de Rabelais, de Montaigne, Larivey, Regnier, des          auteurs de la <hi rend="i">Satyre Ménippée</hi>  ; il n’a ou n’aurait nul effort à faire          pour s’entendre avec Lamothe-le-Vayer, Naudé ou Guy Patin même, tout docteur en médecine          qu’est ce mordant personnage. Molière est naturellement du monde de Ninon, de madame de La          Sablière avant sa conversion ; il reçoit à Auteuil Des Barreaux et nombre de jeunes          seigneurs un peu libertins. Je ne veux pas dire du tout que Molière, dans son œuvre ou          dans sa pensée, fût un esprit fort décidé, qu’il eût un système là-dessus, que, malgré sa          traduction de Lucrèce, son gassendisme originel et ses libres liaisons, il n’eût pas un          fonds de religion modérée, sensée, d’accord avec la coutume du temps, qui reparaît à sa          dernière heure, qui éclate avec tant de solidité dans le morceau de Cléante du <hi rend="i">Tartufe</hi>. Non ; Molière, le sage, l’Ariste pour les bienséances, l’ennemi          de tous les excès de l’esprit et des ridicules, le père de ce <hi rend="i">Philinte</hi>          qu’eussent reconnu Lélius, Érasme et Atticus, ne devait rien avoir de cette forfanterie          libertine et cynique des Saint-Amant, Boisrobert et Des Barreaux. Il était de bonne foi          quand il s’indignait des insinuations malignes qu’à partir de <hi rend="i">l’École des            Femmes</hi> ses ennemis allaient répandant sur sa religion. Mais ce que je veux établir,          et ce qui le caractérise entre ses contemporains de génie, c’est qu’habituellement il a vu          la nature humaine en elle-même, dans sa généralité de tous les temps, comme Boileau, comme          La Bruyère l’ont vue et peinte souvent, je le sais, mais sans mélange, lui, d’épître <hi rend="i">sur l’Amour de Dieu</hi>, comme Boileau, ou de discussion sur le quiétisme          comme La Bruyère<note place="bottom" resp="author">La Bruyère a dit : « Un homme né chrétien et François            se trouve contraint dans la satire : les grands sujets lui sont défendus, il les entame            quelquefois et se détourne ensuite sur de petites choses qu’il relève par la beauté de            son génie et de son style. »  — Molière n’a pas du tout fait ainsi, il ne s’est beaucoup            contraint ni devant l’Église ni à l’égard de Versailles, et ne s’est pas épargné les            grands sujets. Dix ou quinze ans plus tard seulement, au temps où paraissaient <hi rend="i">les Caractères</hi>, cela lui eût été moins facile.</note>. Il peint          l’humanité comme s’il n’y avait pas eu de venue, et cela lui était plus possible, il faut          le dire, la peignant surtout dans ses vices et ses laideurs ; dans le tragique on élude          moins aisément le christianisme. Il sépare l’humanité d’avec Jésus-Christ, ou plutôt il          nous montre à fond l’une sans trop songer à rien autre ; et il se détache par là de son          siècle. C’est lui qui, dans la scène du Pauvre, a pu faire dire à don Juan, sans penser à          mal, ce mot qu’il lui fallut retirer, tant il souleva d’orages : « Tu passes ta vie à          prier Dieu, et tu meurs de faim ; prends cet argent, je te le donne pour l’amour de          l’humanité. » La bienfaisance et la philanthropie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, celle de d’Alembert, de Diderot, de d’Holbach, se retrouve tout          entière dans ce mot-là. C’est lui qui a pu dire du pauvre qui lui rapportait le louis          d’or, cet autre mot si souvent cité, mais si peu compris, ce me semble, dans son acception          la plus grave, ce mot échappé à une habitude d’esprit invinciblement philosophique : « Où          la vertu va-t-elle se nicher ? » Jamais homme de Port-Royal ou du voisinage (qu’on le          remarque bien) n’aurait eu pareille pensée, et c’eût été plutôt le contraire qui eût paru          naturel, le pauvre étant aux yeux du chrétien l’objet de grâces et de vertus singulières.          C’est lui aussi qui, causant avec Chapelle de la philosophie de Gassendi, leur maître          commun, disait, tout en combattant la partie théorique et la chimère des atomes : « Passe          encore pour la morale. » Molière était donc simplement, selon moi, de la religion, je ne          veux pas dire de don Juan ou d’Épicure, mais de Chrémès dans Térence : <hi rend="i">Homo            sum</hi>. On lui a appliqué en un sens sérieux ce mot du <hi rend="i">Tartufe : Un            homme… un homme enfin</hi> ! Cet homme savait les faiblesses et ne s’en étonnait pas ;          il pratiquait le bien plus qu’il n’y croyait ; il comptait sur les vices, et sa plus          ardente indignation tournait au rire. Il considérait volontiers cette triste humanité          comme une vieille enfant et une incurable, qu’il s’agit de redresser un peu, de soulager          surtout en l’amusant.</p><p>Aujourd’hui que nous jugeons les choses à distance et par les résultats dégagés, Molière          nous semble beaucoup plus radicalement agressif contre la société de son temps qu’il ne          crut l’être ; c’est un écueil dont nous devons nous garder en le jugeant. Parmi ces          illustres contemporains que je citais tout à l’heure, il en est un, un seul, celui qu’on          serait le moins tenté de rapprocher de notre poëte, et qui pourtant, comme lui, plus que          lui, mit en question les principaux fondements de la société d’alors, et qui envisagea          sans préjugé aucun la naissance, la qualité, la propriété ; mais Pascal (car ce fut          l’audacieux) ne se servit de ce peu de fondement, ou plutôt de cette ruine qu’il faisait          de toutes les choses d’alentour, que pour s’attacher avec plus d’effroi à la colonne du          temple, pour embrasser convulsivement la Croix. Tous les deux, Pascal et Molière, nous          apparaissent aujourd’hui comme les plus formidables témoins de la société de leur temps ;          Molière, dans un espace immense et jusqu’au pied de l’enceinte religieuse, battant,          fourrageant de toutes parts avec sa troupe le champ de la vieille société, livrant          pêle-mêle au rire la fatuité titrée, l’inégalité conjugale, l’hypocrisie captieuse, et          allant souvent effrayer du même coup la grave subordination, la vraie piété et le          mariage ; Pascal, lui, à l’intérieur et au cœur de l’orthodoxie, faisant trembler aussi à          sa manière la voûte de l’édifice par les cris d’angoisse qu’il pousse et par la force de          Samson avec laquelle il en embrasse le sacré pilier. Mais en accueillant ce rapprochement,          qui a sa nouveauté et sa justesse<note place="bottom" resp="author">M. Villemain, dans son morceau sur            Pascal, avait déjà rapproché celui-ci de Molière, mais seulement comme auteur des <hi rend="i">Provinciales</hi>, et pour le talent de la raillerie.  —  Je ne faisais            moi-même qu’esquisser ici ce que j’ai développé au tome III de <hi rend="i">Port-Royal</hi>.</note>, il ne faudrait pas prêter à Molière, je le crois, plus de          préméditation de renversement qu’à Pascal ; il faut même lui accorder peut-être un moindre          calcul de l’ensemble de la question. Plaute avait-il une arrière-pensée systématique quand          il se jouait de l’usure, de la prostitution, de l’esclavage, ces vices et ces ressorts de          l’ancienne société ?</p><p>Le moment où vint Molière servit tout à fait cette liberté qu’il eut et qu’il se donna.          Louis XIV, jeune encore, le soutint dans ses tentatives hardies ou familières, et le          protégea contre tous. En retraçant le <hi rend="i">Tartufe</hi>, et dans la tirade de don          Juan sur l’hypocrisie qui s’avance, Molière présageait déjà de son coup d’œil divinateur          la triste fin d’un si beau règne, et il se hâtait, quand c’était possible à grand’peine et          que ce pouvait être utile, d’en dénoncer du doigt le vice croissant. S’il avait vécu assez          pour arriver vers 1685, au règne déclaré de madame de Maintenon, ou même s’il avait          seulement vécu de 1673 à 1685, durant cette période glorieuse où domine l’ascendant de          Bossuet, il eût été sans doute moins efficacement protégé ; il eût été persécuté à la fin.          Quoi qu’il en soit, on doit comprendre à merveille, d’après cet esprit général, libre,          naturel, philosophique, indifférent au moins à ce qu’ils essayaient de restaurer, la          colère des oracles religieux d’alors contre Molière, la sévérité cruelle d’expression avec          laquelle Bossuet se raille et triomphe du comédien mort en riant, et cette indignation          même du sage Bourdaloue en chaire après le <hi rend="i">Tartufe</hi>, de Bourdaloue, tout          ami de Boileau qu’il était. On conçoit jusqu’à cet effroi naïf du janséniste Baillet qui,          dans ses <hi rend="i">Jugements des Savants</hi>, commence en ces termes l’article sur          Molière : « Monsieur de Molière est un des plus dangereux ennemis que l<hi rend="sup">e</hi> siècle ou le monde ait suscités à l’Église de Jésus-Christ, etc. » Il est vrai          que des religieux plus aimables, plus mondains, se montraient pour lui moins sévères. Le          père Rapin louait au long Molière dans ses <hi rend="i">Réflexions sur la Poétique</hi>,          et ne le chicanait que sur la négligence de ses dénoûments ; Bouhours lui fit une épitaphe          en vers français agréables et judicieux.</p><p>Molière au reste est tellement <hi rend="i">homme</hi> dans le libre sens, qu’il obtint          plus tard les anathèmes de la philosophie altière et prétendue réformatrice, autant qu’il          avait mérité ceux de l’épiscopat dominateur. Sur quatre chefs différents, à propos de <hi rend="i">l’Avare</hi>, du <hi rend="i">Misanthrope</hi>, de <hi rend="i">Georges            Dandin</hi> et du <hi rend="i">Bourgeois Gentilhomme</hi>, Jean-Jacques n’entend pas          raillerie et ne l’épargne guère plus que n’avait fait Bossuet.</p><p>Tout ceci est pour dire que, comme Shakspeare et Cervantes, comme trois ou quatre génies          supérieurs dans la suite des âges, Molière est peintre de la nature humaine au fond, sans          acception ni préoccupation de culte, de dogme fixe, d’interprétation formelle ; qu’en          s’attaquant à la société de son temps, il a représenté la vie qui est partout celle du          grand nombre, et qu’au sein de mœurs déterminées qu’il châtiait au vif, il s’est trouvé          avoir écrit pour tous les hommes.</p><p>Jean-Baptiste Poquelin naquit à Paris le 15 janvier 1622, non pas, comme on l’a cru          longtemps, sous les piliers des halles, mais, d’après la découverte qu’en a faite          M. Beffara, dans une maison de la rue Saint-Honoré, au coin de la rue des            Vieilles-Étuves<note place="bottom" resp="author"><p>J’ai mis surtout à contribution, dans cette étude              sur Molière, l’<hi rend="i">Histoire de sa Vie et de ses Ouvrages</hi> par              M. Taschereau ; c’est un travail complet et définitif dont il faut conseiller la              lecture sans avoir la prétention d’y suppléer. M. Taschereau a bien voulu y joindre              envers moi tous les secours de son obligeance amicale pour les renseignements et              sources directes auxquelles je voulais remonter. J’ai beaucoup usé aussi de la Notice              et du Commentaire de M. Auger, travail trop peu recommandé ou même déprécié              injustement. C’est dans ce Commentaire qu’à propos du vers des <hi rend="i">Femmes                savantes</hi>  :</p><p>On voit partout chez vous l’ithos et le              pathos,</p><p>M. Auger, ne s’apercevant pas que <hi rend="i">ithos</hi> n’est autre              que <hi rend="i">êthos</hi>, plus correctement prononcé, se mit en de faux frais              d’étymologie. On en plaisanta dans le temps beaucoup plus qu’il ne fallait, et ce rire              facile couvrit les louanges dues à l’ensemble du très-estimable Commentaire.  —  Il y              a eu, depuis, un travail critique de Bazin sur Molière, mais je laisse à ma notice son              cachet antérieur.</p></note>. Il était par sa mère et par son père d’une famille de          tapissiers. Son père, qui, outre son état, avait la charge de valet-de-chambre-tapissier          du roi, destinait son fils à lui succéder, et le jeune Poquelin, mis de bonne heure en          apprentissage dans la boutique, ne savait guère à quatorze ans que lire, écrire, compter,          enfin les éléments utiles à sa profession. Son grand-père maternel pourtant, qui aimait          fort la comédie, le menait quelquefois à l’hôtel de Bourgogne, où jouait Bellerose dans le          haut comique, Gautier-Garguille, Gros-Guillaume et Turlupin dans la farce. Chaque fois          qu’il revenait de la comédie, le jeune Poquelin était plus triste, plus distrait du          travail de la boutique, plus dégoûté de la perspective de sa profession. Qu’on se figure          ces matinées rêveuses d’un lendemain de comédie pour le génie adolescent devant qui, dans          la nouveauté de l’apparition, la vie humaine se déroulait déjà comme une scène          perpétuelle. Il s’en ouvrit enfin à son père, et, appuyé de son aïeul qui le <hi rend="i">gatait</hi>, il obtint de faire des études. On le mit dans une pension, à ce qu’il          paraît, d’où il suivit, comme externe, le collège de Clermont, depuis de Louis-le-Grand,          dirigé par les jésuites.</p><p>Cinq ans lui suffirent pour achever tout le cours de ses études, y compris la          philosophie ; il fit de plus au collège d’utiles connaissances, et qui influèrent sur sa          destinée. Le prince de Conti, frère du grand Condé, fut un de ses condisciples et s’en          ressouvint toujours dans la suite. Ce prince, bien qu’ecclésiastique d’abord, et tant          qu’il resta sous la conduite des jésuites, aimait les spectacles et les défrayait          magnifiquement ; en se convertissant plus tard du côté des jansénistes, et en rétractant          ses premiers goûts au point d’écrire contre la comédie, il sembla transmettre du moins à          son illustre aîné le soin de protéger jusqu’au bout Molière. Chapelle devint aussi l’ami          d’études de Poquelin et lui procura la connaissance et les leçons de Gassendi, son          précepteur. Ces leçons privées de Gassendi étaient en outre entendues de Bernier, le futur          voyageur, et de Hesnault connu par son invocation à Vénus ; elles durent influer sur la          façon de voir de Molière, moins par les détails de l’enseignement que par l’esprit qui en          émanait, et auquel participèrent tous les jeunes auditeurs. Il est à remarquer en effet          combien furent libres d’humeur et indépendants tous ceux qui sortirent de cette école : et          Chapelle le franc parleur, l’épicurien pratique et relâché ; et ce poëte Hesnault qui          attaquait Colbert puissant, et traduisait à plaisir ce qu’il y a de plus hardi dans les          chœurs des tragédies de Sénèque ; et Bernier qui courait le monde et revenait sachant          combien sous les costumes divers l’homme est partout le même, répondant à Louis XIV, qui          l’interrogeait sur le pays où la vie lui semblerait meilleure, que <hi rend="i">c’était la            Suisse</hi>, et déduisant sur tout point ses conclusions philosophiques, en petit          comité, entre mademoiselle de Lenclos et madame de La Sablière. Il est à remarquer aussi          combien ces quatre ou cinq esprits étaient de pure bourgeoisie et du peuple : Chapelle,          fils d’un riche magistrat, mais fils bâtard ; Bernier, enfant pauvre, associé par charité          à l’éducation de Chapelle ; Hesnault, fils d’un boulanger de Paris ; Poquelin, fils d’un          tapissier ; et Gassendi leur maître, non pas un gentilhomme, comme on l’a dit de          Descartes, mais fils de simples villageois. Molière prit dans ces conférences de Gassendi          l’idée de traduire Lucrèce ; il le fit partie en vers et partie en prose, selon la nature          des endroits ; mais le manuscrit s’en est perdu. Un autre compagnon qui s’immisça à ces          leçons philosophiques fut Cyrano de Bergerac, devenu suspect à son tour d’impiété par          quelques vers <hi rend="i">d’Agrippine</hi>, mais surtout convaincu de mauvais goût.          Molière prit plus tard au <hi rend="i">Pédant joué</hi> de Cyrano deux scènes qui ne          déparent certainement pas <hi rend="i">les Fourberies de Scapin</hi>  : c’était son          habitude, disait-il à ce propos, de reprendre son bien partout où il le trouvait ; et          puis, comme l’a remarqué spirituellement M. Auger, en agissant de la sorte avec son ancien          camarade, il ne semblait guère que prolonger cette coutume de collège par laquelle les          écoliers sont <hi rend="i">faisants</hi> et mettent leurs gains de jeu en commun. Mais          Molière, qui n’y allait jamais petitement, ne s’avisa pas de cette fine excuse.</p><p>Au sortir de ses classes, Poquelin dut remplacer son père trop âgé dans la charge de          valet-de-chambre-tapissier du roi, qu’on lui assura en survivance. Il suivit, pour son          noviciat, Louis XIII dans le voyage de Narbonne en 1641, et fut témoin, au retour, de          l’exécution de Cinq-Mars et de De Thou : amère et sanglante dérision de la justice          humaine. Il paraît que, dans les années qui suivirent, au lieu de continuer l’exercice de          la charge paternelle, il alla étudier le droit à Orléans et s’y fit recevoir avocat. Mais          son goût du théâtre l’emporta décidément, et, revenu à Paris, après avoir hanté, dit-on,          les tréteaux du Pont-Neuf, suivi de près les Italiens et Scaramouche, il se mit à la tête          d’une troupe de comédiens de société, qui devint bientôt une troupe régulière et de          profession. Les deux frères Béjart, leur sœur Madeleine, Duparc dit <hi rend="i">Gros-René</hi> faisaient partie de cette bande ambulante qui s’intitulait <hi rend="i">l’Illustre Théâtre</hi>. Notre poëte rompit dès lors avec sa famille et les Poquelin ;          il prit nom Molière. Molière courut avec sa troupe les divers quartiers de Paris, puis la          province. On dit qu’il fit jouer à Bordeaux une <hi rend="i">Thébaïde</hi>, tentative du          genre sérieux, qui échoua. Mais il n’épargnait pas les farces, les canevas à l’italienne,          les impromptus, tels que <hi rend="i">le Médecin volant</hi> et <hi rend="i">la Jalousie            du Barbouillé</hi>, premiers crayons du <hi rend="i">Médecin malgré lui</hi> et de <hi rend="i">Georges Dandin</hi>, et qui ont été conservés, <hi rend="i">les Docteurs            rivaux, le Maître d’École</hi>, dont on n’a que les titres, <hi rend="i">le Docteur            amoureux</hi>, que Boileau daignait regretter. Il allait ainsi à l’aventure, bien reçu          du duc d’Épernon à Bordeaux, du prince de Conti en chaque rencontre, loué de d’Assoucy          qu’il recevait et hébergeait en prince à son tour, hospitalier, libéral, bon camarade,          amoureux souvent, essayant toutes les passions, parcourant tous les étages, menant à bout          ce train de jeunesse, comme une Fronde joyeuse à travers la campagne, avec force          provision, dans son esprit, d’originaux et de caractères. C’est dans le cours de cette vie          errante qu’en 1653, à Lyon, il fit représenter <hi rend="i">l’Étourdi</hi>, sa première          pièce régulière ; il avait trente et un ans.</p><p>Molière, on le voit, débuta par la pratique de la vie et des passions avant de les          peindre. Mais il ne faudrait pas croire qu’il y eût dans son existence intérieure deux          parts successives comme dans celle de beaucoup de moralistes et satiriques éminents : une          première part active et plus ou moins fervente ; puis, cette chaleur faiblissant par          l’excès ou par l’âge, une observation âcre, mordante, désabusée enfin, qui revient sur les          motifs, les scrute et les raille. Ce n’est pas là du tout le cas de Molière ni celui des          grands hommes doués, à cette mesure, du génie qui crée. Les hommes distingués, qui passent          par cette double phase et arrivent promptement à la seconde, n’y acquièrent, en avançant,          qu’un talent critique fin et sagace, comme M. de La Rochefoucauld, par exemple, mais pas          de mouvement animateur ni de force de création. Le génie dramatique, et celui de Molière          en particulier, a cela de merveilleux que le procédé en est tout différent et plus          complexe. Au milieu des passions de sa jeunesse, des entraînements emportés et crédules          comme ceux du commun des hommes, Molière avait déjà à un haut degré le don d’observer et          de reproduire, la faculté de sonder et de saisir des ressorts qu’il faisait jouer ensuite          au grand amusement de tous ; et plus tard, au milieu de son entière et triste connaissance          du cœur humain et des mobiles divers, du haut de sa mélancolie de contemplateur          philosophe, il avait conservé dans son propre cœur, on le verra, la jeunesse des          impressions actives, la faculté des passions, de l’amour et de ses jalousies, le foyer          véritablement sacré. Contradiction sublime et qu’on aime dans la vie du grand poëte !          assemblage indéfinissable qui répond à ce qu’il y a de plus mystérieux aussi dans le          talent dramatique et comique, c’est-à-dire la peinture des réalités amères moyennant des          personnages animés, faciles, réjouissants, qui ont tous les caractères de la nature ; la          dissection du cœur la plus profonde se transformant en des êtres actifs et originaux qui          la traduisent aux yeux, en étant simplement eux-mêmes !</p><p>On rapporte que, pendant son séjour à Lyon, Molière, qui s’était déjà lié assez          tendrement avec Madeleine Béjart, s’éprit de mademoiselle Duparc (ou de celle qui devint          mademoiselle Duparc en épousant le comédien de ce nom) et de mademoiselle de Brie, qui          toutes deux faisaient partie d’une autre troupe que la sienne ; il parvint, malgré la          Béjart, dit-on, à engager dans sa troupe les deux comédiennes, et l’on ajoute que, rebuté          de la superbe Duparc, il trouva dans mademoiselle de Brie des consolations auxquelles il          devait revenir encore durant les tribulations de son mariage. On est allé jusqu’à indiquer          dans la scène de <hi rend="i">Clitandre, Armande</hi> et <hi rend="i">Henriette</hi>, au          premier acte des <hi rend="i">Femmes savantes</hi>, une réminiscence de cette situation          antérieure de vingt années à la comédie. Nul doute qu’entre Molière fort enclin à l’amour,          et les jeunes comédiennes qu’il dirigeait, il ne se soit formé des nœuds mobiles, croisés,          parfois interrompus et repris ; mais il serait téméraire, je le crois, d’en vouloir          retrouver aucune trace précise dans ses œuvres, et ce qui a été mis en avant sur cette          allusion, pour laquelle on oublie les vingt années d’intervalle, ne me semble pas          justifié.</p><p>On conserve à Pézénas un fauteuil dans lequel, dit-on, Molière venait s’installer tous          les samedis, chez un barbier fort achalandé, pour y faire la recette et y étudier à ce          propos les discours et la physionomie d’un chacun. On se rappelle que Machiavel, grand          poëte comique aussi, ne dédaignait pas la conversation des bouchers, boulangers et autres.          Mais Molière avait probablement, dans ses longues séances chez le barbier-chirurgien, une          intention, plus directement applicable à son art que l’ancien secrétaire florentin, lequel          cherchait surtout, il le dit, à narguer la fortune et à tromper l’ennui de la disgrâce.          Cette disposition de Molière à observer durant des heures et à se tenir en silence          s’accrut avec l’âge, avec l’expérience et les chagrins de la vie ; elle frappait          singulièrement Boileau qui appelait son ami <hi rend="i">le Contemplateur</hi>. « Vous          connoissez l’homme, dit Élise dans <hi rend="i">la Critique de l’École des Femmes</hi>, et          sa paresse naturelle à soutenir la conversation. Célimène l’avoit invité à souper comme          bel esprit, et jamais il ne parut si sot parmi une demi-douzaine de gens à qui elle avoit          fait fête de lui… Il les trompa fort par son silence. » L’un des ennemis de Molière, de          Villiers, en sa comédie de <hi rend="i">Zélinde</hi>, représente un marchand de dentelles          de la rue Saint-Denis, Argimont, qui entretient dans la chambre haute de son magasin une          dame de qualité, Oriane. On vient dire qu’<hi rend="i">Élomire</hi> (anagramme de Molière)          est dans la chambre d’en bas. Oriane désirerait qu’il montât, afin de le voir ; et le          marchand descend, comptant bien ramener en haut le nouveau chaland sous prétexte de          quelque dentelle ; mais il revient bientôt seul. « Madame, dit-il à Oriane, je suis au          désespoir de n’avoir pu vous satisfaire ; depuis que je suis descendu, Élomire n’a pas dit          une seule parole ; je l’ai trouvé appuyé sur ma boutique dans la posture d’un homme qui          rêve. Il avoit les yeux collés sur trois ou quatre personnes de qualité qui marchandoient          des dentelles ; il paroissoit attentif à leurs discours, et il sembloit, par le mouvement          de ses yeux, qu’il regardoit jusqu’au fond de leurs âmes pour y voir ce qu’elles ne          disoient pas. Je crois même qu’il avoit des tablettes, et qu’à la faveur de son manteau il          a écrit, sans être aperçu, ce qu’elles ont dit de plus remarquable. » Et sur ce que répond          Oriane qu’Élomire avait peut-être même un crayon et dessinait leurs grimaces pour les          faire représenter au naturel dans le jeu du théâtre, le marchand reprend : « S’il ne les a          pas dessinées sur ses tablettes, je ne doute point qu’il ne les ait imprimées dans son          imagination. C’est un dangereux personnage. Il y en a qui ne vont point sans leurs mains,          mais on peut dire de lui qu’il ne va point sans ses yeux ni sans ses oreilles. » Il est          aisé, à travers l’exagération du portrait, d’apercevoir la ressemblance. Molière fut une          fois vu durant plusieurs heures, assis à bord du coche d’Auxerre, à attendre le départ. Il          observait ce qui se passait autour de lui ; mais son observation était si sérieuse en face          des objets, qu’elle ressemblait à l’abstraction du géomètre, à la rêverie du          fabuliste.</p><p>Le prince de Conti, qui n’était pas janséniste encore, avait fait jouer plusieurs fois          Molière et la troupe de <hi rend="i">l’Illustre Théâtre</hi>, en son hôtel, à Paris. Étant          en Languedoc à tenir les États, il manda son ancien condisciple, qui vint de Pézénas et de          Narbonne à Béziers ou à Montpellier<note place="bottom" resp="author">Tous les biographes, depuis            Grimarest, avaient dit <hi rend="i">Béziers</hi>  ; M. Taschereau donne de bonnes            raisons pour que ce soit Montpellier. Ce détail a peu d’importance ; mais en général            toutes les anecdotes sur Molière sont mêlées d’incertitude, faute d’un premier biographe            scrupuleux et bien informé.</note>, près du prince. Le poëte fit œuvre de son répertoire          le plus varié, de ses canevas à l’italienne, de <hi rend="i">l’Étourdi</hi>, sa dernière          pièce, et il y ajouta la charmante comédie du <hi rend="i">Dépit amoureux</hi>. Le prince,          enchanté, voulut se l’attacher comme secrétaire et le faire succéder au poëte Sarasin qui          venait de mourir ; Molière refusa par attachement pour sa troupe, par amour de son métier          et de la vie indépendante. Après quelques années encore de courses dans le Midi, où on le          voit se lier d’amitié avec le peintre Mignard à Avignon, Molière se rapprocha de la          capitale et séjourna à Rouen, d’où il obtint, non pas, comme on l’a conjecturé, par la          protection du prince de Conti, devenu pénitent sous l’évêque d’Alet dès 1655, mais par          celle de Monsieur, duc d’Orléans, de venir jouer à Paris sous les yeux du roi. Ce fut le          24 octobre 1658, dans la salle des gardes au vieux Louvre, en présence de la cour et aussi          des comédiens de l’hôtel de Bourgogne, périlleux auditoire, que Molière et sa troupe se          hasardèrent à représenter <hi rend="i">Nicomède</hi>. Cette tragi-comédie achevée avec          applaudissement, Molière, qui aimait à parler comme orateur de la troupe (<hi rend="i">grex</hi>), et qui en cette occasion décisive ne pouvait céder ce rôle à nul autre,          s’avança vers la rampe, et, après avoir « remercié Sa Majesté en des termes très-modestes          de la bonté qu’elle avait eue d’excuser ses défauts et ceux de sa troupe, qui n’avoit paru          qu’en tremblant devant une assemblée si auguste, il lui dit que l’envie qu’ils avoient eue          d’avoir l’honneur de divertir le plus grand roi du monde leur avoit fait oublier que Sa          Majesté avoit à son service d’excellents originaux, dont ils n’étoient que de très-foibles          copies ; mais que, puisqu’elle avoit bien voulu souffrir leurs manières de campagne, il la          supplioit très-humblement d’avoir agréable qu’il lui donnât un de ces petits          divertissements qui lui avoient acquis quelque réputation et dont il régaloit les          provinces. » Ce fut <hi rend="i">le Docteur amoureux</hi> qu’il choisit. Le roi, satisfait          du spectacle, permit à la troupe de Molière de s’établir à Paris sous le titre de <hi rend="i">Troupe de Monsieur</hi>, et de jouer alternativement avec les comédiens          italiens sur le théâtre du Petit-Bourbon. Lorsqu’on commença de bâtir, en 1660, la          colonnade du Louvre à l’emplacement même du Petit-Bourbon, la troupe de Monsieur passa au          théâtre du Palais-Royal. Elle devint troupe <hi rend="i">du Roi</hi> en 1665 ; et plus          tard, à la mort de Molière, réunie à la troupe du Marais d’abord, et sept ans après (1680)          à celle de l’hôtel de Bourgogne, elle forma le <hi rend="i">Théâtre-Français</hi>.</p><p>Dès l’installation de Molière et de sa troupe, <hi rend="i">l’Étourdi</hi> et <hi rend="i">le Dépit amoureux</hi> se donnèrent pour la première fois à Paris et n’y          réussirent pas moins qu’en province. Bien que la première de ces pièces ne soit encore          qu’une comédie d’intrigue tout imitée des imbroglios italiens, quelle verve déjà ! quelle          chaude pétulance ! quelle activité, folle et saisissante d’imaginative dans ce Mascarille          que le théâtre n’avait pas jusqu’ici entendu nommer ! Sans doute Mascarille, tel qu’il          apparaît d’abord, n’est guère qu’un fils naturel direct des valets de la farce italienne          et de l’antique comédie, de l’esclave de <hi rend="i">l’Épidique</hi>, du Chrysale des <hi rend="i">Bacchides</hi>, de ces valets <hi rend="i">d’or</hi>, comme ils se nomment, du          valet de Marot ; c’est un fils de Villon, nourri aussi aux repues franches, un des mille          de cette lignée antérieure à Figaro : mais, dans <hi rend="i">les Précieuses</hi>, il va          bientôt se particulariser, il va devenir le Mascarille marquis, un valet tout moderne et          qui n’est qu’à la livrée de Molière. <hi rend="i">Le Dépit amoureux</hi>, à travers          l’invraisemblance et le convenu banal des déguisements et des reconnaissances, offre dans          la scène de Lucile et d’Éraste une situation de cœur éternellement renouvelée,          éternellement jeune depuis le dialogue d’Horace et de Lydie, situation que Molière a          reprise lui-même dans le <hi rend="i">Tartufe</hi> et dans <hi rend="i">le Bourgeois            Gentilhomme</hi>, avec bonheur toujours, mais sans surpasser l’excellence de cette          première peinture : celui qui savait le plus fustiger et railler se montrait en même temps          celui qui sait comment on aime. <hi rend="i">Les Précieuses ridicules</hi>, jouées en          1659, attaquèrent les mœurs modernes au vif. Molière y laissait les canevas italiens et          les traditions de théâtre pour y voir les choses avec ses yeux, pour y parler haut et          ferme selon sa nature contre le plus irritant ennemi de tout grand poëte dramatique au          début, le bégueulisme bel-esprit, et ce petit goût d’alcôve, qui n’est que dégoût. Lui,          l’homme au masque ouvert et à l’allure naturelle, il avait à déblayer avant tout la scène          de ces mesquins embarras pour s’y déployer à l’aise et y établir son droit de          franc-parler. On raconte qu’à la première représentation des <hi rend="i">Précieuses</hi>,          un vieillard du parterre, transporté de cette franchise nouvelle, un vieillard qui sans          doute avait applaudi dix-sept ans auparavant au <hi rend="i">Menteur</hi> de Corneille, ne          put s’empêcher de s’écrier, en apostrophant Molière qui jouait Mascarille : « Courage,          courage, Molière ! voilà la bonne comédie ! » A ce cri, qu’il devinait bien être celui du          vrai public et de la gloire, à cet universel et sonore applaudissement, Molière sentit,          comme le dit Segrais, s’enfler son courage, et il laissa échapper ce mot de noble orgueil,          qui marque chez lui l’entrée de la grande carrière : « Je n’ai plus que faire d’étudier          Plaute et Térence et d’éplucher les fragments de Ménandre ; je n’ai qu’à étudier le          monde. »  — Oui, Molière ; le monde s’ouvre à vous, vous vous l’avez découvert et il est          vôtre ; vous n’avez désormais qu’à y choisir vos peintures. Si vous imitez encore, ce sera          que vous le voudrez bien ; ce sera parce que vous prélèverez votre part là où vous la          trouverez bonne à prendre ; ce sera en rival qui ne craint pas les rencontres, en roi          puissant pour agrandir votre empire. Tout ce qui sera emprunté par vous restera embelli et            honoré<note place="bottom" resp="author"><p>On peut appliquer sans ironie, quand il s’agit de poésie              dramatique surtout, à de certains plagiats faits de main souveraine, le mot de la              Fable :</p><p>…..Vous leur fîtes, Seigneur,</p><p>En les croquant, beaucoup              d’honneur.</p></note>.</p><p>Après le sel un peu gros, mais franc, du <hi rend="i">Cocu imaginaire</hi>, et l’essai          pâle et noble de <hi rend="i">Don Garcie, l’École des Maris</hi> revient à cette large          voie d’observation et de vérité dans la gaieté. Sganarelle, que <hi rend="i">le Cocu            imaginaire</hi> nous avait montré pour la première fois, reparaît et se développe par            <hi rend="i">l’École des Maris</hi>  ; Sganarelle va succéder à Mascarille dans la          faveur de Molière. Mascarille était encore assez jeune et garçon, Sganarelle est          essentiellement marié. Né probablement du théâtre italien, employé de bonne heure par          Molière dans la farce du <hi rend="i">Médecin volant</hi>, introduit sur le théâtre          régulier en un rôle qui sent un peu son Scarron, il se naturalise comme a fait          Mascarille ; il se perfectionne vite et grandit sous la prédilection du maître. Le          Sganarelle de Molière, dans toutes ses variétés de valet, de mari, de père de Lucinde, de          frère d’Ariste, de tuteur, de fagotier, de médecin, est un personnage qui appartient en          propre au poëte, comme Panurge à Rabelais, Falstaff à Shakspeare, Sancho à Cervantes ;          c’est le côté du laid humain personnifié, le côté vieux, rechigné, morose, intéressé, bas,          peureux, tour à tour piètre ou charlatan, bourru et saugrenu, le vilain côté, et qui fait          rire. A certains moments joyeux, comme quand Sganarelle touche le sein de la nourrice, il          se rapproche du rond Gorgibus, lequel ramène au bonhomme Chrysale, cet autre comique          cordial et à plein ventre. Sganarelle, chétif comme son grand-père Panurge, a pourtant          laissé quelque postérité digne de tous deux, dans laquelle il convient de rappeler          Pangloss et de ne pas oublier Gringoire<note place="bottom" resp="author">Dans la <hi rend="i">Notre-Dame              de Paris</hi> de M. Hugo.</note>. Chez Molière, en face de Sganarelle, au plus haut          bout de la scène, Alceste apparaît ; Alceste, c’est-à-dire ce qu’il y a de plus sérieux,          de plus noble, de plus élevé dans le comique, le point où le ridicule confine au courage,          à la vertu. Une ligne plus haut et le comique cesse, et on a un personnage purement          généreux, presque héroïque et tragique. Même tel qu’il est, avec un peu de mauvaise          humeur, on a pu s’y méprendre ; Jean-Jacques et Fabre d’Églantine, gens à contradiction,          en ont fait leur homme. Sganarelle embrasse les trois quarts de l’échelle comique, le bas          tout entier, et le milieu qu’il partage avec Gorgibus et Chrysale ; Alceste tient l’autre          quart, le plus élevé. Sganarelle et Alceste, voilà tout Molière.</p><p>Voltaire a dit que quand Molière n’aurait fait que <hi rend="i">l’École des Maris</hi>,          il serait encore un excellent comique ; Boileau ne put entendre <hi rend="i">l’École des            Femmes</hi> sans adresser à Molière, attaqué de beaucoup de côtés et qu’il ne          connaissait pas encore, des stances faciles, où il célèbre la charmante naïveté de cette          comédie qu’il égale à celles de Térence, supposées écrites par Scipion. Ces deux amusants          chefs-d’œuvre ne furent séparés que par la légère mais ingénieuse comédie-impromptu des            <hi rend="i">Fâcheux</hi>, faite, apprise et représentée en quinze jours pour les fêtes          de Vaux. La Fontaine en a dit, dans un éloge de ces fêtes, les dernières du malheureux <hi rend="i">Oronte</hi>  :</p><quote><l>C’est une pièce de Molière :</l><l>Cet écrivain par sa manière</l><l>Charme à présent toute la cour.</l><l>Nous avons changé de méthode ;</l><l>Jodelet n’est plus à la mode,</l><l>Et maintenant il ne faut pas</l><l>Quitter la nature d’un pas.</l></quote><p>Jamais le libre et prompt talent de Molière pour les vers n’éclata plus évidemment que          dans cette comédie satirique, dans les scènes du piquet ou de la chasse. La scène de la          chasse ne se trouvait pas dans la pièce à la première représentation ; mais Louis XIV,          montrant du doigt à Molière M. de Soyecourt, grand-veneur, lui dit : « Voilà un original          que vous n’avez pas encore copié. » Le lendemain, la scène du chasseur était faite et          exécutée. Boileau, dont cette pièce des <hi rend="i">Fâcheux</hi> devançait la manière en          la surpassant, y songeait sans doute quand il demanda trois ans plus tard à Molière où il          trouvait la rime. C’est que Molière ne la cherchait pas ; c’est qu’il ne faisait pas          d’habitude son second vers avant le premier, et n’attendait pas un demi-jour et plus pour          trouver ensuite au coin d’un bois le mot qui l’avait fui. Il était de la veine rapide, <hi rend="i">prime-sautière</hi>, de Régnier, de d’Aubigné ; ne marchandant jamais la phrase          ni le mot, au risque même d’un pli dans le vers, d’un tour un peu violent ou de l’hiatus          au pire ; un duc de Saint-Simon en poésie ; une façon d’expression toujours en avant,          toujours certaine, que chaque flot de pensée emplit et colore. M. Auger s’est attaché à          relever comme fautes tous les manques de repos à l’hémistiche chez Molière ; c’est peine          puérile, puisque notre poëte ne suit pas là-dessus la loi de Boileau et des autres          réguliers. Molière faisait si naturellement les vers que ses pièces en prose sont remplies          de vers blancs ; on l’a remarqué pour le <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>, et l’on a été          jusqu’à conjecturer que la petite pièce du <hi rend="i">Sicilien</hi> avait été          primitivement ébauchée en vers et que Molière avait ensuite brouillé le tout dans une          prose qui en avait gardé trace. Fénelon, lorsqu’à propos de <hi rend="i">l’Avare</hi> il          déclare préférer (comme aussi le pensait Ménage) les pièces en prose de Molière à celles          qui sont en vers, lorsqu’il parle de cette multitude de métaphores qui, suivant lui,          approchent du galimatias, Fénelon, poëte élégant en prose, n’entend rien, il faut le dire,          à cette riche manière de poésie, qui n’est pas plus celle de Virgile et de Térence qu’en          peinture la manière de Rubens n’est celle de Raphaël. Boileau, tout artiste sobre qu’il          était et dans un autre procédé que Molière, lui rendait haute justice là-dessus ; il le          reprenait sans doute quelquefois et aurait voulu épurer maint détail, comme on le voit par          exemple en cette correction qui a été conservée de deux vers des <hi rend="i">Femmes            savantes</hi>. Molière avait mis d’abord :</p><quote><l>Quand sur une personne on prétend s’ajuster,</l><l>C’est par les beaux côtés qu’il la faut imiter.</l></quote><p>M. Despréaux, dit Cizeron-Rival d’après Brossette, trouva du jargon dans ces deux vers et          les rétablit de cette façon :</p><quote><l>Quand sur une personne on prétend se régler,</l><l>C’est par ses beaux endroits qu’il lui faut ressembler. »</l></quote><p>Mais, jargon ou non, il était le premier à proclamer Molière maître dans l’art de frapper          les bons vers, et il n’aurait pas admis le jugement par trop dégoûté de Fénelon. Rien          d’étonnant, au reste, que cette fine et mystique nature de Fénelon, dans sa blanche robe          de lin, dans sa simple tunique, un peu longue, un peu traînante (en fait de style), n’ait          pas entendu ces admirables plis mouvants, étoffés, du manteau du grand comique. Ce qui est          ubéreux, surtout la gaieté, répugne singulièrement aux natures délicates et rêveuses. En          dépit de ces juges difficiles, comme satire dialoguée en vers, <hi rend="i">les            Fâcheux</hi> sont un chef-d’œuvre.</p><p>Durant les quatorze années qui suivirent son installation à Paris, et jusqu’à l’heure de          sa mort, en 1673, Molière ne cessa de produire. Pour le roi, pour la cour et les fêtes de          commande, pour le plaisir du gros public et les intérêts de sa troupe, pour sa propre          gloire et la sérieuse postérité, Molière se multiplie et suffit à tout. Rien de méticuleux          en lui et qui sente l’auteur de cabinet. Vrai poète de drame, ses ouvrages sont en scène,          en action ; il ne les écrit pas, pour ainsi dire, il les joue. Sa vie de comédien de          province avait été un peu celle des poètes primitifs populaires, des rapsodes, jongleurs          ou pèlerins de la Passion ; ils allaient, comme on sait, se répétant les uns les autres,          se prenant leurs canevas et leurs thèmes, y ajoutant à l’occasion, s’oubliant eux et leur          œuvre individuelle, et ne gardant guère <hi rend="i">copie</hi> de leurs représentations.          C’est ainsi que les ébauches et improvisades à l’italienne, que Molière avait multipliées          (on a les titres d’une dizaine) durant ses courses en province, furent perdues, hors deux,            <hi rend="i">le Médecin volant</hi> et <hi rend="i">la Jalousie du Barbouillé</hi>. Et          encore, telles qu’on a celles-ci, il est douteux que la version en soit de Molière.          Suivant le procédé des poètes primitifs, qui font volontiers entrer un de leurs ouvrages          dans un autre, ces ébauches furent plus tard introduites et employées dans des actes de          pièces plus régulières. Les poètes dont nous parlons transposent, <hi rend="i">utilisent</hi>, si l’on peut se servir de ce mot, certains morceaux une fois faits ;          ainsi, <hi rend="i">Don Garcie de Navarre</hi> n’ayant pas eu de succès, des tirades          entières ont passé de ce prince jaloux au <hi rend="i">Misanthrope</hi> et ailleurs. <hi rend="i">L’Étourdi</hi> et <hi rend="i">le Dépit amoureux</hi>, premières pièces          régulières de notre poète, ne furent imprimés que dix ans après leur apparition à la scène          (1653-1663)  ; <hi rend="i">les Précieuses</hi> le furent dans les environs du succès,          mais malgré l’auteur, comme l’indique la préface ; et ce n’est pas ici une simagrée de          douce violence comme tant d’autres l’ont jouée depuis : l’embarras de Molière qui se fait          imprimer pour la première fois, à son corps défendant, est visible dans cette préface. <hi rend="i">Le Cocu imaginaire</hi>, ayant eu près de cinquante représentations, ne devait          pas être imprimé, quand un amateur de comédie, nommé Neufvillenaine, s’aperçut qu’il avait          retenu par cœur la pièce tout entière ; il en fit une copie et la publia en dédiant          l’ouvrage à Molière. Ce M. de Neufvillenaine se connaissait en procédés. L’insouciance de          Molière fut telle qu’il ne donna jamais d’autre édition du <hi rend="i">Cocu            imaginaire</hi>, bien que Neufvillenaine avoue (ce qui serait assez vraisemblable quand          il ne l’avouerait pas) qu’il peut s’être glissé dans sa copie, faite de mémoire, quantité          de mots les uns pour les autres. Ô Racine ! ô Boileau ! qu’eussiez-vous dit si un tiers          eût ainsi manié devant le public vos prudentes œuvres où chaque mot a son prix ? On doit          maintenant saisir toute la différence native qu’il y a de Molière à cette famille sobre,          économe, méticuleuse, et avec raison, des Despréaux et des La Bruyère. Dans l’édition de          Neufvillenaine, qu’il faut bien considérer, par suite du silence de Molière, comme          l’édition originale, la pièce est d’un seul acte, quoique plus tard les éditeurs de 1734          l’aient donnée en trois ; mais il y a lieu de croire que pour Molière, comme pour les          anciens tragiques et comiques, cette division d’actes est imaginée ici après coup et          artificielle. Molière dans ses premières pièces ne s’astreint guère plus que Plaute à          cette division régulière ; il laisse fréquemment la scène vide, sans qu’on puisse supposer          l’acte terminé en ces endroits. Il se rangea bien vite, il est vrai, à la régularité dès          lors professée ; mais on voit (et c’est sur quoi j’insiste) combien il avait naturellement          les habitudes de l’époque antérieure. Pour obvier à des larcins pareils à celui de          Neufvillenaine, Molière dut songer à publier dorénavant lui-même ses pièces au fur et à          mesure des succès. <hi rend="i">L’École des Maris</hi>, dédiée au duc d’Orléans, son          protecteur, est le premier ouvrage qu’il ait publié de son plein gré ; à partir de ce          moment (1661), il entra en communication suivie avec les lecteurs. On le retrouve pourtant          en défiance continuelle de ce côté ; il craint les boutiques de la galerie du Palais ; il          préfère être jugé <hi rend="i">aux chandelles</hi>, au point de vue de la scène, sur la          décision de la multitude. On a cru, d’après un passage de la préface des <hi rend="i">Fâcheux</hi>, qu’il aurait eu dessein de faire imprimer ses remarques et presque sa          poétique, à l’occasion de ses pièces ; mais, à mieux entendre le passage, il en ressort          que cette promesse, mal d’accord avec sa tournure de génie, n’est pas sérieuse en effet ;          ce serait plutôt de sa part une raillerie contre les grands raisonneurs selon Horace et          Aristote. Sa poétique, du reste, comme acteur et comme auteur, se trouve tout entière dans            <hi rend="i">la Critique de l’École des Femmes</hi> et dans <hi rend="i">l’Impromptu de            Versailles</hi>, et elle y est en action, en comédie encore. A la scène VII de <hi rend="i">la Critique</hi>, n’est-ce pas Molière qui nous dit par la bouche de Dorante :          « Vous êtes de plaisantes gens avec vos règles dont vous embarrassez les ignorants et nous          étourdissez tous les jours ! Il semble, à vous ouïr parler, que ces règles de l’art soient          les plus grands mystères du monde, et cependant ce ne sont que quelques observations          aisées que le bon sens a faites sur ce qui peut ôter le plaisir que l’on prend à ces          sortes de poëmes ; et le même bon sens, qui a fait autrefois ces observations, les fait          aisément tous les jours sans le secours d’Horace et d’Aristote…. Laissons-nous aller de          bonne foi aux choses qui nous prennent par les entrailles, et ne cherchons point de          raisonnements pour nous empêcher d’avoir du plaisir. » Pour en finir avec cette négligence          de littérateur que nous démontrons chez Molière, et qui contraste si fort avec son ardente          prodigalité comme poëte et son zèle minutieux comme acteur et directeur, ajoutons          qu’aucune édition complète de ses œuvres ne parut de son vivant ; ce fut La Grange, son          camarade de troupe, qui recueillit et publia le tout en 1682, neuf ans après sa mort.</p><p>Molière, le plus créateur et le plus inventif des génies, est celui peut-être qui a le          plus imité, et de partout ; c’est encore là un trait qu’ont en commun les poëtes primitifs          populaires et les illustres dramatiques qui les continuent. Boileau, Racine, André          Chénier, les grands poëtes d’étude et de goût, imitent sans doute aussi ; mais leur          procédé d’imitation est beaucoup plus ingénieux, circonspect et déguisé, et porte          principalement sur les détails. La façon de Molière en ses imitations est bien plus          familière, plus à pleine main et à la merci de la mémoire. Ses ennemis lui reprochaient de          voler la moitié de ses œuvres aux <hi rend="i">vieux bouquins</hi>. Il vécut d’abord, dans          sa première manière, sur la farce traditionnelle italienne et gauloise ; à partir des <hi rend="i">Précieuses</hi> et de <hi rend="i">l’École des Maris</hi>, il devint lui-même ;          il gouverna et domina dès lors ses imitations, et, sans les modérer pour cela beaucoup, il          les mêla constamment à un fonds d’observation originale. Le fleuve continua de charrier du          bois de tous bords, mais dans un courant de plus en plus étendu et puissant. Riccoboni a          donné une liste assez complète, et parfois même gonflée, des imitations que Molière a          faites des Italiens, des Espagnols et des Latins ; Cailhava et d’autres y ont ajouté.          Riccoboni a eu le bon esprit de sentir que le génie de Molière ne souffrait pas de ces          nombreux butins. Au contraire, l’admiration du commentateur pour son poëte va presque en          raison du nombre des imitations qu’il découvre en lui, et elle n’a plus de bornes          lorsqu’il le voit dans <hi rend="i">l’Avare</hi> mener, à ce qu’il dit, jusqu’à cinq          imitations de front, et être là-dessous, et à travers cette mêlée de souvenirs, plus          original que jamais. Tous les Italiens n’ont pas eu si bonne grâce, et le sieur Angelo,            <hi rend="i">docteur</hi> de la comédie italienne, allait jusqu’à revendiquer le sujet          du <hi rend="i">Misanthrope</hi>, qu’il avait, affirmait-il, raconté tout entier à          Molière, d’après une certaine pièce de Naples, un jour qu’ils se promenaient ensemble au          Palais-Royal. C’est <hi rend="i">quinze jours</hi> après cette conversation mémorable que          la comédie du <hi rend="i">Misanthrope</hi> aurait été achevée et sur l’affiche. A de          pareilles prétentions, appuyées de pareils dires, on n’a à opposer que le judicieux dédain          de Jean-Baptiste Rousseau qui, dans sa correspondance avec d’Olivet et Brossette, a          d’ailleurs le mérite d’avoir fort bien apprécié Molière ; la lettre du poëte a          M. Chauvelin sur le sujet qui nous occupe vaut mieux, comme pensée, que les trois quarts          de ses odes. Ce qu’il faut reconnaître, c’est que les imitations chez Molière sont de          toute source et infinies ; elles ont un caractère de loyauté en même temps que de          sans-façon, quelque chose de cette première vie où tout était en commun, bien qu’aussi          d’ordinaire elles soient parfaitement combinées et descendant quelquefois à de purs          détails. Plaute et Térence pour des fables entières, Straparole et Boccace pour des fonds          de sujets, Rabelais et Régnier pour des caractères, Boisrobert et Rotrou et Cyrano pour          des scènes, Horace et Montaigne et Balzac pour de simples phrases, tout y figure ; mais          tout s’y transforme, rien n’y est le même. Là où il imite le plus, qui donc pourrait se          plaindre ? à côté de Sosie qu’il copie, ne voilà-t-il pas Cléanthis qu’il invente ? De          telles imitations, loin de nous refroidir envers notre poète, nous sont chères ; nous          aimons à les rechercher, à les poursuivre jusqu’au bout, dans un intérêt de parenté. Ces          masques fameux de la bonne comédie, depuis Plaute jusqu’à Patelin, ces malicieux conteurs          de tous pays, ces philosophes satiriques et ingénieux, nous les convoquons un moment          autour de notre auteur dans un groupe qu’il unit et où il préside ; les moins          considérables, les Boisrobert, les Sorel, les Cyrano, y sont même introduits à la faveur          de ce qu’ils lui ont prêté, de ce qui surtout les recommande et les honore. Ces          imitations, en un mot, ne sont le plus souvent pour nous que le résumé heureux de toute          une famille d’esprits et de tout un passé comique dans un nouveau type original et          supérieur, comme un enfant aimé du ciel qui, sous un air de jeunesse, exprime à la fois          tous ses aïeux.</p><p>Chacune des pièces de Molière, à les suivre dans l’ordre de leur apparition, fournirait          matière à un historique étendu et intéressant ; ce travail a déjà été fait, et trop bien,          par d’autres, pour le reprendre ; ce serait presque toujours le copier<note resp="author">Voir MM. Auger et Taschereau.</note>. Autour de <hi rend="i">l’École des Femmes</hi>,          en 1662, et plus tard autour du <hi rend="i">Tartufe</hi>, il se livra des combats comme          précédemment il s’en était livré autour du <hi rend="i">Cid</hi>, comme il s’en renouvela          ensuite autour de <hi rend="i">Phèdre</hi>  ; ce furent là d’illustres journées pour l’art          dramatique. <hi rend="i">La Critique de l’École des Femmes</hi> et <hi rend="i">l’Impromptu de Versailles</hi> en apprennent suffisamment sur le premier démêlé, qui          fut surtout une querelle de goût et d’art, quoique déjà la religion s’y glissât à propos          des commandements du mariage donnés à Agnès. Les <hi rend="i">Placets au Roi</hi> et la          préface du <hi rend="i">Tartufe</hi> marquent assez le caractère tout moral et          philosophique de la seconde lutte, si souvent depuis et si ardemment continuée. Ce que je          veux rappeler ici, c’est qu’attaqué des dévots, envié des auteurs, recherché des grands,          valet-de-chambre du roi et son indispensable ressource pour toutes les fêtes, Molière,          avec cela troublé de passions et de tracas domestiques, dévoré de jalousie conjugale,          fréquemment malade de sa fluxion de poitrine et de sa toux, directeur de troupe et          comédien infatigable bien qu’au régime et au lait, Molière, durant quinze ans, suffit à          tous les emplois, qu’à chaque nécessité survenante son génie est présent et répond,          gardant de plus ses heures d’inspiration propre et d’initiative. Entre la dette          précipitamment payée aux divertissements de Versailles ou de Chambord et ses cordiales          avances au bon rire de la bourgeoisie, Molière trouve jour à des œuvres méditées et entre          toutes immortelles. Pour Louis XIV, son bienfaiteur et son appui, on le trouve toujours          prêt ; <hi rend="i">l’Amour médecin</hi> est fait, appris et représenté en cinq jours ;            <hi rend="i">la Princesse d’Élide</hi> n’a que le premier acte en vers, le reste suit en          prose, et, comme le dit spirituellement un contemporain de Molière, la comédie n’a eu le          temps cette fois que de chausser un brodequin ; mais elle paraît à l’heure sonnante,          quoique l’autre brodequin ne soit pas lacé. <hi rend="i">Mèlicerte</hi> seule n’est pas          finie, mais <hi rend="i">les Fâcheux</hi> le furent en quinze jours ; mais <hi rend="i">le            Mariage forcé</hi> et <hi rend="i">le Sicilien</hi>, mais <hi rend="i">Georges            Dandin</hi>, mais <hi rend="i">Pourceaugnac</hi>, mais <hi rend="i">le Bourgeois            Gentilhomme</hi>, ces comédies de verve avec intermèdes et ballets, ne firent jamais          faute. Dans les intérêts de sa troupe, il lui fallut souvent dépêcher l’ouvrage, comme          quand il fournit son théâtre d’un <hi rend="i">Don Juan</hi>, parce que les comédiens de          l’hôtel de Bourgogne et ceux de Mademoiselle avaient déjà le leur, et que cette statue qui          marche ne cessait de faire merveille.  —  Et ces diversions ne l’empêchaient pas tout          aussitôt de songer à Boileau, aux juges difficiles, à lui-même et au genre humain, par <hi rend="i">le Misanthrope</hi>, par le <hi rend="i">Tartufe</hi> et <hi rend="i">les            Femmes savantes</hi>. L’année du <hi rend="i">Misanthrope</hi> est en ce sens la plus          mémorable et la plus significative dans la vie de Molière. A peine hors de ce chef-d’œuvre          sérieux, et qui le parut un peu trop au gros du public, il dut pourvoir en hâte à la          jovialité bourgeoise par <hi rend="i">le Médecin malgré lui</hi>, et de là, de ce parterre          de la rue Saint-Denis, raccourcir vite à Saint-Germain pour <hi rend="i">Mélicerte</hi>,          la <hi rend="i">Pastorale comique</hi> et cette vallée de Tempé où l’attendait sur le pré          M. de Benserade : Molière faisait face à tous les appels.</p><p>Dans une épître adressée en 1669 au peintre Mignard, sur le dôme du Val-de-Grâce, Molière          a fait une description et un éloge de la fresque qui s’applique merveilleusement à sa          propre manière ; il y préconise, en effet ;</p><quote><l>Cette belle peinture inconnue en ces lieux,</l><l>La fresque, dont la grâce, à l’autre préférée,</l><l>Se conserve un éclat d’éternelle durée,</l><l>Mais dont la promptitude et les brusques fiertés</l><l>Veulent un grand génie à toucher ses beautés !</l><l>De l’autre qu’on connoît la traitable méthode</l><l>Aux foiblesses d’un peintre aisément s’accommode :</l><l>La paresse de l’huile, allant avec lenteur,</l><l>Du plus tardif génie attend la pesanteur ;</l><l>Elle sait secourir, par le temps qu’elle donne,</l><l>Les faux pas que peut faire un pinceau qui tâtonne ;</l><l>Et sur cette peinture on peut, pour faire mieux,</l><l>Revenir, quand on veut, avec de nouveaux yeux.</l><l>Mais la fresque est pressante et veut sans complaisance</l><l>Qu’un peintre s’accommode à son impatience,</l><l>La traite à sa manière, et d’un travail soudain</l><l>Saisisse le moment qu’elle donne à sa main.</l><l>La sévère rigueur de ce moment qui passe</l><l>Aux erreurs d’un pinceau ne fait aucune grâce ;</l><l>Avec elle il n’est point de retour à tenter,</l><l>Et tout au premier coup se doit exécuter, etc…</l></quote><p>A cette belle chaleur de Molière pour la fresque, pour la grande et dramatique peinture,          pour celle-là même qui agit sur les masses prosternées dans les chapelles romaines, qui          n’aimerait reconnaître la sympathie naturelle au poëte du drame, au poëte de la multitude,          à l’exécuteur soudain, véhément, de tant d’œuvres impérieuses aussi et pressantes ? Dans          les œuvres finies, au contraire, faites pour être vues de près, vingt fois remaniées et          repolies, à la Miéris, à la Despréaux, à la La Bruyère, nous retrouvons <hi rend="i">la            paresse de l’huile</hi>. L’allusion est trop directe pour que Molière n’y ait pas un peu          songé. Cizeron-Rival, d’ordinaire exact, a dit d’après Brossette : « Au jugement de          Despréaux (et autant que je puis me connoitre en poésie, ce n’est pas son meilleur          jugement), de tous les ouvrages de Molière, celui dont la versification est la plus          régulière et la plus soutenue, c’est le poëme qu’il a fait en faveur du fameux Mignard,          son ami. Ce poëme, disoit-il à M. Brossette, peut tenir lieu d’un traité complet de          peinture, et l’auteur y a fait entrer toutes les règles de cet art admirable (et Despréaux          citait les mêmes vers que nous avons donnés plus haut). Remarquez, monsieur, ajoutoit          Despréaux, que Molière a fait, sans y penser, le caractère de ses poésies, en marquant ici          la différence de la peinture à l’huile et de la peinture à fresque. Dans ce poëme sur la          peinture, il a travaillé comme les peintres à l’huile, qui reprennent plusieurs fois le          pinceau pour retoucher et corriger leur ouvrage, au lieu que dans ses comédies, où il          falloit beaucoup d’action et de mouvement, il préféroit les <hi rend="i">brusques            fiertés</hi> de la fresque à <hi rend="i">la paresse de l’huile</hi>. » Ce jugement de          Boileau a été fort contesté depuis Cizeron-Rival. M. Auger le mentionne comme <hi rend="i">singulier</hi>. Vauvenargues, qui est de l’avis de Fénelon sur la poésie de Molière,          trouve ce poëme du Val-de-Grâce peu satisfaisant et préfère en général, comme peintre, La          Bruyère au grand comique : prédilection de critique moraliste pour le modèle du genre.          Vous êtes peintre à l’huile, M. de Vauvenargues ! Boileau, tout aussi intéressé qu’il          était dans la question, se montre plus fermement judicieux. Non que j’admette que ce poëme          du Val-de-Grâce soit bon et satisfaisant d’un bout à l’autre, ou que Molière ait modifié,          ralenti sa manière en le composant. La poésie en est plus chaude que nette ; elle tombe          dans le technique et s’y embarrasse souvent en le voulant animer. Mais Boileau a bien mis          le doigt sur le côté précieux du morceau. Boileau, reconnaissons-le, malgré ce qu’on a pu          reprocher à ses réserves un peu fortes de l’<hi rend="i">Art poétique</hi> ou à son          étonnement bien innocent et bien permis sur les rimes de Molière, fut souverainement          équitable en tout ce qui concerne le poëte son ami, celui qu’il appelait <hi rend="i">le            Contemplateur</hi>. Il le comprenait et l’admirait dans les parties les plus étrangères          à lui-même ; il se plaisait à être son complice dans le latin macaronique de ses plus          folles comédies ; il lui fournissait les malignes étymologies grecques de <hi rend="i">l’Amour médecin</hi>  ; il mesurait dans son entier cette faculté multipliée, immense ;          et le jour où Louis XIV lui demanda quel était le plus rare des grands écrivains qui          auraient honoré la France durant son règne, le juge rigoureux n’hésita pas et répondit :          « Sire, c’est Molière. »  — « Je ne le croyais pas, répliqua Louis XIV ; mais vous vous y          connaissez mieux que moi. »</p><p>On a loué Molière de tant de façons, comme peintre des mœurs et de la vie humaine, que je          veux indiquer surtout un côté qu’on a trop peu mis en lumière, ou plutôt qu’on a méconnu.          Molière, jusqu’à sa mort, fut en progrès continuel dans la <hi rend="i">poésie</hi> du          comique. Qu’il ait été en progrès dans l’observation morale et ce qu’on appelle le haut          comique, celui du <hi rend="i">Misanthrope</hi>, du <hi rend="i">Tartufe</hi> et des <hi rend="i">Femmes savantes</hi>, le fait est trop évident, et je n’y insiste pas ; mais          autour, au travers de ce développement, où la raison de plus en plus ferme, l’observation          de plus en plus mûre, ont leur part, il faut admirer ce surcroît toujours montant et          bouillonnant de verve comique, très-folle, très-riche, très-inépuisable, que je distingue          fort, quoique la limite soit malaisée à définir, de la farce un peu bouffonne et de la lie          un peu scarronesque où Molière trempa au début. Que dirai-je ? c’est la distance qu’il y a          entre la prose du <hi rend="i">Roman comique</hi> et tel chœur d’Aristophane ou certaines          échappées sans fin de Rabelais. Le génie de l’ironique et mordante gaieté a son lyrique          aussi, ses purs ébats, son rire étincelant, redoublé, presque sans cause en se          prolongeant, désintéressé du réel, comme une flamme folâtre qui voltige de plus belle          après que la combustion grossière a cessé,  — un rire des dieux, suprême, inextinguible.          C’est ce que n’ont pas senti beaucoup d’esprits de goût, Voltaire, Vauvenargues et autres,          dans l’appréciation de ce qu’on a appelé les dernières farces de Molière. M. de Schlegel          aurait dû le mieux sentir ; lui qui célèbre mystiquement les poétiques fusées finales de          Calderon, il aurait dû ne pas rester aveugle à ces fusées, pour le moins égales,          d’éblouissante gaieté, qui font aurore à l’autre pôle du monde dramatique. Il a bien          accordé à Molière d’avoir le génie du burlesque, mais en un sens prosaïque, comme il eût          fait à Scarron, et en préférant de beaucoup le <hi rend="i">génie</hi> fantastique et          poétique du comédien Le Grand. M. de Schlegel gardait-il rancune à Molière pour le trait          innocent du pédant Caritidès sur les Allemands d’alors, <hi rend="i">grands inspectateurs            d’inscriptions et enseignes</hi> ? Quoi qu’on ait dit, <hi rend="i">Monsieur de            Pourceaugnac, le Bourgeois Gentilhomme, le Malade imaginaire</hi>, attestent au plus          haut point ce comique jaillissant et imprévu qui, à sa manière, rivalise en fantaisie avec            <hi rend="i">le Songe d’une Nuit d’été</hi> et <hi rend="i">la Tempête</hi>.          Pourceaugnac, M. Jourdain, Argant, c’est le côté de Sganarelle continué, mais plus          poétique, plus dégagé de la farce du <hi rend="i">Barbouillé</hi>, plus enlevé souvent          par-delà le réel. Molière, forcé pour les divertissements de cour de combiner ses comédies          avec des ballets, en vint à déployer, à déchaîner dans ces danses de commande les chœurs          bouffons et pétulants des avocats, des tailleurs, des Turcs, des apothicaires ; le génie          se fait de chaque nécessité une inspiration. Cette issue une fois trouvée, l’imagination          inventive de Molière s’y précipita. Les comédies à ballets dont nous parlons n’étaient pas          du tout (qu’on se garde de le croire) des concessions au gros public, des provocations          directes au rire du bourgeois, bien que ce rire y trouvât son compte ; elles furent          imaginées plutôt à l’occasion des fêtes de la cour. Mais Molière s’y complut bien vite et          s’y exalta comme éperdument ; il fit même des ballets et intermèdes au <hi rend="i">Malade            imaginaire</hi>, de son propre mouvement, et sans qu’il y eût pour cette pièce          destination de cour ni ordre du roi. Il s’y jetait d’ironie à la fois et de gaieté de          cœur, le grand homme, au milieu de ses amertumes journalières, comme dans une acre et          étourdissante ivresse. Il y mourut en pleine crise et dans le son le plus aigu de cette          saillie montée au délire. Or, maintenant, entre ces deux points extrêmes du <hi rend="i">Malade imaginaire</hi> ou de <hi rend="i">Pourceaugnac</hi> et du <hi rend="i">Barbouillé</hi>, du <hi rend="i">Cocu imaginaire</hi>, par exemple, qu’on place          successivement <hi rend="i">la charmante naïveté</hi> (expression de Boileau) de <hi rend="i">l’École des Femmes</hi>, de <hi rend="i">l’École des Maris</hi>, l’excellent et          profond caractère de <hi rend="i">l’Avare</hi>, tant de personnages vrais, réels,          ressemblant à beaucoup, et non copiés pourtant, mais trouvés, le sens docte, grave et          mordant du <hi rend="i">Misanthrope</hi>, le <hi rend="i">Tartufe</hi> qui réunit tous les          mérites par la gravité du ton encore, par l’importance du vice attaqué et le pressant des          situations, <hi rend="i">les Femmes savantes</hi> enfin, le plus parfait style de comédie          en vers, le troisième et dernier coup porté par Molière aux critiques de <hi rend="i">l’École des Femmes</hi>, à cette race des prudes et précieuses ; qu’on marque ces          divers points, et l’on aura toute l’échelle comique imaginable. De la farce franche et un          peu grosse du début, on se sera élevé, en passant par le naïf, le sérieux, le profondément          observé, jusqu’à la fantaisie du rire dans toute sa pompe et au gai sabbat le plus          délirant.</p><p><hi rend="i">Les Fourberies de Scapin</hi>, jouées entre <hi rend="i">le Bourgeois            Gentilhomme</hi> et <hi rend="i">l’École des Femmes</hi>, appartiennent-elles à cette          adorable folie comique dont j’ai tâché de donner idée, ou retombent-elles par moments dans          la farce un peu enfarinée et bouffonne, comme l’a pensé Boileau en son <hi rend="i">Art            poétique</hi> ? Je serais peut-être de ce dernier avis, sauf les conclusions trop          générales qu’en tire le poëte régulateur :</p><quote><l>Étudiez la cour et connoissez la ville ;</l><l>L’une et l’autre est toujours en modèles fertile.</l><l>C’est par là que Molière, illustrant ses écrits,</l><l>Peut-être de son art eût remporté le prix,</l><l>Si, moins ami du peuple en ses doctes peintures,</l><l>Il n’eût pas fait souvent grimacer ses figures,</l><l>Quitté pour le bouffon l’agréable et le fin,</l><l>Et sans honte à Térence allié Tabarin :</l><l>Dans ce sac ridicule où <hi rend="i">Scapin l’enveloppe</hi>,</l><l>Je ne reconnois plus l’auteur du <hi rend="i">Misanthrope</hi>.</l></quote><p>Quant aux restrictions reprochées et reprochables à Boileau en cet endroit, son tort est          d’avoir trop généralisé un jugement qui, appliqué à <hi rend="i">Scapin</hi>, pourrait          sembler vrai au pied de la lettre. Cette pièce est effectivement imitée en partie du <hi rend="i">Phormion de Térence</hi>, et en partie de la <hi rend="i">Francisquine</hi> de          Tabarin. De plus, en lisant convenablement le vers :</p><quote><l>Dans ce sac ridicule où Scapin l’enveloppe<note place="bottom" resp="author">Cette ingénieuse              correction, qui, une fois faite, paraît si nécessaire et si simple, est proposée par              M. Daunou dans son excellent commentaire de Boileau.</note></l></quote><p>(car Molière en cette pièce jouait le rôle de Géronte, et par conséquent il entrait en          personne dans le sac), on conçoit l’impression pénible que causait à Boileau cette vue de          l’auteur du Misanthrope, malade, âgé de près de cinquante ans et bâtonné sur le théâtre.          Si nous eussions vu notre Talma à la scène dans la même situation subalterne, nous en          aurions certes souffert. Je lis dans Cizeron-Rival le trait suivant, qui éclaire et          précise le passage de l’Art poétique : « Deux mois avant la mort de Molière, M. Despréaux          alla le voir et le trouva fort incommodé de sa toux et faisant des efforts de poitrine qui          sembloient le menacer d’une fin prochaine. Molière, assez froid naturellement, fit plus          d’amitié que jamais à M. Despréaux. Cela l’engagea à lui dire : Mon pauvre monsieur          Molière, vous voilà dans un pitoyable état. La contention continuelle de votre esprit,          l’agitation continuelle de vos poumons sur votre théâtre, tout enfin devroit vous          déterminer à renoncer à la représentation. N’y a-t-il que vous dans la troupe qui puisse          exécuter les premiers rôles ? Contentez-vous de composer, et laissez l’action théâtrale à          quelqu’un de vos camarades : cela vous fera plus d’honneur dans le public qui regardera          vos acteurs comme vos gagistes ; vos acteurs d’ailleurs, qui ne sont pas des plus souples          avec vous, sentiront mieux votre supériorité.  — Ah ! monsieur, répondit Molière, que me          dites-vous là ? il y a un honneur pour moi à ne point quitter.  — Plaisant point          d’honneur, disoit en soi-même le satirique, qui consiste à se noircir tous les jours le          visage pour se faire une moustache de Sganarelle, et à dévouer son dos à toutes les          bastonnades de la comédie ! Quoi ? cet homme, le premier de notre temps pour l’esprit et          pour les sentiments d’un vrai philosophe, cet ingénieux censeur de toutes les folies          humaines, en a une plus extraordinaire que celles dont il se moque tous les jours ! Cela          montre bien le peu que sont les hommes. » Boileau en effet ne conseillait pas à Molière          d’abandonner ses camarades ni d’abdiquer la direction, ce que le chef de troupe aurait pu          refuser par humanité, comme on a dit, et par beaucoup d’autres raisons ; il le pressait          seulement de quitter les planches : c’était le vieux comédien obstiné qui chez Molière ne          voulait pas. Boileau dut écrire, ce me semble, le passage de <hi rend="i">l’Art            poétique</hi> sous l’impression qui lui resta du précédent entretien.</p><p>La postérité sent autrement ; loin de les blâmer, on aime ces faiblesses et ces          contradictions dans le poète de génie ; elles ajoutent au portrait de Molière et donnent à          sa physionomie un air plus proportionné à celui du commun des hommes. On le retrouve tel          encore, et l’un de nous tous, dans ses passions de cœur, dans ses tribulations          domestiques. Le comique Molière était né tendre et facilement amoureux, de même que le          tendre Racine était né assez caustique et enclin à l’épigramme. Sans sortir des œuvres de          Molière, on aurait des preuves de cette sensibilité, dans le penchant qu’il eut toujours          au genre noble et romanesque, dans beaucoup de vers de <hi rend="i">Don Garcie</hi> et de          la <hi rend="i">Princesse d’Élide</hi>, dans ces trois charmantes scènes de dépit          amoureux, tant de la pièce de ce nom que du <hi rend="i">Tartufe</hi> et du <hi rend="i">Bourgeois Gentilhomme</hi>, enfin dans la scène touchante d’Elvire voilée, au quatrième          acte de <hi rend="i">Don Juan</hi>. Plaute et Rabelais, ces grands comiques, offrent          aussi, malgré leur réputation, des traces d’une faculté sensible, délicate, qu’on surprend          en eux avec bonheur, mais Molière surtout ; il y a tout un Térence dans Molière. En          amitié, on n’aurait que de beaux traits à en dire ; son sonnet sur la mort de l’abbé          Lamothe-Le-Vayer et la lettre qu’il y a jointe honorent sa douleur ; bien mieux que le          lyrique Malherbe, il s’entendait à pleurer avec un père. Je veux citer de <hi rend="i">Don            Garcie</hi> quelques vers de tendresse, desquels Racine eût pu être jaloux pour sa <hi rend="i">Bérénice</hi>  :</p><quote><l>Un soupir, un regard, une simple rougeur,</l><l>Un silence est assez pour expliquer un cœur.</l><l>Tout parle dans l’amour, et sur cette matière</l><l>Le moindre jour doit être une grande lumière.</l><l><hi rend="i">Oh</hi> ! que la différence est connue aisément</l><l>De toutes ces faveurs qu’on fait avec étude,</l><l>A celles où du cœur fait pencher l’habitude !</l><l>Dans les unes toujours on paroît se forcer ;</l><l>Mais les autres, hélas ! se font sans y penser,</l><l>Semblables à ces eaux si pures et si belles</l><l>Qui coulent sans effort des sources naturelles.</l></quote><p>Et dans les <hi rend="i">Fâcheux</hi>  :</p><quote><l>L’amour aime surtout les secrètes faveurs ;</l><l>Dans l’obstacle qu’on force il trouve des douceurs,</l><l>Et le moindre entretien de la beauté qu’on aime,</l><l>Lorsqu’il est défendu, devient grâce suprême.</l></quote><p>Et dans <hi rend="i">la Princesse d’Élide</hi>, premier acte, première scène, ces vers          qui expriment une observation si vraie sur les amours tardives, développées longtemps          seulement après la première rencontre :</p><quote><l>Ah ! qu’il est bien peu vrai que ce qu’on doit aimer,</l><l>Aussitôt qu’on le voit, prend droit de nous charmer,</l><l>Et qu’un premier coup d’œil allume en nous les flammes</l><l>Où le Ciel en naissant a destiné nos âmes !</l></quote><p>avec toute la tirade qui suit.  —  Or Molière, de complexion sensible à ce point et          amoureuse, vers le temps où il peignait le plus gaiement du monde Arnolphe dictant les          commandements du mariage à Agnès, Molière, âgé de quarante ans lui-même (1662), épousait          la jeune Armande Béjart, âgée de dix-sept au plus et sœur cadette de Madeleine<note resp="author">On a cru longtemps que cette Béjart, femme de Molière, était fille            naturelle et non sœur de l’autre Béjart ; on l’a même cru du vivant de Molière, et            depuis sans interruption, jusqu’à ce que M. Beffara découvrît de nos jours l’acte de            mariage qui dérange cette parenté. M. Fortin d’Urban a essayé d’infirmer, non pas            l’authenticité, mais la valeur de cet acte, et, au milieu de beaucoup de raisons vaines,            il a avancé quelques réflexions assez plausibles. Il est bien singulier, en effet, que            tous les biographes de Molière, à partir de Grimarest, aient écrit, sans contradiction,            qu’il avait épousé la fille naturelle de la Béjart, sa première maîtresse. Montfleury            adressa même à Louis XIV une dénonciation contre l’illustre comique, l’accusant d’avoir            épousé la fille après avoir vécu avec la mère, et insinuant par là qu’il avait pu            épouser sa propre fille : ce qui, dans tous les cas, serait invinciblement réfutable par            les dates. Louis XIV ne répondit à ce déchaînement de la haine qu’en devenant parrain du            premier enfant qu’eut Molière. Certes, la plus directe justification que Molière pût            offrir au roi en cette circonstance fut l’acte de son mariage et la preuve que les deux            Béjart n’étaient que sœurs. Mais comment tous ceux qui ont écrit sur Molière, comment            Grimarest, son principal biographe, qui écrivait d’après Baron, comment les autres            contemporains, Marcel auteur présumé d’une première Vie abrégée, l’auteur inconnu de <hi rend="i">la Fameuse Comédienne</hi>, Bayle, De Visé qui contredit Grimarest sur            plusieurs points, ont-ils ignoré cette façon dont Molière dut répondre ? Comment une            erreur aussi forte, sur une relation aussi rapprochée, a-t-elle fait autorité du temps            de Molière, et même auprès des personnes qui l’avaient beaucoup vu et pratiqué ?… Et            cependant, malgré la difficulté de l’explication, c’est bien à l’acte qu’il faut            croire.</note>.</p><p>Malgré sa passion pour elle et malgré son génie, il n’échappa point au malheur dont il          avait donné de si folâtres peintures. Don Garcie était moins jaloux que Molière ; Georges          Dandin et Sganarelle étaient moins trompés. A partir de <hi rend="i">la Princesse            d’Élide</hi>, où l’infidélité de sa femme commença de lui apparaître, sa vie domestique          ne fut plus qu’un long tourment. Averti des succès qu’on attribuait à M. de Lauzun près          d’elle, il en vint à une explication. Mademoiselle Molière, dans cette situation          difficile, lui donna le change sur Lauzun en avouant une inclination pour M. de Guiche, et          s’en tira, dit la chronique, par des larmes et un évanouissement. Tout meurtri de sa          disgrâce, notre poète se remit à aimer mademoiselle de Brie, ou plutôt il venait          s’entretenir près d’elle des injures de l’autre amour ; Alceste est ramené à Éliante par          les rebuts de Célimène. Lorsqu’il donna <hi rend="i">le Misanthrope</hi>, Molière,          brouillé avec sa femme, ne la voyait plus qu’au théâtre, et il est difficile qu’entre          elle, qui jouait en effet Célimène, et lui, qui représentait Alceste, quelque allusion à          leurs sentiments et à leurs situations réelles ne se retrouve pas. Ajoutez, pour          compliquer les ennuis de Molière, la présence de l’ancienne Béjart, femme impérieuse, peu          débonnaire, à ce qui semble. Le grand homme cheminait entre ces trois femmes, aussi          embarrassé parfois, comme le lui disait agréablement Chapelle, que Jupiter au siège          d’Ilion entre les trois déesses. Mais laissons parler sur ce chapitre domestique un          contemporain du poëte, dans un récit fort peu authentique sans doute, assez vraisemblable          pourtant de fond ou même de couleur, et à quoi, comme familiarité de détail, rien ne peut          suppléer :</p><p>« Cependant ce ne fut pas sans se faire une grande violence que Molière résolut de vivre          avec sa femme dans cette indifférence. La raison la lui faisoit regarder comme une          personne que sa conduite rendoit indigne des caresses d’un honnête homme. Sa tendresse lui          faisoit envisager la peine qu’il auroit de la voir, sans se servir des priviléges que          donne le mariage, et il y rêvoit un jour dans son jardin d’Auteuil, quand un de ses amis,          nommé Chapelle, qui s’y venoit promener par hasard, l’aborda, et, le trouvant plus inquiet          que de coutume, il lui en demanda plusieurs fois le sujet. Molière, qui eut quelque honte          de se sentir si peu de constance pour un malheur si fort à la mode, résista autant qu’il          put ; mais il étoit alors dans une de ces plénitudes de cœur si connues par les gens qui          ont aimé ; il céda à l’envie de se soulager et avoua de bonne foi à son ami que la manière          dont il étoit forcé d’en user avec sa femme était la cause de cet abattement où il se          trouvoit. Chapelle, qui croyoit être au-dessus de ces sortes de choses, le railla sur ce          qu’un homme comme lui, qui savoit si bien peindre le foible des autres, tomboit dans celui          qu’il blâmait tous les jours, et lui fit voir que le plus ridicule de tous étoit d’aimer          une personne qui ne répond pas à la tendresse qu’on a pour elle. Pour moi, lui dit-il, je          vous avoue que si j’étois assez malheureux pour me trouver en pareil état, et que je fusse          persuadé que la même personne accordât des faveurs à d’autres, j’aurois tant de mépris          pour elle, qu’il me guériroit infailliblement de ma passion. Encore avez-vous une          satisfaction que vous n’auriez pas si c’étoit une maîtresse, et la vengeance, qui prend          ordinairement la place de l’amour dans un cœur outragé, vous peut payer tous les chagrins          que vous cause votre épouse, puisque vous n’avez qu’à l’enfermer ; ce sera un moyen assuré          de vous mettre l’esprit en repos.</p><p>« Molière, qui avoit écouté son ami avec assez de tranquillité, l’interrompit afin de lui          demander s’il n’avoit jamais été amoureux. Oui, lui répondit Chapelle, je l’ai été comme          un homme de bon sens doit l’être ; mais je ne me serois jamais fait une si grande peine          pour une chose que mon honneur m’auroit conseillé de faire, et je rougis pour vous de vous          trouver si incertain. — Je vois bien que vous n’avez encore rien aimé, répondit Molière,          et vous avez pris la figure de l’amour pour l’amour même. Je ne vous rapporterai point une          infinité d’exemples qui vous feroient connoître la puissance de cette passion ; je vous          ferai seulement un récit fidèle de mon embarras, pour vous faire comprendre combien on est          peu maître de soi-même, quand elle a une fois pris sur nous un certain ascendant, que le          tempérament lui donne d’ordinaire. Pour vous répondre donc sur la connoissance parfaite          que vous dites que j’ai du cœur de l’homme par les portraits que j’en expose tous les          jours, je demeurerai d’accord que je me suis étudié autant que j’ai pu à connoître leur          foible ; mais si ma science m’a appris qu’on pouvoit fuir le péril, mon expérience ne m’a          que trop fait voir qu’il est impossible de l’éviter ; j’en juge tous les jours par          moi-même. Je suis né avec les dernières dispositions à la tendresse, et comme j’ai cru que          mes efforts pourroient inspirer à ma femme, par l’habitude, des sentiments que le temps ne          pourroit détruire, je n’ai rien oublié pour y parvenir. Comme elle étoit encore fort jeune          quand je l’épousai, je ne m’aperçus pas de ses méchantes inclinations, et je me crus un          peu moins malheureux que la plupart de ceux qui prennent de pareils engagements. Aussi le          mariage ne ralentit point mes empressements : mais je lui trouvai tant d’indifférence que          je commençai à m’apercevoir que toute ma précaution avoit été inutile, et que ce qu’elle          sentoit pour moi étoit bien éloigné de ce que j’avois souhaité pour être heureux. Je me          fis à moi-même ce reproche sur une délicatesse qui me sembloit ridicule dans un mari, et          j’attribuai à son humeur ce qui étoit un effet de son peu de tendresse pour moi. Mais je          n’eus que trop de moyens de m’apercevoir de mon erreur, et la folle passion qu’elle eut,          peu de temps après, pour le comte de Guiche, fit trop de bruit pour me laisser dans cette          tranquillité apparente. Je n’épargnai rien, à la première connoissance que j’en eus, pour          me vaincre moi-même, dans l’impossibilité que je trouvai à la changer. Je me servis pour          cela de toutes les forces de mon esprit ; j’appelai à mon secours tout ce qui pouvoit          contribuer à ma consolation. Je la considérai comme une personne de qui tout le mérite          étoit dans l’innocence, et qui par cette raison n’en conservoit plus depuis son          infidélité. Je pris dès lors la résolution de vivre avec elle comme un honnête homme qui a          une femme coquette, et qui est bien persuadé, quoi qu’on puisse dire, que sa réputation ne          dépend point de la mauvaise conduite de son épouse ; mais j’eus le chagrin de voir qu’une          personne sans beauté, qui doit le peu d’esprit qu’on lui trouve à l’éducation que je lui          ai donnée, détruisoit en un moment toute ma philosophie. Sa présence me fit oublier mes          résolutions, et les premières paroles qu’elle me dit pour sa défense me laissèrent si          convaincu que mes soupçons étoient mal fondés, que je lui demandai pardon d’avoir été si          crédule. Cependant mes bontés ne l’ont point changée. Je me suis donc déterminé de vivre          avec elle comme si elle n’étoit pas ma femme ; mais si vous saviez ce que je souffre, vous          auriez pitié de moi. Ma passion est venue à tel point qu’elle va jusqu’à entrer avec          compassion dans ses intérêts. Et quand je considère combien il m’est impossible de vaincre          ce que je sens pour elle, je me dis en même temps qu’elle a peut-être une même difficulté          à détruire le penchant qu’elle a d’être coquette, et je me trouve plus dans la disposition          de la plaindre que de la blâmer. Vous me direz sans doute qu’il faut être poëte pour aimer          de cette manière ; mais, pour moi, je crois qu’il n’y a qu’une sorte d’amour, et que les          gens qui n’ont point senti de semblables délicatesses n’ont jamais aimé véritablement.          Toutes les choses du monde ont du rapport avec elle dans mon cœur. Mon idée en est si fort          occupée que je ne sais rien en son absence qui m’en puisse divertir. Quand je la vois, une          émotion et des transports qu’on peut sentir, mais qu’on ne sauroit dire, m’ôtent l’usage          de la réflexion : je n’ai plus d’yeux pour ses défauts, il m’en reste seulement pour tout          ce qu’elle a d’aimable<note place="bottom" resp="author"><p>Les mêmes sentiments se retrouvent exprimés              par des termes presque semblables dans la bouche d’Alceste :</p><p>Mais avec tout              cela, quoi que je puisse faire,</p><p>Je confesse mon foible, elle a l’art de me              plaire ;</p><p>J’ai beau voir ses défauts et j’ai beau l’en blâmer,</p><p>En dépit              qu’on en ait, elle se fait aimer.</p></note>. N’est-ce pas là le dernier point de          folie, et n’admirez-vous pas que tout ce que j’ai de raison ne sert qu’à me faire          connoître ma foiblesse, sans en pouvoir triompher<note place="bottom" resp="author"><p>Ainsi encore, au              cinquième acte, Alceste dit à Éliante et à Philinte :</p><p>Vous voyez ce que peut une              indigne tendresse,</p><p>Et je vous fais tous deux témoins de ma foiblesse,              etc.,</p><p>et tout ce qui suit.</p></note> ?  — Je vous avoue à mon tour, lui dit son          ami, que vous êtes plus à plaindre que je ne pensois, mais il faut tout espérer du temps.          Continuez cependant à faire vos efforts ; ils feront leur effet lorsque vous y penserez le          moins ; pour moi, je vais faire des vœux afin que vous soyez bientôt content. Il se retira          et laissa Molière, qui rêva encore fort longtemps aux moyens d’amuser sa douleur. »</p><p>Cette touchante scène se passait à Auteuil, dans ce jardin plus célèbre par une autre          aventure que l’imagination classique a brodée à l’infini, qu’Andrieux a fixée avec goût,          et dont la gaieté convient mieux à l’idée commune qu’éveille le nom de Molière. Je veux          parler du fameux souper où, pendant que l’amphitryon malade gardait la chambre, Chapelle          fit si bien les honneurs de la cave et du festin, que tous les convives, Despréaux en          tête, couraient se noyer à la Seine de gaieté de cœur, si Molière, amené par le bruit, ne          les avait persuadés de remettre l’entreprise au lendemain, à la clarté des cieux. Notez          que cette joyeuse histoire n’a eu tant de vogue que parce que le nom populaire de notre          grand comique s’y mêle et l’anime. Le nom littéraire de Boileau n’aurait pas suffi pour la          vulgariser à ce point ; on ne va pas remuer de la sorte des anecdotes sur Racine. Ces          espèces de légendes n’ont cours qu’à l’occasion de poètes vraiment populaires. C’est aussi          à un retour par eau de la maison d’Auteuil qu’eut lieu entre Molière et Chapelle <hi rend="i">l’aventure du minime</hi>. Chapelle, resté pur gassendiste par souvenir de          collège, comme quelque ancien barbiste de nos jours qui, buveur et paresseux, est resté          fidèle aux vers latins, Chapelle disputait à tue-tête dans le bateau sur la philosophie          des atomes, et Molière lui niait vivement cette philosophie, en ajoutant toutefois, dit          l’histoire : <hi rend="i">Passe pour la morale</hi> ! Or un religieux se trouvait là, qui          paraissait attentif au différend, et qui, interpellé tour à tour par l’un et par l’autre,          lâchait de temps en temps un <hi rend="i">hum</hi> ! du ton d’un homme qui en dit moins          qu’il ne pense ; les deux amis attendaient sa décision. Mais, en arrivant devant les <hi rend="i">Bons-Hommes</hi>, le religieux demanda à être mis à terre et prit sa besace au          fond du bateau ; ce n’était qu’un moine mendiant. Son <hi rend="i">hum</hi> ! discret et          lâché à propos l’avait fait juger capable. « Voyez, petit garçon, dit alors Molière à          Baron enfant qui était là, voyez ce que fait le silence quand il est observé avec          conduite. »</p><p>Quant à la scène sérieuse, mélancolique, du jardin, entre Chapelle et Molière, que nous          avons donnée, Grimarest la raconte à peu près dans les mêmes termes, mais il y fait          figurer le physicien Rohault au lieu de Chapelle. Il est très-possible que Molière ait          parlé à Rohault de ses chagrins dans le même sens qu’à son autre ami ; mais on est tenté          plus volontiers d’accueillir la version précédente, bien qu’elle fasse partie d’un libelle          scandaleux (<hi rend="i">la Fameuse Comédienne</hi>) publié contre la veuve de Molière, la          Guérin, qui, comme tant de veuves de grands hommes, s’était remariée peu dignement. On          trouve dans ce même écrit, qui ne semble pas, du reste, dirigé contre Molière lui-même,          d’étranges détails racontés en passant sur sa liaison première avec le jeune Baron,  —           Baron qui jouait alors Myrtil dans <hi rend="i">Mélicerte</hi>. La pensée se reporte          involontairement à certains sonnets de Shakspeare. Mais ignorons, repoussons pour Molière          ce que dément tout d’abord son génie <hi rend="i">si franc du collier</hi>, comme la          duchesse palatine d’Orléans le disait de Louis XIV, et ce que dans Shakspeare au moins on          peut tenter d’expliquer honorablement et d’idéaliser.<note place="bottom" resp="author">Le mot <hi rend="i">love</hi> employé par Shakspeare, à l’égard du jeune seigneur dont il est            l’ami, n’est sans doute qu’une forme de la politesse de cour, telle qu’elle se            pratiquait au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ainsi, l’on disait chez nous            au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> : Je suis <hi rend="i">avec passion</hi>,            etc.</note></p><p>Si Molière n’a pas laissé de sonnets, à la façon de quelques grands poëtes, sur ses          sentiments personnels, ses amours, ses douleurs, en a-t-il transporté indirectement          quelque chose dans ses comédies ? et en quelle mesure l’a-t-il fait ? On trouve dans sa          vie, par M. Taschereau, plusieurs rapprochements ingénieux des principales circonstances          domestiques avec les endroits des pièces qui peuvent y correspondre. « Molière, disait La          Grange, son camarade et le premier éditeur de ses œuvres complètes, Molière faisoit          d’admirables applications dans ses comédies, où l’on peut dire qu’il a joué tout le monde,          puisqu’il s’y est joué le premier, en plusieurs endroits, sur les affaires de sa famille,          et qui regardoient ce qui se passoit dans son domestique ; c’est ce que ses plus          particuliers amis ont remarqué bien des fois. » Ainsi, au troisième acte du <hi rend="i">Bourgeois Gentilhomme</hi>, Molière a donné un portrait ressemblant de sa femme ;          ainsi, dans la scène première de <hi rend="i">l’Impromptu de Versailles</hi>, il place un          trait piquant sur la date de son mariage ; ainsi, dans la cinquième scène du second acte          de <hi rend="i">l’Avare</hi>, il se raille lui-même sur sa fluxion et sa toux ; ainsi          encore, dans l’<hi rend="i">Avare</hi>, il accommode au rôle de La Flèche la marche          boiteuse de Béjart aîné, comme il avait attribué au Jodelet des <hi rend="i">Précieuses</hi> la pâleur de visage du comédien Brécourt. Il est infiniment probable          qu’il a songé dans Arnolphe, dans Alceste, à son âge, à sa situation, à sa jalousie, et          que sous le travestissement d’Argan il donne cours à son antipathie personnelle contre la          Faculté. Mais une distinction essentielle est à faire, et l’on ne saurait trop la méditer          parce qu’elle touche au fond même du génie dramatique. Les traits précédents ne portent          que sur des conformités assez vagues et générales ou sur de très-simples détails, et en          réalité aucun des personnages de Molière n’est <hi rend="i">lui</hi>. La plupart même de          ces traits tout à l’heure indiqués ne doivent être pris que pour des artifices et de menus          à-propos de l’acteur excellent, ou pour quelqu’une de ces confusions passagères entre          l’acteur et le personnage, familières aux comiques de tous les temps et qui aident au          rire. Il n’en faut pas dire moins de ces prétendues copies que Molière aurait faites de          certains originaux. Alceste serait le portrait de M. de Montausier, le Bourgeois          Gentilhomme celui de Rohault, l’Avare celui du président de Bercy ; que sais-je ? ici          c’est le comte de Grammont, là le duc de La Feuillade, qui fait les frais de la pièce. Les          Dangeau, les Tallemant, les Guy Patin, les Cizeron-Rival, ces amateurs d’<hi rend="i">ana</hi>, donnent là-dedans avec un zèle ingénu et nous tiennent au courant de leurs          découvertes anecdotiques sans nombre ; tout cela est futile. Non, Alceste n’est pas plus          M. de Montausier qu’il n’est Molière, qu’il n’est Despréaux, dont il reproduit également          quelque trait. Non, le chasseur même des <hi rend="i">Fâcheux</hi> n’est pas tout uniment          M. de Soyecourt, et Trissotin n’est l’abbé Cotin qu’un moment. Les personnages de Molière,          en un mot, ne sont pas des copies, mais des créations. Je crois à ce que dit Molière des          prétendus portraits dans son <hi rend="i">Impromptu de Versailles</hi>, mais par des          raisons plus radicales que celles qu’il donne. Il y a des traits à l’infini chez Molière,          mais pas ou peu de portraits. La Bruyère et les peintres critiques font des portraits,          patiemment, ingénieusement, ils collationnent les observations, et, en face d’un ou de          plusieurs modèles, ils reportent sans cesse sur leur toile un détail à côté d’un autre.          C’est la différence d’Onuphre à Tartufe ; La Bruyère qui critique Molière ne la sentait          pas. Molière, lui, invente, engendre ses personnages, qui ont bien çà et là des airs de          ressembler à tels ou tels, mais qui, au total, ne sont qu’eux-mêmes. L’entendre autrement,          c’est ignorer ce qu’il y a de multiple et de complexe dans cette mystérieuse physiologie          dramatique dont l’auteur seul a le secret. Il peut se rencontrer quelques traits          d’emprunts dans un vrai personnage comique ; mais entre cette réalité copiée un moment,          puis abandonnée, et l’invention, la création, qui la continue, qui la porte, qui la          transfigure, la limite est insaisissable. Le grand nombre superficiel salue au passage un          trait de sa connaissance et s’écrie : « C’est le portrait de tel homme. » On attache pour          plus de commodité une étiquette connue à un personnage nouveau. Mais véritablement          l’auteur seul sait jusqu’où va la copie et où l’invention commence ; seul il distingue la          ligne sinueuse, la jointure plus savante et plus divinement accomplie que celle de          l’épaule de Pélops.</p><p>Dans cette famille d’esprits qui compte, en divers temps et à divers rangs, Cervantes,          Rabelais, Le Sage, Fielding, Beaumarchais et Walter Scott, Molière est, avec Shakspeare,          l’exemple le plus complet de la faculté dramatique, et, à proprement parler, créatrice,          que je voudrais exactement déterminer. Shakspeare a de plus que Molière les touches          pathétiques et les éclats du terrible : Macbeth, le roi Lear, Ophélie ; mais Molière          rachète à certains égards cette perte par le nombre, la perfection, la contexture profonde          et continue de ses principaux caractères. Chez tous ces grands hommes évidemment, chez          Molière plus évidemment encore, le génie dramatique n’est pas une extension, un          épanouissement au dehors d’une faculté lyrique et personnelle qui, partant de ses propres          sentiments intérieurs, travaillerait à les transporter et à les faire revivre le plus          possible sous d’autres masques (Byron, dans ses tragédies), pas plus que ce n’est          l’application pure et simple d’une faculté d’observation critique, analytique, qui          relèverait avec soin dans des personnages de sa composition les traits épars qu’elle          aurait rassemblés (Gresset dans le <hi rend="i">Méchant</hi>). Il y a toute une classe de          dramatiques véritables qui ont quelque chose de lyrique en un sens, ou de presque aveugle          dans leur inspiration, un échauffement qui naît d’un vif sentiment actuel et qu’ils          communiquent directement à leurs personnages. Molière disait du grand Corneille : « Il a          un lutin qui vient de temps en temps lui souffler d’excellents vers, et qui ensuite le          laisse là en disant : Voyons comme il s’en tirera quand il sera seul ; et il ne fait rien          qui vaille, et le lutin s’en amuse. » N’est-ce pas dans ce même sens, et non dans celui          qu’a supposé Voltaire, que Richelieu reprochait à Corneille de n’avoir pas <hi rend="i">l’esprit de suite</hi> ? Corneille, en effet, Crébillon, Schiller, Ducis, le vieux          Marlowe, sont ainsi sujets à des lutins, à des émotions directes et soudaines, dans les          accès de leur veine dramatique. Ils ne gouvernent pas leur génie selon la plénitude et la          suite de la liberté humaine. Souvent sublimes et superbes, ils obéissent à je ne sais quel          cri de l’instinct et à une noble chaleur du sang, comme les animaux généreux, lions ou          taureaux ; ils ne savent pas bien ce qu’ils font. Molière, comme Shakspeare, le sait ;          comme ce grand devancier, il se meut, on peut le dire, dans une sphère plus librement          étendue, et par cela supérieure, se gouvernant lui-même, dominant son feu, ardent à          l’œuvre, mais lucide dans son ardeur. Et sa lucidité néanmoins, sa froideur habituelle de          caractère au centre de l’œuvre si mouvante, n’aspirait en rien à l’impartialité calculée          et glacée, comme on l’a vu de Goëthe, le Talleyrand de l’art : ces raffinements critiques          au sein de la poésie n’étaient pas alors inventés. Molière et Shakspeare sont de la race          primitive, deux frères, avec cette différence, je me le figure, que dans la vie commune          Shakspeare, le poëte des pleurs et de l’effroi, développait volontiers une nature plus          riante et plus heureuse, et que Molière, le comique réjouissant, se laissait aller à plus          de mélancolie et de silence.</p><p>Le génie lyrique, élégiaque, intime, personnel (je voudrais lui donner tous les noms          plutôt que celui de <hi rend="i">subjectif</hi>, qui sent trop l’école), ce génie qui est          l’antagoniste-né du dramatique, se chante, se plaint, se raconte et se décrit sans cesse.          S’il s’applique au dehors, il est tenté à chaque pas de se mirer dans les choses, de se          sentir dans les personnes, d’intervenir et de se substituer partout en se déguisant à          peine ; il est le contraire de la diversité. Molière, en son Épître à Mignard, a dit du          dessin des physionomies et des visages :</p><quote><l>Et c’est là qu’un grand peintre, avec pleine largesse,</l><l>D’une féconde idée étale la richesse,</l><l>Faisant briller partout de la diversité</l><l>Et ne tombant jamais dans un air répété ;</l><l>Mais un peintre commun trouve une peine extrême</l><l>A sortir dans ses airs de l’amour de soi-même.</l><l>De redites sans nombre il fatigue les yeux,</l><l>Et, plein de son image, il se peint en tous lieux.</l></quote><p>Notre poëte caractérisait, sans y songer, le génie lyrique qui, du reste, n’était pas          développé et isolé de son temps comme depuis. La Fontaine, qui en avait de naïves          effusions, y associait une remarquable faculté dramatique qu’il mit si bien en jeu dans          ses fables. Racine, génie admirablement heureux et proportionné, capable de tout dans une          belle mesure, aurait excellé à se chanter, à se soupirer et à se décrire, si ç’avait été          la mode alors, de même qu’en se tournant à la réalité du dehors, il aurait excellé au          portrait, à l’épigramme fine et à la raillerie, comme cela se voit par la lettre à          l’auteur des <hi rend="i">Imaginaires</hi>. Les <hi rend="i">Plaideurs</hi> trahissent en          lui la vocation la plus opposée à celle d’<hi rend="i">Esther</hi>. Son principal talent          naturel était pourtant, je le crois, vers l’épanchement de l’élégie ; mais on ne peut trop          le décider, tant il a su convenablement s’identifier avec ses nobles personnages, dans la          région mixte, idéale et modérément dramatique, où il se déploie à ravir.</p><p>Une marque souveraine du génie dramatique fortement caractérisé, c’est, selon moi, la          fécondité de production, c’est le maniement de tout un monde qu’on évoque autour de soi et          qu’on peuple sans relâche. J’ai cherché à soutenir ailleurs que chaque esprit sensible,          délicat et attentif, peut faire avec soi-même, et moyennant le souvenir choisi et réfléchi          de ses propres situations, un bon roman, mais un seul ; j’en dirai presque autant du          drame. On peut faire jusqu’à un certain point une bonne comédie, un bon drame, en sa vie ;          témoin Gresset et Piron. C’est dans la récidive, dans la production facile et infatigable,          que se déclare le don dramatique. Tous les grands dramatiques, quelques-uns même fabuleux          en cela, ont montré cette fertilité primitive de génie, une fécondité digne des          patriarches. Voilà bien la preuve du don, de ce qui n’est pas explicable par la seule          observation sagace, par le seul talent de peindre : faculté magique de certains hommes,          qui, enfants, leur fait jouer des scènes, imiter, reproduire et inventer des caractères          avant presque d’en avoir observé ; qui plus tard, quand la connaissance du monde leur est          venue, réalise à leur gré des originaux en foule, qu’on reconnaît pour vrais sans les          pouvoir confondre avec aucun des êtres déjà existants, l’inventeur s’effaçant et se          perdant lui-même dans cette foule bruyante, comme un spectateur obscur. L’ingénieux          critique allemand Tieck a essayé de discerner la personne de Shakspeare dans quelques          profils secondaires de ses drames, dans les Horatio ; les Antonio, aimables et heureuses          figures. On a cru voir ainsi la physionomie bienveillante de Scott dans les Mordaunt          Morton et autres personnages analogues de ses romans<note place="bottom" resp="author">Le jugement qui            suit, sur Walter Scott, revient assez naturellement ici : « C’était, dans le roman, un            de ces génies qu’on est convenu d’appeler impartiaux et désintéressés, parce qu’ils            savent réfléchir la vie comme elle est en elle-même, peindre l’homme dans toutes les            variétés de la passion ou des circonstances, et qu’ils ne mêlent en apparence à ces            peintures et à ces représentations fidèles rien de leur propre impression ni de leur            propre personnalité. Ces sortes de génies, qui ont le don de s’oublier eux-mêmes et de            se transformer en une infinité de personnages qu’ils font vivre, parler et agir en mille            manières pathétiques ou divertissantes, sont souvent capables de passions fort ardentes            pour leur propre compte, quoiqu’ils ne les expriment jamais directement. Il est            difficile de croire, par exemple, que Shakspeare et Molière, les deux plus hauts types            de cette classe d’esprits, n’aient pas senti avec une passion profonde et parfois amère            les choses de la vie. Il n’en a pas été ainsi de Scott, qui, pour être de la même            famille, ne possédait d’ailleurs ni leur vigueur de combinaison, ni leur portée            philosophique, ni leur génie de style. D’un naturel bienveillant, facile, agréablement            enjoué ; d’un esprit avide de culture et de connaissances diverses ; s’accommodant aux            mœurs dominantes et aux opinions accréditées ; d’une âme assez tempérée, autant qu’il            semble ; habituellement heureux et favorisé par les conjonctures, il s’est développé sur            une surface brillante et animée, atteignant sans effort à celles de ses créations qui            doivent rester les plus immortelles, y assistant pour ainsi dire avec complaisance en            même temps qu’elles lui échappaient, et ne gravant nulle part sur aucune d’elles ce je            ne sais quoi de trop âcre et de trop intime qui trahit toujours les mystères de            l’auteur. S’il s’est peint dans quelque personnage de ses romans, ç’a été dans des            caractères comme celui de Morton des <hi rend="i">Puritains</hi>, c’est-à-dire dans un            type pâle, indécis, honnête et bon. »</note>. On ne peut même en conjecturer autant pour          Molière.</p><p>Mademoiselle Poisson, femme du comédien de ce nom, a donné de Molière le portrait            suivant<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Mercure de France</hi>, mai 1740.</note>, que          ceux qu’a laissés Mignard ne démentent pas pour les traits physiques, et qui satisfait          l’esprit par l’image franche qu’il suggère : « Molière, dit-elle, n’était ni trop gras, ni          trop maigre ; il avoit la taille plus grande que petite ; le port noble, la jambe belle ;          il marchoit gravement, avoit l’air très-sérieux, le nez gros, la bouche grande, les lèvres          épaisses, le teint brun, les sourcils noirs et forts, et les divers mouvements qu’il leur          donnoit lui rendoient la physionomie extrêmement comique. A l’égard de son caractère, il          étoit doux, complaisant, généreux ; il aimoit fort à haranguer, et quand il lisoit ses          pièces aux comédiens, il vouloit qu’ils y amenassent leurs enfants, pour tirer des          conjectures de leurs mouvements naturels. » Ce qui apparaît en ce peu de lignes de la mâle          beauté du visage de Molière m’a rappelé ce que Tieck raconte de la <hi rend="i">face tout            humaine</hi> de Shakspeare. Shakspeare, jeune, inconnu encore, attendait dans la chambre          d’une auberge l’arrivée de lord Southampton, qui allait devenir son protecteur et son ami.          Il écoutait en silence le poëte Marlowe, qui s’abandonnait à sa verve bruyante sans          prendre garde au jeune inconnu. Lord Southampton, étant arrivé dans la ville, dépêcha son          page à l’hôtellerie : « Tu vas aller, lui dit-il en l’envoyant, dans la chambre commune ;          là, regarde attentivement tous les visages : les uns, remarque-le bien, te paraîtront          ressembler à des figures d’animaux moins nobles, les autres à des figures d’animaux plus          nobles ; cherche toujours jusqu’à ce que tu aies rencontré un visage qui ne te paraisse          ressembler à rien autre qu’à un visage humain. C’est là l’homme que je cherche ; salue-le          de ma part et amène-le-moi. » Et le jeune page s’empressa d’aller, et, en entrant dans la          chambre commune, il se mit à examiner les visages ; et après un lent examen, trouvant le          visage du poëte Marlowe le plus beau de tous, il crut que c’était l’homme, et il l’amena à          son maître. La physionomie de Marlowe, en effet, ne manquait pas de ressemblance avec le          front d’un noble taureau, et le page, comme un enfant qu’il était encore, en avait été          frappé plus que de tout autre. Mais lord Southampton lui fit ensuite remarquer son erreur,          et lui expliqua comment le visage humain et proportionné de Shakspeare, qui frappait          peut-être moins au premier abord, était pourtant le plus beau. Ce que Tieck a dit là si          ingénieusement des visages, il le veut dire surtout, on le sent, de l’intérieur des            génies<note place="bottom" resp="author">On peut tirer de cette théorie une conclusion immédiatement            applicable à un éminent poëte de nos jours. Les grands génies dramatiques créent            toujours leurs personnages avec les éléments intérieurs dont ils disposent ; ils les            créent à leur image, non pas en se peignant individuellement en eux, mais en les            peignant de la même nature humaine qu’ils sont eux-mêmes, sauf les différences de            proportions qu’ils combinent à dessein. C’est pour cela que les grands génies            dramatiques doivent unir tous les éléments de l’âme humaine <hi rend="i">à un plus haut              degré, mais dans les mêmes proportions</hi> que le commun des hommes ; qu’ils doivent            posséder un équilibre moyen entre des doses plus fortes d’imagination, de sensibilité,            de raison. Or, supposez une nature très-lyrique, c’est-à-dire un peu singulière,            exceptionnelle, chez laquelle les éléments de l’âme humaine fortement combinés ne sont            pas dans les mêmes proportions que chez le commun des hommes ; chez laquelle, par            exemple, l’imagination est double ou triple, la raison moindre, inégale, la logique            opiniâtre et subtile, la sensibilité violente, ne se produisant jamais qu’à l’état            héroïque de passion sans remplir doucement les intervalles. Qu’une telle nature de poëte            lyrique veuille créer des personnages vivants, un monde d’ambitieux, d’amants, de pères,            etc. ; il arrivera que n’ayant pas en soi la mesure juste, la <hi rend="i">moyenne</hi>,            en quelque sorte, de l’âme humaine, le poëte se méprendra sur toutes les proportions des            caractères, et ne parviendra pas à les poser dans un rapport naturel de terreur et de            pitié avec les impressions de tous. C’est ce qui est arrivé à notre célèbre contemporain            en ses drames. La base humaine, sur laquelle les passions de ses personnages se relèvent            et sont en jeu, ne semble pas la même entre le poëte et les spectateurs. Tant qu’il se            tient dans le genre lyrique au contraire, et qu’il ne parle qu’en son nom, ces            singularités fortes peuvent n’être que des traits de caractère qu’on admet, ou que même            on admire. — Il s’agit, dans ce qui précède, des drames de Victor Hugo, desquels, au            lendemain des <hi rend="i">Bargraves</hi>, quelqu’un disait : « Ce sont les marionnettes            de l’île des Cyclopes. »</note>.</p><p>Molière ne séparait pas les œuvres dramatiques de la représentation qu’on en faisait, et          il n’était pas moins directeur et acteur excellent qu’admirable poëte. Il aimait,          avons-nous dit, le théâtre, les planches, le public ; il tenait à ses prérogatives de          directeur, à haranguer en certains cas solennels, à intervenir devant le parterre parfois          orageux. On raconte qu’un jour il apaisa par sa harangue MM. les mousquetaires furieux de          ce qu’on leur avait supprimé leurs entrées. Comme acteur, ses contemporains s’accordent à          lui reconnaître une grande perfection dans le jeu comique, mais une perfection acquise à          force d’étude et de volonté. « La nature, dit encore Mademoiselle Poisson, lui avoit          refusé ces dons extérieurs si nécessaires au théâtre, surtout pour les rôles tragiques.          Une voix sourde, des inflexions dures, une volubilité de langue qui précipitoit trop sa          déclamation, le rendoient de ce côté fort inférieur aux acteurs de l’hôtel de Bourgogne.          Il se rendit justice et se renferma dans un genre où ses défauts étoient plus          supportables. Il eut même bien des difficultés pour y réussir et ne se corrigea de cette          volubilité, si contraire à la belle articulation, que par des efforts continuels qui lui          causèrent un hoquet qu’il a conservé jusqu’à la mort et dont il savoit tirer parti en          certaines occasions. Pour varier ses inflexions, il mit le premier en usage certains tons          inusités, qui le firent d’abord accuser d’un peu d’affectation, mais auxquels on          s’accoutuma. Non-seulement il plaisoit dans les rôles de Mascarille, de Sganarelle,          d’Hali, etc., etc. ; il excelloit encore dans les rôles de haut comique, tels que ceux          d’Arnolphe, d’Orgon, d’Harpagon. C’est alors que par la vérité des sentiments, par          l’intelligence des expressions et par toutes les finesses de l’art, il séduisoit les          spectateurs au point qu’ils ne distinguoient plus le personnage représenté d’avec le          comédien qui le représentoit. Aussi se chargeoit-il toujours des rôles les plus longs et          les plus difficiles. » Tous les contemporains, De Visé, Segrais, sont unanimes sur ce          succès prodigieux obtenu par Molière dès qu’il consentait à déposer la couronne tragique          de laurier pour laquelle il avait un faible<note place="bottom" resp="author">Dans le tome I<hi rend="sup">er</hi> des <hi rend="i">Hommes illustres</hi> de Perrault, l’article <hi rend="i">Molière</hi> se termine par cet éloge : « Il a ramassé en lui seul tous les            talents nécessaires à un comédien. Il a été si excellent acteur pour le comique, quoique            très-médiocre pour le sérieux, qu’il n’a pu être imité que très-imparfaitement par ceux            qui ont joué son rôle après sa mort. Il a aussi entendu admirablement les habits des            acteurs en leur donnant leur véritable caractère, et il a eu encore le don de leur            distribuer si bien les personnages et de les instruire ensuite si parfaitement qu’ils            semblaient moins des acteurs de comédie que les vraies personnes qu’ils            représentaient. »</note>. Dans ce qu’on appelle les rôles <hi rend="i">à manteau</hi> où          il jouait, le seul Grandmesnil peut-être l’a égalé depuis. Mais dans le tragique aussi, sa          direction, si ce n’est son exécution, était parfaite. La lutte qu’il soutint avec l’hôtel          de Bourgogne, et dont l’<hi rend="i">Impromptu de Versailles</hi> constate plus d’un          détail piquant, n’est autre que celle du débit vrai contre l’emphase déclamatoire, de la          nature contre l’école. Mascarille, dans les <hi rend="i">Précieuses</hi>, se moque des          comédiens ignorants qui récitent comme l’on parle ; Molière et sa troupe étaient de          ceux-ci. On croirait dans l’<hi rend="i">Impromptu</hi> entendre les conseils de notre          Talma sur <hi rend="i">Nicomède</hi>. Comme Talma encore, Molière était grand et somptueux          en manière de vivre, riche à trente mille livres de revenu, qu’il dépensait amplement en          libéralités, en réceptions, en bienfaits. Son domestique ne se bornait pas à cette bonne          Laforest, confidente célèbre de ses vers, et les gens de qualité, à qui il rendait          volontiers leurs régals, ne trouvaient nullement chez lui un ménage bourgeois et à la          Corneille. Il habitait, dans la dernière partie de sa vie, une maison de la rue de          Richelieu, à la hauteur et en face de la rue Traversière, vers le n° 34 d’aujourd’hui.</p><p>Molière, arrivé à l’âge de quarante ans, au comble de son art, et, ce semble, de la          gloire, affectionné du roi, protégé et recherché des plus grands, mandé fréquemment par          M. le Prince, allant chez M. de La Rochefoucauld lire <hi rend="i">les Femmes            savantes</hi>, et chez le vieux cardinal de Retz lire <hi rend="i">le Bourgeois            Gentilhomme</hi>, Molière, indépendamment de ses désaccords domestiques, était-il, je ne          dis pas heureux dans la vie, mais satisfait de sa position selon le monde ? on peut          affirmer que non. Éteignez, atténuez, déguisez le fait sous toutes les réserves          imaginables ; malgré l’éclat du talent et de la faveur, il restait dans la condition de          Molière quelque chose dont il souffrait. Il souffrait de manquer parfois d’une certaine          considération sérieuse, élevée ; le comédien en lui nuisait au poëte. Tout le monde riait          de ses pièces, mais tous ne les estimaient pas assez ; trop de gens ne le prenaient, il le          sentait bien, que comme le meilleur sujet de divertissement : Molière avec Tartufe y doit          jouer son rôle.</p><p>On le faisait venir pour égayer <hi rend="i">ce bon vieux cardinal</hi>, pour          l’émoustiller un peu ; madame de Sévigné en parle sur ce ton. Chapelle l’appelait <hi rend="i">grand homme</hi>  ; mais ses amis considérables, et Boileau le premier,          regrettaient en lui le mélange du bouffon. On voit, après sa mort, De Visé, dans une          lettre à Grimarest, contester le <hi rend="i">monsieur</hi> à Molière ; et à son convoi,          une femme du peuple à qui l’on demandait quel était ce mort qu’on enterrait : « Eh !          répondit-elle, c’est ce Molière. » Une autre femme qui était à sa fenêtre et qui entendit          ce propos, s’écria : « Comment, malheureuse ! il est bien monsieur pour toi. »  —           Molière, observateur clairvoyant et inexorable comme il était, devait ne rien perdre de          mille chétives circonstances qu’il dévorait avec mépris. Certains honneurs même le          dédommageaient médiocrement, et parfois le flattaient assez amèrement, je pense, comme,          par exemple, l’honneur de faire, en qualité de domestique, le lit de Louis XIV. Lorsque          Louis XIV encore, pour fermer la bouche aux calomnies, était parrain avec la duchesse          d’Orléans du premier enfant de Molière, et couvrait ainsi le mariage du comédien de son          manteau fleurdelisé ; lorsqu’en une autre circonstance il le faisait asseoir à sa table,          et disait tout haut, en lui servant une aile de son <hi rend="i">en-cas-de-nuit</hi>  :          « Me voilà occupé de faire manger Molière, que mes officiers ne trouvent pas assez bonne          compagnie pour eux », le fier offensé était-il et demeurait-il aussi touché de la          réparation que de l’injure ? Vauvenargues, dans son dialogue de Molière et d’un jeune          homme, a fait exprimer au poëte-comédien, d’une manière touchante et grave, ce sentiment          d’une position incomplète. Il aura pris l’idée de ce dialogue dans un entretien réel,          rapporté par Grimarest, et où le poète dissuada un jeune homme qui le venait consulter sur          sa vocation pour le théâtre.</p><p>Dix mois avant sa mort, Molière, par la médiation d’amis communs, s’était rapproché de sa          femme qu’il aimait encore, et il était même devenu père d’un enfant qui ne vécut pas. Le          changement de régime, causé par cette reprise de vie conjugale, avait accru son irritation          de poitrine. Deux mois avant sa mort, il reçut cette visite de Boileau dont nous avons          parlé. Le jour de la quatrième représentation du <hi rend="i">Malade imaginaire</hi>,          Molière se sentit plus indisposé que de coutume ; mais je laisse parler Grimarest, qui a          dû tenir de Baron les détails de la scène, et dont la naïveté plate me semble préférable          sur ce point à la correction plus concise de ceux qui l’ont reproduit. Ce jour-là donc          « Molière, se trouvant tourmenté de sa fluxion beaucoup plus qu’à l’ordinaire, fît appeler          sa femme, à qui il dit, en présence de Baron : Tant que ma vie a été mêlée également de          douleur et de plaisir, je me suis cru heureux ; mais aujourd’hui que je suis accablé de          peines sans pouvoir compter sur aucuns moments de satisfaction et de douceur, je vois bien          qu’il me faut quitter la partie ; je ne puis plus tenir contre les douleurs et les          déplaisirs, qui ne me donnent pas un instant de relâche. Mais, ajouta-t-il en          réfléchissant, qu’un homme souffre avant que de mourir ! Cependant je sens bien que je          finis. —  La Molière et Baron furent vivement touchés du discours de M. de Molière, auquel          ils ne s’attendoient pas, quelque incommodé qu’il fût. Ils le conjurèrent, les larmes aux          yeux, de ne point jouer ce jour-là et de prendre du repos pour se remettre. — Comment          voulez-vous que je fasse ? leur dit-il ; il y a cinquante pauvres ouvriers qui n’ont que          leur journée pour vivre ; que feront-ils si l’on ne joue pas ? Je me reprocherais d’avoir          négligé de leur donner du pain un seul jour, le pouvant faire absolument. — Mais il envoya          chercher les comédiens, à qui il dit que, se sentant plus incommodé que de coutume, il ne          joueroit point ce jour-là s’ils n’étoient prêts à quatre heures précises pour jouer la          comédie. Sans cela, leur dit-il, je ne puis m’y trouver, et vous pourrez rendre l’argent.          Les comédiens tinrent les lustres allumés et la toile levée, précisément à quatre heures.          Molière représenta avec beaucoup de difficulté, et la moitié des spectateurs s’aperçurent          qu’en prononçant <hi rend="i">Juro</hi>, dans la cérémonie du <hi rend="i">Malade            imaginaire</hi>, il lui prit une convulsion. Ayant remarqué lui-même que l’on s’en étoit          aperçu, il se fit un effort et cacha par un ris forcé ce qui venoit de lui arriver. »</p><p>« Quand la pièce fut finie, il prit sa robe-de-chambre et fut dans la loge de Baron, et          lui demanda ce que l’on disoit de sa pièce. M. Baron lui répondit que ses ouvrages avoient          toujours une heureuse réussite à les examiner de près, et que plus on les représentoit,          plus on les goûtoit. Mais, ajouta-t-il, vous me paraissez plus mal que tantôt. — Cela est          vrai, lui répondit Molière, j’ai un froid qui me tue. —  Baron, après lui avoir touché les          mains qu’il trouva glacées, les lui mit dans son manchon pour les réchauffer ; il envoya          chercher ses porteurs pour le porter promptement chez lui, et il ne quitta point sa          chaise, de peur qu’il ne lui arrivât quelque accident du Palais-Royal dans la rue          Richelieu, où il logeoit. Quand il fut dans sa chambre, Baron voulut lui faire prendre du          bouillon, dont la Molière avoit toujours provision pour elle, car on ne pouvoit avoir plus          de Foin de sa personne qu’elle en avoit. — Eh ! non, dit-il, les bouillons de ma femme          sont de vraie eau-forte pour moi ; vous savez tous les ingrédients qu’elle y fait mettre.          Donnez-moi plutôt un petit morceau de fromage de Parmesan. — Laforest lui en apporta ; il          en mangea avec un peu de pain, et il se fit mettre au lit. Il n’y eut pas été un moment          qu’il envoya demander à sa femme un oreiller rempli d’une drogue qu’elle lui avoit promis          pour dormir. Tout ce qui n’entre point dans le corps, dit-il, je l’éprouve volontiers ;          mais les remèdes qu’il faut prendre me font peur ; il ne faut rien pour me faire perdre ce          qui me reste de vie. Un instant après il lui prit une toux extrêmement forte, et après          avoir craché il demanda de la lumière. Voici, dit-il, du changement. Baron, ayant vu le          sang qu’il venoit de rendre, s’écria avec frayeur. — Ne vous épouvantez point, lui dit          Molière, vous m’en avez vu rendre bien davantage. Cependant, ajouta-t-il, allez dire à ma          femme qu’elle monte. Il resta assisté de deux sœurs religieuses, de celles qui viennent          ordinairement à Paris quêter pendant le carême, et auxquelles il donnoit l’hospitalité.          Elles lui donnèrent à ce dernier moment de sa vie tout le secours édifiant que l’on          pouvoit attendre de leur charité, et il leur fit paroître tous les sentiments d’un bon          chrétien et toute la résignation qu’il devoit à la volonté, du Seigneur. Enfin il rendit          l’esprit entre les bras de ces deux bonnes sœurs ; le sang qui sortoit par sa bouche en          abondance l’étouffa. Ainsi, quand sa femme et Baron remontèrent, ils le trouvèrent          mort. »</p><p>C’était le vendredi 17 février 1673, à dix heures du soir, une heure au plus après avoir          quitté le théâtre, que Molière rendit ainsi le dernier soupir, âgé de cinquante et un ans,          un mois et deux ou trois jours. Le curé de Saint-Eustache, sa paroisse, lui refusa la          sépulture ecclésiastique, comme n’ayant pas été réconcilié avec l’Église. La veuve de          Molière adressa, le 20 février, une requête à l’archevêque de Paris, Harlay de Champvalon.          Accompagnée du curé d’Auteuil, elle courut à Versailles se jeter aux pieds du roi ; mais          le bon curé saisit l’occasion pour se justifier lui-même du soupçon de jansénisme, et le          roi le fit taire. Et puis, il faut tout dire, Molière était mort, il ne pouvait plus          désormais amuser Louis XIV ; et l’égoïsme immense du monarque, cet égoïsme hideux,          incurable, qui nous est mis à nu par Saint-Simon, reprenait le dessus. Louis XIV congédia          brusquement le curé et la veuve ; en même temps il écrivit à l’archevêque d’aviser à          quelque moyen terme. Il fut décidé qu’on accorderait <hi rend="i">un peu de terre</hi>,          mais que le corps s’en irait directement et sans être présenté à l’église. Le 21 février,          au soir, le corps, accompagné de deux ecclésiastiques, fut porté au cimetière de          Saint-Joseph, rue Montmartre. Deux cents personnes environ suivaient, tenant chacune un          flambeau ; il ne se chanta aucun chant funèbre. Dans la journée même des obsèques, la          foule, toujours fanatique, s’était assemblée autour de la maison mortuaire avec des          apparences hostiles ; on la dissipa en lui jetant de l’argent. Il fut moins aisé de la          dissiper au convoi de Louis XIV.</p><p>A peine mort, de toutes parts on apprécia Molière. On sait les magnifiques vers de          Boileau, qui s’y éleva à l’éloquence<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Avant qu’un peu de              terre</hi>, etc., dans l’Épître à Racine. Je ferai remarquer que, malgré la            brouillerie ancienne de Molière et de Racine, c’était par l’éclatant exemple de Molière            que Boileau songeait à consoler l’auteur de <hi rend="i">Phèdre</hi> des critiques            injustes qu’il essuyait. Il n’entrait pas dans la pensée de Boileau que cet éloge de            Molière pût déplaire à Racine : il y avait équité et décence jusque dans les            brouilleries des grands hommes de ce temps-là.</note> et qui eut un accent de Bossuet          sur une mort où Bossuet eut la violence d’un Le Tellier. La réputation de Molière a brillé          croissante et incontestée depuis. Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a fait          plus que la confirmer, il l’a proclamée avec une sorte d’orgueil philosophique. Il ne se          fit entendre contre, que les réclamations morales de Jean-Jacques et quelques réserves du          bon Thomas, l’ami de madame Necker, en faveur des femmes savantes. Ginguené a publié une          brochure pour montrer Rabelais précurseur et instrument de la Révolution française ;          c’était inutile à prouver sur Molière. Tous les préjugés et tous les abus flagrants          avaient évidemment passé par ses mains, et, comme instrument de circonstance, Beaumarchais          lui-même n’était pas plus présent que lui ; le <hi rend="i">Tartufe</hi>, à la veille de          89, parlait aussi net que <hi rend="i">Figaro</hi>. Après 94, et jusqu’en 1800 et au-delà,          il y eut un incomparable moment de triomphe pour Molière, et par les transports d’un          public ramené au rire de la scène, et par l’esprit philosophique régnant alors et vivement          satisfait, et par l’ensemble, la perfection des comédiens français chargés des rôles          comiques, et l’excellence de Grandmesnil en particulier<note place="bottom" resp="author">Cet ensemble            n’eut lieu qu’après la réunion du théâtre de l’Odéon avec celui du Palais-Royal ou <hi rend="i">de la République</hi>  ; car les opinions politiques avaient aussi séparé la            Comédie en deux camps. Revenue à son complet par une réconciliation, la            Comédie-Française présentait alors, pour les pièces de Molière, Grandmesnil, Molé,            Fleury, Dazincourt, Dugazon, Baptiste aîné, mesdemoiselles Contat, Devienne,            mademoiselle Mars déjà ; le vieux Préville reparut même deux ou trois fois dans <hi rend="i">le Malade imaginaire</hi>. Un pareil moment ne se reproduira plus jamais pour            le jeu de ces pièces immortelles.</note>. La Révolution close, Napoléon, qui restaurait          nombre de vieilleries sociales qu’avait ébréchées autrefois Molière, lui rendit un          singulier et tacite hommage ; en rétablissant les Princes, Ducs, Comtes et Barons, il          désespéra des Marquis, et sa volonté impériale s’arrêta devant Mascarille. Notre jeun<hi rend="sup">e</hi> siècle, en recevant cette gloire qu’il n’a jamais révoquée en doute,          s’en est surtout servi quelque temps comme d’un auxiliaire, comme d’une arme de défense ou          de renversement. Mais bientôt, en l’embrassant d’une plus équitable manière, en la          comparant, selon la philosophie et l’art, avec d’autres renommées des nations voisines, il          l’a mieux comprise encore et respectée. Sans cesse agrandie de la sorte, la réputation de          Molière (merveilleux privilège !) n’est parvenue qu’à s’égaler au vrai et n’a pu être          surfaite. Le génie de Molière est désormais un des ornements et des titres du génie même          de l’humanité. La Rochefoucauld, en son style ingénieux, a dit que l’absence éteint les          petites passions et accroît les grandes, comme un vent violent qui souffle les chandelles          et allume les incendies : on en peut dire autant de l’absence, de l’éloignement, et de la          violence des siècles, par rapport aux gloires. Les petites s’y abîment, les grandes s’y          achèvent et s’en augmentent. Mais parmi les grandes gloires elles-mêmes, qui durent et          survivent, il en est beaucoup qui ne se maintiennent que de loin, pour ainsi dire, et dont          le nom reste mieux que les œuvres dans la mémoire des hommes. Molière, lui, est du petit          nombre toujours présent, au profit de qui se font et se feront toutes les conquêtes          possibles de la civilisation nouvelle. Plus cette mer d’oubli du passé s’étend derrière et          se grossit de tant de débris, et plus aussi elle porte ces mortels fortunés et les          exhausse ; un flot éternel les ramène tout d’abord au rivage des générations qui          recommencent. Les réputations, les génies futurs, les livres, peuvent se multiplier, les          civilisations peuvent se transformer dans l’avenir, pourvu qu’elles se continuent ; il y a          cinq ou six grandes œuvres qui sont entrées dans le fonds inaliénable de la pensée          humaine. Chaque homme de plus qui sait lire est un lecteur de plus pour Molière.</p><p>Janvier 1835.</p><p>(Voir sur Molière considéré dans ses rapports avec Pascal, <hi rend="i">Port-Royal</hi>,          liv. III, ch. <num>xv</num> et <num>xvi</num>.)</p></div></body>
</text>
</TEI>

