<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Bernardin de Saint-Pierre</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1836-10-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1836-10-01"><head>Bernardin de Saint-Pierre</head><p>Le sentiment qu’on a de la nature physique extérieure et de tout le spectacle de la          création appartient sans doute à une certaine organisation particulière et à une          sensibilité individuelle ; mais il dépend aussi beaucoup de la manière générale          d’envisager la nature et la création elle-même, de l’envisager comme création ou comme          forme variable d’un fonds éternel ; d’apprécier sa condition par rapport au bien et au          mal ; si elle est pleine de pièges pour l’homme, ou si elle n’est animée que d’attraits          bienfaisants ; si elle est, sous la main d’une Providence vigilante, un voile transparent          que l’esprit soulève, ou si elle est un abîme infini d’où nous sortons et où nous          rentrerons. Il y a des doctrines philosophiques et religieuses qui favorisent ce sentiment          vif qu’on a de la nature ; il y en a qui le compriment et l’étouffent. Le stoïcisme, le          calvinisme, un certain catholicisme janséniste, sont contraires et mortels au sentiment de          la nature ; l’épicuréisme, qui ne veut que les surfaces et la fleur ; le panthéisme, qui          adore le fond ; le déisme, qui ne croit pas à la chute ni à la corruption de la matière,          et qui ne voit qu’un magnifique théâtre, éclairé par un bienfaisant soleil ; un          catholicisme non triste et farouche, mais confiant, plein d’allégresse, et accordant au          bien la plus grande part en toutes choses depuis la Rédemption, le catholicisme des saint          Basile, des saint François d’Assise, des saint François de Sales, des Fénelon ; un          protestantisme et un luthéranisme modérés, que les idées de malédiction sur le monde ne          préoccupent pas trop ; ce sont là des doctrines toutes, à certain degré, favorables au          sentiment profond et aimable qu’inspire la nature, et aux tableaux qu’on en peut faire.          Comme les peintures qu’on a données de ce genre de beautés naturelles n’ont commencé que          tard dans notre littérature ; comme avant Jean-Jacques, Buffon et Bernardin de          Saint-Pierre, on n’en trouve que des éclairs et des traits épars, sans ensemble, il faut          bien que la tournure générale des idées et des croyances y ait influé. Dans nos vieux          poètes, nos romanciers et nos trouvères, le sentiment du printemps, du <hi rend="i">renouveau</hi>, est toujours très-vif, très-frais, très-abondamment et très-joliment          exprimé. Un chevalier ou une demoiselle ne traversent jamais une forêt que les oiseaux n’y          gazouillent à ravir, et que la verdure n’y brille de toutes les grâces de mai. Les bons          trouvères ne tarissent pas là-dessus. Lancelot, selon eux, portait en tout temps, hiver et          été, sur la tête, un chapelet de rosés fraîches, excepté le vendredi et les vigiles des          grandes fêtes. Ceux qui traitent de sujets plus religieux, et des miracles de la Vierge en          particulier, redoublent d’images gracieuses et odorantes. Le culte de la Vierge, au          Moyen-Age, on l’a remarqué, attendrit singulièrement et fleurit, en quelque sorte, le          catholicisme. Toutes les fois qu’on vient à toucher cette tige de Jessé, comme ils          l’appellent, il s’en exhale poésie et parfum. Ce catholicisme fleuri, qui a chez nous, au          Moyen-Age, un remarquable interprète en Gautier de Coinsi, se retrouve dans toute son          efflorescence et son épanouissement chez Calderon. Calderon a de la nature un sentiment          mystique, mais enchanteur et enivrant ; c’est chez lui qu’a lieu ce combat merveilleux,          cette joute des roses du jardin et de l’écume des flots.</p><p>De tableau général, de peinture et de vue d’ensemble, il n’en faut pas demander à nos          bons aïeux. Ils ont ces interminables chants de bienvenue au renouveau, des traits çà et          là d’observation naïve. Le <hi rend="i">Roman de Renart</hi> en est plein, qui sont          d’avance du pur La Fontaine. Ils ont regardé la nature, et ils la rendent par instants.          Ils vous diront d’un blanc manteau, qu’il est <hi rend="i">plus blanc que neige sur            gelée</hi>  ; et d’une châtelaine, qu’<hi rend="i">elle eut plus blanc col et poitrine            que fleur de lis ni fleur d’épine</hi>  ; mais ce sont là des traits et non pas un          tableau. J’excepterai pourtant la seconde partie du <hi rend="i">Roman de la Rose</hi>,          fort différente de la première, laquelle est simplement galante et gracieuse. Cette          seconde partie, au contraire, renferme tout un système sur la nature qui sent déjà la          philosophie alchimique du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle, et qui va, en certains moments          de verve, jusqu’à une sorte d’orgie sacrée. M. Ampère, dans son cours, a rapproché le          sermon du grand-prêtre Génius, des doctrines panthéistiques avec lesquelles il a plus d’un          rapport. Cette manière d’entendre la nature, la bonne nature, <hi rend="i">cette            chambrière de Dieu</hi>, comme elle se qualifie (véritable <hi rend="i">chambrière</hi>          en effet <hi rend="i">d’un Dieu des bonnes gens</hi>), a eu, depuis Jean de Meun, sa          continuation par Rabelais, Regnier, La Fontaine lui-même, Chaulieu. Parny était de cette          filiation directe, quand il s’écriait :</p><quote><l>Et l’on n’est point coupable en suivant la nature.</l></quote><p>Mais cette façon d’envisager la nature, dont le discours du grand-prêtre Génius est          demeuré l’expression la plus philosophique en notre littérature, a plutôt abouti à des          conclusions relâchées de morale et à une poésie de plaisir ; il n’en est sorti aucune          grande peinture naturelle. Au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Marot, et après          lui Ronsard, Belleau, etc, ont eu, comme les trouvères, mainte gracieuse description de          printemps, d’avril et de mai, maint petit cadre riant à de fugitives pensées ; mais          toujours pas de peinture. Ces jolis cadres ont même disparu, pour ainsi dire, avec          l’avénement de la poésie de Malherbe. Pour se sauver peut-être de Du Bartas, qui se          montrait descriptif à l’excès, Malherbe ne fut pas du tout pittoresque ; on glanerait chez          lui les deux ou trois vers où il y a des traits de la nature : les vers sur la jeune fille          comparée à la rose, et le début d’une pièce <hi rend="i">Aux Mânes de Damon</hi>, qui          exprime admirablement, il est vrai, la verte étendue des prairies de Normandie :</p><quote><l>L’Orne, comme autrefois, nous reverroit encore,</l><l>Ravis de ces pensers que le vulgaire ignore,</l><l>Égarer à l’écart nos pas et nos discours,</l><l><hi rend="i">Et couchés sur les fleurs, comme étoiles semées</hi>,</l><l>Rendre en si doux ébats les heures consumées,</l><l>     Que les soleils nous seroient courts.</l></quote><p>On glanerait également chez Boileau le petit nombre de vers qui peuvent passer pour des          traits de peinture naturelle ; on ne trouverait guère que l’Épître à M. de Lamoignon, dans          laquelle s’aperçoivent <hi rend="i">ces noyers, souvent du passant insultés</hi>,          accompagnés de quelques frais détails, encore plus ingénieux que champêtres. En glanant          chez Jean-Baptiste Rousseau, on n’aurait, je le crois bien, que les vers à son <hi rend="i">jeune et tendre Arbrisseau</hi>. Corneille et Molière n’offrent nulle part rien          de pittoresque en ce genre. La Bruyère a quelques lignes de parfaite esquisse, comme          lorsqu’il nous montre la jolie <hi rend="i">petite ville</hi> dont il approche, <hi rend="i">dans un jour si favorable qu’elle lui paraît peinte sur le penchant de la            colline</hi>. Madame de Sévigné sentait la nature à sa manière, et la peignait au          passage, en charmantes couleurs, quoique ayant une prédilection décidée pour la          conversation et pour la société mondaine. Mais La Fontaine, après Racan, La Fontaine          surtout la sentit, l’aima, la peignit, et en fit son bien. Aucun préjugé du monde, aucune          habitude factice, aucun dogme restrictif, n’arrêtèrent, dans son essor, sa sensibilité          naturelle, et il s’y abandonna. Fénelon, grâce à son optimisme heureux, à son catholicisme          indulgent, ne craignit pas non plus de se livrer à cette sensibilité pieuse qui lui          faisait adorer la Providence à chaque pas dans la création. Son goût des anciens l’y          aidait aussi ; Virgile ou Orphée, tenant le rameau d’or, le guidaient dans les Dodones ou          dans les Tempés. Fénelon et La Fontaine, ce sont les deux ancêtres chéris de Bernardin de          Saint-Pierre au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle<note resp="author">M. Villemain, dans ses deux excellentes leçons sur Bernardin de Saint-Pierre, a trop            bien développé cette ressemblance connue tant d’autres heureuses analogies, pour que            nous n’y courions pas rapidement, de peur de trop longue rencontre.</note>. Racine l’eût          été de même s’il avait plus osé s’abandonner à cette admiration rêveuse qu’il ressentait,          jeune écolier, en s’égarant dans les prairies et le désert de Port-Royal, et qui lui          inspirait au déclin de sa vie cette <hi rend="i">aimable peinture</hi> des fleurs d’<hi rend="i">Esther</hi>. Mais les idées de goût qu’on se formait alors allaient à faire          envisager comme sauvage et barbare tout ce qui, en pittoresque, était l’opposé de la          culture savante et régulière de Versailles. Et surtout l’idée religieuse et austère, que          fomentait le jansénisme, allait à ne voir partout au dehors qu’occasion d’exercice et de          mortification pour l’âme, et à obscurcir, à fausser, pour ainsi dire, le spectacle naturel          dans les plus engageantes solitudes. Tandis que Racine enfant, l’esprit tout plein de <hi rend="i">Théagène et Chariclée</hi>, ne voyait rien de plus agréable au cœur et aux yeux          (comme cela est en effet) que le vallon de Port-Royal-des-Champs, les religieuses et les          solitaires s’en faisaient un lieu désert, sauvage, mélancolique, propre à donner de          l’horreur aux sens ; ils n’avaient pas même la pensée de se promener dans les jardins.          Lancelot nous raconte comment plusieurs des solitaires, réfugiés pendant la persécution de          1639 à la Ferté-Milon, se promenaient chaque soir sur les hauteurs environnantes en disant          leur chapelet ; mais il est bien plus sensible à la bonne odeur que ces messieurs          répandent autour d’eux, qu’à celle qui s’exhale des buissons du chemin et des arbres de la          montagne. Quand Racine fils, plus tard, dans son <hi rend="i">Poème de la Religion</hi>, a          fait de si tendres peintures des instincts et de la couyée des oiseaux, il se ressouvenait          plus de Fénelon que des pures doctrines de Saint-Cyran.</p><p>Pour comprendre et pour aimer la nature, il ne faut pas être tendu constamment vers le          bien ou le mal du dedans, sans cesse occupé du salut, de la règle, du retranchement. Ceux          qui se font de cette terre des espèces de limbes grises et froides, qui n’y voient que          redoutable crépuscule et qu’exil, ceux-là peuvent y passer et en sortir sans même          s’apercevoir, comme Philoctète au moment du départ, que les fontaines étaient douces dans          cette Lemnos si longtemps amère.</p><p>Bien qu’aucune doctrine philosophique ou religieuse (excepté celles qui mortifient          absolument et retranchent) ne soit contraire au sentiment et à l’amour de la nature ; bien          qu’on ait dans ce grand temple, d’où Zenon, Calvin et Saint-Cyran s’excluent d’eux-mêmes,          beaucoup d’adorateurs de tous bords, Platon, Lucrèce, saint Basile du fond de son ermitage          du Pont, Luther du fond de son jardin de Wittemberg ou de Zeilsdorf, Fénelon, le Vicaire          Savoyard et Oberman, il est vrai de dire que la première condition de ce culte de la          nature paraît être une certaine facilité, un certain abandon confiant vers elle, de la          croire bonne ou du moins pacifiée désormais et épurée, de la croire salutaire et divine,          ou du moins voisine de Dieu dans les inspirations qu’elle exhale, légitime dans ses          amours, sacrée dans ses hymens : chez Homère, le premier de tous les peintres, c’est quand          Jupiter et Junon se sont voilés du nuage d’or sur l’Ida, que la terre au-dessous fleurit,          et que naissent hyacinthes et roses.</p><p>Les jésuites, qui n’avaient pas les mêmes raisons dogmatiques que les jansénistes pour          s’interdire le spectacle de la création, ont de bonne heure donné dans le descriptif,          sinon dans le pittoresque. Le Père Lemoyne dans ses épîtres, Rapin, Vanière et autres dans          leurs poésies latines, ont rempli à cet égard avec talent, et quelques-uns avec goût,          l’intervalle qui sépare Du Bartas de Delille. Mais, en véritable peinture, rien de direct          ne s’était déclaré avant Rousseau. Les grands effets du ciel, les vastes paysages, la          majesté de la nature alpestre, les Elysées des jardins, il trouva des couleurs, des mots,          pour exprimer lumineusement tout cela, et il y fit circuler des rayons vivifiants. Buffon          eut ses grands tableaux plus calmes, plus froids au premier abord, mais participant aussi          de la vie profonde et de la majesté de l’objet. Venu immédiatement après ces deux grands          peintres, Bernardin de Saint-Pierre sut être neuf et distinct à côté d’eux. Il introduisit          plus particulièrement la nature des tropiques, comme Jean-Jacques avait fait celle des          Alpes ; et cette nouveauté brillante lui servit d’abord à gagner les regards. Mais la          nouveauté était aussi dans sa manière et dans son pinceau ; il mêlait aisément aux          tableaux qu’il offrait des objets naturels, le charme des plus délicieux reflets ; il          avait le pathétique, l’onction dans le pittoresque, la magie.</p><p>En 1771, lorsqu’il revint définitivement à Paris, après une jeunesse errante, aventureuse          et remplie de toutes sortes de tâtonnements et de mécomptes, Bernardin de Saint-Pierre          avait trente-quatre ans. Son biographe, M. Aimé-Martin<note place="bottom" resp="author">Nous            emprunterons beaucoup à cette biographie de M. Aimé-Martin, mais sans prétendre du tout            dispenser le lecteur d’y recourir, ainsi qu’aux débats qui s’y rattachent.</note>, et          une partie de la Correspondance publiée en 1826, ont donné sur ces années d’épreuves tous          les intéressants détails qu’on peut désirer ; et les origines d’aucun écrivain de talent          ne sont mieux éclairées que celles de Bernardin de Saint-Pierre. Né au Havre en 1737, son          imagination d’enfant s’égara de bonne heure sur les flots. Dès huit ans il cultivait un          petit jardin et prenait part à la culture des fleurs, comme il convenait à l’auteur futur          du <hi rend="i">Fraisier</hi>. A neuf ans, ayant lu quelques volumes des Pères du désert,          il quitta la maison un matin avec son déjeuner dans son petit panier, pour se faire ermite          aux environs. Il marquait une sympathie presque fraternelle aux divers animaux ; il y a          l’histoire d’un chat, laquelle plus tard, racontée par lui à Jean-Jacques, faisait fondre          en larmes celui qui, d’après Pythagore, s’indignait que l’homme en fût venu à manger la          chair des bêtes. Un autre jour, il s’avançait le poing fermé avec menace contre un          charretier qui maltraitait un cheval. Ces instincts sont bien de l’ami de la nature qui          réalisera parmi nous quelque image d’un sage Indien, de l’écrivain sensible qui nous          transmettra l’éloge de son épagneul Favori ; qui, dans <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>,          les louera avec complaisance de leurs repas d’œufs et de laitage, <hi rend="i">ne coûtant            la vie à aucun animal</hi>  ; et qui célébrera avec tant d’effusion la bienfaisance de          Virginie plantant les graines de papayer pour les oiseaux. Tout cœur (qu’on le note bien)          ému de la nature, et tendrement disposé à la peindre, quelque choix, quelque discrétion          qu’il y mette, est un peu brame en ce point.</p><p>Ayant été conduit à Rouen par son père, le jeune Bernardin à qui on faisait regarder les          tours de la cathédrale : « Mon Dieu ! comme elles volent haut ! » s’écria-t-il ; et tout          le monde de rire. — Il n’avait vu que le vol des hirondelles qui y avaient leurs nids.          Instinct déclaré encore d’une âme que les seules beautés naturelles raviront, que l’art né          des hommes touchera peu ou même choquera, et qui, dans <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>          (seule tache peut-être en ce chef-d’œuvre), ira jusqu’à déclamer en quatre endroits          très-rapprochés contre les <hi rend="i">monuments des rois</hi> opposés à ceux de la          nature !</p><p>Après des études fort distraites et fort traversées, qu’entrecoupa un voyage à la          Martinique avec un de ses oncles, Bernardin, qui avait poussé assez loin les          mathématiques, devint une espèce d’ingénieur sans brevet fort régulier ; et c’est en cette          qualité un peu douteuse qu’il fit la campagne de Hesse en 1760, qu’il s’en fut à Malte, et          de là successivement en Russie et à l’Ile-de-France. Mais ce rôle d’ingénieur n’était, en          quelque sorte, pour lui que le prétexte. Une idée fixe l’occupait et le passionnait au          milieu de cette vie aventurière, dans laquelle son caractère ombrageux et sa position mal          définie lui donnaient de perpétuels déboires. Cette idée, qu’enfant il avait conçue en          lisant <hi rend="i">Robinson, Télémaque</hi> et les récits des voyageurs, c’était d’avoir          quelque part, dans un coin du monde, son île, son Ithaque, sa Salente, où il assoirait par          de sages lois le bonheur des hommes. Il portait dans cette utopie bienveillante autant de          persévérance qu’en eut jamais son célèbre homonyme l’abbé de Saint-Pierre, celui qu’on a          appelé le plus maladroit des bons citoyens. Bernardin, qui devait être un prêcheur aussi          séduisant que l’autre était un rebutant apôtre, projetait tout d’abord son arrangement de          société imaginaire sur des fonds de tableau et dans des cadres dignes de Fénelon, de          Xénophon et de Platon. Montesquieu, Bodin et Aristote n’étaient pas ses maîtres ; pour sa          manière de concevoir et de régler la société, comme pour sa méthode d’étudier et          d’interpréter la nature, il remontait vite par une sorte d’attrait filial dans l’échelle          des âmes, jusqu’à la sagesse de Pythagore et de Numa. L’histoire des révolutions civiles          et politiques, l’établissement laborieux et compliqué des sociétés modernes, se          réduisaient pour lui à peu de chose. Plutarque, qu’il lisait dans Amvot, composait le          fonds principal de sa connaissance historique. Entre les anciens que j’ai cités et les          modernes les plus récents, entre Aristide, Épaminondas d’une part, et Fénelon ou          Jean-Jacques de l’autre, il plaçait encore Bélisaire ; le reste de l’histoire des siècles          intermédiaires n’existait à ses yeux que comme une agitation inutile et insensée. A          l’origine de chaque société, en Gaule comme en Arcadie, il rêvait quelqu’un de ces          vieillards de l’école de Sophronyme et de Mentor ; il faisait descendre de cet oracle          permanent la sagesse et la réforme jusque dans les détails de la vie actuelle. Partout,          dans ses voyages, son but secret et cher était de trouver, d’obtenir un coin de terre et          quelques paysans pour fonder son règne heureux ; comme Colomb, qui mendiait de cour en          cour de quoi découvrir son monde, Saint-Pierre allait mendiant de quoi réaliser son          Arcadie et son Atlantide.</p><p>Mais ces Arcadies, ces îles Fortunées n’existent que dans les nuages de l’espérance ou du          souvenir. Elles fuient et reculent quand on les cherche ; lors même qu’elles se bornent à          des beautés naturelles dans des lieux trop célébrés, il n’est pas bon d’en vouloir de trop          près vérifier l’image : cette Arcadie alors se hérisse de broussailles. « Quand j’ai          visité les rives du Lignon sur la foi de D’Urfé, disait Jean-Jacques à Bernardin dans une          de leurs promenades hors Paris, je n’ai trouvé que des forges et un pays enfumé. »          Vaucluse, dit-on, est un pays brûlé du soleil et où il faut gravir longtemps avant de          reconnaître quelques-uns des traits immortels. L’église et l’allée des Pamplemousses ne          valent pas, assure un récent voyageur, la description qu’en a donnée notre poëte. Ascrée,          ce plus antique des séjours consacrés et harmonieux, Ascrée près de l’Hélicon, n’était          qu’un pauvre bourg, nous dit Hésiode, d’un mauvais hiver et d’un été pire encore<note resp="author">Il faut lire la spirituelle lettre de M. de Guilleragues à Racine sur son            désappointement à la vue de cette Grèce si peu faite comme on se le figurait sous            Louis XIV.</note>.</p><p>Bernardin, qui ne cherchait pas seulement des lieux rêvés d’avance et embellis, mais qui          voulait des hommes heureux et sages, alla donc de mécomptes en mécomptes. Il est certain          que son caractère en souffrit et qu’une aigreur désormais incurable se glissa au revers de          cette imagination tendre, à travers cette sensibilité charmante. Bernardin, cet écrivain          si aimant, ce bienfaisant initiateur de toutes les jeunes âmes à l’intelligence de la          nature, ce père de Virginie et de Paul, si béni dans ses enfants, était-il donc un homme          dur, tracassier, comme l’ont dit, non pas seulement des libellistes, mais des témoins          honnêtes et graves ; comme le disait Andrieux, par exemple, en forçant sa faible voix :          « C’était un homme <hi rend="i">dur, méchant</hi> ? » Avait-il en effet contracté, dans le          cours d’une vie dépendante et gênée, des habitudes de sollicitation peu dignes ? Avait-il          conçu dans ses querelles avec les savants, et sous prétexte de défendre Dieu contre les          athées, des haines violentes qui s’exhalaient en toute circonstance<note resp="author">M. Viollet-le-Duc m’a raconté que, dînant un jour chez Édon avec Bernardin de            Saint-Pierre, la conversation s’engagea sur les philosophes révolutionnaires pratiques,            les athées en bonnet rouge, les Dorat-Cubières, Sylvain Maréchal, etc., et que le beau            vieillard s’indignait au point de s’écrier, tout en rougissant, que s’il les tenait            entre ses mains, il les <hi rend="i">étranglerait</hi>, tant son exécration contre eux            était violente ! Mais il ne faudrait pas prendre au mot ces éclats de haine chez les            âmes honnêtes. Le premier président de Lamoignon ne faisait sans doute que rire, quand,            à force d’être <hi rend="i">pompéien</hi>, il applaudissait, dans son beau jardin de            Bâville, Guy Patin s’écriant : « Si j’eusse été au sénat quand on y tua Jules César, je            lui aurais donné le vingt-quatrième coup de poignard. » Mais M. de Malesherbes (ce qui            était plus sérieux) disait à propos de ses anciennes liaisons rompues avec les            philosophes : « Si je tenais en mon pouvoir M. de Condorcet, je ne me ferais aucun            scrupule de l’assassiner. » Mauvaises manières de dire en ces nobles bouches, qui            prouvent la part de l’infirmité humaine et du vieux levain toujours aisé à soulever ;            pas autre chose.</note> ? était-il de peu d’esprit, à part son talent, et, comme il est          dit dans d’illustres Mémoires où chaque trait porte, d’un caractère encore au-dessous de          son esprit ? Cela serait triste à penser ; un tel désaccord entre le caractère et le          talent, entre la vie pratique et les œuvres, concevable après tout dans des hommes de          génie plus ou moins ironiques ou égoïstes, ne se peut admettre aisément chez celui dont le          talent a pour inspiration et pour devise principale l’amour des hommes, la miséricorde          envers les malheureux, toutes les vertus du cœur et de la famille. M. Hugo, dans sa belle          pièce de <hi rend="i">la Cloche</hi>, a donné de ces désaccords une explication poétique          qui s’étend à beaucoup de cas, mais qui ne satisfait point encore pour Bernardin de          Saint-Pierre, dont le talent a d’autres effets que ceux d’un timbre éclatant et sonore. Le          talent, je le sais, est bien à l’origine un talent gratuit, une sorte de prédestination          non méritée, une grâce en un mot dans toute la rigueur du sens augustinien et janséniste,          indépendamment de la volonté et des œuvres ordinaires de la vie. C’est, au sein de          l’individu doué, un de ces mystères qui marquent combien la seule observation          psychologique rencontre en d’autres termes les mêmes problèmes que la théologie.          Particularisons le mystère. Bernardin de Saint-Pierre, retiré du monde après tant de          recherches errantes, tant d’irritations et d’aigreurs, écrivant, au haut de son pauvre          logis de la rue Neuve-Saint-Étienne-du-Mont, sous ces mêmes toits autrefois sanctifiés par          Rollin, les belles pages de ses <hi rend="i">Études</hi> qu’il mouille de larmes,          Bernardin est bon, et ne ment assurément ni aux autres ni à lui-même. Les susceptibilités          et les souillures se noient dans un quart d’heure de ces larmes qui, comme la prière,          abreuvent, purifient, baptisent de nouveau une âme. Il est seul ; son chien couché est à          ses pieds ; sa vue s’étend vers un horizon immense par-delà les fumées du soir, jusqu’à la          colline qui sera bientôt celle des tombeaux<note place="bottom" resp="author">Le Père la Chaise.</note> ;          il n’a pu sortir de tout le jour, de toute la semaine, faute de quelque argent qui lui          permît de prendre une voiture, et il n’a pas reçu la plus petite lettre de son protecteur,          M. Hennin ; qu’importe ? il tient la plume, la grâce céleste descend, la magie commence,          la première beauté de cœur a brillé. Sitôt que ce talent se lève, c’est comme une lune qui          idéalise tout, même les monceaux et les terres pelées et les vilainies informes aux          faubourgs des villes ; au dedans de lui, au dehors, un manteau lumineux et velouté s’étend          sur toutes choses.</p><p>Mais il me faut pour Bernardin une explication, une apologie plus particulière encore :          car il est l’exemple le plus souvent invoqué et le plus désespérant de ce désaccord que je          veux amoindrir, si je ne peux le repousser. C’est qu’on doit tenir compte aux natures          sensibles de l’irritation plus grande qu’elles reçoivent des contacts et des piqûres. Aux          peaux plus fines, l’air mauvais est plus irritant ; et si l’on n’y prend garde, il          s’ensuit des maladies singulières. Quand la religion précise et pratique n’intervient pas          pour tout transformer en épreuve et en sujet de bénédiction, il y a danger que les plus          grandes tendresses soient justement celles qui s’infiltrent et s’aigrissent le plus.          Racine, qui était aisément caustique autant que tendre, n’échappa peut-être à ce mal          d’aigreur que par la vraie dévotion. Qu’on se figure en effet dans ses rapports avec le          monde une sensibilité très-fine, très-exquise, qui pénètre vite les motifs cachés, les          racines mauvaises des actions, qui saisit la pensée sous l’accent, la fausseté à travers          le sourire, qui subodore en quelque sorte les défauts des autres mieux qu’eux-mêmes, et          s’en incommode promptement<note place="bottom" resp="author">« Une seule épine me fait plus de mal que            l’odeur de cent roses ne me fait de plaisir….. La meilleure compagnie me semble mauvaise            si j’y rencontre un important, un envieux, un médisant, un méchant, un perfide… »            (Préambule de l’<hi rend="i">Arcadie</hi>.)</note>. Qu’on se figure ce que c’est qu’un          talent, une supériorité comme celle de Bernardin de Saint-Pierre, qu’on porte pendant plus          de quarante ans sans pouvoir se la prouver ou à soi-même ou aux autres. Que de chocs dans          la foule, qui vous renfoncent douloureusement ce talent ignoré qu’on tient contre son          cœur ? quel rude cilice qu’un talent pareil tant qu’il est tourné en dedans ! et comme il          est difficile de ne pas regimber à chaque coudoiement sous ces pointes rentrantes !</p><p>Bernardin de Saint-Pierre était donc foncièrement bon, j’aime à le croire ; mais il était          devenu, par la fâcheuse expérience des hommes, irritable, méfiant et susceptible. Avec les          gens simples et sans vanité, comme Mustel, comme le Genevois Duval, Taubenheim et Ducis,          il était tel que ses ouvrages le montrent, tel que nous le voyons dans ses promenades au          mont Valérien avec Rousseau, quand il reçut de lui, comme on l’a dit heureusement, le          manteau d’Élie, tel enfin que l’aimait sa vieille bonne Marie Talbot ; mais il ne fallait          qu’un certain vent venu du monde pour réveiller ses âcretés et ses humeurs.</p><p>Lorsque Bernardin arriva de l’Ile-de-France à Paris en 1771, il n’était pas encore ainsi          ulcéré ; mais les mécomptes qu’il eut à subir dans la société parisienne achevèrent vite          ce qu’avaient commencé ses infortunes au dehors. Il fut adressé par M. de Bretceuil à          d’Alembert, qui le reçut bien, et qui l’introduisit dans la société de mademoiselle de          Lespinasse : il ne pouvait plus mal tomber en fait de pittoresque. Cette personne, si          distinguée par l’esprit et par l’âme, a laissé deux volumes de lettres passionnées, dans          lesquelles il y a chaleur à la fois et analyse, mais pas une scène peinte, pas un tableau          qu’on retienne. Il visitait de temps en temps Jean-Jacques, rue Plâtrière. Le crédit de          d’Alembert lui procura un libraire pour la relation de son voyage à l’Ile-de-France. Cette          relation, sous forme de lettres, qui parut en 4773, sans qu’il y mît son nom, eut du          succès et en méritait. Quoique l’auteur s’excuse presque d’avoir oublié sa langue durant          dix années de voyages et d’absence, le style est déjà tout formé, et l’on y retrouve plus          d’une esquisse gracieuse et pure de ce qui est devenu plus tard un tableau. Bernardin,          dans ses voyages, avait toujours beaucoup écrit ; il composait des mémoires pour les          bureaux, il rédigeait des journaux pour lui ; arts, morale, géographie, affaires du temps,          il tenait compte de tout. Ses lettres particulières étaient fort soignées ; il citait à          M. Hennin Euripide ou Épictète ; Rulhière lui disait dans une réponse : « Votre lettre,          mon cher ami, est une véritable églogue. » Bernardin avait fait comme les peintres qui,          pendant leurs courses errantes, amassent une quantité d’esquisses et d’<hi rend="i">aquarelles</hi> dans leurs cartons. Le <hi rend="i">Voyage à l’Ile-de-France</hi> est          donc déjà d’un écrivain exercé, et par endroits éloquent. Dès la première page je lis ce          mot, qui révèle tout le caractère du peintre : « Un paysage est le fond du tableau de la          vie humaine. » La lettre quatrième, écrite au moment du départ, m’apparaît, dans sa          sensibilité discrète, comme toute mouillée de pleurs : « Adieu, amis plus chers que les          trésors de l’Inde !… Adieu, forêts du Nord que je ne reverrai plus ! Tendre amitié !          sentiment plus cher qui la surpassiez ! temps d’ivresse et de bonheur qui s’est écoulé          comme un songe ! adieu… adieu… On ne vit qu’un jour pour mourir toute la vie. » C’est, on          le voit, un touchant et dernier retour vers ces mois de félicité en Pologne, un dernier          soupir vers la princesse Marie. Cette passion, dont on peut lire le récit complaisamment          tracé par le biographe de Bernardin de Saint-Pierre, m’offre bien l’idéal des amours          romanesques, comme je me les figure : être un grand poète, et être aimé avant la gloire !          exhaler les prémices d’une âme de génie, en croyant n’ûtre qu’un amant ! se révéler pour          la première fois tout entier, dans le mystère !</p><p>D’autres pages touchantes du <hi rend="i">Voyage</hi>, et qui trahissent bien, dans sa          sincérité première, ce talent de cœur tout à fait propre au nouvel écrivain, sont celles          où il se reproche comme une faute essentielle de n’avoir pas noté dans son journal les          noms des matelots tombés à la mer. Parmi les esquisses déjà neuves et vives, qui plus tard          se développeront en tableau, je recommande un coucher de soleil<note place="bottom" resp="author">Pages            47 et 48, tome I<hi rend="sup">er</hi> de l’édition de M. Aimé-Martin.</note>, dont on          retrouve exactement dans les <hi rend="i">Études</hi>, au chapitre <hi rend="i">des            Couleurs</hi>, les effets et les intentions, mais plus étendues, plus diversifiées :          c’est la différence d’un léger pastel improvisé, et d’une peinture fine et attentive. Bien          des pages de <hi rend="i">Paul et Virginie</hi> ne sont que le composé poétique et coloré          de ce dont on a dans le <hi rend="i">Voyage</hi> le trait réel et nu. Pour n’en citer          qu’un exemple, le pèlerinage de Virginie et de son frère à la Rivière-Noire est fait, dans          le Voyage, par Bernardin accompagné de son nègre, et lorsqu’au retour, avant d’arriver au          morne des Trois-Mamelles, il faut traverser la rivière à gué, le nègre passe son maître          sur ses épaules : dans le roman, c’est Paul qui prend Virginie sur son dos. Ainsi          l’imagination, d’un toucher facile et puissant, transfigure et divinise tout dans la          souvenir.</p><p>En maint endroit de sa relation, le voyageur ne se montre que médiocrement enthousiaste          de cette nature que bientôt, l’horizon aidant et la distance, il nous peindra si          magnifique et si embaumée. Lemontey, dans son <hi rend="i">Étude sur Paul et          Virginie</hi>, a remarqué que ces mêmes sites, qui deviendront sous la plume du romancier          les plus enviables de l’univers et un Éden ravissant, ne sont représentés ici que comme          une terre de Cyclopes noircie par le feu. S’il y a quelque exagération à dire cela, il          faut convenir que Bernardin parle à chaque instant de cette terre <hi rend="i">raboteuse,            toute hérissée de roches</hi>, de ces vallons <hi rend="i">sauvages</hi>, de ces          prairies <hi rend="i">sans fleurs</hi>, pierreuses et semées d’<hi rend="i">une herbe            aussi dure que le chanvre</hi>  ; mais la tristesse de l’exil rembrunissait tout à ses          yeux. Il nous confesse son secret en finissant : « Je préférerais, de toutes les          campagnes, nous dit-il, celle de mon pays, non pas parce qu’elle est belle, mais parce que          j’y ai été élevé…. Heureux qui revoit les lieux où tout fut aimé, où tout parut aimable,          et la prairie où il courut, et le verger qu’il ravagea ! » Le voyageur lassé va même          jusqu’à préférer Paris à toutes les villes, parce que le peuple y est bon et qu’on y vit          en liberté. Que de promptes amertumes de toutes sortes suivirent et corrigèrent ce vif          élan de retour, cet embrassement de la patrie ! Refoulé de nouveau et contristé dans le          présent, le séjour déjà lointain de l’Ile-de-France s’embellit pour lui alors, et sa          pensée y revola, comme la colombe au désert, pour y replacer le bonheur.</p><p>Un endroit du <hi rend="i">Voyage</hi> touche directement à l’innovation pittoresque de          l’auteur et à la conquête particulière que méditait son talent : « L’art de rendre la          nature, dit-il, est si nouveau, que les termes même n’en sont pas inventés. Essayez de          faire la description d’une montagne de manière à la faire reconnaître : quand vous aurez          parlé de la base, des flancs et du sommet, vous aurez tout dit ; mais que de variété dans          ces formes bombées, arrondies, allongées, aplaties, cavées, etc. ! Vous ne trouvez que des          périphrases ; c’est la même difficulté pour les plaines et les vallons. Qu’on ait à          décrire un palais, ce n’est plus le même embarras…. Il n’y a pas une moulure qui n’ait son          nom. » Bernardin triompha de cette difficulté et de cette disette en introduisant, en          insinuant dans le vocabulaire pittoresque un grand nombre de mots empruntés aux sciences,          aux arts, à la navigation, à la botanique, etc., etc. ; il particularisa beaucoup plus que          Rousseau en fait de nuance. Dans la description du coucher de soleil citée, plus haut, il          est question des vents alizés qui le soir <hi rend="i">calmissent</hi> un peu, et des          vapeurs légères propres à <hi rend="i">réfranger</hi> les rayons ; deux mots que le          Dictionnaire de l’Académie n’a pas adoptés encore. Tous ces tons d’origine diverse se          fondaient sous son pinceau facile en une simple et belle harmonie. Mais s’il savait          toujours être idéal dans l’effet de l’ensemble, il ne reculait pas sur la vérité, infinie          familière, du détail. Les noms bizarres d’oiseaux lointains ne l’effrayaient pas ; les          couleurs de <hi rend="i">fumée de pipe</hi> aux flancs des nuages avaient place sur sa          toile à côté des réseaux de safran et d’azur. La lecture du Plutarque d’Amyot l’avait de          longue main apprivoisé à la naïveté franche. La merveille, c’est que chez Bernardin          l’innovation n’a pas le moins du monde le caractère de l’audace, tant elle est ménagée          sous des jours adoucis, tant elle nous arrive dans la mélodie flatteuse. Toujours et          partout suavité et charme ; toujours le contraire de la crudité et de la discordance<note resp="author">Quelqu’un l’a dit d’une manière assez vive et assez plaisante :            « Chateaubriand est le père du <hi rend="i">romantisme</hi>, Jean-Jacques le grand-père,            Bernardin l’oncle, et un oncle arrivé de l’Inde exprès pour cela. »</note>.</p><p>La publication du <hi rend="i">Voyage à l’Ile-de-France</hi> fut suivie, pour Bernardin,          de longues tracasseries et de désagréments dont il s’exagéra sans doute l’amertume. Une          dispute qu’il eut avec son libraire le mit mal, à ce qu’il crut, dans la société de          mademoiselle de Lespinasse, et il s’en retira malgré une lettre rassurante de d’Alembert.          Il ne se crut pas en meilleure veine plus tard dans la société de madame Necker, qu’il          fréquenta quelque temps ; et le triste succès, si souvent raconté, de la lecture de <hi rend="i">Paul et Virginie</hi> dans ce cercle, était bien fait pour le décourager.          Lorsqu’il visitait, en 1771, Jean-Jacques dans son pauvre ménage de la rue Plâtrière,          lorsqu’il avait tant de peine à lui faire accepter un petit présent de café, et qu’il          s’avançait avec des alternatives de bon accueil et de bourrasque, dans la familiarité du          grand homme méfiant et sauvage, Bernardin ne se doutait pas qu’il allait être pris          très-prochainement lui-même d’une maladie misanthropique toute semblable, engendrée par          les mêmes causes. Il nous a confessé ce misérable état dans le préambule de <hi rend="i">l’Arcadie</hi>  ; c’est la crise de quarante ans, que bien des organisations sensibles          subissent : « … Je fus frappé d’un mal étrange ; des feux semblables à ceux des éclairs          sillonnaient ma vue ; tous les objets se présentaient à moi doubles et mouvants : comme          Oedipe, je voyais deux soleils… Dans le plus beau jour d’été, je ne pouvais traverser la          Seine en bateau sans éprouver des anxiétés intolérables… Si je passais seulement dans un          jardin public, près d’un bassin plein d’eau, j’éprouvais des mouvements de spasme et          d’horreur… Je ne pouvais traverser une allée de jardin public où se trouvaient plusieurs          personnes rassemblées. Dès qu’elles jetaient les yeux sur moi, je les croyais occupées à          en médire… » Il n’y a de comparable à ces aveux que certains passages de Jean-Jacques dans          ses <hi rend="i">Dialogues</hi>. On voit combien Bernardin mérite d’être associé à ce          dernier, à Pascal, au Tasse, à toute cette famille d’illustres malheureux. C’est pendant          cette crise et dans son effort pour en sortir qu’il se mit à rassembler avec feu et à          mettre en œuvre les matériaux de l’ouvrage qui lui gagnera la gloire. Tout le temps de son          séjour dans la rue de la Madeleine-Saint-Honoré, à l’hôtel Bourbon, et plus tard dans la          rue Neuve-Saint-Étienne, <hi rend="i">maison de M. Clarisse</hi>, qui répond à ces années          d’hypocondrie, de misère, de solitude et d’enfantement, est naïvement retracé dans les          lettres à M. Hennin. On peut y relever les traces d’un esprit méfiant, inquiet, d’un homme          vieillissant, solliciteur avec instance, ne sachant pas assez contenir la plainte ni          ensevelir les petites misères, parlant trop des <hi rend="i">ports de lettres</hi>, comme          bientôt dans ses préfaces il parlera des <hi rend="i">contrefaçons</hi>. J’aime mieux y          voir ce qui est fait pour attendrir, la pauvreté et la détresse ôtant à la dignité du          génie, ce génie ne craignant pas de mendier comme une mère pour l’enfant qu’elle sent près          de naître, le peintre ne demandant qu’un gîte, le vivre et une toile pour déployer à          l’aise ses couleurs et ses pinceaux : « J’ai à mettre en ordre des matériaux fort          intéressants, et ce n’est qu’à la vue du ciel que je peux recouvrer mes forces.          Obtenez-moi un trou de lapin pour passer l’été à la campagne » ; les anciens disaient un            <hi rend="i">trou de lézard</hi>. Combien il est touchant d’entendre ce voyageur          aventureux, qui a tant couru le monde, prier M. Hennin de lui épargner les voyages          inutiles à Versailles ; car il les fait à pied, il s’en revient de nuit ; et quand la lune          lui manque et que la pluie le prend, il s’embourbe dans les chemins, il tombe, et n’arrive          que trempé et brisé ! Puis un peu après, quand il s’est mis <hi rend="i">dans ses            meubles</hi> rue Neuve-Saint-Étienne ; quand, jouissant de quelques rayons de février et          de la première satisfaction du chez-soi, il écrit gaiement à M. Hennin : « J’irai vous          voir à la première violette », on rajeunit avec lui et l’on espère. — « Enfin j’ai cherché          de l’eau dans mon puits », disait-il en 1778, sous cette forme d’image orientale qui lui          est si familière ; cela signifiait qu’il travaillait sérieusement à tirer de lui-même sa          principale ressource et à se faire jour par ses écrits. Les <hi rend="i">Études de la            Nature</hi>, fruit mûr de cette longue retraite et de cette élaboration solitaire,          parurent en 1784.</p><p>Le succès en fut prompt et immense ; l’influence croissante de Rousseau et des idées de          sensibilité et de religion naturelle avait préparé les esprits à saisir avidement de          telles perspectives. Les femmes, les jeunes gens, tout ce public grossissant d’Émile et de          Saint-Preux, saluèrent d’un cri de joie ce nouvel apôtre au parler enchanteur. On se          faisait innocent à la lecture des <hi rend="i">Études</hi>, le lendemain du <hi rend="i">Mariage de Figaro</hi>. Grimm, le spirituel chargé d’affaires littéraires de huit          souverains du Nord, avait beau écrire à ses patrons que l’ouvrage n’était qu’<hi rend="i">un long recueil d’églogues, d’hymnes et de madrigaux en l’honneur de la          Providence</hi>, la vogue en cela se retrouvait d’accord avec la morale éternelle. Le          clergé lui-même qui avait fait du chemin depuis les dernières années, et qui, en devenant          moins difficile en fait d’auxiliaires, ne trouvait pas dans l’ouvrage nouveau les          agressions directes dont Jean-Jacques avait embarrassé son spiritualisme, accueillit avec          faveur ces hommages éloquents rendus à la Providence ; on opposait, dans des thèses en          Sorbonne, Saint-Pierre à Buffon, l’auteur des <hi rend="i">Études</hi> à l’auteur des <hi rend="i">Époques</hi>. L’esprit était très-éveillé aux idées nouvelles de science en          1784 ; la chimie, la physique, allaient changer de face par les travaux des Laplace et des          Lavoisier. Si elles avaient paru dix ans plus tard, en 95 ou 96, les <hi rend="i">Études</hi> eussent trouvé la nouvelle science déjà constatée et régnante, l’analyse          victorieuse de l’hypothèse ; en 84 elles purent obtenir, même par leur côté le plus faux,          un succès de surprise et les honneurs d’une vive controverse. Sans parler du poète Robbé          qui se mêlait d’avoir des idées là-dessus, plus d’un chaud partisan se déclara pour le          système des marées, la fonte des glaces, l’allongement du pôle. Et ce genre de succès fut          peut-être le plus cher à l’auteur, dont il caressait la chimère : Jean-Jacques se          glorifiait avant tout d’avoir fait <hi rend="i">le Devin du Village</hi>  ; Girodet          consumait ses veilles à devenir poète ; Alfieri se piquait d’être fort en grec, et Byron          d’être le premier à la nage dans le Bosphore. Cherubini, dit-on, se pique de peindre.</p><p>Comme science, il ne nous appartient pas de juger les <hi rend="i">Études</hi>, et nous          ne hasarderons qu’un mot. C’était certes une position à prendre, un point de vue heureux à          relever vers cette fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, que d’assembler et          de déduire les accords, les harmonies animées du tableau de la nature, et de faire sentir          la chaîne et, s’il se pouvait, l’intention de ces douces lois. Charles Bonnet le tenta à          Genève, et Bernardin de Saint-Pierre en France. On avait tant insisté sur les désaccords,          les bouleversements, les hasards, qu’il y avait nouveauté à la fois et vérité dans ce          parti. Bernardin refit en quelque sorte le livre de Fénelon, en profitant des observations          amassées dans l’intervalle, et en s’arrêtant avec plus de complaisance sur la nature,          cette œuvre vivante et cette ouvrière de Dieu<note place="bottom" resp="author">La <hi rend="i">Prière à              Dieu</hi> qui termine la première <hi rend="i">Étude de la Nature</hi>  : « Les riches            et les puissants croient qu’on est misérable… », n’est autre chose qu’une copie abrégée,            intelligente et pleine de goût, une copie, accommodée au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de la <hi rend="i">Prière à Dieu</hi>, plus mystique, qui            termine la première partie du traité de <hi rend="i">l’Existence de Dieu</hi> par            Fénelon. Rien de plus piquant que les deux morceaux mis en regard avec les suppressions            et les arrangements de Bernardin ; mais le fond est textuellement le même. L’honneur de            cette remarque, qui avait échappé à nos meilleurs critiques, revient à M. Piccolos, Grec            érudit (voir page 364 de la seconde édition de sa traduction de <hi rend="i">Paul et              Virginie</hi> en grec moderne, chez Didot, 1841). Les notes de cette traduction            seraient bonnes à consulter pour les éditeurs de Bernardin de Saint-Pierre.</note>. Son          livre, et en général tous ses ouvrages depuis les <hi rend="i">Études</hi> jusqu’aux <hi rend="i">Harmonies</hi>, sont en ce sens une espèce de compromis entre l’ancien          spiritualisme chrétien et l’observation irrécusable, je dirai aussi, le culte croissant de          la nature : dans ses croyances à l’immortalité, il essaye, par exemple, de donner au ciel          chrétien une réalité naturelle en faisant aller les âmes dans les planètes ou dans le          soleil. Mais, scientifiquement parlant, son point de vue n’était qu’un aperçu heureux,          instantané, un ensemble mêlé de lueurs vraies et de jours faux, et d’où il ne pouvait          sortir autre chose que la peinture même qu’il en offrait, et l’impression enthousiaste,          affectueuse, qu’elle ferait naître. Le point de vue des causes finales n’est jamais fécond          pour la science, et rentre tout entier dans la poésie, dans la morale, dans la religion ;          ce ne peut être au plus que le moment de prière du savant, après quoi il faut qu’il se          remette à l’examen, à l’analyse. Son premier mot une fois articulé, Bernardin de          Saint-Pierre ne fit plus que se répéter en variant plus ou moins ses adorations et ses          nuances. Les Jussieu cependant pour la botanique, Haller, Vicq-d’Azyr, Cabanis pour la          physiologie animale, Lavoisier, Laplace, Berthollet, pour la physique et la chimie,          poussaient dans des voies diverses, en savants, ce qu’il essayait d’embrasser et de          deviner par un composé d’étude ingénieuse, mais partielle, et d’inductions illusoires.          M. de Humboldt, de nos jours, pour les grandes observations végétales en divers climats, a          donné sur plus d’un point consistance et réalité scientifique à ce qui n’existait chez          Bernardin qu’à l’état de vue attrayante et passagère ; Lamartine, de son côté, a repris en          pur poëte bien des inspirations de Bernardin, et les a rajeunies, fécondées. Mais cette          union, chez Bernardin, du demi-savant, du poëte et du peintre, cette combinaison mixte qui          ne pouvait se transmettre ni faire école utilement, soit pour les savants, soit pour les          poëtes, fut du moins belle et séduisante en lui. Tant de notions amassées de partout sur          les plantes, sur les climats, tant de maximes morales sur la société et sur l’homme, ce          mélange de vérités, d’hypothèses et de chimères, venant à se rencontrer sous des          inclinaisons favorables vers l’horizon attiédi, peignirent divinement le nuage et firent          tout d’abord arc-en-ciel.</p><p>L’arc-en-ciel est resté et se voit encore. Les <hi rend="i">Études</hi>, si incomplètes          qu’elles paraissent à trop d’égards, demeurent comme une révélation de la nature, qui ne          se trouve que là. Quiconque est sensible de cœur, quiconque est né voyageur par instinct          ou poëte, lit un jour Bernardin et est initié par lui. Si ce peintre harmonieux manquait,          on chercherait vainement ailleurs une impression pareille, soit dans Jean-Jacques, soit          dans Chateaubriand. Nul autre que lui n’a également chasteté et mollesse. Lamartine, qui          nous offre tant de parenté de génie avec l’auteur des <hi rend="i">Études</hi>, est moins          exclusivement un peintre, et sa poésie suscite des émotions élégiaques plus compliquées.          Quelle est donc l’innocente et poétique enfance dans laquelle Bernardin de Saint-Pierre et          ses <hi rend="i">Études</hi> n’aient pas été une heure mémorable et charmante, comme le          premier rayon de lune amoureuse, comme une aube idéale à jamais regrettée<note resp="author">Girodot dans <hi rend="i">Endymion</hi>, Prudhon surtout en quelques-unes            de ses productions trop rares, ont conçu et disposé la scène naturelle sous un jour            assez semblable.</note> ?</p><p>On pourrait dire de Bernardin qu’il entend la nature de la même manière qu’il entend          Virgile, son poëte favori, admirablement tant qu’il se tient aux couleurs, aux          demi-teintes, à la mélodie et au sens moral ; le <hi rend="i">lacrymae rerum</hi> est son          triomphe ; mais il devient subtil, superstitieux et systématique quand il descend au menu          détail et qu’il cherche, par exemple, dans le <hi rend="i">conjugis infusus gremio</hi>          une convenance entre cette <hi rend="i">fusion (infusus)</hi> et le dieu des forges de          Lemnos. Le bâton d’olivier, et non de houx ou de tout autre arbrisseau, que porte Damon          dans la huitième églogue, lui paraît un symbole bien choisi de ses espérances. De même, en          exagérant et subtilisant en mainte occasion au sujet des bienfaits et des prévenances de          la nature, il lui arrive d’impatienter à bon droit celui qu’il vient de charmer ; à force          d’apologie, il rappelle et provoque les objections. Quand on n’est plus dans la première          innocence pastorale de l’enfance, il veut trop vous y ramener. <hi rend="i">Candide</hi>,          si on a le malheur de l’avoir lu, ou le poëme <hi rend="i">sur le Désastre de            Lisbonne</hi>, vous apparaît au revers du feuillet en plus d’une page. Bernardin, si          intime dans quelques parties du sentiment de la nature, est superficiel à l’article du          mal. Il n’en tient pas compte, il ne l’explique en rien. Dans son vague déisme          évangélique, il n’est pas plus chrétien que panthéiste en cela. Un contemporain de          Bernardin de Saint-Pierre, spiritualiste comme lui, et protestant également contre les          fausses sciences et leurs conclusions négatives, Saint-Martin, a bien autrement de          profondeur. S’il est insuffisant à remuer et, pour ainsi dire, à faire frémir avec grâce          le voile de la nature, s’il lui est refusé de revêtir d’images transparentes, et          accessibles à tous, les vérités qu’il médite, et s’il les ensevelit plutôt sous des          clauses occultes, il contredit, sinon avec raison en principe (ce que je ne me permets pas          de juger), du moins avec une portée bien supérieure, quelques-unes des douces persuasions          propagées par Bernardin ; par exemple, que <hi rend="i">la nature, qui varie à chaque            instant les formes des êtres, n’a de lois constantes que celles de leur bonheur</hi>.          « La nature, dit Saint-Martin, est faite à regret. Elle semble occupée sans cesse à          retirer à elle les êtres qu’elle a produits. Elle les retire même avec violence, pour nous          apprendre que c’est la violence qui l’a fait naître. » Et ailleurs : « L’univers est sur          son lit de douleurs, et c’est à « nous, hommes, à le consoler. » Saint-Martin croyait que          l’homme, s’il pouvait <hi rend="i">consoler</hi> l’univers, pouvait aussi l’affliger,          l’aigrir, et, pour nous servir de sa belle locution, que <hi rend="i">la main de l’homme,            s’il n’est pas infiniment prudent, gâte tout ce qu’il touche</hi>. Il avait quelquefois          de ces manières de dire orientales comme Bernardin en a de si heureuses ; mais il les          avait plus profondes, tenant plus à la pensée : « L’intelligence de l’homme, dit          Saint-Martin, doit être traitée comme les grands personnages de l’Orient qu’on n’aborde          jamais sans avoir des présents à leur offrir. » Ils furent tous les deux, Bernardin et          Saint-Martin, un moment associés sur une liste (avec Berquin d’ailleurs, Sieyès et          Condorcet), comme pouvant devenir précepteurs du fils de Louis XVI. A l’École normale,          fondée en 95, Bernardin et Saint-Martin se retrouvèrent, l’un comme professeur de morale,          l’autre comme élève-auditeur. Bernardin ne fit qu’une séance d’ouverture, et ajourna ses          leçons pour avoir le temps de les écrire<note place="bottom" resp="author">Les paroles de début, à cette            séance d’ouverture : « Je suis père de famille et j’habite à la campagne », furent            couvertes d’applaudissements subits et provoquèrent un enthousiasme sentimental que le            reste de la leçon justifia médiocrement.</note>. Saint-Martin, dans sa discussion          publique avec Garat, se montra bien supérieur en modération et en arguments à Bernardin          dans les aigres disputes que celui-ci soutint ou engagea contre Volney, Cabanis, Morellet,          Suard et Parny, à l’Institut. Enfin, pour achever ce petit parallèle, indiquons          d’admirables pages qui terminent <hi rend="i">le Ministère de l’Homme-Esprit</hi> (1803),          et dans lesquelles le profond spiritualiste et théosophe développe ses propres jugements          critiques sur les illustres littérateurs de son temps ; Bernardin de Saint-Pierre doit en          emporter sa part avec La Harpe et l’auteur du <hi rend="i">Génie du Christianisme</hi>. Il          y est montré dans une essentielle discussion que « Milton a copié les amours d’Adam et          d’Ève sur les amours de la terre, quoiqu’il en ait magnifiquement embelli les couleurs ;          mais il n’avait trempé tout au plus qu’à moitié son pinceau dans la vérité. »</p><p>Le grand succès de vente des <hi rend="i">Études</hi> mit l’auteur à même d’acheter une          petite maison rue de la Reine-Blanche, à l’extrémité de son faubourg. C’est dans ce séjour          qu’il travailla à perfectionner et à enrichir les éditions successives des <hi rend="i">Études</hi>. Le roman de <hi rend="i">Paul et Virginie</hi> parut pour la première fois          en 1788 comme un simple volume de plus à la suite ; mais on en fit, aussitôt après, des          éditions à part, sans nombre. Tous les enfants qui naissaient en ces années se baptisaient          Paul et Virginie, comme précédemment on avait fait à l’envi pour les noms de Sophie et          d’Émile. Bernardin, du fond de son faubourg Saint-Marceau, devenait le parrain souriant de          toute une génération nouvelle. Sa <hi rend="i">Chaumière indienne</hi>, publiée en 1791,          fut introduite également dans les <hi rend="i">Études</hi>, et, à partir de ce moment, son          œuvre générale peut être considérée comme achevée ; car les <hi rend="i">Harmonies</hi>,          qui ont de si belles pages, ne sont que les <hi rend="i">Études</hi> encore et toujours.          Bernardin de Saint-Pierre n’est pas un de ces génies multiples et vigoureux qui se donnent          plusieurs jeunesses et se renouvellent ; il y gagne en calme ; il ne nous paraît ni moins          doux ni moins beau pour cela. Les <hi rend="i">Études</hi> donc, en y comprenant <hi rend="i">Paul et Virginie</hi> et <hi rend="i">la Chaumière</hi>, nous le présentent          tout entier.</p><p>Un ouvrage comme <hi rend="i">Paul et Virginie</hi> est un tel bonheur dans la vie d’un          écrivain, que tous, si grands qu’ils soient, doivent le lui envier, et que, lui, peut se          dispenser de rien envier à personne. Jean-Jacques, le maître de Bernardin, et supérieur à          son disciple par tant de qualités fécondes et fortes, n’a jamais eu cette rencontre d’une          œuvre si d’accord avec le talent de l’auteur que la volonté de celui-ci y disparaît, et          que le génie facile et partout présent s’y fait seulement sentir, comme Dieu dans la          nature, par de continuelles et attachantes images. Lemontey, en sa dissertation sur le          naufrage du <hi rend="i">Saint-Géran</hi>, excellent littérateur, à l’affectation près, a          fort bien jugé au fond, bien que d’un ton de sécheresse ingénieuse, ce chef-d’œuvre tout          savoureux : « M. de Saint-Pierre, dit-il, eut la bonne fortune qu’un auteur doit le plus          envier : il rencontra un sujet constitué de telle sorte qu’il n’y pouvait ni porter ses          défauts, ni abuser de ses talents. Les parties faibles de cet écrivain, comme la          politique, les sciences exactes et la dialectique, en sont naturellement exclues ; tandis          que la morale, la sensibilité et la magnificence des descriptions s’y continuent et s’y          fortifient l’une par l’autre dans les dimensions d’un cadre étroit d’où l’instruction sort          sans rêveries, le pathétique sans puérilité, et le coloris sans confusion. Le succès          devait couronner un livre qui est le résultat d’une harmonie si parfaite entre l’auteur et          l’ouvrage… » M. Villemain, en rapprochant <hi rend="i">Paul et Virginie de Daphnis et            Chloé</hi> (préface des romans grecs), M. de Chateaubriand (<hi rend="i">Génie du            Christianisme</hi>), en comparant la pastorale moderne avec la <hi rend="i">Galatée</hi>          de Théocrite, ont insisté sur la supériorité due aux sentiments de pudeur et de morale          chrétienne. Ce qui me frappe et me confond au point de vue de l’art dans <hi rend="i">Paul            et Virginie</hi>, c’est comme tout est court, simple, sans un mot de trop, tournant vite          au tableau enchanteur ; c’est cette succession d’aimables et douces pensées, vêtues          chacune d’une seule image comme d’un morceau de lin sans suture, hasard heureux qui sied à          la beauté. Chaque alinéa est bien coupé, en de justes moments, comme une respiration          légèrement inégale qui finit par un son touchant ou dans une tiède haleine. Chaque petit          ensemble aboutit, non pas à un trait aiguisé, mais à quelque image, soit naturelle et          végétale, soit prise aux souvenirs grecs (la coquille des fils de Léda ou une exhalaison          de violettes)  ; on se figure une suite de jolies collines dont chacune est terminée au          regard par un arbre gracieux ou par un tombeau. Cette nature de bananiers, d’orangers et          de jam-roses, est décrite dans son détail et sa splendeur, mais avec sobriété encore, avec          nuances distinctes, avec composition toujours : qu’on se rappelle ce soleil couchant qui,          en pénétrant sous le percé de la forêt, va éveiller les oiseaux déjà silencieux et leur          fait croire à une nouvelle aurore. Dans les descriptions, les odeurs se mêlent à propos          aux couleurs, signe de délicatesse et de sensibilité qu’on ne trouve guère, ce me semble,          chez un poëte moderne le plus prodigue d’éclat<note place="bottom" resp="author">Victor Hugo. Le sens            visuel trop dominant éteint les autres.</note>. — Des groupes dignes de Virgile peignant          son Andromaque dans l’exil d’Épire ; des fonds clairs comme ceux de Raphaël dans ses          horizons d’Idumée ; la réminiscence classique, en ce qu’elle a d’immortel, mariée          adorablement à la plus vierge nature ; dès le début un entrelacement de conditions nobles          et roturières, sans affectation aucune, et faisant berceau au seuil du tableau ; dans le          style, bien des noms nouveaux, étranges même, devenus jumeaux des anciens, et, comme il          est dit, mille <hi rend="i">appellations charmantes</hi>  ; sur chaque point une mesure,          une discrétion, une distribution accomplie, conciliant toutes les touches convenantes et          tous les accords ! En accords, en harmonies lointaines qui se répondent, <hi rend="i">Paul            et Virginie</hi> est comme la nature. Qu’il est bien, par exemple, de nous montrer, à la          fin d’une scène joyeuse, Virginie à qui ces jeux de Paul (d’aller au-devant des lames sur          les récifs et de se sauver devant leurs grandes volutes écumeuses et mugissantes jusque          sur la grève) font pousser des cris de peur ! Présage à peine touché, déjà pressenti ! A          partir de ce moment, depuis ce cri perçant de Virginie pour un simple jeu, le calme est          troublé ; la langueur amoureuse dont elle est atteinte la première, et à laquelle Paul          d’abord ne comprend rien (autre délicatesse pudique), va s’augmenter de jour en jour et          nous incliner au deuil ; on entre, pour n’en plus sortir, dans le pathétique et dans les          larmes.</p><p>La manière dont Bernardin de Saint-Pierre envisageait la femme s’accorde à merveille avec          sa façon de sentir la nature ; et c’est presque en effet (pour oser parler didactiquement)          la même question. Chez lui rien d’ascétique à ce sujet, rien de craintif ; aucun          ressentiment d’une antique chute. Saint-Martin, tout en faisant grand cas de la femme,          disait que la matière en est <hi rend="i">plus dégénérée et plus redoutable encore que            celle de l’homme</hi>. Bernardin se contente de dire délicieusement : « Il y a dans la          femme une gaieté légère qui dissipe la tristesse de l’homme. »</p><p>Quand Bernardin de Saint-Pierre se promenait avec Rousseau, comme il lui demandait un          jour si Saint-Preux n’était pas lui-même : « Non, répondit Jean-Jacques, Saint Preux n’est          pas tout à fait ce que j’ai été, mais ce que j’aurais voulu être. » Bernardin aurait pu          faire la même réponse à qui lui aurait demandé s’il n’était pas le vieux colon de <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>. Dans tout le discours du colon : « Je passe donc mes          jours loin des hommes, etc. », il a tracé son portrait idéal et son rêve de fin de vie          heureuse.</p><p>Mais, à part ce portrait un peu complaisant de lui-même, je ne crois pas qu’il y en ait          d’autre dans <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>  ; ces êtres si vivants sont sortis tout          entiers de la création du peintre. On y remarque quelques rapports lointains avec des          personnages qu’il avait rencontrés durant sa vie antérieure, mais c’est seulement dans les          noms que la réminiscence, et pour ainsi dire l’écho, se fait sentir. Bernardin avait pu          épouser en Russie mademoiselle de La Tour, nièce du général du Bosquet ; il avait pu, à          Berlin, épouser mademoiselle Virginie Taubenheim : un ressouvenir aimable lui a fait          confondre et entrelacer ces deux noms sur la tête de sa plus chère créature. Trop pauvre,          il avait cru ne pas devoir accepter leur main. Munificence aimable ! voilà qu’il leur a          payé à elles deux, dans cette seule offrande, la dot du génie. Le nom de Paul se trouve          être aussi, non sans dessein, celui d’un bon religieux dont il avait voulu, enfant, imiter          la vie, et qu’il avait accompagné dans ses quêtes. Le bon vieux frère capucin est devenu          l’adolescent accompli, ayant taille d’homme et simplicité d’enfant : ainsi va cette fée          intérieure en ses métamorphoses. On ne saurait croire combien il sert, jusque dans les          créations les plus idéales, de se donner ainsi quelques instants d’appui sur des souvenirs          aimés, sur des branches légères. La colombe, touchant ça et là, y gagne en essor, et son          vol en prend plus d’aisance et de mesure. C’est comme d’avoir devant soi, dans son          travail, quelque image souriante, quelque belle page entr’ouverte, qu’on regarde de temps          en temps, et sur laquelle on se repose, sans la copier.</p><p>S’il n’a plus rencontré de sujet aussi admirablement venu que <hi rend="i">Paul et            Virginie</hi>, Bernardin de Saint-Pierre a trouvé moyen encore, dans <hi rend="i">le            Café de Surate</hi>, dans <hi rend="i">la Chaumière indienne</hi>, de déployer avec          bonheur quelques-unes des qualités distinctives de son talent. Ce sont deux vrais modèles          d’une causticité fine et décente, compatible avec l’imagination et avec l’idéal. Voltaire,          dans ses petits contes à l’orientale, dans <hi rend="i">le Bon Bramin</hi>, dans <hi rend="i">Zadig</hi>, a prodigieusement d’esprit, mais rien que de l’esprit, et à tout          prix encore. Bernardin, le peintre du coloris fondant et des nuances mœlleuses, a su, en          ses deux contes indiens, adoucir la raillerie sans l’éteindre, la revêtir d’une          magnificence charmante et faire sentir le piquant dans l’onction. Nulle part il n’a montré          aussi vivement que dans ces deux ouvrages, et dans <hi rend="i">la Chaumière</hi> surtout,          qui, après <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>, approche le plus, comme a dit Chénier, de          la perfection continue, ce tour de pensée et d’imagination antique, oriental, allant          naturellement à l’apologue, à la similitude, qui enferme volontiers un sens d’Ésope sous          une expression de Platon, dans un parfum de Sadi. Je ne fais que rappeler tant de          comparaisons, familières à l’auteur et éparses en toutes ses pages, de la solitude avec          une montagne élevée, de la vie avec une petite tour, de la bienveillance avec une fleur,          etc., etc. ; mais la plus illustre de ces images, et qui qualifie le plus magnifiquement          cette partie du talent de Bernardin, est, dans <hi rend="i">la Chaumière</hi>, la belle          réponse du Paria : « Le malheur ressemble à la Montagne-Noire de Bember, aux extrémités du          royaume brûlant de Lahore : tant que vous la montez, vous ne voyez devant vous que de          stériles rochers ; mais quand vous Êtes au sommet, vous apercevez le ciel sur votre tête,          et à vos pieds le royaume de Cachemire. » Cela est aussi merveilleusement trouvé dans          l’ordre des sentences morales, que <hi rend="i">Paul et Virginie</hi> dans l’ordre des          compositions pastorales et touchantes.</p><p>Quand Bernardin de Saint-Pierre publiait <hi rend="i">la Chaumière indienne</hi>, en 91,          il était au haut de la montagne de la vie et de la gloire ; il avait aussi, en quelque          sorte, son royaume de Cachemire à ses pieds. Sa réputation étant au comble, sa vie          domestique semblait d’ailleurs s’asseoir et s’embellir par un mariage plein de promesses.          Louis XVI, qui était, bien le roi d’un écrivain comme Bernardin, le nommait intendant du          Jardin-des-Plantes. L’auteur d’<hi rend="i">Anacharsis</hi> et Bernardin eussent tout à          fait convenu, ce semble, à orner ce qu’on appela un moment le trône restauré et paternel.          Ce moment, s’il avait pu se prolonger, était particulièrement propice au déisme          philosophique, aux vues et aux vœux politiques du solitaire : Louis XVI pour roi, Bailly          pour maire, Bernardin de Saint-Pierre pour moraliste du fond de son Jardin-des-Plantes ;          et Rabaut-Saint-Étienne pour historien, qui proclamait, comme on sait, la Révolution close          et cette constitution de 91 éternelle.</p><p>Mais le 10 août renversait d’un coup l’édifice illusoire, et, même avant la Terreur,          l’intendance du Jardin-des-Plantes devenait peu tenable, les savants n’ayant pas accueilli          le grand écrivain comme aussi compétent qu’il aurait voulu<note place="bottom" resp="author">On lit dans            les notes du <hi rend="i">Mémorial</hi> de Gouverneur Morris (édition française) que,            sous le coup du 10 août, M. Terrier de Montciel, précédemment ministre de l’intérieur,            s’était réfugié au Jardin-des-Plantes chez Bernardin de Saint-Pierre, qu’il y avait fait            nommer, mais qu’il y resta peu de temps, ayant été assez mal accueilli par son protégé,            qui craignait de se compromettre. Il n’y a rien là malheureusement que de trop            vraisemblable.</note>. Nous ne suivrons pas Bernardin dans les vingt dernières années de          sa vie ; il ne mourut qu’en janvier 1814. Il en est un peu de la critique comme de la          nature, qui (n’en déplaise à l’optimisme de son interprète), quand elle a obtenu des êtres          leur œuvre de jeunesse et de reproduction, les abandonne ensuite à eux-mêmes et les laisse          achever comme ils peuvent, tandis que jusque-là elle les soignait avec prédilection, les          entourait de caresses et d’attraits. La critique de même, quand elle a obtenu, de l’auteur          qu’elle étudie, l’œuvre principale et durable qu’il devait enfanter, peut le négliger sans          inconvénient dans le détail du reste de sa vie ; il lui suffit de terminer envers lui par          quelques hommages de reconnaissance ; mais les attentions suivies et exactes,          indispensables au commencement, sont désormais superflues et deviendraient aisément          fastidieuses. Il nous serait doux pourtant, il serait pieux d’accompagner encore Bernardin          de Saint-Pierre lentement occupé de ses <hi rend="i">Harmonies</hi>, de le suivre un peu à          Essonne, à Éragny, dans son ermitage, et de tirer de ses lettres et de ses derniers écrits          assez de rayons pour lui composer un soir d’idylle, <hi rend="i">le soir d’un beau            jour</hi>, si son biographe ne nous avait devancé dans cette tâche heureuse. Nous          aurions toujours eu à regretter d’ailleurs quelques traits discordants qu’il eût fallu          admettre au tableau, son attitude maussade au sein de l’Institut, son opiniâtreté          contentieuse dans d’insoutenables systèmes, et plus de louanges de <hi rend="i">notre            grand Empereur</hi> que nous n’en aimerions. Dans la correspondance avec Ducis, qui          forme un des endroits les plus récréants de ce déclin, le bonhomme tragique nous apparaît          bien supérieur à son ami, par un génie franc, cordial, une grande âme débonnaire, et une          imagination quelque peu sauvage, qui prend du pittoresque et des tons plus chauds en          vieillissant. On ferait un chapitre, en vérité digne de Salomon ou du fils de Sirach, avec          tous les mots sublimes semés dans ces lettres familières. Le chenu vieillard a mille fois          raison sur lui-même quand il se déclare à son ami par ce naïf étonnement : « Il y a dans          mon clavecin poétique des jeux de flûte et de tonnerre ; comment cela va-t-il ensemble ?          Je n’en sais trop rien ; mais cela est ainsi. » Et il justifie ce jugement tout aussitôt,          soit qu’il s’écrie dans une joie grondante : « Je ne puis vous dire combien je me trouve          heureux depuis que j’ai secoué le monde ; je suis devenu avare ; mon trésor est ma          solitude ; je couche dessus avec un bâton ferré dont je donnerais un grand coup à          quiconque voudrait m’en arracher » ; ou soit qu’il parle tendrement de ces lectures douces          auprès de son feu « et des heures paisibles qui vont à petits pas, comme son pouls et ses          affections innocentes et pastorales. » Quand il écrit de son cher ami de Balk en ces          termes : « Je ne sais si M. le comte de Balk sera encore longtemps en France ; nous sommes          tous comme des vaisseaux qui se rencontrent, se donnent quelques secours, se séparent et          disparaissent », il rentre exactement dans la manière de Bernardin. Pourquoi faut-il que          Ducis n’ait eu que de la vieillesse ? Oh ! la vie de Corneille couronnée de cette          vieillesse de Ducis ! quel magnifique ensemble, et bien harmonieux en apparence, on se          plaît à en composer ! Mais respectons les discernements de la nature ; laissons à chacun          sa saison de beauté et sa gloire.</p><p>Bernardin n’était nullement poëte en vers ; son amitié avec Ducis ne l’induisit jamais à          quelque épître ou pièce légère. L’exemple de Delille, dont <hi rend="i">les Jardins</hi>          avaient devancé de deux ans ses <hi rend="i">Études</hi>, et qu’il avait retrouvé plus          tard à l’Institut, vers 1805, <hi rend="i">très-amoureux de la campagne</hi>, nous dit-il,          ne le tenta pas davantage ; et, tout en l’admirant sans doute, il ne paraît point l’avoir          envié. Les seuls vers imprimés, je crois, et peut-être les seuls composés par Bernardin,          se trouvent dans la <hi rend="i">Décade philosophique</hi> (10 brumaire an III)<note resp="author">Et aussi dans l’<hi rend="i">Almanach des Muses</hi> de 1796.</note>, et          ont pour sujet la naissance de sa fille Virginie. Ils sont inférieurs de beaucoup aux vers          de Fénelon, et très à l’unisson d’ailleurs de ce qu’ont tenté en ce genre tant de          prosateurs illustres, depuis le Consul romain<note place="bottom" resp="author">Je ne prétends point            pourtant, dans cette allusion au Consul romain, adopter en tout les plaisanteries de            Juvénal et des écrivains du second siècle sur les vers de Cicéron. Je sais que Voltaire            (préface de <hi rend="i">Rome sauvée</hi>) a pu plaider avec avantage la cause de cet            autre talent universel, et citer de fort beaux vers sur le combat de l’aigle et du            serpent, qu’il a lui-même à merveille traduits. Toutefois, l’infériorité incomparable du            talent poétique de Cicéron en face de sa gloire d’orateur et d’écrivain philosophique            demeure une preuve à l’appui du fait général. Et Jean-Jacques lui-même, ce roi des            prosateurs, qui a donné quelques jolis vers dans <hi rend="i">le Devin</hi>, n’est-il            pas convenu nettement qu’il n’entendait rien à cette <hi rend="i">mécanique-là</hi> ?</note>. Cette impuissance de la mesure serrée et du chant, en ces          organisations si accomplies, marque bien la spécialité du don, et venge les poëtes, même          les poëtes moindres, ceux dont il est dit : « Érinne a fait peu de vers, mais ils sont          avoués par la Muse. »</p><p>Bernardin de Saint-Pierre vécut assez pour assister à toute la grande moitié du          développement littéraire et poétique de M. de Chateaubriand. Il avait été dès l’abord          salué et célébré par lui. Sut-il l’apprécier en retour et reconnaître en cet écrivain          grandissant le plus direct, le plus autorisé en génie, et le plus dévorant en gloire, de          ses héritiers ? Ce qu’il y a de certain, c’est que les critiques passionnés ne s’y          trompaient pas. Marie-Joseph Chénier s’armait volontiers de <hi rend="i">la Chaumière            indienne</hi>, de <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>, contre <hi rend="i">Atala</hi> et            <hi rend="i">René</hi>  ; il opposait cette simplicité élégante (qui dans son temps          avait bien été une innovation aussi) à la manière de ceux qui dénaturent la prose,          disait-il, en la voulant élever à la poésie. Quels qu’aient été sur ce point les jugements          et les présages de Bernardin de Saint-Pierre, il a pu vieillir tranquille en munie temps          que fier dans sa gloire ; car il y avait dans l’illustre survenant assez de traits de          filiation pour constater le rôle actif du devancier qui allait demeurer en arrière<note resp="author">Nous trouvons, par un hasard singulier, dans un volume imprimé en Suisse              (<hi rend="i">Mélanges de Littérature</hi>, par Henri Piguet, Lausanne, 1816), une            réponse précise à la question que nous nous posions ici. M. Piguet, jeune pasteur            vaudois, enthousiaste de la littérature et des écrivains français, avait fait le voyage            de Paris vers 1810 ; il désirait passionnément connaître Bernardin de Saint-Pierre, et            lui écrivit pour avoir une heure de lui. Dans cette visite tant rêvée, il l’assiégea de            questions directes et naïves : — « Je lui demandai quels étaient ses meilleurs            amis. »  — « Ma famille et ma muse : mes moments de verve me font jouir            véritablement. »  — « Vous connaissez sans doute M. de Chateaubriand, qui a parlé de            vous avec admiration ? » — « Non, je ne le connais pas ; j’ai lu dans le temps quelques            extraits du <hi rend="i">Génie du Christianisme</hi>  : son imagination est trop            forte. »  — Ceci rentre dans une observation générale sur laquelle je reviendrai plus            d’une fois : c’est qu’en littérature, en art, on n’aime pas d’ordinaire son successeur            immédiat, son héritier présomptif. Michel-Ange traitait volontiers Raphaël d’efféminé ;            Corneille parlait de Racine comme d’un blondin ; Buffon répondait à Hérault de Séchelles            qui le questionnait sur le style de Jean-Jacques : — « Beaucoup meilleur que celui de            Thomas ; mais Rousseau a tous les défauts de la mauvaise éducation ; il a            l’interjection, l’exclamation en avant, l’apostrophe continuelle. » On vient d’entendre            Bernardin de Saint-Pierre, visiblement impatienté, prononcer sur l’auteur de René :              « <hi rend="i">Imagination trop forte</hi> ! » — Toujours et partout la vieille            histoire de Saturne et de Jupiter ; toujours les générations d’autant plus inexorables            qu’elles se touchent davantage, et empressées de se nier l’une l’autre quand elles ne            peuvent se dévorer ! Avertis du moins, tâchons de ne pas faire ainsi.</note>. Bernardin          n’a pas non plus médiocrement agi sur d’autres écrivains formés vers cette fin du siècle,          et moins connus comme peintres qu’ils ne mériteraient, sur Ramond, sur Sénancour.          Lamartine, en faisant lire et relire à son Jocelyn le livre de <hi rend="i">Paul et            Virginie</hi>, a proclamé cette influence première sur les jeunes cœurs qui, depuis          l’apparition des <hi rend="i">Études</hi>, s’est prolongée en pâlissant jusqu’à nous ; il          n’y a pas rendu un moindre hommage dans le titre et dans maint retentissement de ses <hi rend="i">Harmonies</hi>, mais nulle part d’un instinct plus filial, selon moi, que par          cette pièce du <hi rend="i">Soir</hi> des premières <hi rend="i">Méditations</hi>, qui est          comme la poésie même de Bernardin, recueillie et vaporisée en son intime essence.          M. Ferdinand Denis, auteur de <hi rend="i">Scènes de la Nature sous les Tropiques</hi> et            d’<hi rend="i">André le Voyageur</hi>, est dans nos générations un représentant très-pur          et très-sensible de l’inspiration propre venue de Bernardin de Saint-Pierre : par les deux          ouvrages cités, il appartient tout à fait à son école ; mais c’est sa famille qu’il faut          dire. Nous tous, nous avons été une fois ses disciples, ses fils ; tous, nous avons été          baignés, quelque soir, de ses molles clartés, et nous retrouvons ses fonds de tableaux          embellis dans les lointains déjà mystérieux de notre adolescence. Oh ! que son rayon de          mélancolique et chaste douceur, s’il faiblit en s’éloignant, ne se perde pas encore, et          qu’il continue de luire longtemps, comme la première étoile des belles soirées, au ciel          plus ardent de ceux qui nous suivent !</p><p>Octobre 1836.</p><p>Bernardin de Saint-Pierre, qui est l’un de mes auteurs favoris, s’est retrouvé sous ma          plume au tome VI des <hi rend="i">Causeries du Lundi</hi>, et en plus d’une page du livre          intitulé : <hi rend="i">Chateaubriand et son Groupe littéraire</hi>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

