<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Appendice à l’article sur Joseph de Maistre</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-10-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-10-01"><head><ref target="#joseph-de-maistre">Appendice à l’article sur Joseph de          Maistre</ref></head><p>Nous extrayons du numéro de la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi>,  1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1843, les quelques pages suivantes qui complètent ou appuient notre          premier travail.</p><p>I. — Notice sur M. Guy-Marie Deplace, suivie de sept lettres inédites du compte Joseph de          Maistre, par M. F.-Z. Collombet.</p><p>II. — Soirées de Rothaval, ou réfléxions sur les intempérances philosophiques du compte          Joseph de Maistre (Lyon, 1843).</p><p>Dans l’article sur Joseph de Maistre, inséré le  1<hi rend="sup">er</hi> août dernier, il          a été parlé d’un savant de Lyon, respectable et modeste, auquel l’illustre auteur du <hi rend="i">Pape</hi> avait accordé toute sa confiance sans l’avoir jamais vu, qu’il aimait          à consulter sur ses ouvrages, et dont, bien souvent, il suivit docilement les avis. Cet          homme de bien et de bon conseil, que nous ne nommions pas, venait précisément de mourir le          16 juillet dernier, et aujourd’hui un écrivain lyonnais, bien connu par ses utiles et          honorables travaux, M. Collombet, nous donne une biographie de M. Deplace, c’était le nom          du correspondant de M. de Maistre. Les pièces qui y sont produites montrent surabondamment          que nous n’avions rien exagéré, et elles ajoutent encore des traits précieux à l’intime          connaissance que nous avons essayé de donner du célèbre écrivain.</p><p>Disons pourtant d’abord que M. Déplace, né à Roanne en 1772, était de ces hommes qui,          pour n’avoir jamais voulu quitter le second ou même le troisième rang, n’en apportent que          plus de dévouement et de services à la cause qu’ils ont embrassée. Celle de M. Deplace          était la cause même, il faut le dire, des doctrines monarchiques et religieuses, entendues          comme le faisaient les Bonald et ces chefs premiers du parti : il y demeura fidèle          jusqu’au dernier jour. Il appartenait à cette génération que la Révolution avait saisie          dans sa fleur et décimée, mais qui se releva en 1800 pour restaurer la société par          l’autel. Il fonda une maison d’éducation, forma beaucoup d’élèves, et écrivit des          brochures ou des articles de journaux sous le voile de l’anonyme et seulement pour          satisfaire à ce qu’il croyait vrai. Il avait défendu contre la critique d’Hoffman des <hi rend="i">Débats</hi> le beau poëme des <hi rend="i">Martyrs</hi>, et plus tard, en 1826,          il attaqua M. de Chateaubriand pour son discours sur la liberté de la presse. M. Deplace          prêtait souvent sa plume aux idées et aux ouvrages de ses amis ; pour lui, il ne chercha          jamais les succès d’amour-propre, et je ne saurais mieux le comparer qu’à ces militaires          dévoués qui aiment à vieillir <hi rend="i">dans les honneurs obscurs de quelque            légion</hi>  : c’est le major ou le lieutenant-colonel d’autrefois, cheville ouvrière du          corps, et qui ne donnait pas son nom au régiment. On lui attribue la rédaction des <hi rend="i">Mémoires</hi> du général Canuel, et même celle du <hi rend="i">Voyage à            Jérusalem</hi> du Père de Géramb. Mais son vrai titre, celui qui l’honorera toujours,          est la confiance que lui avait accordée M. de Maistre, et la déférence, aujourd’hui bien          constatée, que l’éminent écrivain témoignait pour ses décisions.</p><p>L’extrait de correspondance qu’on publie porte sur le livre du <hi rend="i">Pape</hi> et          sur celui de l’<hi rend="i">Église gallicane</hi>, qui en formait primitivement la          cinquième partie et que l’auteur avait fini par en détacher. L’avant-propos préliminaire          en tête du <hi rend="i">Pape</hi> est de M. Deplace : « Mais que dites-vous, monsieur, de          l’idée qui m’est venue de voir à la tête du livre un petit avant-propos de vous ? Il me          semble qu’il introduirait fort bien le livre dans le monde, et qu’il ne ressemblerait          point du tout à ces fades avis d’éditeur fabriqués par l’auteur même, et qui font mal au          cœur. Le vôtre serait piquant parce qu’il serait vrai. Vous diriez qu’une confiance          illimitée a mis entre vos mains l’ouvrage d’un auteur que vous ne connaissez pas, ce qui          est vrai. En évitant tout éloge chargé, qui ne conviendrait ni à vous ni à moi, vous          pourriez seulement recommander ses vues et les peines qu’il a prises pour ne pas être          trivial dans un sujet usé, etc., etc. Enfin, monsieur, voyez si cette idée vous plaît : je          n’y tiens qu’autant qu’elle vous agréera pleinement. »</p><p>Et dans cette même lettre datée de Turin, 19 décembre 1819, on lit : « On ne saurait rien          ajouter, monsieur, à la sagesse de toutes les observations que vous m’avez adressées, et          j’y ai fait droit d’une manière qui a dû vous satisfaire, car toutes ont obtenu des          efforts qui ont produit des améliorations sensibles sur chaque point. Quel service          n’avez-vous pas rendu au feu pape Honorius, en me chicanant un peu sur sa personne ? En          vérité l’ouvrage est à vous autant qu’à moi, et je vous dois tout, puisque sans vous          jamais il n’aurait vu le jour, du moins à son honneur. » M. de Maistre revient à tout          propos sur cette obligation, et d’une manière trop formelle pour qu’on n’y voie qu’un          remercîment de civilité obligée. Il va, dans une de ses lettres (18 septembre 1820), après          avoir parlé des arrangements pris avec le libraire, jusqu’à offrir à M. Deplace, avec          toute la délicatesse dont il est capable, <hi rend="i">un coupon dans le prix qui lui est            dû</hi>  : « Si j’y voyais le moindre danger, certainement, monsieur, je ne m’aviserais          pas de manquer à un mérite aussi distingué que le vôtre, et à un caractère dont je fais          tant de cas, en vous faisant une proposition déplacée ; mais, je vous le répète, vous êtes          au pied de la lettre <hi rend="i">co-propriétaire</hi> de l’ouvrage, et en cette qualité          vous devez être co-partageant du prix…. » M. Deplace refuse, comme on le pense bien, et          d’une manière qui ne permet pas d’insister ; mais les termes mêmes de l’offre peuvent          donner la mesure de l’obligation, telle que l’estimait M. de Maistre.</p><p>En supposant qu’il se l’exagérât un peu, qu’il accordât à son judicieux et savant          correspondant un peu trop de valeur et d’action, on aime à voir cette part si largement          faite à la critique et au conseil par un esprit si éminent et qui s’est donné pour          impérieux. Tant de gens, qui passent plutôt pour éclectiques que pour absolus, se font          tous les jours si grosse, sous nos yeux, la part du lion, <hi rend="i">quia nominor            leo</hi>, que c’est plaisir de trouver M. de Maistre à ce point libéral et modeste.          M. Deplace avait un sens droit, une instruction ecclésiastique et théologique fort          étendue ; il savait avec précision l’état des esprits et des opinions en France sur ces          matières ardentes ; il pouvait donner de bons renseignements à l’éloquent étranger, et          tempérer sa fougue là où elle aurait trop choqué, même les amis : <hi rend="i">motos            componere fluctus</hi>. Quant à écrire de pareille encre et à colorer avec          l’imagination, il ne l’aurait pas su ; mais il y a deux rôles : on a trop supprimé, dans          ces derniers temps, le second.</p><p>Il faudrait pourtant y revenir. C’est pour avoir supprimé ce second rôle, celui du          conseiller, du critique sincère et de l’homme de goût à consulter, c’est pour avoir          réformé, comme inutiles, l’Aristarque, le Quintilius et le Fontanes, que l’école des          modernes novateurs n’a évité aucun de ses défauts. Il y a là-dessus d’excellentes et          simples vérités à redire ; j’espère en reparler à loisir quelque jour. Qu’est-il arrivé,          et que voyons-nous en effet ? On a lu ses œuvres nouvellement écloses à ses amis ou          soi-disant tels, pour être admiré, pour être applaudi, non pour prendre avis et se          corriger ; on a posé en principe commode que c’était assez de se corriger d’un ouvrage          dans le suivant. M. de Chateaubriand et M. de Maistre n’ont pas fait ainsi : le premier,          dans les jeunes œuvres qui ont d’abord fondé sa gloire, a beaucoup dû (et il l’a proclamé          assez souvent) a Fontanes, à Joubert, à un petit cercle d’amis choisis qu’il osait          consulter avec ouverture, et qui, plus d’une fois, lui ont fait refaire ce qu’on admire à          jamais comme les plus accomplis témoignages d’une telle muse. Mais ceci demanderait toute          une étude et une considération à part : l’admirable docilité de l’un, la courageuse          franchise des autres, offriraient un tableau déjà antique, et prêteraient une dernière          lumière aux préceptes consacrés. Aujourd’hui c’est M. de Maistre qui vient y joindre à          l’improviste son autorité d’écrivain auquel, certes, la verve n’a pas manqué.          Non-seulement pour le fond et pour les faits, mais pour la forme, il s’inquiétait, il          était prêt sans cesse à retoucher, à rendre plus solide et plus vrai ce qui, dans une          première version, n’était qu’éblouissant. On sait la phrase finale du <hi rend="i">Pape</hi>, dans laquelle il est fait allusion au mot de Michel-Ange parlant du <hi rend="i">Panthéon : Je le mettrai en l’air</hi>. « Quinz<hi rend="sup">e</hi> siècles,          écrit M. de Maistre, avaient passé sur la Ville sainte lorsque le génie chrétien, jusqu’à          la fin vainqueur du paganisme, osa porter le <hi rend="i">Panthéon</hi> dans les airs,          pour n’en faire que la couronne de son temple fameux, le centre de l’unité catholique, le          chef-d’œuvre de l’art humain, etc., etc. » Cette phrase pompeuse et spécieuse, symbolique,          comme nous les aimons tant, n’avait pas échappé au coup d’œil sérieux de M. Déplace, et on          voit qu’elle tourmentait un peu l’auteur, qui craignait bien d’y avoir introduit une lueur          de pensée fausse : « Car certainement, disait-il, le Panthéon est bien à sa place, et          nullement en l’air. »  —  Et il propose diverses leçons, mais je n’insiste que sur          l’inquiétude.</p><p>Nous avions dit que plusieurs passages relatifs à Bossuet avaient été <hi rend="i">adoucis</hi> sur le conseil de M. Deplace ; une lettre de M. de Maistre au curé de          Saint-Nizier (22 juin 1819) en fait foi : « J’ai toujours prévu que votre ami appuierait          particulièrement la main sur ce livre V (qui est devenu l’ouvrage sur l’<hi rend="i">Église gallicane</hi>). Je ferai tous les changements possibles, mais probablement          moins qu’il ne voudrait. A l’égard de Bossuet, en particulier, je ne refuserai pas          d’affaiblir tout ce qui n’affaiblira pas ma cause. Sur la <hi rend="i">Défense de la            Déclaration</hi>, je céderai peu, car, ce livre étant un des plus dangereux qu’on ait          publiés dans ce genre, je doute qu’on l’ait encore attaqué aussi vigoureusement que je          l’ai fait. Et pourquoi, je vous prie, affaiblir ce plaidoyer ? Je n’ignore pas l’espèce de          monarchie qu’on accorde en France à Bossuet, mais c’est une raison de l’attaquer plus          fortement. Au reste, monsieur l’abbé, nous verrons. Si M. Deplace est longtemps malade ou          convalescent, je relirai moi-même ce ce livre, et je ne manquerai pas de faire disparaître          tout ce qui pourrait choquer. J’excepte de ma <hi rend="i">rébellion</hi> l’article du          jansénisme. Il faut ôter aux jansénistes le plaisir de leur donner Bossuet : <hi rend="i">Quanquam o</hi>… ! »</p><p>Ces concessions ne se faisaient pas toujours, comme on voit, sans quelques escarmouches.          On retrouve dans ces petits débats toute la vivacité et tout le mordant de ce libre          esprit ; ainsi dans une lettre à M. Deplace, du 28 septembre 1818 : « Je reprends          quelques-unes de vos idées à mesure qu’elles me viennent. Dans une de vos précédentes          lettres, vous m’exhortiez <hi rend="i">à ne pas me gêner sur les opinions</hi>, mais à          respecter les personnes. Soyez bien persuadé, monsieur, que ceci est une illusion          française. Nous en avons tous, et vous m’avez trouvé assez docile en général pour n’être          pas scandalisé si je vous dis qu’<hi rend="i">on n’a rien fait contre les opinions, tant            qu’on n’a pas attaqué les personnes</hi><note place="bottom" resp="author">Si c’était une illusion            française, de respecter les personnes en attaquant les choses, il faut reconnaître            qu’elle s’est bien évanouie depuis peu.</note>. Je ne dis pas cependant que, dans ce          genre comme dans un autre, il n’y ait beaucoup de vérité dans le proverbe : <hi rend="i">A            tout seigneur tout honneur</hi>, ajoutons seulement <hi rend="i">sans          esclavage</hi>.</p><p>Or il est très-certain que vous avez fait en France une douzaine d’apothéoses au moyen          desquelles il n’y a plus moyen de raisonner. En faisant descendre tous ces dieux de leurs          piédestaux pour les déclarer simplement <hi rend="i">grands hommes</hi>, on ne leur fait,          je crois, aucun tort, et l’on vous rend un grand service… » Et il ajoutait en          post-scriptum : « Je laisse subsister tout exprès quelques phrases impertinentes sur les            <hi rend="i">myopes</hi>. Il en faut (j’entends de l’<hi rend="i">impertinence</hi>)          dans certains ouvrages, comme du poivre dans les ragoûts. » Ceci rentre tout à fait dans          la manière originale et propre, dans l’entrain de ce grand jouteur, qui disait encore            qu’<hi rend="i">un peu d’exagération est le mensonge des honnêtes gens</hi>. — A un          certain endroit, dans le portrait de quelque hérétique, il avait lâché le mot <hi rend="i">polisson</hi>  ; prenant lui-même les devants et courant après : « C’est un mot que          j’ai mis là uniquement pour tenter votre goût, écrivait-il. Vous ne m’en avez rien dit ;          cependant des personnes en qui je dois avoir confiance prétendent qu’il ne passera pas, et          je le crois de même. » Mais, de ces mots-là, quelques-uns ont passé par manière d’essai,          pour <hi rend="i">tenter notre goût</hi> aussi, à nous lecteurs français, lecteurs de          Paris : nous voilà bien prévenus.</p><p>Enfin, pour épuiser tout ce que cette curieuse petite publication de M. Collombet nous          apporte de nouveau sur M. de Maistre, nous citerons ce passage de lettre sur l’effet que          le livre du <hi rend="i">Pape</hi> produisit à Rome ; nous avions déjà dit que l’auteur          allait plus loin en bien des cas que certains <hi rend="i">Romains</hi> n’auraient voulu :          « (11 décembre 1820.) A Rome on n’a point compris cet ouvrage au premier coup d’œil, écrit          M. de Maistre ; mais la seconde lecture m’a été tout à fait favorable. Ils sont fort          ébahis de ce nouveau système et ont peine à comprendre comment on peut proposer à Rome de          nouvelles vues sur le pape : cependant il faut bien en venir là. » <hi rend="i">Il faut            bien</hi> ! Combien de ces vœux impérieux, de ces <hi rend="i">desiderata</hi> de          M. de Maistre, restent ouverts et encore plus inachevés que ceux de Bacon, qui l’ont tant          courroucé !</p><p>Les soirées de Rothaval, nouvellement publiées à Lyon, ne sont pas un pur hommage à          M. de Maistre, comme l’écrit de M. Collombet ; ces deux somptueux volumes in-8°, de          polémique et de discussion polie, ont pour objet de faire contre-partie et contre-poids          aux <hi rend="i">Soirées de Saint-Pétersbourg</hi>, à ce beau livre de philosophie élevée          et variée duquel l’auteur écrivait : « <hi rend="i">Les Soirées</hi> sont mon ouvrage          chéri ; <hi rend="i">j’y ai versé ma tête</hi>  : ainsi, monsieur, vous y verrez peu de          chose peut-être, mais au moins tout ce que je sais. »  — Rothaval est un petit hameau dans          le département du Rhône, probablement le séjour de l’auteur en été. Le titre de <hi rend="i">Soirées</hi> n’indique point d’ailleurs ici de conversations ni d’entretiens ;          l’auteur est seul, il parle seul et ne soutient son tête-à-tête qu’avec l’adversaire qu’il          réfute, et avec ses propres notes et remarques qu’il compile. On peut trouver qu’il a mis          du temps à cette réfutation : « Quand le livre de M. Joseph de Maistre parut, j’étais,          dit-il, occupé d’un grand travail que je ne pouvais interrompre : je me bornai à          recueillir quelques notes, et ce sont ces notes que, devenu plus libre, je me sujs décidé          à présenter à mon lecteur en leur donnant plus d’étendue. » <hi rend="i">Les Soirées de            Saint-Pétersbourg</hi> ont paru en 1821 ; vingt ans et plus d’intervalle entre l’ouvrage          et sa réfutation, c’est un peu moins de temps que n’en mit le Père Daniel à réfuter les            <hi rend="i">Provinciales</hi>. Nous ne saurions rien, de l’auteur anonyme des <hi rend="i">Soirées de Rothaval</hi>, sinon, qu’il nous semble un esprit droit, scrupuleux          et lent, un homme religieux et instruit ; mais une petite brochure publiée en 1839, et qui          a pour titre : <hi rend="i">M. le comte Joseph de Maistre et le Bourreau</hi>, nous          indique M. Nolhac, membre associé de l’Académie de Lyon, qui avait lu dès lors dans une          séance publique un chapitre détaché de son ouvrage. Il avait choisi un chapitre à effet,          et nous préférons, pour notre compte, la couleur du livre à celle de l’échantillon. Le          plus grand reproche qu’on puisse adresser au réfutateur de M. de Maistre, c’est qu’il          n’embrasse nulle part l’étendue de son sujet, et qu’il ne le domine du coup d’œil à aucun          moment ; il suit pas à pas son auteur, et distribue à chaque propos les pièces diverses et          notes qu’il a recueillies. Le journaliste Le Clerc, parlant un jour de Passerat et des          commentaires un peu prolixes de ce savant sur Properce, je crois, ou sur tout autre poëte,          dit qu’on voit bien que Passerat avait ramassé dans ses tiroirs toutes sortes de          remarques, et qu’en publiant il n’a pas voulu <hi rend="i">perdre ses amas</hi>. On          pourrait dire la même chose de l’ermite de Rothaval : il a voulu ne rien perdre et tout          employer. Les auteurs et les autorités les plus disparates se trouvent comme rangés en          bataille et sur la même ligne ; M. Ancelot, par exemple, y figurera pour six vers de <hi rend="i">Marie de Brabant</hi>, non loin de M. Damiron et des Védams. En revanche, on          doit au patient collecteur, en le feuilletant, de voir passer sous ses yeux quantité de          textes dont quelques-uns nouveaux, assez intéressants et qui ont trait de plus ou moins          loin aux doctrines critiquées. Plus d’une fois il a cherché à rétablir au complet, et dans          un sens différent, des citations que de Maistre tirait à lui ; cette discussion positive a          de l’utilité. J’appliquerai donc volontiers à ces notes ce qu’on a dit du volume          d’épigrammes : <hi rend="i">Sunt bona, sunt quaedam</hi>…., et je pardonne à toutes en          faveur de quelques-unes.</p><p>Si l’on demandait à l’auteur des conclusions un peu générales, on les trouverait          singulièrement disproportionnées à l’appareil qu’il déploie : « J’ai montré, dit-il en          finissant, M. Joseph de Maistre injuste dans sa critique et dépassant presque toujours le          but qu’il voulait atteindre, <hi rend="i">parce que, pour ne suivre que les inspirations            de la raison, il lui aurait fallu avoir dans l’esprit plus de calme qu’il n’en            Avait</hi>. »  — Ce sont là des <hi rend="i">truisms</hi>, comme disent les Anglais, et          il semble que le réfutateur ait voulu infliger cette pénitence à l’impatient et paradoxal          de Maistre, de ne pas les lui ménager. A lire les dernières pages des <hi rend="i">Soirées            de Rothaval</hi>, je crois voir un homme qui a entendu durant plus de deux heures une          discussion vive, animée, étincelante de saillies et même d’invectives, soutenue par le          plus intrépide des contradicteurs, et qui, prenant son voisin sous le bras, l’emmène dans          l’embrasure d’une croisée, pour lui dire à voix basse : « Vous allez peut-être me juger          bien hardi, mais je trouve que cet homme va un peu loin. »  — L’épigraphe qui devrait se          lire en toutes lettres au frontispice des écrits de M. de Maistre est assurément          celle-ci : <hi rend="i">A bon entendeur salut</hi> ! L’honorable écrivain dont nous          parlons ne s’en est pas assez pénétré ; il y aurait, matière à le narguer là-dessus.          Pourtant quand je parcours ses judicieuses réserves sur Bacon, sur Locke en particulier,          si foulé aux pieds par de Maistre, une remarque en sens contraire me vient plutôt à          l’esprit, et si j’ai eu tort de l’omettre dans les articles consacrés à l’illustre          écrivain, elle trouvera place ici en correctif essentiel et en <hi rend="i">post-scriptum</hi>. De nos jours, les esprits aristocratiques n’ont pas manqué, qui ont          cherché à exclure de leur sphère d’intelligence ceux qui n’étaient pas censés capables d’y          atteindre : de Maistre, par nature et de race, était ainsi ; les <hi rend="i">doctrinaires</hi>, les esprits distingués qu’on a qualifiés de ce nom, ont pris          également sur ce ton les choses, et par nature aussi, ou par système et mot d’ordre          d’école, ils n’ont pas moins voulu marquer la limite distincte entre eux et le commun des          entendements. <hi rend="i">Il entend, il comprend</hi>, était le mot de passe, faute de          quoi on était exclu à jamais de la sphère supérieure des belles et fines pensées. Eh          bien ! non : nul esprit, si élevé qu’il se sente, n’a ce droit de se montrer insolent avec          les autres esprits, si bourgeois que ceux-ci puissent paraître, pourvu qu’ils soient bien          conformés. Ces humbles allures, un peu pesantes, conduisent pourtant par d’autres          chemins ; les objections que le simple bon sens et la réflexion soulèvent, dans ces          questions premières, demeurent encore les difficultés définitives et insolubles. Les          esprits de feu, les esprits subtils et rapides, vont plus vite ; ils franchissent les          intervalles, ils ne s’arrêtent qu’au rêve et à la chimère, si toutefois ils daignent s’y          arrêter ; mais, après tout, il est un moment d’épuisement où il faut revenir ; on retombe          toujours, on tourne dans un certain cercle, autour d’un petit nombre de solutions qui se          tiennent en présence et en échec depuis le commencement. On a coutume de s’étonner que          l’esprit humain soit si infini dans ses combinaisons et ses portées ; j’avouerai bien bas          que je m’étonne souvent qu’il le soit si peu.</p></div></body>
</text>
</TEI>

