<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Delille</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1862</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1837-08-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1837-08-01"><head>Delille</head><p>Rien n’est doux comme, après le triomphe, de revenir sur les entraînements de la lutte,          et d’être juste, impartial, pour ceux qu’on a blessés dans l’attaque et malmenés. Ces          sortes d’amnisties ont surtout leur charme en affaires littéraires, et l’esprit, dont le          propre est de comprendre, jouit du plaisir singulier de se rendre compte, après-coup, de          ce qu’il avait d’abord nié, et de ce qu’il a, autant qu’il l’a pu, détruit. Il devra          paraître à quelques-uns, je le sens, assez présomptueux d’être indulgent de cette sorte          envers Delille, et de se donner à son égard pour des victorieux radoucis. Où donc est la          victoire, peut-on dire, et qu’avez-vous produit, vous, École poétique nouvelle, qui soit          si supérieur et si à l’abri d’un revers ? Sans répondre à ce qu’aurait de trop direct la          question, et d’embarrassant pour l’orgueil ou pour la modestie, il est permis d’affirmer,          selon l’entière évidence, que la victoire de l’école nouvelle se prouve du moins dans la          ruine complète de l’ancienne, et que dès lors on a loisir de juger sans colère et de          mesurer en détail celle-ci, dût quelque partisan de l’heureux Pompée de cette poésie nous          venir dire :</p><quote><l>Ô soupirs ! ô respects ! ô qu’il est doux de plaindre</l><l>Le sort d’un ennemi quand il n’est plus a craindre</l></quote><note place="bottom" resp="author">Notre ami M. Géruzez, dans un article sur Delille, postérieur de date à          celui-ci, a bien voulu, au milieu de témoignages indulgents auxquels il nous a accoutumé,          s’arrêter à ce début pour le contester avec une sorte d’ironie tout aimable, que pourtant          nous n’acceptons pas entièrement, et dans laquelle il n’a peut-être pas assez tenu compte          de la nôtre. Nous maintenons l’abbé Delille mort et bien mort, dans le sens qu’on va lire.          Nous doutons surtout extrêmement que le pronostic du bienveillant critique s’accomplisse,          et que Delille soit précisément à la veille de <hi rend="i">reprendre faveur</hi>  ; nous          doutons encore plus que M. Villemain, dans sa jolie page d’il y a trente ans, citée par          M. Géruzez, et que nous-même mentionnons avec éloge, ait rien prédit du <hi rend="i">jugement de l’avenir</hi>. M. Villemain, engagé alors dans un concours académique, n’a          fait, en louant Delille, que saisir un de ces à-propos et se tirer d’une de ces          difficultés dont il triomphe toujours avec tant de grâce. Le jugement, d’ailleurs, vu hors          du cadre, et si l’on y cherchait une conclusion définitive, ne soutiendrait pas l’examen ;          il est parfaitement faux que Delille, en vieillissant, ait <hi rend="i">enfanté des            beautés plus hardies et plus fières</hi>  ; c’est le contraire plutôt qu’il faudrait          dire.  — Il est un fait que j’oserai révéler. A l’Académie, dans nos séances intérieures,          quand on lit et qu’on discute le <hi rend="i">Dictionnaire historique de la Langue</hi>,          s’il arrive à M. Patin, le rédacteur, de citer à la rencontre un ou deux vers de l’abbé          Delille, il s’élève d’ordinaire, au seul nom du spirituel poëte tombé en disgrâce, une          sorte de murmure défavorable ou même de clameur ; on chicane les vers cités, on en          conteste la langue ; rarement on leur fait grâce. Et qui, dans l’Académie, prend donc la          défense de Delille ? qui ? c’est encore nous, sortis de l’école contraire, qui sommes les          premiers et le plus souvent les seuls à demander qu’on le maintienne, à sa date, à titre          de témoin et d’autorité.</note><p>Je viens d’ailleurs ici moins m’apitoyer sur la destinée de l’abbé Delille, et la          contempler du haut de notre point de vue actuel, que tâcher de m’y reporter et de la          reproduire. Les critiques essentielles, sans qu’on y vise, se trouveront toutes chemin          faisant, et plus piquantes dans la bouche même des personnages ses contemporains. On verra          qu’il a été de tout temps jugé, et que les bons mots sur son compte ont été dits il y a          beau jour. Mais vivant, mais brillant d’esprit et de grâces, on l’aimait, on jouissait de          lui jusque dans ses défauts, <hi rend="i">dulcibus vitiis</hi>. Sa personne, son agrément          de conversation, son débit, ne sauraient se séparer du succès de ses vers. L’à-propos de          circonstance, la facilité d’expression et de coloris qu’il possédait, ses sources et ses          jets d’inspirations habituelles, allaient aux sentiments et aux modes de son époque. Sa          gloire se composait de toute une partie affectueuse et charmante, qui a dû périr avec lui          et avec ceux de son âge. Témoin encore de cette faveur dont il fut l’objet, et lecteur          charmé de Delille dans mon enfance, j’ai peu d’efforts à faire pour rentrer dans l’esprit          qui le faisait goûter, et pour me souvenir, en parlant de lui, qu’il a régné, et en quel          sens on le peut dire.</p><p>Delille a régné, ou du moins il a été le prince des poètes de son temps. Il y a eu à          divers moments en France de tels <hi rend="i">princes des poètes</hi>, et il serait          curieux d’en noter la dynastie assez irrégulière, assez capricieuse. Sans remonter si haut          que le Moyen-Age, que l’époque de Chrestien de Troyes, du <hi rend="i">roi</hi> Adenès et          autres, qui étaient les rois des trouvères, nous apercevons, sur la pente de ces vieux          siècles et de notre côté, Jean de Meun, Villon, surtout Marot, qui méritèrent ce nom.          Ronsard l’eut plus qu’aucun :</p><quote><l>Tous deux également nous portons des couronnes,</l></quote><p>lui disait Charles IX. Malherbe, après lui, régna ; mais ce fut déjà d’une autre espèce          d’autorité, où le jugement et la grammaire entraient autant que l’agrément poétique et que          la vogue mondaine. Ce nom de <hi rend="i">prince des poètes</hi> implique en effet quelque          chose de galant et de mondain, quelque chose comme une rosette de rubans piquée au chapeau          de laurier. Voiture, vrai prince des beaux esprits, et galamment chaperonné de la sorte,          n’eut qu’un moment. Boileau régna, mais à la façon sérieuse de Malherbe, et on ne peut          dire que ce fut un <hi rend="i">prince des poètes</hi>  ; c’en fut plutôt l’oracle et le          conseil. Les grands poètes du règne de Louis XIV, et leur gloire solide, se prêtaient mal          à la gentillesse de rôle que suppose ce titre raffiné. La Fontaine seul y aurait donné, je          crois bien, par nonchaloir, par complaisance pour les Iris et les Climènes, si on l’avait          laissé faire. Fontenelle eut, comme Voiture, chez les caillettes de bonne maison, un vif          et assez long règne de bergerie en tapinois dans les ruelles. Voltaire, qui, dans la          dernière moitié de sa vie, régna véritablement, fut monarque comme philosophe, comme          historien, non moins que comme poète. Delille, à quelques égards son successeur, n’hérita          que de la partie légère et brillante de son sceptre ; il y rattacha des rubans retrouvés,          rajeunis, du goût de Fontenelle et de Voiture. Ce fut Voiture cultivant des genres          sérieux, un Gresset qui avait tout à fait réussi. Il devint de son temps un vrai <hi rend="i">prince des poètes</hi>, comme on l’était avant Louis XIV, avec tout ce que          l’idée de mode et d’engouement ramène sous ce nom. Le monde le choya, les femmes          l’adorèrent ; ce fut, pour tout ce qui le connut, un jouet charmant et une idole.</p><p>Jacques Delille, né près d’Aigue-Perse, en Auvergne, d’une naissance clandestine, au mois          de juin 1738, fut baptisé à Clermont et reconnu sur les fonts par M. Montanier, avocat,          qui mourut peu après, en lui laissant une petite rente. La mère de Delille, à laquelle ce          fruit d’un amour caché dut être enlevé en naissant, était une personne de condition, de la          descendance du chancelier L’Hôpital. Il ne paraît pas pourtant que l’enfance du poète ait          été assiégée de trop pénibles images, et quand il eut à chanter plus tard ses premiers          souvenirs, il n’en trouvait que de riants :</p><quote><l>Ô champs de la Limagne, Ô fortuné séjour !</l><l>……………………………………</l><l>Voici l’arbre témoin de mes amusements ;</l><l>C’est ici que Zéphyr, de sa jalouse haleine,</l><l>Effaçait mes palais dessinés sur l’arène ;</l><l>C’est là que le caillou, lancé dans le ruisseau,</l><l>Glissait, sautait, glissait et sautait de nouveau :</l><l>Un rien m’intéressait. Mais avec quelle ivresse</l><l>J’embrassais, je baignais de larmes de tendresse</l><l>Le vieillard qui jadis guida mes pas tremblants,</l><l>La femme dont le lait nourrit mes premiers ans,</l><l>Et le sage pasteur qui forma mon enfance !</l></quote><p>De cette école du presbytère, le jeune Delille fut envoyé à Paris, et vint faire ses          études au collège de Lisieux, où on le reçut comme boursier. Est-ce à la surveillance          secrète de sa mère, à la protection de quelque tuteur, ami de son père, qu’il dut cette          direction heureuse ? C’est ce qui n’a pas été dit. Il se distingua par les plus brillants          succès universitaires, et, dans sa seconde année de rhétorique principalement, il obtint          tous les premiers prix. Trois ans après, il remporta encore un prix d’éloquence latine          proposé aux élèves de l’Université qui visaient au professorat. Tous les rangs étant          occupés pourtant, il dut se rabattre à une simple place de maître de quartier au collège          de Beauvais, où se trouvaient également alors, comme simples maîtres, son compatriote          Thomas, l’abbé Lagrange, depuis traducteur de Lucrèce, et Selis, depuis traducteur de          Perse. Dans un vilain livre de Desforges, qu’on n’ose désigner, on trouve de jolis détails          sur la vie de Delille à cette époque ; les sobriquets que lui donnaient les écoliers          étaient <hi rend="i">écureuil</hi> ou <hi rend="i">sapajou, ad libitum</hi>  : « Il est          certain, dit l’auteur du <hi rend="i">Poète</hi>, que cet aimable jeune homme avait toute          la vivacité, toute la gentillesse de l’un et de l’autre, et, disons la vérité, un peu de          la malice du dernier ; mais il en avait aussi l’innocence et la grâce. Il était fort bien          fait, et aimait assez à voir un beau bas de soie noir dessiner sa jambe fine et bien          tournée. Du reste, presque aussi enfant que nous, il se faisait un plaisir et même un          mérite de n’être que <hi rend="i">primus inter pares</hi>, et tout n’en allait que mieux,          grâce à cette presque égalité. » Le soir, au coin du feu, il proposait à ses élèves et          mettait au concours entre eux la traduction de vers et de passages des <hi rend="i">Géorgiques</hi>, dont il s’occupait déjà.</p><p>Nous connaissons la physionomie de Delille, et elle ne fera que se dessiner en ce sens de          plus en plus. Le malheur de cette enfance sans mère, cette éducation orpheline et à la          charge d’autrui, cette pauvreté du jeune homme, n’ont pas altéré un trait de son amabilité          gracieuse. Tout en nous dépend du tour des caractères, quand ils sont donnés par la nature          un peu décidément. Voltaire reçoit, jeune, des coups de bâton d’un grand seigneur, et il          ne reste pas moins ami de la noblesse, du beau monde, et l’opposé en cela de Jean-Jacques.          Dans un exemple moindre, mais qui me frappe aussi, madame Desbordes-Valmore, jeune fille,          va en Amérique, d’où, après des pertes et d’affreux malheurs, elle revient élégiaque          éplorée, tandis que Désaugiers revient de là même, après des malheurs pareils, le plus gai          des chansonniers du Caveau. Ainsi Delille, enfant naturel, élevé par charité, n’en sera          pas moins, dès son premier pas dans le monde, et au rebours de l’aigre La Harpe ou de          l’âcre Chamfort, le petit abbé le plus espiègle et le bel esprit le plus charmant.</p><p>C’est pendant et peut-être même avant son séjour au collège de Beauvais, et lors de ses          premiers essais de la traduction des <hi rend="i">Géorgiques</hi>, qu’il fit à Louis          Racine cette visite touchante dont il est parlé dans la préface de l’<hi rend="i">Homme            des Champs</hi>. Au premier mot d’une traduction en vers des <hi rend="i">Géorgiques</hi>, Louis Racine se récria : « <hi rend="i">Les Géorgiques</hi> ! dit-il          d’un ton sévère, c’est la plus téméraire des entreprises. Mon ami M. Le Franc, dont          j’honore le talent, l’a tentée, et je lui ai prédit qu’il échouerait. »  —  « Cependant,          continue Delille en son récit, le fils du grand Racine voulut bien me donner un          rendez-vous dans une petite maison où il se mettait en retraite deux fois par semaine,          pour offrir à Dieu les larmes qu’il versait sur la mort d’un fils unique… Je me rendis          dans cette retraite (<hi rend="i">du côté du faubourg Saint-Denis</hi>) ; je le trouvai          dans un cabinet au fond du jardin, seul avec son chien qu’il paraissait aimer extrêmement.          Il me répète plusieurs fois combien mon entreprise lui paraissait audacieuse. Je lis avec          une grande timidité une trentaine de vers. Il m’arrête, et me dit : Non-seulement je ne          vous détourne plus de votre projet, mais je vous exhorte à le poursuivre. »</p><p>Ginguené, parlant de <hi rend="i">l’Homme des Champs</hi> dans la <hi rend="i">Décade</hi>, relève ce qu’a d’intéressant cette visite qui lie ensemble la chaîne des          noms et des souvenirs poétiques, et il ajoute avec un beau sentiment de piété littéraire :          « On sait que le poëte Le Brun eut avec Louis Racine les liaisons les plus intimes, et          qu’il fut, pour ainsi dire, élevé par lui dans l’art des vers avec son fils, jeune homme          de la plus belle espérance, le même dont le père pleurait la mort quand Delille eut de lui          la permission de l’aller voir dans sa retraite. Ainsi les deux plus grands poëtes que nous          ayons encore sont, avec un seul intermédiaire, de l’école de Racine et de Boileau. Ils          sont chefs d’école à leur tour. Les différences qui existent dans leur talent et dans le          système de leur style s’apercevront un jour dans leurs élèves, mais tous tiendront plus ou          moins à la grande et primitive école. Et voilà comment se perpétue ce bel art qui a besoin          de traditions orales, et dont tous les secrets ne s’apprennent pas dans les livres. »          Delille, en effet, se rattache, sans interruption ni secousse, à cette école qu’il fit          dégénérer en la faisant refleurir. L’auteur du poëme de <hi rend="i">la Religion</hi>, à          quelques égards le père de la poésie descriptive au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dut accueillir les vers élégants dont lui-même avait enseigné          l’heureux tour dans son morceau sur le nid de l’hirondelle, sur la circulation de la sève          et ailleurs. Voltaire dut accueillir aussi un disciple de cette poésie facile, spirituelle          et brillante, qu’il ne concevait guère, pour son compte, plus profonde et plus sévère.          Delille, arrivant sous leurs auspices, favorisé et comme autorisé des maîtres, fut          novateur sans y viser, et en s’efforçant plutôt de ne pas l’être. Comme Ovide, il eut le          culte de ses devanciers, dont il allait corrompre si agréablement l’héritage. Au sortir de          cette retraite janséniste, où il avait pris oracle du fils du grand Racine inclinant vers          la tombe, il pouvait se redire avec le transport d’un <hi rend="i">amant des          Muses</hi> :</p><quote xml:lang="lat"><l>Temporis illius colui fovique poetas,</l><l>     Quæque aderant vates, rebar adesse Deos.</l></quote><p>Si Delille ne peut être dit le fils bien légitime des célèbres poëtes ses prédécesseurs,          il fut du moins pour eux, dès qu’il parut, comme un filleul gâté et caressant.</p><p>Ses strophes à Le Franc, insérées dans <hi rend="i">l’Année littéraire</hi> (1758),          suivirent probablement cette visite à Louis Racine, de qui il avait appris que Le Franc          traduisait Virgile comme lui. Il y fait de Le Franc un grand <hi rend="i">chêne</hi>,          auquel, simple lierre, il s’attache. Les premiers vers qu’on a de Delille à cette époque,          son ode <hi rend="i">à la Bienfaisance</hi>, qui concourut pour le prix de l’Académie          française, son épître <hi rend="i">sur les Voyages</hi>, couronnée par l’Académie de          Marseille, ses autres épîtres de collège, ne sont remarquables que par la facilité,          l’abondance, une certaine pureté ; mais nulle idée neuve, nulle couleur originale. Le goût          des arts, des lettres, les sentiments d’un esprit vif et honnête, s’y montrent selon les          traditions reçues. Les artistes en vogue y sont nommés et admirés sans aucune gradation,          Boucher au niveau de Rembrandt, et Vanloo <hi rend="i">aux touches enflammées</hi> à côté          de Voltaire. La <hi rend="i">plume</hi> de Rollin et la <hi rend="i">lyre</hi> de Coffin,          le double honneur du collège de Beauvais, y ont leur part. Bien débité, cela devait être          infiniment agréable à une thèse ou à une distribution de prix. Dans l’épître à M. Laurent,            <hi rend="i">à l’occasion d’un bras artificiel qu’il a fait pour un soldat invalide</hi>          (1761), on trouve pourtant déjà tout le poëte didactique ; les merveilles de l’industrie          et de la mécanique moderne y sont décrites en une série de périphrases accompagnées de          notes indispensables :</p><quote><l>Là le sable, dissous par les feux dévorants,</l><l>Pour les palais des rois brille en murs transparents !</l></quote><p>Ce qui veut dire qu’on fait des <hi rend="i">glaces</hi>. Glaces donc, tapisseries,          écriture, imprimerie, moulin à vent, moulin à eau, pompes, écluses, ponts portatifs,          automates de Vaucanson, machine de Marly, tout est passé en revue à l’occasion de ce bras          artificiel. On ne sait plus lequel de M. Laurent ou du poëte est le mécanicien. Cette          épître à M. Laurent semble avoir été pour Delille le programme qu’il se posa, ou, si c’est          trop dire, l’écheveau qu’il tourna et dévida toute sa vie.</p><p>Le bannissement des jésuites laissait vacants beaucoup de colléges de France, et le jeune          maître de quartier du collège de Beauvais fut appelé comme professeur à celui            d’Amiens<note place="bottom" resp="author">On est déjà si loin de l’ancienne Université, qu’il n’est            pas inutile de rappeler que les colléges de Lisieux et de Beauvais étaient À Paris,            tandis que le collège d’Amiens était bien dans cette ville même.</note>, dans cette          patrie de Voiture, où Gresset vivait alors dévot et retiré. Delille ne manqua pas d’y          visiter ce spirituel poëte, de qui il tenait beaucoup plus qu’il ne le soupçonnait. Occupé          des <hi rend="i">Géorgiques</hi> de Virgile, il se croyait une muse grave : il ne savait          pas combien il était proche parent de <hi rend="i">Vert-Vert</hi>, et de quel danger          mortel les dragées seraient pour son talent. Gresset, qu’on avait essayé dans un temps          d’opposer à Voltaire, et dont Jean-Baptiste Rousseau exaltait les débuts, n’avait eu ni          assez de force de talent ni assez de pensée pour soutenir la lutte, et il avait été vite          jeté de côté. Delille arrivant, comme un autre Gresset, sur les derniers temps de          Voltaire, reprit, à quelques égards, le rôle manqué par le premier, et avec du brillant,          du mondain à force, rien du collège, mais peu de philosophie et de pensée, il réussit à          succéder en poésie au trône, encore imposant, qui devint aussitôt pour lui un tabouret          chez la reine.</p><p>En attendant, il succédait, au collège d’Amiens, à ces jésuites dont il allait introduire          en français les procédés de vers latins et tant de descriptions didactiques ingénieuses.          Rapin, Vanière, par les sujets comme par la manière, semblent avoir été ses maîtres ; il y          a du Père Sautel dans Delille.</p><p>Un discours sur l’<hi rend="i">Éducation</hi>, prononcé par Delille, en 1766, à une          distribution de prix du collège d’Amiens, marquerait, au besoin, combien peu d’idées la          prose fournissait à l’élégant diseur dans un sujet déjà fécondé par l’<hi rend="i">Émile</hi>. Les autres rares morceaux de prose qu’on a de l’abbé Delille, depuis son          éloge de la Condamine, lors de sa réception à l’Académie, jusqu’à son article La Bruyère          dans la <hi rend="i">Biographie universelle</hi>, ne démentent pas cette observation ;          agréables de tour et de récits anecdotiques, ils sont très-clair-semés d’idées. Son          morceau le plus capital, la préface des <hi rend="i">Géorgiques</hi>, est même en grande          partie traduite de Dryden, que Delille combat en un endroit, sans dire jusqu’à quel point          il en profite<note place="bottom" resp="author">Cette remarque est de M. Joseph-Victor Le          Clerc.</note>.</p><p>Du collège d’Amiens, le jeune professeur fut rappelé comme agrégé à Paris, et nommé pour          faire la classe de troisième au collège de La Marche : il y était encore lors de sa          réception à l’Académie, en 1774. Mais la disproportion entre cette gloire si littéraire,          si mondaine, et ces thèmes qu’il dictait encore, devenait trop criante, et l’amitié de          M. Le Beau, professeur d’éloquence latine au Collège de France, l’appela à professer,          comme suppléant d’abord, la poésie qui était comprise dans cette chaire.</p><p>La traduction des <hi rend="i">Géorgiques</hi> parut à la fin de l’année 1769 ; elle          était annoncée à l’avance par de nombreuses lectures dans les salons, que fréquentait déjà          beaucoup Delille. Le succès alla aux nues. C’était la mode de la nature ; on adorait la          campagne du sein des boudoirs. <hi rend="i">Les Géorgiques</hi> furent sur les toilettes          comme un volume de l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> ou comme le livre de l’<hi rend="i">Esprit</hi>  ; on crut lire Virgile. Le grand Frédéric déclara cette traduction une          œuvre <hi rend="i">originale</hi>. Voltaire s’éprit de <hi rend="i">Virgilius-Delille</hi>          (il était fort en sobriquets), et écrivit à l’Académie française pour l’y pousser (4 mars          1772)  : « Rempli de la lecture des <hi rend="i">Géorgiques</hi> de M. Delille, je sens          tout le prix de la difficulté si heureusement surmontée, et je pense qu’on ne pouvait          faire plus d’honneur à Virgile et à la nation. Le poëme des <hi rend="i">Saisons</hi> et          la traduction des <hi rend="i">Géorgiques</hi> me paraissent les deux meilleurs poëmes qui          aient honoré la France après <hi rend="i">l’Art poétique</hi>…… » La Harpe, dans <hi rend="i">le Mercure</hi>, célébra tout d’abord la traduction ; Fréron, dans <hi rend="i">l’Année littéraire</hi>, ne l’attaqua point ; s’il la trouva infidèle souvent, comme          reproduction du modèle, il convint qu’il était difficile de mieux tourner un vers, et ne          craignit pas d’y reconnaître <hi rend="i">le faire de Boileau</hi>. Clément de Dijon seul,          Clément <hi rend="i">l’inclément</hi>, comme dit Voltaire avec son volume d’<hi rend="i">Observations critiques</hi> (1771), que suivit bientôt un second volume de <hi rend="i">Nouvelles Observations</hi> (1772), vint troubler le succès du traducteur des <hi rend="i">Géorgiques</hi> et du poëte des Saisons. Saint-Lambert eut le crédit et le tort          d’obtenir un ordre pour faire conduire Clément au For-l’Évêque, et pour faire saisir          l’édition (encore sous presse) de sa critique. Le prétexte était que Clément disait sur            <hi rend="i">Doris</hi> certains mots, lesquels on aurait pu appliquer à madame          d’Houdetot. On fit des cartons à ces endroits, le livre parut, et tout le monde lut          Clément.</p><p>Il disait de bonnes choses, et tout ce qui se peut dire de judicieux de la part d’un          homme sérieux, instruit de l’antiquité, amateur du goût solide, mais que le rayon poétique          direct n’éclaire pas. Où se trouvait alors, est-il vrai de dire, ce rayon, ce sentiment du          style poétique, si l’on excepte Le Brun, qui en avait l’instinct, l’intention, et André          Chénier naissant, qui allait le retrouver ? Le Brun, d’ailleurs, n’était pas étranger à la          critique de Clément, son ami, à qui il avait confié sa traduction, encore inédite, de          l’épisode d’Aristée, pour être opposée à celle qu’en avait donnée Delille. Celui-ci, bon          et modeste, profita, dans les éditions suivantes, des critiques de Clément en ce qu’elles          lui paraissaient renfermer de juste, et il rendit sa traduction plus fidèle en bien des          points. Ce qu’il n’y a pas ajouté, et ce qui était incommunicable, à moins de l’avoir tout          d’abord senti, c’est un certain art et style poétique qui fait que, dans la lutte de poëte          à poëte, indépendamment de la fidélité littérale, des beautés du même ordre éclatent en          regard, et comme un prompt équivalent d’autres beautés forcément négligées. Delille est          élégant, facile, spirituel aux endroits difficiles, correct en général, et d’une grâce          flatteuse à l’oreille ; mais la belle peinture de Virgile, les grands traits fréquents,          cette majesté de la nature romaine :</p><quote xml:lang="lat"><l>… Magna parens frugum, Saturnia tellus,</l><l>Magna virum ;</l></quote><p>les vieux Sabins, les Umbriens laboureurs menant les bœufs du Clitumne ; cette antiquité          sacrée du sujet (<hi rend="i">res antiquae laudis et artis</hi>)  ; cette nouveauté et          cette invention perpétuelle de l’expression, ce mouvement libre, varié, d’une pensée          toujours vive et toujours présente, ont disparu, et ne sont pas même soupçonnés chez le          traducteur. On glisse avec lui sur un sable assez fin, peigné d’hier, le long d’une double          palissade de verdure, dans de douces ornières toutes tracées. M. de Chateaubriand a mieux          rendu notre idée que nous ne pourrions faire, quand il dit : « Son chef-d’œuvre est la          traduction des <hi rend="i">Géorgiques</hi>. C’est comme si on lisait Racine traduit dans          la langue de Louis XV. On a des tableaux de Raphaël merveilleusement copiés par Mignard. »          J’ajouterai qu’un grand paysage du Poussin, copié par Watteau, serait encore supérieur          (comme style) aux grands paysages de Virgile reproduits par le futur chantre des jardins          de Bagatelle, de Belœil et de Trianon. Quelque chose comme Poussin, par Watelet. Une villa          des collines d’Évandre, transportée à <hi rend="i">Moulin-Joli</hi>.</p><p>La question tant agitée de la traduction en vers des poëtes n’en est pas une pour nous.          Nul doute que si un vrai et grand poëte se mettait en tête de nous traduire Virgile,          Homère ou Dante, ou tel autre maître, il n’y réussît à force de temps et de soins, sinon          pour la lettre stricte, du moins pour le sentiment et la couleur. Mais à quoi bon ? Jamais          poëte de cette trempe ne s’enchaînera ainsi au char d’un autre. Il pourra s’y essayer par          moments ; il pourra dans sa jeunesse, un jour de loisir, détacher et agiter ce bouclier          suspendu, bander cet arc impossible, manier ce glaive de Roland. Mais, une fois sa force          essayée et reconnue, il l’emploiera pour son compte, et en se rappelant, en nous rappelant          par éclairs ses autres grands égaux, il sera lui-même.</p><p>Dans André Chénier, dans plusieurs des poëtes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui ont imité ou traduit des fragments de poëtes anciens, le          sentiment exquis du modèle, ce sentiment que je ne puis définir autrement que celui de          l’art même, se révèle à qui est fait pour l’apprécier, Il n’y a pas trace de ce genre de          sentiment chez Delille, qui a d’ailleurs, dans sa traduction, le mérite de l’élégance,          telle qu’on l’entend vulgairement, le mérite aussi de la continuité et de la longueur de          la tâche, et enfin celui d’avoir fait connaître agréablement aux femmes et à une quantité          de gens du monde un beau poème qui n’était pas lu.</p><p>En un mot, il a rendu, pour <hi rend="i">les Géorgiques</hi>, le même service à peu près          que l’abbé Barthélemy allait rendre pour la Grèce. Il a été, par sa traduction, une espèce          d’Anacharsis parisien de la campagne et de la poésie romaine.</p><p>Le grand succès des <hi rend="i">Géorgiques</hi> décida la vocation de Delille, si elle          n’était décidée déjà : il tourna au didactique et au descriptif. En entendant dernièrement          M. Ampère exposer, à propos des poèmes didactiques du moyen âge, l’histoire piquante de ce          genre, je pensais à Delille et me disais combien ce qui avait paru si neuf de son temps          était vieux sous le soleil. Le genre d’Hésiode, de Lucrèce, et de Virgile dans <hi rend="i">les Géorgiques</hi>, a chez eux sa simplicité, sa grandeur philosophique, sa          beauté pittoresque. Le didactique et le descriptif ne sont que l’abus et l’excès de ce          genre dans sa décadence, et quand l’esprit poétique s’en est retiré. Déjà, à Alexandrie,          on avait fait un poème des <hi rend="i">Pierres précieuses</hi> qu’on osa imputer à          Orphée. Dans la littérature latine, les poèmes de la Pêche, de la Chasse, les descriptions          sans fin de villes, de fleuves et de poissons, qu’on retrouve si souvent chez Ausone,          n’ont plus rien de cette beauté de peinture, de ces hautes vues et pensées, dont Lucrèce          et Virgile avaient fait la principale inspiration de leurs poèmes. Au moyen âge, le genre          dans son aridité s’étendit et foisonna. Que de poèmes sur les bêtes, oiseaux, pierres, que          de <hi rend="i">lapidaires, bestiaires, volucraires</hi>, de poèmes sur l’équitation, sur          le jeu d’échecs particulièrement, que Delille remaniait avec gentillesse après des          siècles, sans se douter de ses devanciers d’avant Villon ! Au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle Du Bartas, au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> le Père          Lemoyne et les jésuites, continuèrent, soit dans le didactique, soit dans le descriptif ;          mais ce qui s’était perpétué assez obscurément, comme dans les coulisses du siècle de          Louis XIV, revint sur la scène au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>. Delille ne fit          autre chose, toute sa vie, que travailler, polir, tourner, vernisser, monnayer, mieux          qu’aucun de ses contemporains, les matières de ce genre, y tailler, pour ainsi dire, des          meubles Louis XV et Louis XVI, des ornements de cheminée et de toilette, bons pour tous          les boudoirs, pour Bagatelle, je l’ai dit, pour Gennevilliers et Trianon. Il fabriqua, en          quelque sorte, les joujoux d’une époque encyclopédique, et, par lui, Lavoisier,          Montgolfier, Buffon, Daubenton, Lalande, Dolomieu, que sais-je ? eux et leurs sciences,          furent modelés en figurines de cire, et mis pour les salons en airs de serinette. Ainsi il          alla sans se douter de tout ce qui l’avait devancé dans cette carrière de poésie          technique. Le dernier triomphe, et comme le bouquet du genre, est aussi la dernière grande          production de Delille, <hi rend="i">les Trois Règnes</hi>, qu’on peut définir la mise en          vers de toutes choses, animaux, végétaux, minéraux, physique, chimie, etc.</p><p>Tout ce qu’on saurait imaginer de ressources, de grâces, de facilité, de hors-d’œuvre et          de main-d’œuvre (non pas d’art véritable) dans ce genre, il le déploya ; et le prestige,          malgré des protestations nombreuses, dura jusqu’à sa mort. La première moitié florissante          de l’existence de Delille, il ne faut pas l’oublier, est de 1770 à 89 ; il eut là près          d’une vingtaine d’années de succès, de faveur, de délices ; c’est au goût de ce moment du              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’il se rapporte directement. Si, de          1800 à 1813, il domina de sa renommée et décora de ses œuvres abondantes la poésie dite de            <hi rend="i">l’Empire</hi>, il ne fut rien moins lui-même qu’un poète de l’Empire. La          plupart des ouvrages publiés par lui à partir de 1800 avaient été composés ou du moins          commencés longtemps auparavant ; il les avait lus par fragments à l’Académie, au Collège          de France, dans les salons ; c’était l’esprit de ce monde brillant qui les avait inspirés          et caressés à leur naissance ; c’est le même esprit de ce monde recommençant, et enfin          rallié après les orages, qui les accueillit, lors de leur publication, avec un          enthousiasme auquel les sentiments politiques rendaient, il est vrai, plus de vie et une          nouvelle jeunesse. Le pathétique, chez Delille, alla en augmentant à travers le technique,          et il y eut sympathie de plus en plus vive de toute une partie de la société pour ce qui          semblait n’avoir dû être d’abord qu’un passe-temps de ses loisirs.</p><p>Nommé en 1772 à l’Académie, en même temps que Suard, Delille se vit rejeté ainsi que lui          par le roi, sous prétexte qu’il était trop jeune (il avait trente-quatre ans), mais en          réalité comme suspect d’encyclopédisme<note place="bottom" resp="author">On peut voir à ce sujet les            agréables Mémoires de Garat sur Suart, t. I, p. 325, 355, 362, etc.</note>. L’abbé          Delille encyclopédiste ! On lui fit bientôt réparation, et il fut reçu en 1774 à la place          de La Condamine. Le comte d’Artois, devenu l’un des protecteurs les plus affectueux du          poëte, le fit d’abord nommer chanoine de Moissac, dans le Quercy, puis il lui donna          l’abbaye de Saint-Severin, dépendante de la généralité d’Artois, et qui n’astreignait          qu’aux Ordres moindres. Aussi heureux qu’on pouvait l’être en ces heureuses années,          l’aimable poëte n’eut plus que des douceurs, qu’interrompaient à peine, de loin en loin,          quelques critiques épigrammatiques, des plis de rose. Les Mémoires du temps, la          Correspondance de Grimm, les <hi rend="i">Souvenirs</hi>, récemment publiés, de madame          Lebrun, nous le montrent dans toute la vivacité et la naïveté de sa gentillesse. Madame Le          Coulteux du Moley, chez qui il passait une partie de sa vie à la Malmaison, a tracé de lui          le plus piquant des portraits<note place="bottom" resp="author">Grimm, Correspondance, mai 1782.</note> :          « … Rien ne peut se comparer ni aux grâces de son esprit, ni à son feu, ni à sa gaieté, ni          à ses saillies, ni à ses disparates. Ses ouvrages même n’ont ni le caractère ni la          physionomie de sa conversation. Quand on le lit, on le croit livré aux choses les plus            sérieuses<note place="bottom" resp="author">Illusion du goût d’alors. Pour nous, les œuvres, la vie et            la personne du poëte sont devenues ressemblantes.</note> ; en le voyant, on jurerait          qu’il n’a jamais pu y penser ; c’est tour à tour le maître et l’écolier. Il ne s’informe          guère de ce qui occupe la société ; les petits événements le touchent peu ; il ne prend          garde à rien, à personne, pas même à lui. Souvent, n’ayant rien vu, rien entendu, il est à          propos : souvent aussi il dit de bonnes naïvetés ; mais il est toujours agréable…</p><p>« Sa figure, … une petite fille disait qu’elle était tout en zigzag. Les femmes ne          remarquent jamais ce qu’elle est, et toujours ce qu’elle exprime ; elle est vraiment          laide, mais bien plus curieuse, je dirais même intéressante. Il a une grande bouche, mais          elle dit de beaux vers. Ses yeux sont un peu gris, un peu enfoncés ; il en fait tout ce          qu’il veut, et la mobilité de ses traits donne si rapidement à sa physionomie un air de          sentiment, de noblesse et de folie, qu’elle ne lui laisse pas le temps de paraître laide.          Il s’en occupe, mais seulement comme de tout ce qui est bizarre et peut le faire rire ;          aussi le soin qu’il en prend est-il toujours en contraste avec les occasions : on l’a vu          se présenter en frac chez une duchesse, et courir les bois, à cheval, en manteau          court.</p><p>« Son âme a quinze ans, aussi est-elle facile à connaître ; elle est caressante, elle a          vingt mouvements à la fois, et cependant elle n’est point inquiète. Elle ne se perd jamais          dans l’avenir et a encore moins besoin du passé. Sensible à l’excès, sensible à tous les          instants, il peut être attaqué de toutes les manières ; mais il ne peut jamais être          vaincu….. Votre conversation l’attache, il est vrai ; mais il passe aussi fort bien deux          heures à caresser son cheval, que pourtant il oublie aussi quelquefois, ou bien à s’égarer          dans les bois où, quand il n’a pas peur, il rêve à la lune, a un brin d’herbe, ou, pour          mieux dire, à ses rêveries. » Elle conclut en disant : « C’est le poëte de Platon, un être          sacré, léger et volage. »</p><p>C’était du moins, à coup sûr, le plus aimable des causeurs et des hôtes familiers ; on se          l’enviait, on se l’arrachait. On l’enlevait quelquefois pour une semaine, et il se          laissait faire. On a dit de l’abbé Galiani que c’était un meuble indispensable à la          campagne par un temps de pluie ; à plus forte raison, et en tout temps, l’abbé Delille.          Madame Lebrun, qui nous le fait connaître à merveille, raconte qu’à la Malmaison, chez          madame du Moley, il était convenu, pour plus de liberté, qu’en se promenant dans les          jardins, on tiendrait à la main une branche de verdure, si l’on désirait ne pas se          chercher ou s’aborder : « Je ne marchais jamais sans ma branche, dit-elle ; mais je la          jetais bien vite, si j’apercevais l’abbé Delille. »</p><p>Madame Lebrun elle-même, avec sa facilité, son goût vif à peindre et sa séduction de          coloris, me semble avoir été, dans ce même monde, une <hi rend="i">chose légère</hi>,          assez semblable à l’abbé Delille. Elle peignait tout avec une singulière grâce, les          personnes, les cascades, d’après nature ou de souvenir, promptement, fraîchement, comme          Delille versifiait : « Nous allâmes d’abord voir, dit-elle, les cascatelles de Tivoli,          dont je fus si enchantée que ces messieurs ne pouvaient m’en arracher. Je les crayonnai          aussitôt avec du pastel, désirant colorer l’arc-en-ciel qui ornait ces belles chutes          d’eau. » Ce mot me fait l’image de son talent, et de celui surtout du poëte son ami. Tous          les endroits qui n’étaient qu’au pastel, et qui brillaient comme des fleurs, se sont          fanés.</p><p>Dans cette société de M. de Vaudreuil, de M. de Choiseul-Gouffier, du prince de Ligne, du          duc de Bragance, des Bouflers, des Narbonne, des Ségur, au milieu de ces conversations          charmantes où nul plus que lui n’étincelait, Delille croyait aimer la campagne et ne          rêvait qu’à la peindre. M. Villemain, en une de ses leçons, a remarqué qu’on se trouvait          alors si bien dans le salon, qu’on mettait au plus la tête à la fenêtre pour voir la          nature ; … et encore, c’était du côté du jardin. Il y avait pourtant, dans le poëte, un          certain fonds naïf sous la coquetterie du dehors, et il était sérieusement crédule dans          son prétendu amour des champs, comme La Fontaine par exemple, s’il avait cru aimer la            cour<note place="bottom" resp="author"><p>Un homme de goût, qui dans sa jeunesse put étudier de près ce              que de loin on confond, me fait remarquer que chez Saint-Lambert, au milieu de la              roideur et de la monotonie qui nous choquent aujourd’hui, on saisirait un amour des              champs, un sentiment de la nature tout autrement vrai que chez Delille. Saint-Lambert              avait été élevé à la campagne ; il y avait vécu. Sa description de l’été, par exemple,              et de la Canicule, a bien de l’énergie et de la vérité ; elle se couronne par ces              beaux vers :</p><p>Tout est morne, brûlant, tranquille ; et la lumière</p><p>Est seule              en mouvement dans la nature entière.</p></note>. Volney tenait de d’Holbach une          anecdote qui ne peint pas moins Delille que Diderot, deux figures si diverses<note resp="author">Lettres inédites de Volney, dans Bodin, <hi rend="i">Recherches sur              l’Anjou</hi>.</note> : « On venait de vanter le bonheur de la campagne devant          Diderot ; sa tête se monte, il veut aller passer du temps à la campagne : où ira-t-il ? Le          gouverneur du château de Meudon arrive en visite ; il connaît Diderot, il apprend son          désir ; il lui assigne une chambre au château. Diderot va la voir, en est enchanté, il ne          sera heureux que là : il revient en ville, l’été se passe sans qu’il retourne là-bas.          Second été, pas plus de voyage. En septembre, il rencontre le poëte Delille qui l’aborde          en disant : « Je vous cherchais, mon ami ; je suis occupé de mon poëme ; je voudrais être          solitaire pour y travailler. Madame d’Houdetot m’a dit que vous aviez à Meudon une jolie          chambre où vous n’allez point. »  — « Mon cher abbé, écoutez-moi : nous avons tous une          chimère que nous plaçons loin de nous ; si nous y mettons la main, elle se loge ailleurs.          Je ne vais point à Meudon, mais je me dis chaque jour : J’irai demain. Si je ne l’avais          plus, je serais malheureux. »  — Delille aurait été un peu embarrassé, je pense, si          Diderot l’avait pris au mot, et il se serait vite ennuyé de cette chambre solitaire. La          campagne fut toujours, si l’on peut dire, le <hi rend="i">dada</hi> de l’abbé Delille ; il          en parlait, même aveugle, comme d’un charme présent. Bernardin de Saint-Pierre, dans une          lettre à sa femme, raconte que l’abbé Delille est venu s’asseoir près de lui à          l’Institut : « Je l’ai trouvé si aimable et si amoureux de la campagne, dit-il, et il m’a          fait des compliments qui m’ont causé tant de plaisir, que je lui ai offert de venir à          Éragny… »  — Après bien des lectures à l’Académie et dans les soupers, le poëme des <hi rend="i">Jardins</hi>, premier fruit raffiné de ce goût champêtre, parut en 1782, et          n’eut pas de peine à fixer toute l’attention, alors si prompte.</p><p>Nous aurions peu de chose à en dire de nous-même, qui n’eût déjà été mieux dit par des          contemporains. La Harpe, après en avoir entendu des extraits, le jugeait par avance <hi rend="i">un ouvrage dont les idées sont un peu usées, mais plein de détails            charmants</hi><note place="bottom" resp="author">Correspondance.</note> L’auteur de <hi rend="i">l’Année littéraire</hi>, qui d’ailleurs allégea toujours sa férule pour Delille,            prononçait<note place="bottom" resp="author">1782 ; lettre VIII.</note> que le poëme de l’abbé Delille          était un véritable jardin anglais : « On pourrait, dit-il, être tenté de croire que le          poëme est construit de morceaux détachés et de pièces de rapport réunies sous le même          titre. Les idées y semblent jetées au hasard, déchiquetées par petits couplets qu’étrangle          à la fin une sentence<note place="bottom" resp="author">Je citerai encore ce passage judicieux : « On            convient assez généralement que la manière de M. l’abbé Delille n’est ni grande ni            large ; que souvent même elle est froide et pénible. La grâce paraît être son caractère            distinctif, mais c’est la grâce plus ingénieuse que naturelle de Boucher. Souvent il            substitue l’esprit au sentiment, plus souvent il émousse et affaiblit le sentiment par            l’esprit qu’il y mêle. Il affecte assez fréquemment dans son style ces tours précieux            qui ressemblent aux mines des coquettes. Un autre défaut considérable de la manière de            M. l’abbé Delille, c’est une vaine apparence de richesse et d’abondance qui ne consiste            que dans des mots accumulés ou des énumérations fatigantes….. » (<hi rend="i">Année              littéraire</hi>, 1782, lettre VIII.)</note>. » Ce reproche est fondamental à l’égard          de Delille et tient à la nature même de son procédé. Lorsqu’il débuta dans le monde, on ne          songeait qu’à des morceaux, et tout dépendait du succès d’une lecture. Il alla droit à cet          écueil et s’y complut. Rivarol disait de lui : « Il fait un sort à chaque vers, et il          néglige la fortune du poème ! » Quand Delille avait achevé quelque portion descriptive,          quelque morceau, il avait coutume de dire : « Eh bien, où mettrons-nous ça maintenant ? »          On le voit, c’était moins un poème qu’il composait, qu’un appartement, en quelque sorte,          qu’il ornait et meublait selon la fantaisie ou l’occurrence.</p><p>Le <hi rend="i">Mercure</hi>, qui donna sur <hi rend="i">les Jardins</hi> un pur article            d’ami<note place="bottom" resp="author">Juin 1782. L’article n’est pas de La Harpe.</note>, nous montre          quelle était alors dans le monde la vraie situation du poète, en ces mots : « Voici le          moment que la critique attendait pour se venger de ce <hi rend="i">dupeur d’oreilles</hi>,          dont le débit enchanteur la réduisait au silence. M. l’abbé Delille respecte toutes les          réputations, applaudit à tous les talents, ménage l’amour-propre de tout le monde ;          n’importe ! on affligera le sien, si l’on peut ; c’est la règle. Pense-t-il être          impunément le poète le plus aimable et le plus aimé ? » Ce caractère inoffensif et          bienveillant de l’abbé Delille le rendit, jusque bien avant dans la Révolution, étranger à          toutes les querelles. Il n’était pas encyclopédiste, et il voyait Diderot, et il récitait          des vers, près de Roucher qu’on lui comparait encore, aux déjeuners de l’abbé Morellet. Il          n’était ni gluckiste ni picciniste, au grand déplaisir de Marmontel qui, dans son poème de            <hi rend="i">l’Harmonie</hi>, disait :</p><quote><l>L’abbé Delille avec son air enfant</l><l>Sera toujours du parti triomphant :</l></quote><p>épigramme que Delille réfuta suffisamment dans la seconde moitié de sa vie, en étant du          parti des malheureux<note place="bottom" resp="author">J’emprunte cette pensée à M. Michaud, à qui j’en            dois, sur ce sujet, beaucoup d’autres, puisées surtout dans sa spirituelle            conversation.</note>.</p><p>La critique la plus célèbre qui parut contre les <hi rend="i">Jardins</hi> est celle de          Rivarol, c’est-à-dire le Dialogue du <hi rend="i">Chou</hi> et du <hi rend="i">Navet</hi>,          qui se plaignent d’avoir été oubliés par l’abbé-poète dans ses peintures de luxe :</p><quote><l>Le navet n’a-t-il pas, dans le pays latin,</l><l>Longtemps composé seul ton modeste festin,</l><l>Avant que dans Paris ta muse froide et mince</l><l>Égayât les soupers du commis et du prince ?</l><l>…………………………………….</l><l>Je permets qu’au boudoir, sur les genoux des belles,</l><l>Quand ses vers pomponnés enchantent les ruelles,</l><l>Un élégant abbé rougisse un peu de nous,</l><l>Et n’y parle jamais de navels et de choux.</l><l>Son style citadin peint en beau les campagnes ;</l><l>Sur un papier chinois il a vu les montagnes,</l><l>La mer à, l’Opéra, les forêts à Longchamps,</l><l>Et tous ces grands objets ont ennobli ses chants.</l><l>Ira-t-il, descendu de ces hauteurs sublimes,</l><l>De vingt noms roturiers déshonorer ses rimes,</l><l>Et, pour nous renonçant au musc du parfumeur,</l><l>Des choux, qui l’ont nourri lui préférer l’odeur ?</l><l>Papillon en rabat, coiffé d’une auréole,</l><l>Dont le manteau plissé voltige au gré d’Éole,</l><l>C’est assez qu’il effleure, en ses légers propos,</l><l>Les bosquets et la rosé, et Vénus et Paphos.</l><l>La mode, au vol changeant, aux mobiles aigrettes,</l><l>Semble avoir pour lui seul fixé ses girouettes ;</l><l>Sur son char fugitif où brillent nos Laïs,</l><l>L’ennemi des navets en vainqueur s’est assis,</l><l>Et ceux qui pour Jeannot abandonnent Préville</l><l>Lui décernent déjà le laurier de Virgile.</l></quote><p>Il courut dans le temps une épigramme qui piqua, dit-on, le poète plus que la pièce même          de Rivarol ; on la peut lire dans les <hi rend="i">Mémoires secrets</hi> (23 décembre          1782). Piron l’eût écrite s’il eût vécu ; c’est une protestation un peu crue du <hi rend="i">Dieu des Jardins</hi> contre les oripeaux du poète <hi rend="i">glacé</hi>.          Ducis, vers le munie temps, écrivait à Thomas au retour d’une course dans les montagnes du          Dauphiné, et plein encore de l’impression magnifique qu’il en avait rapportée : « Le poème          des <hi rend="i">Jardins</hi>, dont vous me parlez avec tant de goût, avec le goût de          l’âme qui est le bon, ne m’a point donné de ces émotions-là. » Un peu avant la publication          et au sortir d’une séance de l’Académie où Delille avait lu des morceaux, le même Ducis          écrivait : « Parlons un peu du poème des <hi rend="i">Jardins</hi>  ; on ne peut pas se          tromper sur le charme de la lecture. Quelle perfection de vers ! quelles tournures !          quelle brillante exécution ! C’est véritablement <hi rend="i">le petit chien qui secoue            des pierreries</hi>. » Ainsi, en y regardant bien, on verrait qu’à chaque époque toutes          les opinions sur les talents vivants sont représentées, exprimées. On les oublie ensuite,          et on croit les retrouver pour son compte, en supposant chez les contemporains une          unanimité d’admiration qui n’a jamais existé.</p><p>Notre opinion particulière sur <hi rend="i">les Jardins</hi>, si on nous la demande, est          que, toutes réserves faites sur l’art et le style en poésie, nous aimons encore cet          agréable poème, un des plus frais ornements de la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La <hi rend="i">sensibilité</hi>, qui y perce par endroits, est          bien celle qu’on voulait alors, un peu de mélancolie comme assaisonnement de beaucoup de          plaisir. On relit avec une sorte de surprise, toujours flatteuse, l’épisode du jeune          Potaveri, l’apostrophe à Vaucluse, et, sous la forme plus complète dans laquelle le poème          fut publié en 1800, la belle invocation aux bois dépouillés de Versailles. Mais, il faut          en convenir, jamais on n’y trouve d’accents comme ceux d’André Chénier, par exemple,          chantant également Versailles et ses triples <hi rend="i">cintres d’ormeaux</hi> :</p><quote><l>    Les chars, les royales merveilles,</l><l>    Des gardes les nocturnes veilles,</l><l>Tout a fui : des grandeurs tu n’es plus le séjour…</l></quote><p>L’épisode du vieillard du Galèse est hors de prix à côté du poème des <hi rend="i">Jardins</hi>  ; et, dans notre langue, <hi rend="i">l’Élysée de la Nouvelle            Héloïse</hi>, avec sa peinture, la première si neuve, reste le bosquet sacré d’où          Delille n’a fait que tailler des boutures. La Fontaine lui-même, déjà, dans le <hi rend="i">Songe de Vaux</hi>, avait introduit et fait parler <hi rend="i">Hortésie</hi>          ou <hi rend="i">l’art des jardins</hi>, qui dispute le prix à <hi rend="i">Palatiane,            Appellanire</hi> et <hi rend="i">Calliopée</hi> (les arts de l’architecture, de la          peinture et de la poésie). Quoique ce morceau soit de sa première et un peu fade manière,          on y trouve des traits tels que Delille n’en a pas assez connu, comme, par exemple, quand          Hortésie étant introduite devant les juges et ne parlant point encore, ceux-ci eurent          beaucoup de peine à ne se pas laisser corrompre <hi rend="i">aux charmes même de son            silence</hi>. Dans <hi rend="i">les Amours de Psyché</hi>, La Fontaine a aussi décrit          les merveilles naissantes de Versailles : les vers, le plus souvent techniques, sont          parfois éclairés d’un reflet d’âme inattendu, que je ne retrouve pas à travers le bel          esprit de Delille :</p><quote><l>L’onde, malgré son poids, dans le plomb renfermée,</l><l>Sort avec un fracas qui marque son dépit,</l><l>Et plaît aux écoutants, plus il les étourdit.</l><l>Mille jets, dont la pluie alentour se partage,</l><l>Mouillent également l’imprudent et le sage.</l></quote><p>Malgré les critiques qu’on fit des <hi rend="i">Jardins</hi>, Delille ne continua pas          moins d’être le plus brillant et le plus enfant gâté des poëtes. Il ne publia rien de          nouveau jusqu’après la Révolution ; mais il travailla dès lors, et par fragments toujours,          à la plupart des ouvrages qui parurent ensuite coup sur coup à dater de 1800.          M. de Choiseul-Gouffier l’emmena ou plutôt l’enleva sur le vaisseau qu’il montait comme          ambassadeur à Constantinople<note place="bottom" resp="author">Voir les articles biographiques de Delille            par Amar et par M. Tissot. — Dans l’<hi rend="i">Histoire de la vie et des travaux              politiques du comte d’Hauterive</hi>, par M. le chevalier Artaud, au chapitre III, on            peut lire une agréable anecdote ; <hi rend="i">L’abbé Delille et le            Janissaire</hi>.</note>. Delille visita Athènes, composa des morceaux de son poëme de            <hi rend="i">l’Imagination</hi> aux rivages de Byzance. Une lettre écrite par lui en          France sur son voyage était à l’instant un événement de société ; un bon mot qu’il avait          dit sur des pirates fit fortune. Sa vue s’affaiblissait déjà ; ce soleil lumineux et cette          blancheur des murailles du Levant lui causaient plus de souffrance que de joie. A son          retour en France, il reprit sa vie mi-partie studieuse et distraite, et la Révolution          seule la vint troubler.</p><p>Delille vit la Révolution avec les sentiments qu’on peut aisément supposer, et tout          d’abord il s’écarta. Il alla passer l’été de 89 en Auvergne, près de sa mère qui vivait,          et dans toutes sortes de triomphes. Quand il revint, il y avait eu le 14 juillet et le 5          octobre. Il écrivait à madame Lebrun, bientôt réfugiée à Rome : « La politique a tout          perdu, on ne cause plus à Paris. » Il n’émigra point pourtant ; mais inoffensif,          généralement aimé, se couvrant du nom de Montanier-Delille, et de plus en plus rapproché          de sa gouvernante, qui passa bientôt pour sa nièce<note place="bottom" resp="author">L’abbé de Tressan,            mal reçu d’elle un jour, ne put s’empêcher de dire à Delille : « Quand on choisit ses            nièces, on les devrait mieux choisir. »  — On trouvera à la fin de cet article une note            contradictoire au sujet de madame Delille : une personne respectable qui l’a beaucoup            connue a cru que l’opinion était à redresser sur son compte.</note> et devint plus tard          sa femme, il baissait la tête en silence durant les années les plus orageuses. Il quitta          sa tonsure et mit des sabots. Cette époque de sa vie est assez obscure, et l’esprit de          parti qui s’en est mêlé plus tard n’a pas aidé à l’éclaircir. Les royalistes ont exalté          son courage, d’avoir ainsi bravé, par sa présence, les tyrans et les bourreaux : l’honnête          M. Amar l’a comparé à Vernet se faisant attacher au mât du navire dans l’orage, pour être          jusqu’au bout témoin de ce qu’il aurait à peindre. On a cité son Dithyrambe qui lui avait          été demandé pour la fête de l’Être Suprême, et dont plusieurs vers étaient la satire des          oppresseurs. M. Tissot a judicieusement, selon moi, discuté ce point, et rabattu des          exagérations qu’on en a faites après coup<note place="bottom" resp="author">On a positivement affirmé que            les deux meilleures strophes de son fameux Dithyrambe furent récitées par lui au Collège            de France bien avant la Révolution, qu’elles furent même imprimées dès 1776, et ne            purent être par conséquent une inspiration de la Terreur.</note>. Ce qu’il y a de          certain, c’est que Chaumette protégea Delille ; ce qui le protégeait surtout, c’était son          humeur, sa gloire chère à tous dès le collège, son air enfant, son gentil caractère ;          souris qui joue dans l’antre du lion ; épagneul que la griffe terrible épargne. Jamais un          poëte capable de porter ombrage et suspect de sonner la trompette d’alarme n’aurait ainsi          échappé : André Chénier mérita de mourir. <hi rend="i">Les serins chantent dans les            cages</hi>, a dit l’autre Chénier de Delille ; du moins ce serin charmant, qu’on trouva          dans le palais fumant du sang des maîtres, et qu’on aurait voulu faire chanter, le serin,          disons-le à son honneur, fut triste et ne chanta pas<note place="bottom" resp="author">Dans les <hi rend="i">Souvenirs de la Terreur</hi>, par M. George Duval (t. III, p. 317 et suiv.),            on peut lire une anecdote sur l’abbé Delille après le 10 août ; c’est au sujet d’une            certaine réclamation qu’il fait de ses meubles confisqués parmi ceux du château de            Bellevue, où il avait un logement. Le caractère gentil et peureux de l’abbé, et sa            facilité d’oubli, s’y retrouvent assez au naturel.</note>.</p><p>Delille ne quitta Paris qu’après le 9 thermidor, c’est-à-dire au moment où c’était plutôt          le cas de rester ; et, une fois parti, il ne parut occupé que de rentrer le plus tard          possible et à son corps défendant, comme s’il eût boudé contre son cœur. Cette bizarrerie          est restée inexpliquée. On a dit plaisamment qu’une faute de français, un <hi rend="i">cuir</hi> d’un membre du Comité de salut public qu’il rencontra, le fit s’écrier :          « Décidément on ne peut plus habiter ce pays-ci. » On a raconté non moins plaisamment<note resp="author">M. Michaud, en tête du recueil des <hi rend="i">Poésies</hi> de Delille,            1801.</note> que l’abbé de Cournand, alors son ami, et qui depuis crut lui jouer un          mauvais tour en retraduisant <hi rend="i">les Géorgiques</hi>, étant de garde aux          Tuileries, reconnut le poëte qui se promenait malgré sa mise en arrestation au logis,          qu’il fit mine de le vouloir reconduire chez lui au nom de la loi, et que depuis lors          Delille avait peur de la garde nationale et de l’abbé de Cournand. Delille était encore à          la rentrée publique du Collége de France, le 1<hi rend="sup">er</hi> frimaire an III, et y          récitait des vers. Le 15 ventôse, sa présence était accueillie aux Écoles normales avec          des applaudissements réitérés. On a pensé que la préférence accordée au poëte Le Blanc          pour les récompenses nationales (17 floréal an III) l’aurait mortifié et décidé au départ.          Peut-être sa gouvernante, qui avait pris sur lui un empire absolu, espérait-elle, en le          retenant à Paris, se faire dès lors épouser. Peut-être, voyant la Révolution, sinon close,          du moins sur le retour, songeait-il, en émigrant (bien qu’un peu tard), à se mettre en          règle avec l’avenir. Quoi qu’il en soit, lorsqu’on essayait de sonder ses vrais motifs et          qu’on lui parlait de revenir à Paris, il demandait toujours si l’abbé de Cournand y était          encore. Dès qu’il y avait quelque chose de sérieux, il s’en tirait volontiers ainsi, par          une plaisanterie et une gentillesse<note place="bottom" resp="author"><p>Quand il eut épousé sa              gouvernante, il allait lui-même au-devant de ses souvenirs d’abbé, en plaisantant sur              ce qu’il aurait été fait clerc, et peut-être sous-diacre, <hi rend="i">mais par                l’évêque de Noyon</hi>, et l’évêque de Noyon ne faisait rien de sérieux. — L’abbé              Delille eut de tout temps son abbé de Cournand attaché à lui comme une puce à              l’oreille pour le harceler ; il se vengeait par maint bon mot. Ils passèrent leur vie              à se faire des niches. En 89, l’abbé de Cournand, très-avancé dans la Révolution,              parlait, écrivait pour le mariage des prêtres, et Delille disait de lui, en parodiant              la chanson :</p><p>Cournand pleure, Cournand crie,</p><p>Cournand veut qu’on le              marie.</p><p>Et il ajoutait (ce que je cache au bas de la page)  :</p><p>Et de ses              larges flancs voit sortir à longs flots</p><p>Tout un peuple d’abbés, pères d’abbés              nouveaux !</p><p><hi rend="i">It nigrum campis agmen</hi> !  — Voilà le vrai Delille              causant. Il jouait, batifolait perpétuellement avec son esprit, <hi rend="i">comme un                chat avec un marron</hi>  ; c’est M. Villemain qui dit cela.</p></note>.</p><p>Delille gagna à ce parti pris d’un exil tout volontaire des sentiments plus vifs que          d’habitude, et le droit d’exhaler une inspiration plus profonde qu’il n’en avait marqué          jusqu’alors. L’inspiration directement religieuse ne fut jamais la sienne ; l’inspiration          puisée dans la nature avait été une de ses prétentions et de ses illusions plutôt qu’une          source véritable. Il n’avait pas connu l’amour, point de passion de cœur, peu d’ardeur de          sens, du moins rien de pareil ne s’entrevoit dans le détail de toutes ses coquetteries et          de ses caresses de beau monde<note place="bottom" resp="author">Il faut tout dire : on a pourtant cité de            lui un fils naturel ou adultérin, né d’une relation toute bourgeoise.</note>. Enfin,          grâce aux tourmentes publiques et à l’impression qui en resta sur son cœur, une          inspiration réelle lui vint ; il se fit le poëte du passé, des infortunes royales, le          poëte du malheur et de la pitié. Cette veine de larmes, en fécondant la seconde partie de          ses œuvres, donna à sa renommée poétique un caractère sérieux et touchant, que salua avec          transport la société renaissante, et qui couronna dignement sa vieillesse.</p><p>De Saint-Diez dans les Vosges, patrie de madame Delille, où il alla d’abord et où il          acheva la traduction de <hi rend="i">l’Enéide</hi>, Delille partit pour la Suisse. Presque          aveugle, il entrevoyait pourtant, et les beautés de la nature lui arrivaient çà et là          gaiement dans un rayon. De près, il ne voyait les objets qu’avec sa grande loupe, grains          de sable et cailloux. A Bâle, fut-il en effet témoin du bombardement de Huningue et y          apprit-il à décrire le jeu de la bombe :</p><quote><l>De son lit embrasé, tantôt l’affreuse bombe, etc. ?</l></quote><p>Grave question. On a avancé cela dans une note de ses ouvrages, mais qui n’est pas de          lui. Lors du bombardement, il était déjà à Glairesse. Habitant ce village, il dut à          l’aspect de l’île de Saint-Pierre d’ajouter dans son poëme de <hi rend="i">l’Imagination</hi> le morceau sur Jean-Jacques. Ainsi, à chaque pause de son exil, il          allait décrivant et ajoutant quelque pièce à ses anciens cadres. Il passa de la Suisse à          la petite cour du duc de Brunswick, où il travailla à son poëme de <hi rend="i">la            Pitié</hi>. A Darmstadt, il avait visité <hi rend="i">incognito</hi> les jardins du          prince dessinés et calqués dans le temps, livre en main, sur le poëme. A Gœttingue, il          avait connu l’illustre Heyne, qui lui en fit les honneurs, et qui même le consulta,          dit-on, sur un passage de l’Enéide. Vous figurez-vous bien le tète-à-tête de ces deux          hommes ? tout le clinquant de l’antiquité et tout son or pur. A Hambourg, il rencontra          Rivarol, plus à sa taille, et se réconcilia avec lui. Ils se dirent des choses          plaisantes ; ils échangèrent leurs tabatières<note place="bottom" resp="author">Diomède et Glaucus, <hi rend="i">Iliade</hi>, VI.</note> ; ce fut un assaut de grâce ; du coup, un bourgeois,          là présent, eut presque de l’esprit. Il s’y dépensa plus de bons mots en un quart d’heure,          que durant des siècles de la Ligue hanséatique.</p><p>C’est un trait bien honorable et distinctif du talent et du caractère de Delille, d’avoir          su, sans y prendre garde, lasser la malice et désarmer l’agression. Le Brun, parlant de          Fréron dans <hi rend="i">la Métempsycose</hi>, avait dit :</p><quote><l>Mais il prôna l’ingénieux Delille,</l><l>Qui, sous le fard se donnant pour Virgile,</l><l>Si bien lima son vers mince et poli,</l><l>Que le grand homme est devenu joli.</l><l>Ainsi masquant de grâces fantastiques</l><l>Le noble auteur des douces <hi rend="i">Géorgiques</hi>,</l><l>Par trop d’esprit il n’eut qu’un faux succès…</l><l>Oh ! que Le Franc a bien fui cet excès !</l></quote><p>Dans une épigramme de date postérieure, Le Brun semble s’adoucir, et il convient que,          nonobstant Marmontel, Saint-Lambert et Lemierre,</p><quote><l>L’adroit et gentil émailleur</l><l>Qui brillanta <hi rend="i">les Géorgiques</hi>,</l><l>Des poëtes académiques</l><l>Delille est encor le meilleur.</l></quote><p>Enfin dans d’autres épigrammes suivantes, il se montre tout à fait apaisé, et le nom de          Delille ne revient plus qu’en éloges. Ainsi Marie-Joseph Chénier, qui, dans une petite          épitre au poëte émigré rentrant :</p><quote><l>Marchand de vers, jadis poëte,</l><l>Abbé, valet, vieille coquette,</l><l>Vous arrivez, Paris accourt, etc. ;</l></quote><p>avait été satirique des plus âpres, n’hésita pas à lui rendre bientôt dans son <hi rend="i">Tableau de la Littérature</hi>, des hommages consciencieux et réfléchis.</p><p>Pendant que Delille courait l’Allemagne, et de là passait en Angleterre, on se demandait          en France de ses nouvelles avec un intérêt qu’attestent toutes les feuilles du temps. Le          premier réveil de l’attention littéraire s’occupait à son sujet. Lalande (décembre 96)          donnait dans <hi rend="i">la Décade</hi> une espèce de petit bulletin de ses voyages et de          ses poëmes entamés ou terminés. On traduisait du <hi rend="i">Mercure allemand</hi> de          Wieland, un article de Bottiger sur le poëte dont la réputation grossissait chaque jour à          distance. L’Institut national lui faisait écrire pour le prier de rentrer en son sein, et          ce ne fut qu’après trois ans d’un silence par trop boudeur, qu’on le remplaça dans la <hi rend="i">section</hi> de poésie. Enfin, de Londres, où il venait de traduire en dix-huit          mois <hi rend="i">le Paradis perdu</hi>, il laissa échapper une seconde édition,          très-augmentée, du poëme des <hi rend="i">Jardins</hi>, et <hi rend="i">l’Homme des            Champs</hi> (1800), dont l’impression était retardée depuis trois ans.</p><p>On publia, vers ce temps, un recueil de ses poésies diverses et fragments, auquel          M. Michaud ajouta une notice biographique, car on était avide des moindres détails. Les            <hi rend="i">extraits</hi> de Fontanes au <hi rend="i">Mercure</hi> et de Ginguené à <hi rend="i">la Décade</hi>, sur <hi rend="i">l’Homme des Champs</hi>, étaient insérés dans          le volume ; on tâchait d’y réfuter les critiques, d’ailleurs fort modérées et          respectueuses, de Ginguené<note place="bottom" resp="author">Je trouve dans l’extrait de Ginguené que            l’homme d’esprit réfuté aux premières lignes de la préface de <hi rend="i">l’Homme des              Champs</hi>, M. de M., est <hi rend="i">Sénac de Meilhan</hi>  ; ce qui me paraît plus            vraisemblable que <hi rend="i">M. de Mestre</hi>, qu’on lit dans beaucoup d’éditions            subséquentes de Delille.</note>. Bref, Delille entrait vivant dans la gloire          incontestée, et prenait rang parmi ceux qui règnent.</p><p>Cette monarchie, bien suffisamment légitime, où il allait s’asseoir, ne se déclarait pas          moins par certaines attaques démesurées et désespérées, et qui étaient en petit comme les          conspirations républicaines de même date contre Bonaparte.</p><p>En regard du trophée poétique que lui dressaient ses amis, il parut une brochure          intitulée <hi rend="i">Observations classiques et littéraires sur les Géorgiques            françaises, par un Professeur de belles-lettres</hi> (an IX). Il y était dit : « Comment          se flatter de ramener l’opinion sur un ouvrage qui, même avant la publicité, était <hi rend="i">dévoué à l’apothéose</hi> ? » On y supputait que, dans un ouvrage de 2, 642          vers, il se trouvait :</p><list><item>643 répétitions,</item><item>558 antithèses,</item><item>498 vers symétriques,</item><item>294 vers surchargés,</item><item>164 vers léonins.</item><item>Total : 2, 157.</item></list><p>En tête du volume se voyait une caricature d’après le dessin d’un élève de David. Le          poète, en costume d’abbé, tournait le dos à la Nature et dirigeait ses pas et sa lorgnette          vers le Temple du mauvais Goût. Des farfadets lui présentaient des hochets et des          guirlandes. Sa chatte Raton était à ses pieds ; il se couvrait la tête d’un parasol, et on          lisait au-dessous ces deux vers de <hi rend="i">l’Homme des Champs</hi>  :</p><quote><l>Majestueux Été, pardonne à mon silence !</l><l>J’admire ton éclat, mais crains ta violence.</l></quote><p>M. Emile Deschamps, dans sa spirituelle préface des <hi rend="i">Études françaises et            étrangères</hi>, et nous tous, railleurs posthumes de Delille, nous sommes venus tard,          et n’avons, même là-dessus, rien inventé.</p><p>Il ne rentra en France que deux ans après, en 1802, pendant l’impression du poème de <hi rend="i">la Pitié</hi>. L’apparition de ce livre fut un événement politique<note resp="author">Les circonstances sociales s’en mêlèrent et y mirent le sens. D’ailleurs,            à la politique proprement dite, est-il besoin de le dire ? Delille n’y avait jamais rien            entendu. Un jour (à Londres, je crois), dans un dîner où était l’abbé Dillon, il avait            jasé sur ce chapitre à tort et à travers. Quand il eut fini, l’abbé Dillon lui dit :            « Allons, l’abbé, il faudra que vous nous mettiez tout cela en vers, pour nous le faire            avaler. »</note>. Absent et plus hardi de loin, Delille avait été dans quelques vers          jusqu’à invoquer la vengeance des rois de l’Europe contre la France : cela sortait de la          pitié. Il avait toutefois insisté pour que les vers restassent. De près, il sentit le          péril. Six vers, qu’il ne désavoua pas, furent, sans façon, substitués par un ami plus          sage, et qui prit sur lui d’ôter au poète l’embarras de se rétracter. A cela près,          l’inspiration de <hi rend="i">la Pitié</hi> ne parut pas moins suffisamment royaliste et          bourbonienne. On peut voir dans les notes de M. Fiévée à Bonaparte (avril 1803) le          frémissement de colère qu’excitait autour du Consul un succès impossible à réprimer. Il y          eut une brochure intitulée <hi rend="i">Pas de pitié pour la Pitié</hi> ! de Carrion-Nisas          ou de quelque autre pareil. On n’y approuvait du poème que les six vers qui avaient été          substitués à ceux de Delille<note place="bottom" resp="author">Mais rien n’égale, comme violence et            infamie, un certain pamphlet intitulé <hi rend="i">Examen critique du, poème de la              Pitié, précédé d’une Notice sur les faits et gestes de l’auteur et de son              Antigone</hi> (Paris, 1803). L’anonyme, qui paraît avoir connu depuis longtemps            Delille, s’attache, en ennemi intime, à flétrir toute sa vie ; il fait d’ailleurs de la            publication de <hi rend="i">la Pitié</hi> un crime d’État, et le dénonce au Gouvernement            consulaire. Quelques anecdotes, toujours suspectes, ne rachètent pas suffisamment, même            pour les curieux et indifférents, l’odieux de semblables libelles.</note>. A partir de          ce moment, les ouvrages amassés en portefeuille par Delille se succédèrent rapidement et          dans un flot de vogue ininterrompu : <hi rend="i">l’Enéide</hi>, 1804 ; <hi rend="i">le            Paradis perdu</hi>, 1805 ; <hi rend="i">l’Imagination</hi>, 1806 ; <hi rend="i">les            Trois Règnes</hi>, 1809 ; <hi rend="i">la Conversation</hi>, 1812. C’était le fruit des          vingt années précédentes ; de plus, Delille aveugle ne sortait guère, et, en tutelle de sa          femme, versifiait sans désemparer.</p><p>Tous ces ouvrages, excepté le dernier, le poème de <hi rend="i">la Conversation</hi>,          eurent un succès de vente et de lecture dont il est piquant de se souvenir. Les livres de          Delille se tiraient d’ordinaire à vingt mille exemplaires, pour la première édition. L’<hi rend="i">Enéide</hi>, par exception, se publia à cinquante mille exemplaires. Elle fut          achetée à l’auteur quarante mille francs d’abord, bien grande somme pour le temps. En          tout, ce n’était pourtant que deux volumes, qu’on gonfla et qu’on doubla de notes. Dans          les châteaux, dans les familles, en province, partout, abondaient les poèmes de Delille ;          on y trouvait, sous une forme facile et jolie, toutes choses qu’on aimait à apprendre ou à          se rappeler, des souvenirs classiques, des allusions de collège à la portée de chacun, des          épisodes d’un romanesque touchant, des noms historiques, des infortunes ou des gloires          aisément populaires, des descriptions de jeux de société ou d’expériences de physique, des          notes anecdotiques ou savantes, qui formaient comme une petite encyclopédie autour du          poëme, et vous donnaient un vernis d’instruction universelle. Enfant, j’ai connu le manoir          où en 1813, pour charmer les vacances d’automne, on avait dans le grand salon un jeu de            <hi rend="i">solitaire</hi>, un orgue avec des airs nouveaux ; on apportait quelquefois          une <hi rend="i">optique</hi> pour voir les insectes ou les vues des capitales. Un volume          de Delille était sur la cheminée, et, sans aucun décousu, on passait de l’insecte de          l’optique à <hi rend="i">l’araignée de Pellison</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Imagination</hi>, chant VI.</note>. Mais si, le doigt s’égarant, on remontait dans le          volume à quelques pages de là, si on lisait à haute voix le portrait de Jean-Jacques :</p><quote><l>Hélas ! il le connut ce tourment si bizarre,</l><l>L’écrivain qui nous fit entendre tour à tour</l><l>La voix de la raison et celle de l’amour, etc. ;</l></quote><p>oh ! alors, comme l’émotion croissante succédait ! comme on chérissait le poëte et celui          qu’il nous peignait en vers si tendres, et comme ce pauvre et sensible Jean-Jacques          devenait l’entretien de toute une heure !  — à moins que quelqu’un pourtant, ouvrant <hi rend="i">les Trois Règnes</hi> qui étaient à côté, ne tombât sur le <hi rend="i">Jeu de            raquette</hi>, ce qui en donnait l’idée et faisait diversion.</p><p>Aujourd’hui encore, si, à la campagne, un jour de pluie, vers une fin d’automne,          reprenant le volume négligé, on retrouvait tout d’abord (sujet de circonstance) <hi rend="i">le Coin du feu</hi>, celui de <hi rend="i">l’Homme des Champs</hi> ou celui des            <hi rend="i">Trois Régnes</hi>, diversement spirituels ou touchants, on serait charmé à          bon droit, on s’étonnerait d’avoir pu être si sévère pour le gracieux poëte, et l’on          s’écrierait en relisant la page : <hi rend="i">Son génie est là</hi> !</p><p>Je n’aborderai pas en particulier chacun des ouvrages publiés par Delille à dater de          1800 ; ce serait répéter à chaque examen nouveau les mêmes critiques, les mêmes éloges, et          je n’aurais guère rien à en dire d’ailleurs qui n’ait été trouvé par des contemporains          mêmes. Ginguené a jugé <hi rend="i">l’Homme des Champs</hi> avec un mélange de sévérité et          de bienveillance qui fait honneur à son esprit et à la critique de son temps. Geoffroy,          quoique du même parti politique que Delille, s’est montré beaucoup plus sévère dans la          nouvelle <hi rend="i">Année littéraire</hi> qu’il essaya alors, et il ménagea moins          l’aimable auteur que l’ancienne <hi rend="i">Année littéraire</hi> ne l’avait fait.          Fontanes, bien qu’ami du poëte et défenseur du poëme, cacha sous beaucoup d’éloges des          critiques moins détaillées, mais au fond à peu près les mêmes que celles de Ginguené, et          qui acquièrent sous sa plume favorable une autorité nouvelle. Ginguené encore a jugé dans            <hi rend="i">la Décade</hi> la traduction de <hi rend="i">l’Énéide</hi>, et cette fois          sa sévérité plus rigoureuse va chercher les négligences et le faux jusque dans les          moindres replis de ce faible ouvrage<note place="bottom" resp="author"><p>« Le traducteur, dit-il, ajoute              de son chef à la description de la tempête dont les Troyens sont assaillis en quittant              la Sicile :</p><p>Son mât seul un instant se montre à nos regards !</p><p>Aux regards              de qui ? A quoi pensait-il donc en faisant ce vers ? Avait-il imité cette tempête de              Virgile pour la placer dans un autre ouvrage ?… Aurait-il ensuite replacé dans sa              traduction cette imitation libre, sans songer à en retirer ce qu’il y avait mis              d’étranger ? Il faut bien qu’un si inconcevable <hi rend="i">quiproquo</hi> ait une              cause. Quelle tête anti-virgilienne que celle qui médite pendant plus de trente ans              une traduction de <hi rend="i">l’Enéide</hi>, et qui y laisse subsister dès la seconde              centaine de vers une telle marque d’oubli ! »</p></note>. Les amis de Delille se          rejetaient sur quelques morceaux où ils admiraient un grand mérite de difficulté vaincue,          l’épisode d’Entelle et de Darès, et en général la description des <hi rend="i">jeux</hi>.          Bientôt <hi rend="i">la Décade</hi> cessant, le parti philosophique perdit son organe          habituel en littérature et son droit public de contradiction : le champ libre resta aux          éloges. Même dans ces éloges des amis triomphants de Delille, nous retrouverions toutes          les critiques suffisantes sur l’absence de composition et les hasards de marqueterie de          ses divers ouvrages. M. de Feletz a écrit le lendemain de sa mort : « J’oserai dire qu’il          a été plus heureusement doué encore comme homme d’esprit que comme grand poète. » En y          mettant moins de <hi rend="i">prenez-y-garde</hi>, nous ne dirions guère autrement. Mais          il convient d’insister sur une seule objection fondamentale qui embrasse tous les ouvrages          et l’ensemble du talent de Delille : nous lui reprocherons de n’avoir eu ni l’art ni le          style poétique.</p><p>Racine et Boileau l’avaient à un haut degré, bien que cette qualité, chez eux, ne soit          pas aisément distincte de la pensée même et se dissimule sous l’élégance d’une expression          d’ordinaire assez voisine de l’excellente prose. C’est là ce qui a égaré leurs          successeurs, qui, en croyant être de leur école en poésie, n’ont pas vu qu’ils ne leur          dérobaient pas le vrai secret, et qu’ils n’étaient ou que correctement prosaïques ou que          fadement élégants. Tout ce que Boileau se donnait de peine et d’artifice pour élever son          vers, qui souvent ne renfermait qu’une simple idée de bon sens, et pour le tenir au-dessus          de la prose, mais dans un degré qui ne choquât pas, est inouï. Un mot bien sonnant, pris          en une acception un peu neuve, une inversion bien entendue, une quantité de petits secrets          qui nous fuient dans ses vers devenus proverbes, mais qui furent nouveaux une fois et          frappants, lui servaient à composer son style.</p><quote><l>De Styx et d’Achéron peindre les noirs torrents,</l></quote><p>ne lui paraissait pas du tout la même chose que s’il avait mis : <hi rend="i">Du Styx, de            l’Achéron</hi>  ; et il sentait juste. En un mot, Boileau suppléait par une quantité de          moyens savants, et depuis assez inaperçus, au rare emploi qu’il faisait et qu’on faisait          en son temps, de la métaphore et de l’image. Son vers voisin de la prose, et qui en était          si distinct pour Racine et pour lui, ressemble, j’oserai dire, à ces digues de Hollande          qui paraissent au niveau de la mer et qui pourtant n’en sont pas inondées. Le              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne se douta pas de cela. On y reprocha          même à Boileau des fautes de grammaire qui souvent, chez lui, n’étaient que des nécessités          ou des intentions de poésie. Ce qui est vrai à mon sens, c’est que le genre de style          poétique de Boileau et même de Racine avait besoin d’être modifié après eux pour être          vraiment continué. Pour rester poétique, la prose montant comme elle fit au siècle de          Jean-Jacques et de Buffon, il fallait changer de ton et hausser d’un degré les moyens du          vers. Boileau, je n’en doute pas, revenant à la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, eût fait ainsi et eût été au fond un novateur en style poétique,          comme il le fut de son temps. Delille n’eut rien de tel. Il ne comprit pas de quelle          réparation il s’agissait. Les modifications matérielles qu’il apporta à la versification,          ses enjambements et ses découpures ne furent que des gentillesses sans conséquence, et qui          n’empêchèrent pas chez lui, en somme, le rétrécissement de l’alexandrin. De style neuf et          souverainement construit, il n’en eut pas. Sa seule direction fut un vague instinct de          mélodie et d’élégance à laquelle sa plume cédait en courant. Du commerce des anciens il ne          rapporta jamais ce sentiment de l’expression magnifique et comme religieuse, ce voile de          Minerve, où chaque point, touché par l’aiguille des Muses, a sa raison sacrée.</p><p>On l’a comparé à Ovide. Le docte et élégant auteur des Métamorphoses, comme ne craint pas          de l’appeler M. de Maistre, est bien supérieur à Delille en invention, en idées. Mais, par          beaucoup de côtés et de détails, le rapport existe. Ovide, par exemple, en était venu à ne          faire du distique qu’une paire de vers tombant deux à deux, tandis qu’auparavant, et          surtout chez les plus anciens, comme Catulle, la phrase poétique se déroulait libre à          travers les distiques. Delille et son école en étaient ainsi venus à accoupler deux à deux          les alexandrins.</p><p>La différence entre Ovide et Catulle est un peu la même qu’entre Delille et André          Chénier. Ovide a de l’esprit, de l’abondance, de jolis vers, de jolies idées, mais du          prosaïsme, du délayage. Jamais, par exemple, l’inspiration ne lui viendra de terminer une          pièce de vers, comme celle de Catulle à Hortalus, par cette image et ce vers tout          poétique, tournure imprévue, concise et de grâce suprême, comme André Chénier fait          souvent ; oubli du premier sujet dans une image soudaine et finale qui fait rêver :</p><quote xml:lang="lat"><l>Huic manat tristi conscius ore rubor.</l></quote><p>Jamais l’idée ne serait venue à André Chénier d’intituler le premier chant d’un poème de          l’Imagination : L’homme sous le rapport intellectuel.</p><p>Delille est le metteur en vers par excellence. Tout ce qui pouvait passer en vers lui          semblait bon à prendre. Les vers même tous faits, il les dérobait sans scrupule à qui lui          en lisait, et il les glissait dans ses poèmes. Il en prit un certain nombre à Segrais, à          Martin, pour ses Géorgiques, et Clément en a fait le relevé. Il en prit à l’abbé Du Resnel          de fort beaux pour l’Homme des Champs<note place="bottom" resp="author">Quels qu’ils soient, aux objets            conformez votre ton, etc.</note>, à Racine fils pour le Paradis perdu. Il disait          quelquefois après une lecture : « Allons, il n’y a rien là de bon à prendre. » Mais la          prose surtout, la prose était pour lui de bonne prise. On aurait dit d’un petit abbé          féodal qui courait sus aux vilains : rime en arrêt, il courait sus aux prosateurs.          Aveugle. non pas comme Homère ni comme Milton, mais comme La Motte, au rebours de celui-ci          qui mettait les vers de ses amis en prose, Delille mettait leur prose en vers. Il venait          de réciter à Parseval-Grandmaison un morceau dont l’idée était empruntée de Bernardin de          Saint-Pierre, ce que Parseval remarqua : « N’importe ! s’écria Delille ; ce qui a été dit          en prose n’a pas été dit. » Les élèves descriptifs de Delille avaient tous, plus ou moins,          contracté cette habitude, cette manie de larcin, et M. de Chateaubriand raconte          agréablement que Chênedollé lui prenait, pour les rimer, toutes ses forêts et ses          tempêtes ; l’illustre rêveur lui disait : « Laissez-moi du moins mes nuages ! »</p><p>Les poésies fugitives de Delille n’ont rien de ce qui donne à tant de petites pièces de          l’antiquité le sceau d’une beauté inqualifiable. Ce sont d’agréables madrigaux, de faciles          et ingénieuses bagatelles, mais qui n’approchent pas du tour vif et galant des          chefs-d’œuvre de Voltaire en ce genre. On aime pourtant à se souvenir des jolis vers à          mademoiselle de B., âgée de huit jours, qui remontent à 1769 :</p><quote><l>…………………………………</l><l>Tous les êtres naissants ont un charme secret :</l><l>Telle est la loi de la nature.</l><l>Ces ormeaux orgueilleux, leur verte chevelure,</l><l>M’intéressent bien moins que ces jeunes boutons</l><l>Dont je vois poindre la verdure,</l><l>Ou que les tendres rejetons</l><l>Qui doivent du bocage être un jour la parure.</l><l>Le doux éclat de ce soleil naissant</l><l>Flatte bien plus mes yeux que ces flots de lumière</l><l>Qu’au plus haut point de sa carrière</l><l>Verse son char éblouissant.</l><l>L’été si fier de ses richesses,</l><l>L’automne qui nous fait de si riches présents,</l><l>Me plaisent moins que le printemps,</l><l>Qui ne nous fait que des promesses.</l></quote><p>Rousseau a dit, par une pensée toute semblable, dans une page souvent citée : « La terre,          parée des trésors de l’automne, étale une richesse que l’œil admire, mais cette admiration          n’est pas touchante ; elle vient plus de la réflexion que du sentiment. Au printemps, la          campagne presque nue n’est encore couverte de rien ; les bois n’offrent point d’ombre, la          verdure ne fait que poindre, et le cœur est touché à son aspect. En voyant renaître ainsi          la nature, on se sent ranimer soi-même ; l’image du plaisir nous environne ; ces compagnes          de la volupté, ces douces larmes, toujours prêtes à se joindre à tout sentiment délicieux,          sont déjà sur le bord de nos paupières. Mais l’aspect des vendanges a beau être animé,          vivant, agréable, on le voit toujours d’un œil sec. Pourquoi cette différence ? C’est          qu’au spectacle du printemps l’imagination joint celui des saisons qui le doivent suivre ;          à ces tendres bourgeons que l’œil aperçoit, elle ajoute les fleurs, les fruits, les          ombrages, quelquefois les mystères qu’ils peuvent couvrir… » Le poète versificateur avait          encore ici puisé l’inspiration dans la prose, et, bien qu’avec une liberté heureuse, il          s’était souvenu de Rousseau<note place="bottom" resp="author">M. Barbier parle, dans son <hi rend="i">Examen critique des Dictionnaires historiques</hi>, d’un ouvrage inédit de Charles            Remard, libraire d’abord, puis bibliothécaire à Fontainebleau : « M. Remard, dit-il, m’a            communiqué un manuscrit de sa composition, intitulé <hi rend="i">Supplément nécessaire              aux Oeuvres de J. Delille</hi>, etc., dans lequel il met en évidence les emprunts            innombrables qu’a faits ce poète à une foule d’auteurs qui ont traité avant lui les            mêmes sujets. » L’inventaire, s’il est complet, serait en effet singulièrement curieux à            connaître et guiderait utilement le lecteur dans ce véritable magasin de          poésie.</note>.</p><p>Delille ne rencontra qu’une fois (en 1803) Bonaparte, qui, dit-on, lui fit des avances et          fut repoussé par un mot piquant. Ses biographes, sous la Restauration, ont assez amplifié          ce refus<note place="bottom" resp="author">M. Méneval, dans ses <hi rend="i">Souvenirs</hi> (t. I, p.            156), cite une requête en vers adressée à Bonaparte par le libraire de Delille, et il            l’attribue sans hésiter à celui-ci ; mais les vers sont si mauvais qu’on a le droit d’en            douter.</note>. Ce qu’il y a de certain, c’est que Delille, entouré d’un monde plutôt          royaliste, resta en dehors de la faveur impériale. Sa femme, jalouse de l’ascendant          qu’elle avait sur lui, ne contribuait pas peu à le tenir soigneusement à l’écart de la          puissance nouvelle. Delille était faible et avait besoin d’être conduit. Cette influence          domestique qui s’exerçait sur lui sans relâche, et qui parfois rabaissait son brillant          talent à un usage presque mercenaire, ôtait quelque dignité à sa vieillesse. Il récitait          des vers au Lycée pour dix louis : on l’avait pour son ramage, comme on a à la soirée un          chanteur. Mais le prestige de la renommée et l’idée de génie rachetaient tout. S’il          paraissait à l’Académie pour y réciter quelque morceau ; si, au Collège de France où          M. Tissot le remplaçait, il revenait parfois faire une apparition annoncée à l’avance, et          débiter quelque épisode harmonieux, les larmes et l’enthousiasme n’avaient plus de          mesure : on le remportait dans son fauteuil, au milieu des trépignements universels :          c’était Voltaire à la solennité d’<hi rend="i">Irène</hi>  ; les adieux d’un chanteur          idolâtré reçoivent moins de couronnes.</p><p>Ainsi il alla gardant et multipliant en quelque sorte ses grâces incorrigibles jusque          sous les rides<note place="bottom" resp="author">Expression de M. Villemain. Voir au Discours sur la            Critique, premiers <hi rend="i">Mélanges</hi>, une des plus jolies papes qu’on ait            écrites sur Delille.</note>. Cette sémillante et spirituelle laideur devenait, à la          longue, grandeur et majesté. Les critiques avaient cessé ; du moins elles se faisaient en          conversation et ne s’imprimaient plus. La traduction de <hi rend="i">l’Enéide</hi> et le          poème de <hi rend="i">l’Imagination</hi> étaient désignés pour les prix décennaux par des          voix non suspectes. Il n’arrivait plus que des hommages. Vers 1809, un <hi rend="i">Nouvel            Art poétique</hi>, par M. Viollet-le-Duc, petit poëme dirigé contre les descriptifs, et          qui n’atteignait Delille qu’indirectement et sans le nommer, parut presque un          attentat.</p><p>Il mourut d’apoplexie dans la nuit du  1<hi rend="sup">er</hi> au 2 mai 1813. Son corps          resta exposé plusieurs jours au Collège de France, sur un lit de parade, la tête couronnée          de laurier et le visage légèrement peint. Tous ceux qui habitaient Paris à cette époque          ont mémoire de son convoi, qui balança celui de Bessières.</p><p>Les choses ont bien changé, et de grands revers ont suivi ce triomphe alors unanime, d’un          nom poétique qui du moins vivra. Quant à nous, de bonne heure adversaire, et qui pourtant          le comprenons, sur la tombe de ce talent brillant et spirituel que nous ne croyons pas          avoir insulté ni dénigré aujourd’hui, près de l’autel renversé de ce poète qui régna et          que nous venons de juger sans colère, en présence de celui<note resp="author">M. de Lamartine.</note> qui règne après lui, et dont la faveur, si l’on veut, a aussi          quelques illusions ; en face de cet autre<note place="bottom" resp="author">M. Victor Hugo.</note> qui ne          règne ni ne se soumet, mais qui combat toujours, et nous souvenant de plusieurs encore que          nous ne nommons pas, il nous semble hardiment que nous pouvons redire : « Non, dans la          tentative qui s’est émue depuis lui, non, nous tous, nous n’avons pas tout à fait erré. La          poésie était morte en esprit, perdue dans le délayage et les fadeurs : nous l’avons          sentie, nous l’avons relevée, les uns beaucoup, les autres moins, et si peu que ce soit          dans nos œuvres, mais haut dans nos cœurs ; et l’Art véritable, le grand Art, du moins en          image et en culte, a été ressaisi et continué ! »</p><p> 1<hi rend="sup">er</hi> Août 1837.</p><p>(Peu après la première publication de ce morceau dans la <hi rend="i">Revue des Deux            Mondes</hi>, nous reçûmes de la part d’une personne honorable, qui avait beaucoup connu          madame Delille, quelques observations que nous nous faisons un devoir de consigner ici :          « Je viens, monsieur, écrivait-on, de lire votre article sur Delille ; je n’appellerai pas          de votre arrêt, quoique bien rigoureux : mais sur la foi de qui imprimez-vous que <hi rend="i">pour dix louis il récitait des vers au Lycée</hi> ? Ah ! monsieur !… Je          n’aurais rien dit de quelques injurieuses allégations contre sa veuve. C’est chose          convenue d’en faire une seconde Thérèse Le Vasseur… Je l’ai bien connue, et jusqu’à sa          mort, moi qui vous parle ici, monsieur, et dans ma vie entière déjà longue, je n’ai jamais          rencontré son égale, cœur et âme ; ses dernières années se sont éteintes dans les plus          amères épreuves, sans qu’un seul jour elle ait démenti le noble nom confié à son honneur ;          mais, je l’avoue, elle avait les inconvénients de ses qualités, une franchise indomptable          surtout, qui lui a valu la plupart de ses ennemis : l’ingratitude a fait les autres. — Je          n’ai nul intérêt, monsieur, dans cette protestation posthume ; mais vous me paraissez          digne de la vérité, et je viens de la dire. — Au reste, si vous teniez aux détails <hi rend="i">réels</hi> de la vie intime de Delille, je vous offre le manuscrit laissé par          sa veuve… » Ce manuscrit nous a été communiqué, en effet, par la confiance de la personne          qui l’a entre les mains, et nous en avons tenu compte dans cette réimpression. Il renferme          plus d’une particularité naïve et piquante qui s’en pourrait extraire, notamment          d’abondants détails sur l’enfance de Delille, sur sa mère qui se nommait madame          Marie-Hiéronyme Bérard de Chazelle. On y lit le très-amusant récit d’un voyage que fit          l’abbé Delille, en 1786, à Metz, à Pont-à-Mousson, à Strasbourg, reçu dans chaque ville          par les gouverneurs, par les colonels à la tête de leurs régiments, par les maréchaux de          Stainville et de Contades au sein de leurs états-majors, et commandant lui-même <hi rend="i">les petites guerres</hi>. Dans une bonne édition complète de Delille, on aurait          à profiter de ce manuscrit, qui nous apprend aussi quelque chose sur sa veuve. Sans y rien          trouver qui réfute directement les traits semés dans cet article, nous avons pu y voir des          marques d’une nature franche, dévouée, sincère, et il nous a paru très-concevable en effet          que ceux qui ont connu madame Delille l’aient jugée autrement que le monde, les          indifférents, ou les simples amis littéraires du poète. Quant à l’anecdote des dix louis          qui aurait paru presque odieuse, nous la réduirons à sa valeur en dégageant notre pensée.          Nous avons voulu dire simplement que, quand Delille donnait une séance au Lycée, celle          séance était rétribuée, comme pareille chose se pratique tous les jours pour d’autres          artistes estimables, chanteurs, acteurs ; il n’y a, en fait, aucun mal moral à cela. On          n’en a prétendu tirer qu’une remarque de goût.)</p><p> — On peut voir, dans les <hi rend="i">Notes et Sonnets</hi> qui font suite aux <hi rend="i">Pensées d’août</hi>, un sonnet adressé à M. Molé en remerciement d’un            bienfait, d’un secours qu’il accorda, sur notre information, à la sœur de madame Delille            qui vivait encore à cette date, et dans un état de gêne voisin de la misère.</p></div></body>
</text>
</TEI>

