<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mézeray I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-05-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-05-30"><head>I.</head><dateline>Lundi 30 mai 1853.</dateline><p><pb n="195" xml:id="p195"/>Il y a quelques années que, passant à Dijon, je                        fis visite à l’un de ces hommes savants et modestes comme la province en                        renfermait beaucoup autrefois et comme il y en a quelques-uns encore : cet                        homme de mérite, qui s’était de tout temps occupé d’histoire, et qui avait                        publié lui-même des <hi rend="i">Annales</hi> estimées<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Je veux parler de M. Frantin, auteur des <hi rend="i">Annales du Moyen Âge</hi> et d’une édition des <hi rend="i">Pensées</hi> de Pascal, la meilleure qu’on eût faite avant la                                restitution du texte. Cette édition vient d’être réimprimée, en                                tenant compte des textes originaux (1853). — M. Frantin, dans une                                lettre qu’il m’a fait l’honneur de m’adresser depuis le présent                                article, réitère avec précision son jugement sur Mézeray dans les                                termes suivants :</p><quote><p rend="indent">Il est vrai que, parmi                                    tant de réputations à peu près éteintes qu’on a relevées de nos                                    jours, je me suis étonné que l’on n’eût point encore pensé au                                    vieux Mézeray. En réimprimant sa grande <hi rend="i">Histoire</hi>, il faudrait la faire précéder de <hi rend="i">L’Avant-Clovis</hi>, commenter les premiers siècles                                    (car les matériaux n’en étaient point connus du temps de                                    Mézeray) ; mais de saint Louis à Louis XIII, je ne crois pas                                    qu’aucun de nos historiens égale Mézeray pour l’exactitude, le                                    profond jugement, et la vivacité de la narration. C’est une                                    œuvre nécessaire et qui ferait la réputation d’un littérateur,                                    puisque aujourd’hui nous en sommes réduits à faire notre                                    inventaire, dernière œuvre des siècles                            littéraires.</p></quote></note>, avait les in-folio de Mézeray ouverts                        sur sa table, et, me voyant y jeter les yeux, il me dit : <quote>« En                            province nous avons encore le temps de lire. Eh bien ! j’ai beaucoup                            examiné <pb n="196" xml:id="p196"/>et comparé, et je puis vous assurer                            qu’à partir d’une certaine date de notre histoire (car je ne parle pas                            des premiers siècles et des premières races), Mézeray est encore notre                            meilleur historien. »</quote> Ce jugement m’était resté dans la pensée,                        lorsque peu après je rencontrai une réimpression d’une partie de l’<hi rend="i">Histoire de France</hi> de Mézeray, <hi rend="i">Le Règne de                            Henri III</hi>, que venait de publier en province M. le pasteur Scipion                            Combet<note place="bottom" resp="author">[NdA] Alais, 1844-1846, 3 vol., in-8.</note>,                        en y joignant une notice sur Mézeray qui confirmait de tout point les idées                        du premier juge. Cette coïncidence m’a frappé, et je me suis dit que pour                        que deux esprits sérieux, appliqués, travaillant en conscience et loin du                        bruit, l’un à Dijon et dans un ordre d’idées et de considérations                        catholiques, l’autre à Alais dans la communion protestante, que pour que ces                        deux esprits, ayant fait chacun de Mézeray une étude spéciale, se fussent                        ainsi rencontrés dans une opinion commune, il fallait que l’historien, à                        bien des égards, le méritât. Je n’ai pas la prétention ici d’ajouter à leurs                        raisons, ni même d’adhérer à une préférence si déclarée : pour en avoir le                        droit, il faudrait avoir fait les mêmes comparaisons et avoir exploré                        lentement les mêmes chemins. Je suis de ceux auxquels il suffit de ne point                        faire de faux pas en courant. Je n’aborderai guère Mézeray que par les côtés                        qui sont sensibles à tous dès qu’on le considère. Dans les jugements assez                        sévères et dédaigneux que nos historiens du dix-neuvième siècle ont aimé à                        porter de leurs devanciers, Mézeray a toujours obtenu une exception ; son                        talent, sa franchise, une certaine naïveté véridique l’ont préservé. On n’a                        peut-être pas assez rendu justice à son bon sens, à ses vues, à ses                        recherches ; sa vieille couleur du moins a parlé de loin et a souri ; il a                        été respecté de ceux qui savent peindre, de M. Augustin <pb n="197" xml:id="p197"/>Thierry comme de M. de Chateaubriand. Voyons-le donc un                        peu chez lui, avec ses qualités propres et dans son courant de récit ;                        prenons-le à sa vraie date comme un contemporain de Corneille, et comme                        étant avec Rotrou l’un des derniers Gaulois.</p><p>Né en 1610 au village et à la ferme d’Houay près d’Argentan en                        Basse-Normandie, il se nommait Eudes de son nom, et appartenait à une                        famille et à une race originale. Fils d’un chirurgien, il avait pour frère                        aîné Jean Eudes qui fut de l’Oratoire et en sortit pour fonder la                        congrégation des <hi rend="i">Eudistes</hi>, homme d’une piété vive et                        zélée, qui excellait à enfoncer l’aiguillon de l’amour divin, même au cœur                        des tièdes. Il était, nous dit Huet qui l’avait beaucoup connu, et qui même                        s’était senti dévotement enflammé par lui pendant une semaine sainte, il                        était d’un naturel <hi rend="i">hardi et ardent</hi> ; nulle considération                        ne l’arrêtait lorsqu’il s’agissait des intérêts de Dieu et de la charité. Il                        était capable de saintes imprudences. Mézeray était le second de trois                        fils ; son plus jeune frère, appelé d’Houay, de la ferme de ce nom, devint                        habile chirurgien et accoucheur à Argentan ; il y fut nommé échevin et y                        soutint en cette qualité la prérogative municipale. On raconte que                        M. de Grancey, gouverneur d’Argentan, voulant faire démolir une vieille tour                        ou beffroi qui renfermait l’horloge de la ville, l’échevin d’Houay résista                        au nom des bourgeois ; et, comme le gouverneur, étonné du feu qu’il y                        mettait, lui demandait : <hi rend="i">Qui êtes-vous</hi> ? il répondit :                            <quote>« Nous sommes trois frères, adorateurs de la vérité et de la                            justice : le premier la prêche, le second l’écrit, et moi je la                            soutiendrai jusqu’au dernier soupir. »</quote></p><p>Le nom de Mézeray était celui d’un canton, d’un <hi rend="i">réage</hi>,                        selon l’expression du pays, où la famille Eudes possédait quelque pièce de                            terre<note place="bottom" resp="author">[NdA] On lit dans un chapitre de Huet (<hi rend="i">Origines de Caen</hi>), où il donne l’étymologie des noms                            de plusieurs lieux de Normandie tirés du latin : <quote>« <hi rend="i">Mazure, Maceries</hi>. — <hi rend="i">Mézeray, Maceriatum</hi>,                                lieu bâti à pierre sèche. »</quote></note>. Le jeune Mézeray <pb n="198" xml:id="p198"/>fit de brillantes études à l’université de Caen,                        et de là il vint à Paris où, sous les auspices de son compatriote                        Des Yveteaux, il comptait débuter dans la poésie. Il avait une grande                        facilité à rimer ; mais Des Yveteaux lui parla là-dessus comme aurait pu                        faire Malherbe, et, démêlant mieux son génie, lui conseilla de s’appliquer                        de préférence à la politique et à l’histoire. En attendant, il lui fit                        obtenir une place de commissaire des guerres, disent les uns, ou d’officier                        pointeur dans l’armée des Flandres, disent les autres. Quoi qu’il en soit,                        Mézeray servit pendant deux ou trois campagnes, et, lorsqu’il quitta                        brusquement sa place, il y avait gagné du moins d’avoir vu la guerre d’assez                        près pour en savoir la langue et en comprendre les opérations : cela lui                        servit plus tard comme historien. Il revint à Paris, résolu d’y embrasser la                        profession toute libre d’auteur et de bel esprit. On dit qu’il s’exerça dès                        lors dans la satire et dans le pamphlet, et qu’il en retira assez de profit                        pour pouvoir s’appliquer ensuite à de plus sérieux ouvrages. S’enfermant au                        collège de Sainte-Barbe vers l’âge de vingt-sept à vingt-huit ans, il se mit                        à lire les anciens historiens et à méditer de composer une <hi rend="i">Histoire de France</hi> dans un goût tout nouveau. Il continuait d’y                        joindre quelque besogne de commande pour subsister. L’excès de travail le                        fit tomber dangereusement malade. Le cardinal de Richelieu,                            <quote>« appliqué à découvrir, nous dit d’Olivet, tout ce qu’il y avait                            de mérites cachés dans les galetas de Paris »</quote>, apprit en même                        temps le nom, les projets, la maladie du jeune historien, et sur-le-champ                        lui envoya cinq cents écus d’or (d’autres disent deux cents) dans une bourse                        ornée de ses armes (1640).</p><p><pb n="199" xml:id="p199"/>On a voulu voir dans cette libéralité du puissant                        ministre envers le futur historien une bonne grâce intéressée, une sorte de                        carte de visite par laquelle il lui recommandait son nom auprès de la                        postérité et de l’avenir. Si cela était, une telle avance serait trop                        honorable à la cause des lettres pour devoir être reprochée à l’homme d’État                        qui en sentirait si bien la grandeur et la portée durable. Mézeray, d’humeur                        caustique et franche, plaisanta plus d’une fois, dit-on, de ce bienfait, et                        il semblait dire qu’en retour, s’il avait eu à écrire sur le cardinal, il                        aurait dû lui payer tribut en retranchant quelque chose de la vérité.                        Laissons ces railleries et voyons l’acte en lui-même : il est noble et                        délicat, il est bien d’une époque où de grandes choses se firent et où l’on                        sentait le prix de les bien représenter. Mézeray, avant d’en plaisanter                        entre amis comme il faisait plus tard, commença par en être reconnaissant.                        Encouragé par ce regard et par ce suffrage, il se remit activement à                        l’œuvre, et le tome I<hi rend="sup">er</hi> de son <hi rend="i">Histoire de                            France</hi>, avec tout l’ensemble d’images et de portraits qui la                        recommandent, put paraître en 1643, l’année même de la victoire de Rocroi et                        dans les premiers mois de la régence.</p><p>L’ouvrage, qui portait gravé au frontispice le portrait équestre de                        Louis XIII avec une inscription des plus magnifiques en l’honneur de ce roi,                        était dédié à la reine régente. Primitivement et dans la pensée de l’auteur,                        il avait dû l’être au cardinal de Richelieu. En parcourant les papiers du                        fonds Mézeray à la Bibliothèque impériale, j’ai rencontré<note place="bottom" resp="author">[NdA] Manuscrits de Mézeray, <hi rend="i">Mélanges</hi>,                            tome XVIII.</note> cette première dédicace non employée et mise au                        rebut, et j’en donnerai quelque chose ici, parce que c’est justice et que                        l’inspiration de cette grande œuvre historique, qui ne parut que sous <pb n="200" xml:id="p200"/>la régence, doit se rapporter à l’âge et au règne                        précédent. Mézeray disait donc à Richelieu dans cette dédicace toute                        légitime et qui n’a point été publiée :</p><quote><p rend="indent">Monseigneur,</p><p/><p rend="indent">Étant si heureux que de vivre sous l’empire du plus grand                            des rois et sous l’administration de Votre Éminence, j’ai pensé que                            c’était une louable témérité de tenter quelque chose de grand et                            d’entreprendre un ouvrage digne de la gloire que vous avez acquise à la                            France. <hi rend="i">En ce temps</hi>, monseigneur, <hi rend="i">qu’elle                                est comblée de tant de merveilles, de prospérités et de victoires,                                c’est un trop bel avantage d’être Français pour n’avoir pas du cœur                                et de l’ambition.</hi> Aussi, pour m’efforcer de faire savoir à la                            postérité que j’ai vécu sous un règne si glorieux, j’ai bien osé                            composer l’<hi rend="i">Histoire de France</hi>, et retracer les                            illustres actions de plus de soixante souverains qui ont tenu le sceptre                            d’une si florissante monarchie. Les voici, monseigneur, représentés et                            par la plume et par le burin, qui paraissent avec les plus beaux                            ornements de leur grandeur royale ; et, tout chargés qu’ils sont de                            palmes et de couronnes, je prends la hardiesse de les offrir à l’auguste                            majesté de leur successeur. Cette offrande n’est pas commune ; aussi,                            pour la dédier d’une façon extraordinaire, j’ai fait une inscription à                            l’antique…</p></quote><p rend="indent">Et après s’être étendu sur les louanges de Louis XIII, il                        ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Certes, monseigneur, toute sa vie n’est qu’une suite                            continuelle de miracles. Mais doit-on s’en étonner, puisqu’il est assez                            visible qu’il n’agit que par vos conseils, et que vos conseils peuvent                            tout ? Vous l’assistez en toutes ses entreprises, vous le soulagez en                            tous ses travaux. En quelque endroit qu’il porte ses armes, il trouve à                            son arrivée toutes choses prêtes à le couronner de gloire, et vous                            faites beaucoup plus pour lui que jamais le bonheur ne fit pour César,                            puisqu’il a vaincu souvent avant même que d’avoir vu…</p></quote><p rend="indent">Résumant dans un tableau qui n’est pas trop emphatique cette                        politique armée qui se montre partout à la fois en divers pays, qui soutient                        des luttes et des alliances sans nombre, et où la supériorité de la pensée                        se fait toujours sentir dans l’exécution :</p><quote><p rend="indent">J’en prendrais à témoin, s’écriait-il, et La Rochelle et                            Nancy…, <pb n="201" xml:id="p201"/>si Perpignan n’en était un témoignage                            plus nouveau et pour le moins aussi glorieux. L’Espagne, se voyant sur                            le point d’être mortellement blessée par un si grand coup d’État,                            fondait l’espoir de son salut sur votre maladie ; mais son attente était                            bien vaine. Vous ne combattez pas avec le bras, vous combattez avec                            l’entendement ; et, tout débile que vous étiez, vous avez lutté contre                            ce Géryon à trois têtes, et l’avez terrassé. Les siècles passés                            donnèrent le nom de Sage au roi Charles cinquième pour ce qu’il                            combattait heureusement les Anglais dans son cabinet : de quel titre                            donc devons-nous vous honorer, vous qui avez si généreusement vaincu                            l’Espagnol dans votre lit ?</p></quote><p rend="indent">La fin de la dédicace est employée à montrer la France aussi                        florissante par les arts de la paix que s’il n’y avait point de guerre, les                        bâtiments et les Louvres qui s’élèvent, l’émulation dans les lettres, et                        l’Académie française qui en est l’interprète, prenant note de tant de beaux                        titres pour les transmettre aux siècles à venir :</p><quote><p rend="indent">Et je m’estimerais heureux si je pouvais joindre mes                            travaux à tant de beaux ouvrages qu’elle prépare pour votre gloire, et                            vous témoigner par quelque effort comme je suis, de Votre Éminence, le                            très humble, très obéissant et très fidèle serviteur, <hi rend="sc">Du                                Mézeray</hi>.</p></quote><p rend="indent">On remarquera, en passant, cette signature <hi rend="i">Du Mézeray</hi> ; l’auteur signait ainsi en effet sa grande <hi rend="i">Histoire. Le  Mézeray</hi> était le nom qu’il avait adopté dans                        sa forme première. À force de le répéter, l’article s’est comme usé et est                        tombé en chemin. On a dit et lui-même a fini par signer <hi rend="i">Mézeray</hi> tout court.</p><p>En citant cette dédicace et en faisant la part de l’éloge obligé, j’insiste                        pourtant sur un point essentiel. Mézeray est d’humeur libre et non servile,                        d’humeur même républicaine, à prendre le mot dans l’antique acception de nos                        pères ; il n’a qu’à se laisser aller pour être caustique et satirique. Sous                        la Fronde, il fera beaucoup de pamphlets, ou du moins il y trempera. Il en                        avait fait, dit-on, dès le temps même de Richelieu et contre ce ministre.                        Tout cela est vrai ; mais, si Mézeray <pb n="202" xml:id="p202"/>n’avait été                        que ce satirique et ce cynique que nous montrent certains biographes, il est                        douteux qu’il eût entrepris une œuvre aussi pénible et d’aussi longue                        haleine que sa grande <hi rend="i">Histoire</hi> : pour que cette noble                        ambition le saisît, il fallait que sa jeunesse s’inspirât des grandes choses                        auxquelles elle assistait, qu’il se sentît fier, comme il le dit, d’être                        d’une nation si généreusement conduite, si hautement relevée et honorée aux                        yeux de l’Europe par l’habileté vaillante de ses chefs. Veut-on trouver dans                        son <hi rend="i">Histoire</hi> le contrecoup même de la dédicace et de                        l’éloge adressé à Richelieu au sujet de la prise de Perpignan : qu’on ouvre                        le règne de Charles VIII ; Mézeray y montre ce roi assez souvent victorieux,                        mais peu politique, restituant à la maison d’Autriche une partie de l’Artois                        et la Franche-Comté :</p><quote><p rend="indent">Ce ne fut pas, remarque-t-il, sans un grand étonnement des                            sages politiques que le roi restitua ces deux comtés : mais ce fut avec                            murmure et indignation de la France, et à la risée de toute l’Europe,                            qu’il rendit encore celle (la comté) de Roussillon au roi d’Aragon. La                            monarchie française serait venue au point souhaitable de sa grandeur, si                            elle avait pour bornes les Alpes, les Pyrénées et le Rhin. Cette pièce                            de terre semble être ainsi taillée pour être le siège du plus heureux et                            du plus solide empire du monde, si la prudence l’avait pu étendre                            jusqu’aux limites que la nature lui a posées. Louis XI avait donné un                            grand avancement à ce dessein, et, s’il se fût trouvé de suite deux ou                            trois princes tels que lui (j’entends en conduite pour les affaires de                            dehors, non pas certes pour l’administration du peuple), ils l’auraient                            heureusement achevé. Mais Charles son fils, tout au contraire, bon à ses                            sujets, non pas à son État (si rarement se rencontre un prince doux et                            politique tout à la fois !), écarta bien inconsidérément les pièces de                            cet assemblage.</p></quote><p rend="indent">De telles idées nationales et élevées sont perpétuelles chez                        Mézeray. Ce n’est pas en des temps de Fronde qu’il eût appris à les                        concevoir, et c’est pour avoir, en ses jeunes années, en sa saison de verve                        et d’entreprise, vu réunies entre les mains de Richelieu les <hi rend="i">pièces</hi> merveilleuses <pb n="203" xml:id="p203"/><hi rend="i">de                            cet assemblage</hi>, c’est pour lui avoir vu reconquérir ce Roussillon                        aliéné depuis un siècle et demi, et lui avoir vu refaire en tous sens une                        France, qu’il a su mêler lui-même à son <hi rend="i">Histoire</hi> cet                        esprit français étendu, cette intelligence d’ensemble qui y subsiste à                        travers les remarques plus ou moins libres et les réflexions conformes à                        notre vieux génie populaire. Avoir vu un grand homme régnant ou                        administrant, rien n’est tel pour l’historien que ce genre de démonstration                        vivante, même lorsque ensuite on passerait aux idées d’indépendance et de                        liberté.</p><p>Il faut avoir sous les yeux la première édition de l’<hi rend="i">Histoire de                            France</hi> de Mézeray pour s’en expliquer le succès. Le premier                        tome parut donc en 1643, le second en 1646, le troisième en 1651. L’auteur                        se forme sensiblement à mesure qu’il les écrit : la fin du tome premier, à                        partir de Philippe le Bel et surtout de Charles V et Charles VI, devient                        fort nourrie et fort pleine ; le second volume, qui commence à Charles VII                        et qui finit avec Charles IX, est constamment soutenu ; le troisième, qui                        comprend le seul règne de Henri III et celui de Henri IV jusqu’à la paix de                        Vervins, est excellent. Lorsque Mézeray eut terminé son <hi rend="i">Histoire</hi>, il était alors véritablement en état de l’entreprendre,                        et il reporta les forces de sa maturité dans deux autres ouvrages, son <hi rend="i">Abrégé chronologique</hi> (1667), et son traité <hi rend="i">De                            l’origine des Français</hi> ou <hi rend="i">Histoire de France avant                            Clovis</hi> (1682). Son premier ouvrage reste pourtant le plus original                        dans son incomplet même. Il semble d’abord que la principale chose y soit                        les portraits des rois et reines, et que le texte n’y vienne que pour                        accompagner ces illustres images, cette suite de tailles-douces, figures et                        médailles, recueillies et payées par un amateur généreux, Remy Capitain.                        Chaque portrait y est orné de quatrains ou épigrammes en vers de la façon de                        Jean Baudoin, <pb n="204" xml:id="p204"/>de l’Académie française, ami de                        Mézeray. Le texte de celui-ci s’avance modestement d’abord, à la faveur et                        sous le couvert de tous ces embellissements.</p><p>Après le portrait équestre de Louis XIII paraît la gravure d’Anne d’Autriche                        en pied sur son trône avec ses deux enfants. Dans la dédicace à elle                        adressée, où il est fait allusion à la victoire de Rocroi, Mézeray dit                        galamment : <quote>« Ces belles mains qui ont pris le gouvernail de l’État                            en ont charmé les tempêtes. »</quote> Dans la préface, après avoir payé                        un ample tribut à ses auxiliaires par le burin et à ses collaborateurs, il                        en vient à parler de sa composition même :</p><quote><p rend="indent">Quand j’ai entrepris ce long et pénible ouvrage, ma                            première intention n’était pas de le faire si ample ni de si grande                            étendue qu’il est ; je ne le voulais composer que des pièces et des                            appartements les plus nécessaires ; mais il s’est trouvé qu’en                            travaillant j’ai insensiblement changé de dessein… Tant de rois et de                            grands seigneurs n’ont pas pu s’accommoder en un si étroit logement, et                            je n’ai point vu de raison pourquoi je dusse omettre une guerre ou une                            affaire plutôt qu’une autre.</p></quote><p rend="indent">Il n’a point cru devoir distribuer son ouvrage par sections ni                        par chapitres ; il s’est contenté de le diviser par règnes : <quote>« J’ai                            cru que toutes ces découpures gâtaient l’étoffe, et que les pauses, au                            lieu d’accourcir le chemin, le faisaient trouver plus long. »</quote> On                        a vu ici une légère critique applicable à l’un des prédécesseurs de Mézeray,                        Scipion Dupleix, qui affectait force divisions dans l’histoire. Mézeray                        justifie les harangues qu’il a mises quelquefois dans la bouche des princes                        et seigneurs ; il y a cherché un ornement et rehaussement à l’histoire                            <quote>« dont le style est de soi simple et naïf »</quote>, et aussi un                        rafraîchissement pour le lecteur <quote>« fatigué de suivre toujours une                            armée par des pays ruinés et déserts »</quote>. Si les héros,                        d’ailleurs, n’ont pas tenu exactement les discours que l’historien leur <pb n="205" xml:id="p205"/>prête, ils ont dû les penser ; et ces                        considérations en général sont si nécessaires que l’historien, s’il ne les                        mettait dans leur bouche, serait obligé de les faire lui-même pour son                        compte. Ce qu’il dit là n’est vrai qu’en avançant ; car il est certaines de                        ces harangues, comme celle qu’il prête à Charles Martel au moment de livrer                        bataille aux Sarrasins, qui sont plus académiques que véritablement                        historiques, même à le prendre dans le sens de la définition précédente.                        Mézeray est modeste sur les erreurs ; il reconnaît qu’il a dû en commettre                        beaucoup : <quote>« Et vraiment il n’est pas au pouvoir d’un homme mortel de                            faire une course de douze siècles sans broncher. »</quote> De son style                        il déclare qu’il ne dira rien ; mais on voit qu’il y tient et qu’à ce début                        il l’a soigné : <quote>« C’est à vous, dit-il aux lecteurs désintéressés, à                            prononcer si <hi rend="i">j’ai écrit d’une belle manière</hi>, si j’ai                            découvert quelques lumières qui n’eussent pas encore été démontrées ; là                            où j’ai touché au but, et là où je m’en suis éloigné. »</quote> Il nous                        rappelle ce que nous ne devons jamais oublier quand nous nous reportons à la                        première époque où parurent ces ouvrages une fois en vogue, et dès longtemps                        vieillis : c’est que, si la matière était déjà vieille alors et semblait                        telle, la forme qu’il lui donnait à son heure la rendait toute nouvelle.                        Avant Mézeray on n’avait pas encore écrit l’histoire dans cette forme                        claire, parlante et agréable. Il l’offrit accommodée au goût et, pour ainsi                        dire, aux yeux du monde de son temps. À ce sujet, il parle de ses                        devanciers, et, sans les trop écraser, il les relègue assez légèrement dans                        le passé ; il s’empresse pourtant de proclamer que, quoi qu’on puisse tenter                        de nouveau et quel que soit le nombre et l’émulation des historiens présents                        et futurs, il y a fort à faire pour atteindre la grandeur et l’immensité                        d’un tel sujet :</p><quote><p rend="indent"><pb n="206" xml:id="p206"/>Mais qu’il en naisse tous les                            ans de nouveaux, dit-il ; ils ne mettront jamais ce sujet en sa                            perfection. Ils pourront bien mériter quelque louange particulière, ils                            pourront bien se surpasser l’un l’autre, aplanir le chemin peu à peu, y                            apporter de plus en plus de nouvelles clartés : mais certes il y aura                            toujours dans leurs ouvrages beaucoup plus à désirer qu’à admirer, plus                            de choses obscures que d’éclaircies, et moins de vérités que de                            conjectures. Ne vous en étonnez pas, lecteur ; notre histoire n’est pas                            l’entreprise d’un homme seul, ni d’un homme privé : la monarchie                            française est une pièce de trop grande étendue et de trop longue durée.                            Elle a eu tant de princes, tant de grands seigneurs et tant de démêlés,                            soit avec les autres nations de la terre, soit avec ses propres sujets,                            à raison d’un nombre infini de petites seigneuries qui l’ont divisée                            cinq cents ans durant, qu’il est impossible à un esprit seul de les                            pouvoir toutes débrouiller. Et puis l’obscurité est si grande dans la                            première et seconde race de nos rois, qu’on peut dire que ces temps-là                            sont comme les pays voisins du pôle, où il n’est jamais jour que par un                            petit crépuscule.</p></quote><p rend="indent">N’accusons donc point Mézeray de ces lacunes, et sachons-lui                        gré plutôt de les avoir si bien signalées et définies : il a fallu deux                        siècles de défrichement et de critique, des travaux sans nombre et en France                        et dans d’autres pays, des systèmes contradictoires qui se sont usés en se                        combattant et qui ont fécondé le champ commun par leurs débris ; il a fallu                        enfin ce qu’invoquait Mézeray, l’appui des gouvernements dans les                        recherches, dans le libre accès aux sources et à toutes les chartes et                        archives, pour que les faits généraux qui se rapportent à cette première et                        à cette seconde race fussent éclaircis, pour que la société féodale fût bien                        connue, et que l’histoire du tiers état pût naître. Mézeray a eu le mérite                        du moins d’embrasser le programme dans son ensemble, et d’ouvrir hardiment                        la route, sentant bien à quelle distance était le terme dans l’avenir.</p><p>C’est Mézeray qui, dans son <hi rend="i">Abrégé chronologique</hi>, à la                        suite de l’article de Hugues Capet, a dit que <quote>« le royaume de France                            a été tenu, plus de trois cents ans <pb n="207" xml:id="p207"/>durant,                            selon les lois des fiefs, se gouvernant comme un grand fief plutôt que                            comme une monarchie »</quote>. — <quote>« Tout ce qu’on a rabâché depuis                            sur les temps féodaux n’est que le commentaire de cet aperçu de                            génie »</quote>, a dit M. de Chateaubriand, qui a prononcé sur Mézeray                        quelques paroles décisives.</p><p>Le premier volume de son <hi rend="i">Histoire</hi> n’est pour nous que                        curieux et mérite assez peu qu’on s’y arrête. Cette <hi rend="i">Histoire</hi> commençant, selon l’usage, par Pharamond, on a eu la                        décence de laisser en blanc le portrait de ce roi problématique. Mézeray                        sait assez au fond à quoi s’en tenir ; il sait très bien que l’existence de                        Pharamond est contestée ; il le dira très nettement dans son <hi rend="i">Abrégé chronologique.</hi> S’il le compte pour le premier des rois de                        France, c’est surtout pour obéir à la tradition et pour suivre l’ordre qui a                        été gardé jusque-là par les historiens. La première race est pour Mézeray                        comme une lande aride à traverser ; il est à tout moment en disette et le                        fait sentir : <quote>« La fin de cette première race étant si <hi rend="i">vaste</hi> et si <hi rend="i">déserte</hi> comme elle est, dit-il,                            par la nonchalance des historiens qui l’ont possible (<hi rend="i">peut-être</hi>) fait à dessein pour éteindre la honteuse mémoire de                            nos princes fainéants, vous ne devez pas m’accuser de stérilité,                            etc. »</quote> Il trace des cadres plutôt qu’il ne les remplit. Au                        commencement de la seconde race, il lui semble, dit-il, passer d’une nuit                        obscure à un trop grand jour ; il en est trop ébloui pour en jouir ; il sent                        en même temps que son sujet s’agrandit, et qu’il lui faut sortir avec les                        descendants de Charles Martel des limites de la France. Le sentiment                        national qui anime Mézeray s’exprime naïvement au début du règne de                        Charlemagne : <quote>« Que j’ai maintenant de plaisir, s’écrie-t-il, d’être                            né Français, lorsque je vois notre monarchie s’élever à une gloire où                            jamais aucun État chrétien n’a su monter ! »</quote> C’est le même                        sentiment qui, <pb n="208" xml:id="p208"/>au début du règne misérable et                        antipatriotique de Charles VI, lui fera dire : <quote>« Comme j’étais près                            d’entrer dans ce long et pénible règne, deux choses ont pensé m’en                            détourner : l’horreur que j’ai de repasser sur tant de massacres, de                            ruines et de désolations, et la peine incroyable qu’il y a à démêler                            tant d’affaires si embrouillées, etc. »</quote> Ces parties ingénues et                        naturelles plaisent chez Mézeray, en attendant qu’on en vienne avec lui aux                        parties étudiées et fortes.</p><p>Pour toute l’époque du Moyen Âge et des premiers règnes capétiens, il manque                        à Mézeray une connaissance approfondie de nos anciens historiens latins et                        de ce monde ouvert par les Du Chesne et les Du Cange. Il se vantait un jour,                        en présence même de Du Cange, de ne lire aucun de nos historiens latins. En                        parlant ainsi, il exagérait un peu, et on trouverait dans la masse des notes                        historiques qu’il a laissées plus d’érudition qu’il n’en avoue. Cependant le                        mérite sérieux de son histoire ne commence en effet à se faire sentir qu’à                        dater du moment où il s’appuie sur des chroniqueurs ou historiens de langue                        nationale : jusque-là il ne faut lui demander que des aperçus et des pages                        heureuses.</p><p>Une de ces pages est celle qu’il a consacrée à Blanche, femme de Louis VIII                        et mère de saint Louis. La touche un peu rude et parfois cornélienne de                        Mézeray s’est adoucie pour peindre cette princesse d’une influence à la fois                        si chaste et si pénétrante. Blanche la prudente, la sage, la raisonnable, la                        politique et la sainte, n’a jamais mieux été comprise et présentée que dans                        ce portrait de Mézeray. M. Scipion Combet l’a cité comme un chef-d’œuvre, et                        je ne puis que faire de même. Aussitôt le mariage célébré en Normandie entre                        Blanche et le fils de Philippe Auguste, Louis emmène sa chère moitié à                        Paris :</p><quote><p rend="indent"><pb n="209" xml:id="p209"/>Les deux époux étaient à peu                            près pareils en âge, de treize à quatorze ans, tous deux d’un esprit                            enclin à la piété, éloigné du vice, pur, ouvert et sans fiel, et en tout                            tellement semblables l’un à l’autre, que de ce parfait rapport et de                            cette mutuelle correspondance naquit entre eux deux un amour saint, qui                            fut désormais l’âme de l’un et de l’autre. Il ne me souvient point                            d’avoir vu ni dans l’histoire, ni dans la fable même, de couple plus                            étroitement uni que celui-là. Ils étaient toujours de compagnie, et,                            quelques affaires qui pussent survenir, ne s’entrequittaient point de                            vue. Dans le voyage qu’il fit contre les Albigeois, elle l’accompagna                            jusqu’en Languedoc, et faisait porter sa tente pour camper avec lui,                            tant elle avait peur de s’en éloigner d’autant de chemin qu’il y avait à                            la prochaine ville, et que cependant quelque autre ne s’emparât de son                            esprit, qu’elle voulait posséder et gouverner toute seule : ce qu’elle                            faisait encore par zèle contre les hérétiques…</p></quote><p rend="indent">Le reste du portrait se soutient, et l’auteur achève d’y                        expliquer l’influence à la fois vertueuse et politique de Blanche, son                        ascendant dès qu’elle fut entrée dans le Conseil de France. Cette page de                        Mézeray est de celles qui rappellent le mieux la touche d’Amyot, treize ans                        avant <hi rend="i">Les Provinciales</hi>.</p><p>Avec Philippe le Bel, avec Philippe de Valois et ses successeurs commence                        l’intérêt véritable de l’<hi rend="i">Histoire</hi> de Mézeray.                        Indépendamment de la narration qui devient pleine, variée et nourrie, et qui                        est d’un mouvement facile et continu, Mézeray est un grand peintre de                        portraits dans les résumés qu’il donne à la fin de chaque règne et où il                        retrace en abrégé le caractère, les mérites ou les défauts du roi dont on a                        lu l’histoire Un sentiment non seulement équitable, mais humain et, autant                        qu’il se peut, loyal et fidèle, domine dans ces jugements et en tempère la                        rigueur ; s’il y a quelque circonstance atténuante ou touchante pour les                        monarques même les plus désastreux et les plus funestes, Mézeray ne l’omet                        pas. C’est ainsi qu’il fera même pour Charles IX ; c’est ainsi qu’il insiste                        sur les débuts de Charles VI, surnommé d’abord par ses peuples <hi rend="i">le Bien-Aimé</hi> : <pb n="210" xml:id="p210"/><quote>« Jamais                            couronnement ne plut tant aux peuples que celui-là, et jamais règne                            suivant ne fut plus malheureux. »</quote></p><quote><p rend="indent">— Il vécut cinquante-quatre ans et en régna quarante-deux,                            dit Mézeray en résumant cette époque lamentable avec laquelle se termine                            son premier volume. Je me trompe pourtant d’appeler cela un règne, ce                            fut une anarchie continuelle : d’autant qu’il vint à la couronne à                            treize ans ; il fut sous des régents plusieurs années, et puis, étant                            venu en âge, tomba sous la captivité de ses favoris, et à vingt-six ans                            en cette longue maladie qui mit presque cette monarchie au tombeau… Si                            bien que toute sa vie n’a été qu’une folie ou de cerveau ou de jeunesse,                            et, ni sain ni malade, il n’a jamais eu une once de bon conseil et de                            forte résolution, mais a toujours été hors de lui-même, ayant été en                            tout temps possédé par ceux qui l’obsédaient, et ferme seulement en un                            point, qui était de se changer à l’appétit de tous ceux qui se                            saisissaient de lui. Aussi faible d’esprit qu’il était robuste de corps,                            sa force étant telle que d’un coup de massue il abattait le cheval et le                            cavalier, et rompait la plus forte lance sur son genou… Du reste, il                            n’avait point de vices d’homme privé, mais était <hi rend="i">vaste</hi>                            et <hi rend="i">sans mesure</hi> en toutes choses…</p></quote><p rend="indent">Je ne fais que toucher les principaux traits, j’en supprime                        d’énergiques et de familiers, mais qui font bien en leur lieu. On aura                        remarqué que Mézeray affectionne ce mot de <hi rend="i">vaste</hi> dans le                        sens de l’étymologie, qui est celui d’un défaut. Sa diction, à bien des                        égards, est ainsi toute voisine de ses origines et sent encore, pour ainsi                        dire, l’arbre d’où elle a été cueillie : <quote>« Le roi s’étant                            heureusement <hi rend="i">développé</hi> des mains des Polonais et de                            toutes les difficultés du chemin »</quote>, dira-t-il de Henri III                        revenant de Pologne en France<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette acception du                            mot <hi rend="i">développer</hi> est encore mieux définie dans la phrase                            suivante, qui se rapporte à Marguerite, sœur de François I<hi rend="sup">er</hi> : <quote>« Les nouveaux Évangélistes l’avaient autrefois                                pensé <hi rend="i">embrouiller</hi> dans leurs erreurs : mais ce                                puissant génie, ayant reconnu la vérité, en était heureusement <hi rend="i">développé</hi>. »</quote></note>. Il aime à entremêler                        son langage de proverbes et de locutions populaires, fussent-elles un peu                        basses. De ce même <pb n="211" xml:id="p211"/>roi Henri III, rentrant en                        France et débutant par une faiblesse et une perfidie : <quote>« Voilà la                            première faute que fit le roi, <hi rend="i">chopant</hi>, comme dit le                            proverbe, <hi rend="i">à l’entrée de la porte</hi>. »</quote> Il a                        habituellement de ces mots, <hi rend="i">grabuges, empêtrer</hi> dans des                        filets, etc., qu’on voudrait effacer ; il fait, en tout, passer le naturel                        avant la noblesse. Sa prose a d’ailleurs de ces négligences pleines de grâce                        et de franchise comme on les aime dans les vers de Régnier ou de Rotrou. Il                        a de belles paroles qui lui échappent sans qu’il y songe. Parlant de je ne                        sais quelles superstitions publiques et à grand fracas, venues d’Italie ou                        d’Avignon, il dira tout courant : <quote>« Ces spectacles <hi rend="i">inconnus aux âmes françaises</hi>… »</quote> Parlant des amours de                        la dame de Sauve, un des premiers aides de camp du brillant escadron de                        Catherine de Médicis, il la montrera <quote>« n’employant pas moins ses                            attraits pour les intentions de la reine que pour sa propre                            satisfaction ; <hi rend="i">se jouant de tous ses mourants</hi> avec un                            empire si absolu qu’elle n’en perdait pas un, quoiqu’elle en acquît                            toujours de nouveaux »</quote>. Il aura, en se perfectionnant, de ces                        rapidités de récit qui sont même d’un grand écrivain ; parlant, dans l’<hi rend="i">Abrégé chronologique</hi>, des premiers succès de Conradin en                        Toscane : <quote>« Ces beaux commencements, dit-il, trahirent le jeune                            Conradin et <hi rend="i">le flattèrent pour le mener à la                            mort</hi>. »</quote> Il ne faut point faire, toutefois, comme Perrault,                        et aller jusqu’à comparer Mézeray à Thucydide ; les discours qu’il place                        dans la bouche de certains de ses personnages ont de la pensée sans doute,                        mais on a très bien remarqué que Mézeray écrit d’abondance et <hi rend="i">n’a point de phrase</hi>, c’est-à-dire de forme à lui ; il suffit que                        sa diction soit naturelle, sincère, expressive, sa narration pleine et bien                        démêlée. Il sait y faire entrer les circonstances qui parlent et qui animent                        un récit : <quote>« Quand il allait par les champs, dit-il de Louis XII, les                            bonnes gens <pb n="212" xml:id="p212"/>accouraient de plusieurs journées                            pour le voir, lui jonchant les chemins de fleurs et de feuillages, et,                            comme si c’eût été un Dieu visible, essayaient de faire toucher leurs                            mouchoirs à sa monture pour les garder comme de précieuses                            reliques. »</quote></p><p>J’essaie, en ramassant tous ces exemples, de donner l’idée et le sentiment du                        genre de mérite et de charme que je trouve au style ou plutôt à la langue et                        à la touche éparse de Mézeray ; il me reste à insister sur ses parties                        sérieuses d’historien, et aussi à traiter des originalités ou bizarreries de                        l’homme.</p></div></body>
</text>
</TEI>

