<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Gui Patin II. (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-05-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-05-02"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 2 mai 1853.</dateline><p><pb n="110" xml:id="p110"/>La branche épistolaire de la littérature française                        commence à proprement parler au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.                        Auparavant les gens de lettres et les doctes, à part de rares exceptions                        (dont celle d’Étienne Pasquier est la plus notable), s’écrivaient en latin.                        Une grande et belle littérature latine épistolaire régnait depuis la                        Renaissance ; pour la fixer au Nord et de ce côté des Alpes entre deux noms                        illustres, on peut dire qu’elle s’étend d’Érasme à Casaubon. La littérature                        française ne se dégage complètement dans le genre épistolaire qu’à dater de                        Malherbe et de Balzac. Malherbe n’avait donné que quelques échantillons de                        lettres pour les grandes occasions, ne s’astreignant point à soigner son                        style dans l’ordinaire de la vie : Balzac s’y appliqua et en fit proprement                        son domaine ; il fut toute sa vie le grand <hi rend="i">épistolier</hi> de                        France. Tout sujet de lettres lui était bon comme matière à esprit et                        presque à éloquence : <quote>« un bouquet, une paire de gants, une affaire                            d’un écu ; prier le maire d’une ville de faire raccommoder un mauvais                            chemin, recommander un procès à un président »</quote>, tout cela, sous                        sa plume, devenait un texte à belles pensées <pb n="111" xml:id="p111"/>et à                        beau langage, et ne lui fournissait pas moins de quoi plaire <quote>« que                            toute la gloire et toute la grandeur des Romains »</quote>. La plupart                        des lettres des littérateurs et beaux esprits du temps de Balzac sont                        taillées sur son patron : ainsi celles de Maynard, de M. de Plassac, du                        chevalier de Méré ; mais plus on se rapproche de la Cour et de Voiture, plus                        le badinage et une certaine familiarité recherchée s’y mêlent et tendent à                        corriger la solennité du premier maître. Gui Patin a pourtant raison de dire                        que, bien qu’on joigne souvent, pour les comparer, Voiture à Balzac, il ne                        doute point que ce dernier <quote>« ne le doive emporter de beaucoup, tant                            pour son <hi rend="i">érudition universelle</hi> que pour la <hi rend="i">force de son élocution</hi> »</quote>. Gui Patin ne                        ressemble, est-il besoin de le remarquer ? ni à l’un ni à l’autre : ses                        lettres sont purement naturelles et nous rendent le jet de sa conversation                        même. Elles sont à la gauloise, sans cérémonie aucune, à des amis avec qui                        il pense tout haut et à qui il raconte ses affaires, celles de la Faculté,                        les nouvelles de la ville, les curiosités du monde savant, les livres qui                        s’impriment, les meurtres et assassinats qui se commettent, les exécutions,                        les faits de tout genre tels qu’ils le frappent et qu’ils lui arrivent :                            <quote>« Vous voyez que je n’y mets aucun soin de style et d’ornement,                            dit-il, et que je n’y emploie <hi rend="i">ni Phœbus ni                            Balzac</hi>. »</quote> Le premier mot qui lui vient, français ou latin,                        est celui qu’il écrit ; c’est souvent un gros mot, et quelquefois un bon                        mot ; mais cela vibre toujours et a de l’accent. On lit, en tête du recueil                        des <hi rend="i">Plus Belles Lettres françaises</hi> par Richelet, un                        jugement fort exact et fort net sur Gui Patin et sur sa personne ; ses                        lettres y sont louées pour leurs bonnes parties, pour leur liberté et leur                        enjouement, pour les bons contes et les faits curieux qu’elles renferment :                            <quote>« Ces choses, dit-on, doivent obliger à n’en point regarder de si                            près le langage : car il n’est pas toujours selon Vaugelas <pb n="112" xml:id="p112"/>ni Patru. »</quote> Ainsi, du temps de la jeunesse de                        Gui Patin, il y avait une séparation bien marquée dans le genre                        épistolaire : d’un côté, l’art, et rien que l’art et la rhétorique, comme                        chez Balzac et ceux de cette école ; de l’autre côté, le naturel, et rien                        que le naturel, avec tous ses hasards et ses crudités comme chez Gui Patin.                        La réunion d’un certain art et du naturel au sein de l’imagination la plus                        vive n’aura lieu que chez M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné ; et cet art                        encore plus insensible et qui n’est plus que du goût, joint au naturel le                        plus parfait et le plus continu, ne se rencontrera qu’une fois dans tout son                        complet, chez Voltaire.</p><p>Revenons en arrière avec Gui Patin, et voyons-le sans exagération et sans                        forcer les traits : il les a déjà bien assez saillants par eux-mêmes.                        Littérairement, il relève, dans ses admirations et dans ses lectures, des                        hommes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, des Scaliger et de                        ceux qui ont succédé. M. de Saumaise, par exemple, est pour lui le type du                        grand homme littéraire contemporain, le demeurant des savants de <hi rend="i">la grande bande</hi> ; il l’appelle habituellement <quote>« ce                            grand héros des belles-lettres »</quote>. Il se tient au courant de tous                        ses pas et démarches ; il regrette de le voir se détourner de ses travaux                        herculéens pour répondre aux critiques du jour :</p><quote><p rend="indent">Si ce grand héros de la république des lettres allait son                            grand chemin, dit-il, sans se détourner pour ces petits docteurs ; s’il                            faisait comme la lune, qui ne s’arrête point pour les petits chiens qui                            l’aboient, nous pourrions jouir de ses plus grands travaux, qui nous                            feraient plus de bien que toutes ces menues controverses ; sans faire                            tant de petits livrets, il nous obligerait fort de nous donner son grand                            Pline.</p></quote><p rend="indent">L’<hi rend="i">Histoire naturelle</hi> de Pline est un des                        livres qu’affectionne le plus Gui Patin ; <quote>« c’est une grande mer dans                            laquelle il fait bon pêcher »</quote>. Il aime avant tout ces livres                        étoffés, fussent-ils de compilation et d’érudition <pb n="113" xml:id="p113"/>mêlée beaucoup plus que d’invention et de méthode :</p><quote><p rend="indent">L’<hi rend="i">Histoire</hi> de Pline est un des plus beaux                            livres du monde : c’est pourquoi il a été nommé la <hi rend="i">Bibliothèque des pauvres</hi>. Si l’on y met Aristote avec lui,                            c’est une bibliothèque presque complète. Si l’on y ajoute Plutarque et                            Sénèque, toute la famille des bons livres y sera, père et mère, aîné et                            cadet.</p></quote><p rend="indent">Un jour, en 1648, il a une velléité de voyage, quoique en                        général il goûte peu les voyages et les estime <quote>« une agitation de                            corps et d’esprit en pure perte »</quote>. Mais, dans cet itinéraire                        dont il trace du moins le plan, son grand but, après avoir embrassé ses bons                        amis de Lyon, les Spon, les Falconnet, ce serait d’aller à Bâle voir                            <quote>« le tombeau du grand Érasme »</quote>. Puis, après une pointe en                        Allemagne, pour y visiter son collègue Hofmann <quote>« qu’il serait ravi de                            voir et d’embrasser avec sa vieille Pénélope »</quote>, il se mettrait                        sur le Rhin et reviendrait par la Hollande : <quote>« Je chercherais à                            Rotterdam le lieu de la naissance de l’incomparable Érasme, et à Leyde,                            je visiterais avec un dévotieux respect le tombeau du très grand Joseph                            Scaliger. »</quote> Ce sont là les saints pour lesquels Gui Patin a un                        vrai culte. Il sait et célèbre les anniversaires de leur mort. Il date sa                        vie par rapport à eux : il avait sept ans quand Scaliger est mort en 1609, à                        Leyde, tel jour de janvier, la veille d’une éclipse : <quote>« Ce démon                            d’homme-là savait tout, et plût à Dieu que je susse ce qu’il avait                            oublié ! »</quote> Il s’estimerait heureux et riche de ses restes.                            <quote>« Scaliger a été, par ses bonnes parties, un des plus grands                            hommes qui aient vécu depuis les Apôtres. »</quote> Et le médecin                        Fernel, ce moderne héritier de Galien, Gui Patin a, pour l’honorer, des                        paroles sans mesure ; il disait un jour à une personne de cette famille,                            <quote>« qu’il tiendrait à plus grande gloire d’être descendu de Fernel                            que d’être roi d’Écosse ou parent de l’empereur de                            Constantinople »</quote>. Gui Patin a <pb n="114" xml:id="p114"/>ainsi                        l’expression pittoresque, inattendue, la comparaison <hi rend="i">voyante</hi> ; il y a un peu de carnaval jusque dans son sérieux. Une                        fois il regrette de n’avoir pas fait tout exprès le pèlerinage du Perche                        pour y connaître la fille de Fernel, qui y était morte il y avait peu                        d’années ; il aurait voulu se donner l’honneur de la voir et de lui baiser                        les mains : <quote>« On nous fait baiser bien des reliques qui ne valent pas                            celle-là. »</quote> Telle est la religion littéraire dans laquelle Gui                        Patin a été nourri et dans laquelle il persévère jusqu’à la fin, entouré                        d’amis qui la partagent plus ou moins, des Gassendi, des Gabriel Naudé et                        autres de cette race, de ce qu’il appelle les <hi rend="i">restes du siècle                            d’or</hi>. Ne lui parlez pas trop de Descartes, de ces génies qui                        viennent faire table rase et renouveler les méthodes du monde.                        L’abbé-médecin Bourdelot, revenu de Suède et qui est dans le train moderne,                        essaye de lui donner quelque idée de la philosophie nouvelle ; Gui Patin                        résiste et nous dit en se raillant de Bourdelot :</p><quote><p rend="indent">Il est tout atrabilaire de corps et d’esprit, sec et fondu,                            qui dit que tout le monde est ignorant, qu’il n’y a jamais eu au monde                            de philosophe pareil à M. Descartes ; que notre médecine commune ne vaut                            rien ; qu’il faut des remèdes nouveaux et des règles nouvelles ; que                            tous les médecins d’aujourd’hui ne sont que des pédants avec leur grec                            et leur latin…</p></quote><p rend="indent">Bourdelot, on l’entrevoit, a pu lui dire quelques bonnes                        vérités, mais un peu trop neuves, et qui lui ont paru des scandales.</p><p><quote>« Il y a bien des Tourangeaux qui n’ont l’esprit qu’à fleur de                            tête »</quote>, a dit un jour Gui Patin dans une de ses gaietés de                        style : il n’a pas assez compris qu’il suffisait d’un Tourangeau comme                        Descartes pour ruiner son observation de fond en comble. — En vieillissant,                        il s’enfonce dans ses idées sans les modifier. Spon l’a questionné au sujet                        des vaisseaux lymphatiques dont on s’occupait alors (1656) :</p><quote><p rend="indent">Pour leurs vaisseaux lymphatiques, <pb n="115" xml:id="p115"/>répond-il, je n’en dis mot : je n’y connais rien et                            ne m’en soucie point ; <hi rend="i">ad majora et ad meliora                            propero</hi> ; tous ces messieurs-là sont trop curieux de telles                            nouveautés. Il vaudrait mieux qu’ils étudiassent la science des anciens                            dans Hippocrate, Galien et Fernel…</p></quote><p rend="indent">Toujours l’érudition et l’autorité plutôt que l’expérience<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sur ces résistances de Gui Patin aux découvertes                            anatomiques, physiologiques et thérapeutiques de son temps, et en                            général sur ses parties scientifiques, on peut voir les articles de                            M. Flourens dans le <hi rend="i">Journal des savants</hi> (novembre et                            décembre 1847) ; — et aussi on se rappelle involontairement cet                            incomparable discours, dans <hi rend="i">Le Malade imaginaire</hi>,                            lorsque M. Diafoirus dit en parlant de son fils : <quote>« Mais sur                                toute chose, ce qui me plaît en lui, et en quoi il suit mon exemple,                                c’est qu’il s’attache aveuglément aux opinions de nos anciens, et                                que jamais il n’a voulu comprendre ni écouter les raisons et les                                expériences des prétendues découvertes de notre siècle touchant la                                circulation du sang, et autres opinions de même farine. »</quote>                            Les créations comiques de Molière sont immortelles en ce qu’elles ont                            pied à tout moment dans la réalité.</note>. Joignez à ces entêtements,                        et pour les racheter en partie, bien du bon sens de détail et des                        observations pratiques. Mais nous tenons l’homme dans sa génération directe,                        et nous nous heurtons à ses limites.</p><p>Une remarque qui est à faire, c’est que tout en s’opiniâtrant ainsi à ses                        admirations du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’à faire tort                        à ses contemporains et jusqu’à résister à leur mérite, Gui Patin n’était pas                        de pied en cap un savant de cette vieille trempe : il n’était qu’un homme                        très instruit. Les savants de Hollande, ces savants en <hi rend="i">us</hi>                        qu’il exalte tant, ne le reconnaissaient pas du tout comme un des leurs.                                <quote>« <hi rend="i">Vir probus, sed minime doctus</hi> »</quote>,                        disait de lui Heinsius après l’avoir vu et entretenu. Cela étonne d’abord,                        cela est injuste, mais cela se conçoit. Et, par exemple, lui qui savait si                        bien le latin et qui avait une des plus belles bibliothèques de particulier,                        il avait peu étudié le grec, et des oracles qu’il citait sans cesse, il y                        avait une bonne moitié qu’il ne prenait <pb n="116" xml:id="p116"/>pas                        directement à leur source :</p><quote><p rend="indent">J’ai grand regret, écrivait-il à Spon, de n’avoir                            exactement appris la langue grecque tandis que j’étais jeune et que j’en                            avais le loisir ; cela me donnerait grande intelligence des textes                            d’Hippocrate et de Galien, lesquels seuls j’aimerais mieux entendre que                            savoir toute la chimie des Allemands, ou bien la théologie sophistique                            des Jésuites…</p></quote><p rend="indent">Pour bien juger Gui Patin, il le faut voir en son cadre, en sa                        maison, dans son étude ou cabinet, et, par exemple, le jour enfin où, ayant                        été nommé doyen de la Faculté (honneur pour lequel il avait déjà été porté                        plus d’une fois, mais sans que le sort amenât son nom), il traite ses                        collègues dans un festin de bienvenue (1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1650) :</p><quote><p rend="indent">Trente-six de mes collègues firent grande chère : je ne vis                            jamais tant rire et tant boire pour des gens sérieux, et même de nos                            anciens. C’était du meilleur vin vieux de Bourgogne que j’avais destiné                            pour ce festin. Je les traitai dans ma chambre, où par-dessus la                            tapisserie se voyaient curieusement les tableaux d’Érasme, des deux                            Scaliger père et fils, de Casaubon, Muret, Montaigne, Charron, Grotius,                            Heinsius, Saumaise, Fernel, feu M. de Thou (<hi rend="i">l’ami de                                Cinq-Mars et le décapité</hi>), et notre bon ami M. Naudé… Il y                            avait encore trois autres portraits d’excellents hommes, de feu                            M. de Sales, évêque de Genève, M. l’évêque de Bellev, mon bon ami,                            Justus Lipsius ; et enfin de François Rabelais, duquel autrefois on m’a                            voulu donner vingt pistoles. Que dites-vous de cet assemblage ?…</p></quote><p rend="indent">L’assemblage, en effet, est curieux, et, pour que saint                        François de Sales pût se trouver si près de Rabelais, il a fallu que le bon                        Camus, évêque de Belley, fût entre deux. Ces années de son décanat furent le                        moment le plus glorieux de la vie de Gui Patin. C’est alors qu’il quitta sa                        maison rue des Lavandières-Sainte-Opportune pour en acheter une autre plus                        convenable et plus spacieuse place du Chevalier-du-Guet. Les dix mille                        volumes dont se composait sa bibliothèque purent y <pb n="117" xml:id="p117"/>être bien rangés « en belle place et en bel air ». Il a décrit sa nouvelle                        étude avec orgueil et avec amour :</p><quote><p rend="indent">« Je vous puis assurer qu’elle est belle, écrit-il à                            Falconnet. J’ai fait mettre sur le manteau de la cheminée un beau                            tableau d’un crucifix qu’un peintre que j’avais fait tailler (<hi rend="i">de la pierre</hi>) me donna l’an 1627. Aux deux côtés du                            bon Dieu, nous y sommes tous deux en portrait, le maître et la maîtresse                                (<hi rend="i">c’est-à-dire lui et sa femme</hi>). Au-dessous du                            crucifix sont les deux portraits de feu mon père et de feu ma mère. Aux                            deux coins sont les deux portraits d’Érasme et de Joseph Scaliger. Vous                            savez bien le mérite de ces deux hommes nés divins. Si vous doutez du                            premier, vous n’avez qu’à lire ses <hi rend="i">Adages</hi>, ses <hi rend="i">Paraphrases</hi> sur le Nouveau Testament et ses <hi rend="i">Épîtres</hi>. J’ai aussi une passion particulière pour                            Scaliger, des œuvres duquel j’aime et chéris les <hi rend="i">Épîtres</hi> et les <hi rend="i">Poèmes</hi> particulièrement ;                            j’honore aussi extrêmement ses autres œuvres, mais <hi rend="i">je ne                                les entends point</hi>…</p></quote><p rend="indent">Ici se décèle plus naïvement qu’on n’aurait pu l’attendre la                        part de superstition et de croyance sur parole qui se mêlait à ces cultes et                        à ces admirations ultra-classiques de Gui Patin. Il continue :</p><quote><p rend="indent">Outre les ornements qui sont à ma cheminée, il y a au                            milieu de ma bibliothèque une grande poutre qui passe par le milieu de                            la largeur, de bout en bout, sur laquelle il y a douze tableaux d’hommes                            illustres d’un côté, et autant de l’autre, y ayant assez le lumière par                            les croisées opposées ; si bien que je suis, Dieu merci, en belle et                            bonne compagnie avec belle clarté.</p></quote><p rend="indent">On sent dans tout cela l’honnête homme, non pas celui                        d’aujourd’hui (car c’est un mot dont on abuse bien), mais celui d’autrefois,                        plein de solidité, dans son cadre domestique tout uni, avec ses traits                        marqués, un peu heurtés, sa physionomie grave et heureuse, et d’une                        naturelle franchise.</p><p>Et un mot d’abord sur ce crucifix qui domine tout. On ne connaît jamais bien                        l’homme qu’on étudie, tant qu’on ne s’est pas demandé quelle est sa religion                        et qu’on ne s’est pas fait la réponse. Cette réponse n’est <pb n="118" xml:id="p118"/>pas toujours facile, et, même lorsqu’on croit savoir à                        quoi s’en tenir, il n’est pas bon toujours de trahir de tristes et arides                        vérités. Pour Gui Patin, on peut parler tout haut et faire comme lui-même.                        Il est inconséquent peut-être, mais il n’est pas irréligieux. Je me suis                        appliqué à recueillir sur ce point et à rapprocher bien des passages de ses                        lettres. Il y a des moments où, quand il cause en tête à tête avec ses amis                        Gassendi et Gabriel Naudé, il a l’air d’aller bien avant et de toucher de                        bien près, comme il dit, au sanctuaire. Qu’on se rassure : s’il est homme à                        faire trembler les vitres, il ne les casse jamais. Il a sur les cérémonies,                        et même sur des points de dogme, des poussées de hardiesse qui semblent ne                        plus vouloir s’arrêter ; mais cela ne se tient pas. Il est loin de tout                        système. Il ne croit guère aux indulgences, il croit aux prières :                            <quote>« Les prières des gens de bien servent                            merveilleusement. »</quote> Quand il est près d’être continué dans sa                        charge de doyen (novembre 1651), sentant le poids et les devoirs qu’elle lui                        impose, il écrit à un ami : <quote>« Je me recommande à vos grâces et à vos                            bonnes prières. »</quote> Il a sur la mort en toute rencontre des                        réflexions philosophiques dont il relève la banalité par un sentiment vif et                        un certain mordant d’expression :</p><quote><p rend="indent">M. le comte de R. est mort comme il a vécu. <hi rend="i">Il                                est sorti de ce monde sans avoir jamais voulu savoir ce qu’il y                                était venu faire.</hi> Il a vécu en pourceau et est mort de même.                            Mon Dieu ! que le vice rend les hommes malheureux !… Dieu ne manque                            jamais de punir ces brutaux épicuriens, et l’on ne saurait manquer                            d’attendre de lui telle justice.</p></quote><p rend="indent">En apprenant la mort du débauché Des Barreaux, il note avec                        blâme <quote>« qu’il a bien infecté des pauvres jeunes gens de son                            libertinage ; que sa conversation était bien dangereuse et fort                            pestilente au public »</quote>. Et puis la malice se retrouve tout à                        côté du sérieux, en ce qu’il remarque que Des Barreaux, qui <pb n="119" xml:id="p119"/>n’avait qu’un grain de libertinage avant d’aller en                        Italie, était achevé au retour. Quoi qu’il en soit, c’en est assez pour                        montrer que, dans le cabinet de Gui Patin, le grand crucifix pouvait, en                        toute sincérité, occuper la première place, et que <hi rend="i">le bon                            Dieu</hi>, comme on disait et comme il disait en langage de famille,                        continuait de régner en effet sur cet assemblage un peu disparate de                        personnages si divers et sur la conscience du maître lui-même.</p><p>Il faut dire la même chose du roi. En politique, Gui Patin a plus que des                        échappées : il semble dans un état d’opposition et de fronde continuelle, il                        blâme tout ; cela commence sous Richelieu et ne cesse pas un instant sous                        Mazarin. Il veut le maître, le roi, mais point de ses serviteurs ni de ses                        ministres. C’est un pur libéral de l’école du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : il a horreur de 93, je veux dire de 1593, de la                        Ligue et des Ligueurs ; il en a connu de vieux dans sa jeunesse et les                        estime méchants : mais les Frondeurs, c’est tout autre chose à ses yeux ;                        ils ont toute sa tendresse ; il ne les voit que par leur beau côté :                            <quote>« Il y a ici des honnêtes gens qu’on appelle des <hi rend="i">Frondeurs</hi>, qui sont conduits par M. de Beaufort, le                            Coadjuteur, M<hi rend="sup">me</hi> de Chevreuse et autres. »</quote> La                        première Fronde ne l’a atteint qu’à peine et nullement averti. Il n’en veut                        qu’un peu plus au Mazarin pour sa belle maison des champs à Cormeilles près                        Argenteuil, qui a été pillée ; il y a perdu d’un coup de filet deux mille                        écus, et il compte bien que tôt ou tard le ministre impopulaire paiera pour                        ce méfait dont il a été cause et pour tant d’autres. Il reste donc royaliste                        et anti-Mazarin. Si, sur ces entrefaites, son ami l’incomparable                        M. de Saumaise écrit <quote>« en faveur du roi d’Angleterre contre les                            Anglais qui lui ont coupé la tête »</quote>, Gui Patin en parle comme                        ferait un pur et un fidèle : <quote>« Pour les Anglais, si vous en exceptez                            un petit nombre <pb n="120" xml:id="p120"/>d’honnêtes gens, je leur                            souhaite autant de mal qu’ils en ont fait à leur roi. »</quote> Si son                        autre ami, et bien plus intime, Gabriel Naudé, écrit en faveur de Mazarin                        son volume dit <hi rend="i">Le Mascurat</hi>, il prend sur lui de ne point                        blâmer le livre, mais il fait aussitôt ses réserves en ajoutant :                            <quote>« C’est un parti duquel je ne puis être ni ne serai                            jamais. »</quote> La première Fronde, même après qu’elle est terminée et                        manquée, a tout son assentiment et son éloge : <quote>« Ceux qui décrient le                                <hi rend="i">parti de Paris</hi> en parlent avec passion et                            ignorance : c’est un mystère que peu de monde comprend. Le Parlement a                            fait de son mieux… »</quote> La seconde Fronde le trouve encore tout                        favorable et crédule à ce qu’il désire. Il est très lié avec                        M. de Blancmesnil, l’un des principaux du Parlement, un des deux prisonniers                        pour la liberté desquels se firent les premières barricades d’août 1648. Le                        président de Blancmesnil a coutume de dire à ses amis que Gui Patin n’est                        pas seulement son médecin guérisseur, mais aussi son philosophe et son                        docteur. Il aime à vivre en garçon en sa maison de Blancmesnil à trois                        lieues de Paris :</p><quote><p rend="indent">Quand il a besoin de mon conseil, nous dit Gui Patin, il                            m’envoie un coureur gris qui me porte là en cinq quarts d’heure ; et,                            après y avoir bien soupé et bien causé fort avant dans la nuit, nous                            deux seuls (car il n’a ni femme ni enfants ni n’en veut avoir, ni valets                            même), je dors le reste de la nuit pour en partir le lendemain de grand                            matin. C’est un des plus honnêtes hommes du monde, et un des plus sages                            pour son âge, n’ayant pas encore atteint l’âge de trente-deux ans… <hi rend="i">Nous en disons de bonnes nous deux, quand nous sommes                                enfermés…</hi></p></quote><p rend="indent">Aux approches de la seconde Fronde, Gui Patin paraît croire à                        la convocation des États généraux. Il a l’air de compter beaucoup sur                            <quote>« le bon duc Gaston »</quote> ; il reste et restera attaché à                        Retz qu’il appelle un honnête <pb n="121" xml:id="p121"/>homme. Parlant du                        premier président Molé qui appuie la Cour, il dira sa                            <quote>« brigue »</quote> et sa <quote>« cabale »</quote>. Il n’hésite                        pas à déclarer et à maintenir jusqu’au bout le parti des Frondeurs, celui                        des plus honnêtes gens qui soient aujourd’hui, <quote>« et, pour le certain,                                <hi rend="i">reliquiae aurei seculi</hi>. Je prie Dieu qu’il donne                            de la force et de la constance à ce parti, qui est le vrai ennemi de la                            tyrannie »</quote>. En même temps, le jour de la majorité du roi et de                        la cérémonie qui en est célébrée, il suspend son opposition et ses                        présages ; il fait comme nous avons vu faire à d’autres royalistes de                        l’opposition en d’autres temps les jours de sacre ou de la Saint-Louis, il                        fait relâche à ses satires ; il crie de tout son cœur : <hi rend="i">Vive le                            roi !</hi></p><p>La Fronde finie et épuisée, et quand lui-même à bout de colère a fait comme                        tout le peuple de Paris et a crié : <hi rend="i">La paix !</hi> Gui Patin                        garde sa haine entière contre le Mazarin. Il ne parle jamais de cet habile                        ministre sans une litanie d’injures ; il n’entend rien à son génie de                        négociations, ni à ses talents de cabinet ; il lui refuse même d’être un fin                        politique : Mazarin pour lui n’est qu’un coupeur de bourses, ni plus ni                        moins. Quant à Richelieu, c’était autre chose : <quote>« Il ressemblait à                            Tibère ; c’était un atrabilaire qui voulait régner, un <hi rend="i">Jupiter massacreur</hi>. »</quote> C’est la seule différence qu’il                        établisse entre eux. Mazarin ne versait point de sang ; il en a peu répandu,                        c’est qu’il aimait mieux sucer en détail celui de tous. La politique de Gui                        Patin n’est pas plus longue que cela : c’est celle de la Fronde honnête,                        parlementaire, et surtout bourgeoise, qui n’a jamais regardé dans sa propre                        coulisse et qui a borné à sa rue son horizon.</p><p>Il détestait d’instinct les grands, la noblesse, les princes du sang même :                        il les raille, il les méprise, il les appelle <hi rend="i">anthropophages</hi> ; il a, en s’exprimant, de ces hyperboles à la                        Juvénal et à la d’Aubigné, et qui font rire. Quand je parle de Juvénal,                        c’est toujours d’un Juvénal <pb n="122" xml:id="p122"/>en belle humeur et                        qui a lu son Rabelais. Il a contre la Cour et tout ce qu’elle renferme une                        horreur de classe et de race ; il distingue peu entre prince et prince,                        entre le Grand Condé ou le duc de Beaufort, sinon qu’il a peut-être un                        faible pour ce dernier. Du reste, le meilleur, suivant lui, n’en vaut rien ;                        il ne voudrait pas être à leur service. Sont-ils malades, ils peuvent guérir                        ou ne pas guérir : <quote>« au moins le pain est-il encore plus                            nécessaire »</quote> qu’eux tous. Mais ces grands débordements                        s’arrêtent tout d’un coup et tombent au seul nom du roi : Bayle a déjà                        remarqué que, sur cet article, le respect de Gui Patin ne se dément jamais.                        Si le jeune roi est malade, il faut voir comme Gui Patin s’intéresse aux                        moindres circonstances de sa santé : il aime le roi de toute la haine qu’il                        porte au Mazarin et à ses entours, et de quelque chose de plus encore, d’un                        vieux sentiment français héréditaire. Dans la campagne de 1658, le jeune roi                        tombe dangereusement malade à Calais ; il guérit, mais pour avoir pris du                        vin émétique, dit-on. Ici toutes les passions de Gui Patin sont en jeu. Non,                        ce n’est point l’émétique, dont il n’a pris que très peu, qui a décidé la                        guérison, dit-il : <quote>« Ce qui a sauvé le roi, ç’a été son innocence,                            son âge fort et robuste, neuf bonnes saignées, et les prières des gens                            de bien comme nous, et surtout des courtisans et officiers qui eussent                            été fort affligés de sa mort, particulièrement le cardinal                            Mazarin. »</quote> La phrase de Gui Patin, commencée avec sérieux,                        tourne vers la fin en raillerie ; mais ces prières des gens de bien sont                        sérieuses, et lui-même il a fait la sienne. Cet ami des Frondeurs est                        royaliste par le côté du bon Louis IX, du bon Louis XII et de Henri IV.                        Cinquante ans plus tôt, il aurait fourni avec Gillot, Rapin et Passerat sa                        part de bons mots et de sel patriotique à la <hi rend="i">Satyre                            Ménippée</hi>.</p><p><pb n="123" xml:id="p123"/>Il ne prétendait point d’ailleurs, en son temps,                        agir sur les destinées de l’État ni sur l’opinion du public, hors du cercle                        de ses devoirs et de sa profession. Dans sa maison, place du                        Chevalier-du-Guet, il avait pour voisin M. Miron, président aux Enquêtes, et                        M. Charpentier, conseiller. Ce M. Miron était de la famille de celui dont                        Montesquieu a dit magnifiquement : <quote>« Il semble que l’âme de Miron,                            prévôt des marchands, fût celle de tout le peuple. »</quote> Gui Patin                        aimait à aller passer avec ses deux voisins les après soupers :</p><quote><p rend="indent">On nous appelle les trois docteurs du quartier, dit-il.                            Notre conversation est toujours gaie. <hi rend="i">Si nous parlons de la                                religion ou de l’État, ce n’est qu’historiquement, sans songer à                                réformation ou à sédition.</hi> Nous nous disons les uns aux autres                            les choses à peu près comme elles sont. Notre principal entretien                            regarde les lettres, ce qui s’y passe de nouveau, de considérable et                            d’utile. L’esprit ainsi délassé, je retourne à ma maison, où, après                            quelque entretien avec mes livres, ou quelque consultation passée, je                            vais chercher le sommeil…</p></quote><p rend="indent">La juste mesure des opinions et de la charte de Gui Patin est                        toute dans ces paroles : Ni réformation ni sédition, mais autant de                        franc-parler que possible ! Ce beau temps, selon lui, où l’on pouvait penser                        à cœur joie et dire tout haut ce qu’on avait sur le cœur, était <hi rend="i">avant que Berthe filât</hi> : <quote>« Depuis qu’elle a filé, le monde                            s’est bien corrompu. »</quote></p><p>Je l’ai montré, dans la première partie de sa vie, guerroyant et processif :                        il s’apaisa pourtant un peu en vieillissant. Indépendamment des deux procès                        qu’il plaida lui-même contre les apothicaires et contre Renaudot, et qu’il                        gagna, il en eut un troisième au sujet de l’antimoine, qu’il perdit                        (novembre 1653) ; cela le refroidit un peu. À partir de ce jour, il déclara                        qu’il aimait mieux le repos, l’étude, ou visiter ses malades, que d’aller en                        justice. Il offrit même la paix et l’accommodement <pb n="124" xml:id="p124"/>à certains de ses adversaires. Toutefois ses animosités contre l’antimoine                        et ceux qu’il appelait les chimistes ou les charlatans persistèrent, et il                        ne contint jamais la liberté de ses propos : il en faisait une affaire                        d’honneur et de vertu. <quote>« La chimie, dit-il, est la fausse monnaie de                            notre métier. »</quote> Il poursuit donc les faux monnayeurs ; il veut                            <hi rend="i">décharlataniser</hi> la médecine. Il croit qu’il y a un                        parti des honnêtes gens dont il est, et de l’autre il place ses adversaires,                        Guenault en tête, les chimistes et empiriques, médecins de cour et                            <quote>« enjôleurs de belles dames »</quote>, avides de lucre à tout                        prix. Il prétend leur opposer <quote>« la résistance forte et généreuse des                            gens de bien »</quote>, absolument comme Pascal opposait les principes                        d’un christianisme sévère à la morale relâchée des casuistes et directeurs                        complaisants. Gui Patin se flattait de remplir un rôle analogue en                        médecine.</p><p>De telles gens sont parfois des trouble-fête ; il en faut pourtant de cette                        trempe et de ce ton pour faire contrepoids aux mous, aux doucereux, aux                            <quote>« âmes moutonnières »</quote>, comme il les appelle, à tous ceux                        qui suivent la vogue et le succès, aux honnêtes gens prudents qui se                        ménagent, qui prennent leurs précautions de toutes parts, qui passent leur                        vie à côté du mal en se gardant bien de le voir et d’y croire, pour ne pas                        avoir à le dénoncer. Gui Patin, s’il en eut l’excès, eut du moins en lui de                        cette vertu. Il était ennemi sincère de la fourberie.</p><p>Ce serait à un historien de la médecine de rechercher ce qu’il put faire de                        mémorable en son décanat (1650-1652). Lui que dans sa jeunesse nous avons vu                        si curieux des vieilles thèses et antiquités de la Faculté, il eut soin d’en                        augmenter le trésor lorsqu’il y présida ; il mit de l’ordre dans les                        archives. Le second en date des plus anciens registres concernant l’histoire                        de la Faculté a été recouvré sous son gouvernement, et, dans une note <pb n="125" xml:id="p125"/>de sa main qu’on lit en tête, il le constate avec                            satisfaction<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir page 259 de l’<hi rend="i">Histoire de l’instruction publique</hi>, par M. Vallet de Viriville                            (1852).</note>. Vers le temps des licences, la coutume était de faire                        des jetons pour les donner aux docteurs qui y assistaient d’office ; on y                        mettait d’un côté les armes du doyen, et de l’autre, celles de la Faculté.                        Gui Patin aurait pu, comme un autre, y mettre les armes de sa famille, car                        elle en avait, et il ne perd pas cette occasion de nous les décrire ; mais                        il a mieux aimé y mettre son portrait. Par malheur, le graveur le manque, et                        la ressemblance ne le satisfait point. Je ne sais s’il reste encore de ces                        médailles un peu ambitieuses à l’effigie de Gui Patin. Les vrais jetons de                        lui qui courent encore, ce sont ses bons mots.</p><p>Peu après avoir fait son temps de doyen, Gui Patin succéda au Collège de                        France à son ami et maître Riolan, qui se démit en sa faveur (octobre 1654).                        Sa chaire avait pour objet la botanique, la pharmaceutique et l’anatomie.                        Dans un tel champ il retrouvait tout naturellement devant lui les                        adversaires qu’il aimait à draper. Il professait en un latin facile,                        élégant. Un contemporain nous l’a représenté sans charge et tout à son                        avantage : <quote>« Il avait la taille belle, l’air hardi, le visage plein,                            l’œil vif, le nez aquilin, et les cheveux courts et frisés. Il eût été                            plus propre au barreau qu’à la médecine, car il était naturellement                            éloquent. »</quote> Il avait quelquefois jusqu’à cent vingt auditeurs à                        ses leçons. Il avait refusé des propositions qui lui avaient été faites pour                        aller en Suède du temps de la reine Christine ; il en refusa également qui                        lui furent faites depuis pour aller professer à Bologne et à Venise. Il                        n’aimait rien tant que la France, Paris, son chez soi, les thèses de la                        Faculté aux grands jours, et le collège de Cambrai, où <pb n="126" xml:id="p126"/>il réussissait si bien. Rentrant de là dans son cabinet :                            «<quote> Je me tiens plus heureux céans, disait-il, avec mes livres                            (avec <hi rend="i">mes maîtres muets</hi>, dit-il encore ailleurs) et un                            peu de loisir, que n’est le Mazarin avec tous ses écus et ses                            inquiétudes. »</quote> Il ne demandait que la continuation de la santé                        et de ces intervalles de loisir <quote>« pour étudier, ou pour méditer la                            patience de Dieu sur les péchés des hommes, et considérer le <hi rend="i">tric-trac du monde</hi> »</quote>. Il se persuadait que, de                        son temps, le monde était plus fou qu’il ne l’avait jamais été. Il s’en                        indignait et s’en amusait. Il y avait, malgré ses indignations, des jours                        où, comme il le dit en son langage plein des anciens, <quote>« il était                            heureux de tout côté » (<hi rend="i">ab omni parte                        beatus</hi>)</quote>.</p><p>Il eut, dans les quatorze dernières années de sa vie, une relation illustre                        et qui est faite pour honorer encore aujourd’hui son nom. Le premier                        président de Lamoignon, qu’il connaissait d’auparavant, le prit en amitié                        particulière dès 1658 et le voulut voir souvent ; il l’aurait voulu même                        tous les jours. Ce grand magistrat n’avait guère alors plus de quarante                        ans ; il avait l’âme libérale et généreuse, et portée vers toutes les nobles                        idées de son siècle, en même temps qu’il tenait de la force du                        précédent.</p><quote><p rend="indent">Il y a du plaisir avec lui, disait Gui Patin, parce qu’il                            est le plus savant de longue robe qui soit en France. — Il sait les                            poètes grecs par cœur, Plutarque, Cicéron et Tacite, qui ne sont pas des                            mauvais originaux. Il sait aussi par cœur la <hi rend="i">Pathologie</hi> de notre Fernel, qu’il a autrefois lue par mon                            conseil.</p></quote><p rend="indent">Envahi par les devoirs de sa charge, M. de Lamoignon regrettait                        de ne pouvoir vaquer comme il aurait voulu a ses livres et à ses chères                        études, et il aimait du moins à en causer à souper avec Gui Patin. Il                        l’envoyait chercher souvent ; il lui fit part tout d’abord de son dessein                        d’établir dans sa maison une petite Académie qui s’assemblerait au moins une                        fois par semaine. Cette Académie <pb n="127" xml:id="p127"/>de <hi rend="i">belle littérature</hi> se fonda en effet ; on s’y rendait tous les                        lundis. Pellisson, le père Rapin et un petit nombre de savants gens du monde                        en étaient. Gui Patin et son cher fils <hi rend="i">Carolus</hi>, l’amateur                        d’histoire et de médailles, y tenaient leur bonne place. Cette amitié si                        particulière du président de Lamoignon pour Gui Patin prouve une chose :                        c’est que ce dernier, malgré ses sorties et ses saillies parfois excessives,                        était en effet <quote>« agréable et charmant en conversation »</quote>,                        qu’il avait le bon sens dans le sel, et était de ceux qu’un esprit solide                        pouvait agréer dans l’habitude. Je dis cela parce que de loin, en pressant                        trop les traits et en voulant offrir nos personnages en raccourci, nous                        sommes tentés d’en faire encore moins des portraits que des caricatures.                        Évitons ce travers et ne présentons jamais comme burlesque un homme d’esprit                        original que goûta si constamment M. de Lamoignon.</p><p>C’est au même M. de Lamoignon que, bien des années auparavant, en mai 1645,                        Gui Patin, se trouvant à Bâville, dit ce mot singulier et si souvent cité,                        que <quote>« s’il eût été dans le Sénat lorsqu’on tua Jules César, il lui                            aurait donné le vingt-quatrième coup de poignard »</quote>.                        M. de Lamoignon, fort jeune alors, était tellement du <hi rend="i">parti de                            Pompée</hi>, qu’il témoigna de la joie à Gui Patin de l’en voir                        également. Ce sont là des propos de vacances qu’il convient d’entendre comme                        ils ont été dits. Cette forme d’expression hyperbolique, je l’ai remarqué                        déjà, est celle qu’affectionne Gui Patin ; quand il avait ainsi lancé sa                        pensée dans une parole à outrance, bien imprévue, pittoresque ou même                        triviale, il était content : il avait l’hyperbole gaie et amusante.</p><p>Sur ce chapitre de Jules César, Gui Patin, après la Fronde, bien que si peu                        guéri, eût sans doute pensé différemment :</p><quote><p rend="indent">On a imprimé en Hollande, écrivait-il en 1659, un livret                            intitulé : <hi rend="i">Traité politique, etc., que</hi><pb n="128" xml:id="p128"/><hi rend="i">tuer un tyran n’est pas un                                meurtre</hi> ; on dit qu’il est traduit de l’anglais ; mais le livre                            a premièrement été fait en français par un gentilhomme de Nevers, nommé                            M. de Marigny, qui est un bel esprit. Cette doctrine est bien                            dangereuse, et il serait plus à propos de n’en rien écrire. Je n’aime                            point qu’on fasse tant de livres <hi rend="i">De venenis</hi> par la                            même raison. J’ai toujours en vue le bien public ; je n’aime point ceux                            qui y contreviennent.</p></quote><p rend="indent">Voilà le correctif du mot tant cité, et adressé treize ans                        auparavant à M. de Lamoignon.</p><p>La sensibilité de Gui Patin a été contestée : il en avait pourtant comme en                        ont ces natures fortes et ces vies sobres : il ne s’agit que de toucher en                        elles les vraies cordes. On a pu citer de singuliers passages de Gui Patin,                        et très grossiers, sur la maladie ou la mort de son beau-père ou de sa                        belle-mère ; il a l’air d’être plus pressé d’en hériter que de les pleurer,                        et il ne s’en cache pas. Ce n’est point sur ces endroits qu’il faut le                        prendre, mais sur ses amitiés de choix ; elles sont vives chez lui et                        sincères. Avec Spon, avec Falconnet et ses amis de Lyon, avec Gabriel Naudé                        son ami de jeunesse, il est plein de chaleur, de cordialité, d’un souvenir                        inaltérable et fidèle. Il a vu Spon en 1642, et, des années après, il                        pourrait, s’il était peintre, tracer son portrait tel qu’il était alors :                            <quote>« Je pense si souvent à vous que je vous vois à toute                            heure. »</quote> Dans les interruptions de la Fronde, il attend les                        lettres de Spon aussi impatiemment que les créanciers du roi d’Espagne                        attendent les galions. Le 12 septembre 1664, pensant à un autre ami bien                        cher, il lui écrit : <quote>« Il y a aujourd’hui vingt-deux ans qu’Armand,                            cardinal de Richelieu, ministre enragé, fit couper la tête dans votre                            ville à mon bon et cher ami M. de Thou : <hi rend="i">Heu dolor !                                scribere plura vetant lacrymae…</hi> »</quote> Gui Patin pleure en                        effet quelquefois ; il pleure quand les parties sérieuses de son esprit ou                        de son âme <pb n="129" xml:id="p129"/>sont remuées. Un jour, en                        décembre 1652, il est appelé auprès de M. l’avocat général Talon, qu’il                        trouve en hydropisie et très malade :</p><quote><p rend="indent">Ayant reconnu son mauvais état, je vous avoue que les                            larmes m’en sont venues aux yeux, ce que je ne pus si bien cacher qu’il                            ne le reconnût lui-même et ne m’en fît compliment. Néanmoins je vous                            dirai que mes larmes n’ont pas été à cause de lui tout seul, quelque                            homme de mérite qu’il soit, mais pour le malheur commun de tout le monde                            qui perd beaucoup à sa mort. M. Talon est un fort homme de bien, de                            grand jugement, et d’un esprit fort pénétrant, <hi rend="i">le plus beau                                sens commun qui ait jamais été dans le Palais</hi>, qui a le mieux                            pris une cause, et qui y a le plus heureusement rencontré, aux                            conclusions qu’il y a données.</p></quote><p rend="indent">Je n’examine pas si Gui Patin n’avait pas pour M. Talon quelque                        reconnaissance particulière à cause des conclusions prises dans son ancien                        procès : mais que j’aime cet éloge : « <hi rend="i">Le plus beau sens                            commun</hi> qui ait jamais été dans le Palais ! » et que c’est bien la                        marque d’un vigoureux et bon esprit de se sentir ému à en pleurer par la                        considération d’une perte de cette nature !</p><p>Un autre jour, Gui Patin pleure encore. Il a marié un de ses enfants ; avec                        les nouveaux époux et avec sa femme, il fait ce qu’il appelle une <hi rend="i">débauche</hi>, c’est-à-dire une grande infraction à ses                        habitudes ; il s’est laissé entraîner à Saint-Denis où la foire se tenait                        alors. Il visite l’abbaye, le trésor <quote>« où il y a bien du galimatias                            et de la badinerie »</quote>, dit-il ; puis les tombeaux des rois                            <quote>« où je ne pus m’empêcher de pleurer voyant tant de monuments de                            la vanité de la vie humaine ; quelques larmes m’échappèrent aussi au                            monument du <hi rend="i">grand et bon roi François I<hi rend="sup">er</hi>, qui a fondé notre Collège des professeurs du roi</hi>.                            IL faut que je vous avoue ma faiblesse ; je le baisai même, et son                            beau-père Louis Xll, qui a été le Père du peuple, et le meilleur roi que                            nous ayons jamais eu en France »</quote>. Heureux siècle, et encore                        voisin des <pb n="130" xml:id="p130"/>croyances, où ceux qui étaient réputés                        les grands railleurs avaient de ces naïvetés touchantes et de ces                        sensibilités tout antiques et toutes patriotiques !</p><p>Dans cette visite à Saint-Denis, Gui Patin, en même temps qu’il laisse voir                        des restes de simplicité, maintient à ses propres yeux sa supériorité                        d’homme et de mari, en souriant de sa femme qui écoute et croit tout ce                        qu’on lui raconte de particularités et de bagatelles sur les derniers                        princes ensevelis. Il ne prend pas même la peine de la détromper. En                        général, Gui Patin est à l’égard des femmes dans les principes du bonhomme                        Chrysale chez Molière : il les exclut de la science et des hauts entretiens.                        Il les juge évidemment inférieures et ne croit pas qu’on doive entrer en                        commerce avec elles sur les grands et sérieux articles. Il est fier de son                        sexe et le fait sonner bien haut : <quote>« J’ai souvent loué Dieu, dit-il,                            de ne m’avoir fait ni femme, ni prêtre, ni Turc, ni Juif. »</quote> En                        présence de l’hôtel Rambouillet et de ce nouvel empire, il reste de l’avis                        de Scaliger qui raillait le cardinal Du Perron de ce que, pour paraître                        savant, il entretenait les dames du flux et reflux de la mer, de l’Être                        métaphysique et autres points de philosophie. Il assemble d’ordinaire dans                        un commun dédain les courtisans et les femmes. Une de ses plus jolies                        histoires du temps de la Fronde est celle de M. de Beaufort, pour qui les                        Parisiens, et particulièrement toutes les femmes, avaient une dévotion                        singulière : il nous le montre, un jour qu’il jouait à la paume dans un                        tripot du Marais, visité comme en procession par plus de deux mille femmes                        tant de la Halle que d’ailleurs. Il conte cela sans ironie, et comme une                        conséquence toute simple de la faiblesse et de l’exaltation féminine. La                        reine Christine, dans ses doctes bizarreries et ses inconstances, trouve                        elle-même difficilement grâce à ses yeux. C’est un trait de plus dans le                        portrait de Gui Patin que <pb n="131" xml:id="p131"/>ce dédain pour les                        personnes du sexe au moment où elles s’établissaient plus généralement dans                        la société, et où elles allaient y introduire ce qui surtout lui manquait, à                        lui et aux autres savants cantonnés dans les corps, je veux dire la                        politesse.</p><p>Une grande douleur des dernières années de Gui Patin, ce fut l’aventure                        fâcheuse et l’exil de son second fils Charles, de celui qu’il aimait le plus                        tendrement, et qui dut s’expatrier en 1668 sous le coup d’une accusation                        vague et grave. Il fut soupçonné d’avoir introduit en France des libelles                        contraires au roi ou aux personnes royales. Sa curiosité d’amateur lui                        nuisit. Il trouva d’ailleurs hors de France mainte compensation pour sa                        fortune : son père seulement n’en trouva point à son absence. Gui Patin                        mourut le 30 août 1672, à soixante et onze ans. Ses dernières lettres, à                        mesure qu’on avance dans le règne de Louis XIV, montrent à quel point il                        retarde en quelque sorte et ne peut se faire au siècle nouveau. En 1664, au                        moment où la jeune et brillante littérature va prendre son essor et où                        l’époque se dessine déjà, s’appuyant sur quelques cas isolés de désordre et                        de brigandage, il s’écrie : <quote>« Nous sommes arrivés à la lie de tous                            les siècles ! »</quote> Gui Patin est de ceux qui, en vieillissant, ne                        se renouvellent en rien, et qui prennent chaque jour leur pli plus creux et                        plus profond. En littérature française, jeune il avait causé avec                        M. de Malherbe, et il le citait quelquefois ; mais il en avait gardé mémoire                        bien moins pour ses odes ou sa réforme de la langue que pour ses                        gaillardises. Ii appréciait Balzac et estimait la grande édition posthume                        qu’on préparait de ses <hi rend="i">Œuvres</hi> (1665) capable de faire                        honneur à la France et à notre langue. Il parle en un endroit de                            <quote>« M. Corneille, illustre faiseur de comédies »</quote>. Il goûte                        M. Arnauld, et en général tous les écrivains de Port-Royal, non par                        communion de sentiments ou de doctrine, <pb n="132" xml:id="p132"/>mais par                        une sorte de complicité d’esprit et de sympathie morale. Surtout il prise                        singulièrement Pascal, l’auteur alors anonyme des dix-huit petites <hi rend="i">Lettres</hi>, et il dit sans hésiter : <quote>« L’auteur de ces                                <hi rend="i">Lettres</hi> est un admirable écrivain. »</quote> Vers                        la fin, il nomme une fois Molière. Mais il est évident, à qui le lit                        jusqu’au bout, que ses prédilections et ses souvenirs le reportent plus                        naturellement à l’âge des Grotius et des Saumaise ; et dans la dernière                        lettre imprimée qu’on a de lui (janvier 1672), on lit :</p><quote><p rend="indent">Je viens d’apprendre du jeune Vanderlinden que M. <hi rend="i">Gronovius</hi> est mort à Leyden. Il restait presque tout                            seul du nombre des savants de Hollande. Il n’est plus dans ce pays-là de                            gens faits comme <hi rend="i">Joseph Scaliger, Baudius, Heinsius,                                Salmasius</hi> et <hi rend="i">Grotius.</hi> Je viens aussi                            d’apprendre par des lettres de Bruxelles que M. <hi rend="i">Plempius</hi>, célèbre professeur en médecine, est mort… Adieu la                            bonne doctrine en ce pays-là ! Descartes et les chimistes ignorants                            tâchent de tout gâter, tant en philosophie qu’en bonne médecine.</p></quote><p rend="indent">Ce sont là les dernières paroles d’un homme qui s’en va, dont                        la vue se trouble, et pour qui le livre de l’avenir est déjà clos et scellé.                        Qu’il suffise à l’honneur de Gui Patin d’avoir attaché son nom comme signe                        et comme étiquette caractéristique à une longue époque intermédiaire. Il                        nous la rend dans ses lettres avec un peu de cahotement, mais sans ennui, et                        il en est un dernier produit des plus vivants.</p><p>J’avais dit en commençant que j’indiquerais de quelle manière je conçois une                        édition de ses lettres : il est bien tard pour que je m’étende là-dessus.                        Les originaux existent tant à Paris à la Bibliothèque impériale qu’à la                        Bibliothèque de la ville à Lyon. Le premier soin à prendre serait de bien                        collationner les textes. Dans le premier recueil des <hi rend="i">Lettres                            choisies</hi>, publié en 1683, et augmenté dans les éditions suivantes,                        on a extrait, on <pb n="133" xml:id="p133"/>a retranché beaucoup ; on a                        légèrement retouché et rajeuni le style. Dans les lettres à Spon, publiées                        plus tard, on retrouve quelques-unes des mêmes lettres plus au complet, plus                        longues, et en général beaucoup plus farcies de latin. Il conviendrait                        peut-être, en reproduisant fidèlement le texte, de ne pas tout donner, de                        ménager (en avertissant) quelques suppressions çà et là, de ne pas laisser                        tout à fait l’agrément périr sous trop de longueurs. Il y aurait surtout à                        bien éclaircir le texte au moyen de notes claires, simples, précises ; il                        faudrait que, d’un coup d’œil jeté au bas de la page, le lecteur fût                        brièvement informé de ce que c’est que tous ces auteurs et ces ouvrages                        oubliés que cite continuellement Gui Patin, et que, sans être médecin, on                        pût comprendre dans tous les cas s’il s’agit du <hi rend="i">Pirée</hi> ou                        d’un nom d’homme. Quelques notes plus nourries, à la fin des volumes,                        contiendraient les anecdotes ou les épisodes qui demanderaient plus de                        développement. Nous savons qu’un littérateur de nos amis, et bien connu du                        public, a, depuis longtemps, préparé cet intéressant travail. Quand                        l’édition présente, qui est en voie de s’écouler, aura fait son temps, il                        serait bon de penser à celle qui devra être définitive. Un corps bien rédigé                        des lettres de Gui Patin n’offrirait pas seulement un tableau de l’histoire                        de la médecine durant cinquante ans : on y verrait un coin très étendu des                        mœurs et de la littérature avant Louis XIV. À mesure qu’on s’éloigne, le                        moment arrive où, par suite de l’encombrement historique croissant, la                        postérité est heureuse de rencontrer de ces représentants abrégés qui lui                        donnent jour sur toute une époque et qui lui font miroir pour tout ce qui a                        disparu.</p></div></body>
</text>
</TEI>

