<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le cardinal de Bernis II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-04-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-04-11"><head>Le cardinal de Bernis. (Fin.)</head><dateline>Lundi 11 avril 1853.</dateline><p rend="indent"><pb n="44" xml:id="p44"/>Je reviens au cardinal de Bernis que je                    n’avais pas songé d’abord à prendre si politiquement, ni d’une manière si                    grave ; je reviens au caractère général qui m’avait d’abord attiré vers sa                    personne et dont je ne me laisserai plus détourner même par les grandes affaires                    et les controverses très vives où son nom se trouve mêlé. Ce qui me paraît                    surtout à remarquer en lui comme en plusieurs personnages du haut clergé                    français au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, c’est ce mélange de                    monde, de philosophie, de grâce, qui peu à peu sut s’allier avec bon sens et bon                    goût à la considération et à l’estime ; ces prélats de qualité, engagés un peu                    légèrement dans leur état, en prennent cependant l’esprit avec l’âge ; ils                    deviennent, à un moment, des hommes d’Église dans la meilleure acception du mot,                    sans cesser pour cela d’être des hommes du monde et des gens aimables ; puis,                    quand viendra la persécution, quand sonnera l’heure de l’épreuve et du danger,                    ils trouveront eu eux du courage et de la constance ; ils auront l’honneur de                    leur état ; vrais gentilshommes de l’Église, ils en voudront partager les                    disgrâces et les infortunes comme ils <pb n="45" xml:id="p45"/>en avaient                    recueilli par avance les bénéfices et possédé les privilèges. Ce fut, à quelques                    exceptions près, le rôle du haut clergé français dans la Révolution. Ceux de ces                    prélats qui survécurent et qu’on vit reparaître après le Concordat, tels que les                    Boisgelin, les Bausset et autres, nous offrent une physionomie particulière, à                    la fois respectable et souriante ; ils brillent par une littérature polie, pure,                    et d’une élégance tempérée d’onction ; mais Bernis est en quelque sorte leur                    chef et leur doyen à tous. Il mourut à Rome dépouillé, et dans le plus fort de                    la Révolution ; il eût été digne d’en traverser jusqu’au bout toutes les                    épreuves. Il était, s’il est permis de traduire ainsi les cœurs, il était de                    ceux qui, en ces heures mémorables où il fallut faire acte de sacrifice,                    retrouvèrent la foi catholique par l’honneur même, et qui, se relevant des                    fragilités de leur passé, redevinrent véritablement chrétiens à force d’être                    honnêtes gens.</p><p>En décembre 1758, Bernis, qui ne faisait que de tomber du ministère, était donc                    dans l’exil à Vic-sur-Aisne, près de Soissons, et les premiers temps, malgré sa                    philosophie et sa douceur d’âme, durent lui être assez pénibles. Il avait auprès                    de lui sa famille, mais il n’osait encore se permettre les amis, ni demander                    pour eux les autorisations nécessaires. M. de Choiseul épiait (et sincèrement,                    on peut le croire,) les occasions de l’obliger en cour et de le servir : il eut                    de bonne heure l’idée de lui faire avoir la résidence de Rome ; mais il fallait                    préparer les voies :</p><quote><p rend="indent">De mon côté, lui écrivait Bernis (14 mai 1759), je ne songe                        qu’à m’attacher à mon état et à mettre dans les partis que je prendrai à cet                        égard le temps, les réflexions et la droiture qui conviennent à mes                        principes et à mon caractère… Je serai toujours prêt à servir le roi quand                        vous croirez que je puis lui être utile. Il est dans mon cœur de le faire,                        mais ma situation ne me permet pas de le demander. <pb n="46" xml:id="p46"/>Quand je dis servir le roi, je n’entends pas, comme vous pensez bien, une                        charge à la Cour, car sur cet article je n’ai pas plus de projet que                        d’espérance.</p></quote><p rend="indent">Il dut prendre la prêtrise vers l’année 1760 ; il avait                    quarante-cinq ans. Sa maladie de nerfs durait toujours et lui faisait désirer un                    changement de climat. L’idée d’aller à Rome en qualité de ministre du roi lui                    souriait beaucoup ; il désirait n’y aller qu’étant déjà prêtre et de plus                    évêque. Il fut question pour lui, dès 1760, d’un évêché, soit celui de Lisieux,                    soit celui de Condom ; ce dernier lui convenait mieux comme situé dans sa                    contrée natale. Une difficulté était le serment qu’il aurait eu à prêter comme                    évêque entre les mains du roi. Louis XV, qui, d’ailleurs, n’avait ni aigreur ni                    animosité contre Bernis, eût éprouvé de l’embarras et de l’ennui à le revoir                    sitôt. Cinq longues années se passèrent de la sorte, fort adoucies sans doute                    par les visites d’amis, par des voyages et des séjours que bientôt Bernis put                    faire dans le Midi chez les personnes de sa famille, mais enfin cinq années                    d’exil et d’éloignement obligé du monde. Ce ne fut qu’en janvier 1764 que la                    disgrâce cessa, qu’un rayon de faveur reparut, et Bernis écrivait à                    Voltaire :</p><quote><p rend="indent">(Au Plessis, près Senlis, le 16 janvier.) Le roi m’a donné pour                        mes étrennes, mon cher confrère, le premier de tous les biens, la liberté,                        et la permission de lui faire ma cour, qui est le plus précieux et le plus                        cher de tous pour un Français comblé des bienfaits de son maître. J’ai été                        reçu à Versailles avec toute sorte de bonté. Le public à Paris a marqué de                        la joie ; les faiseurs d’horoscopes ont fait à ce sujet cent almanachs plus                        extravagants les uns que les autres ; pour moi, qui ai appris depuis                        longtemps à supporter la disgrâce et la fortune, je me suis dérobé aux                        compliments vrais et faux, et j’ai regagné mon habitation d’hiver, d’où                        j’irai de temps en temps rendre mes devoirs à Versailles, et voir mes amis à                        Paris. Les plus anciens à la Cour m’ont servi avec amitié ; de sorte que mon                        cœur est fort à son aise, et que je n’ai jamais pu espérer une position plus                        agréable, plus libre et plus honorable.</p></quote><p rend="indent">Les horoscopes et les almanachs étaient trop pressés ; <pb n="47" xml:id="p47"/>la fortune est souvent plus lente à se décider dans ses                    retours qu’elle ne l’a été dans ses premières faveurs. Nommé archevêque d’Albi                    cette même année (mai 1764), Bernis eut à s’occuper de son diocèse plus                    longtemps qu’il ne l’avait cru ; il le fit avec convenance, même avec zèle, car                    il était bon et avait cette humanité qui, au besoin, fait quelque temps office                    et fonction de la charité. Pourtant l’étincelle sacrée ne l’animait pas ;                    l’ennui était fréquent ; il avait de longues heures de dégoût. C’était trop                    d’avoir à pratiquer une seconde fois, pendant tant d’années, ce mot de sa                    jeunesse : <hi rend="i">J’attendrai !</hi> Il avait beau dire : <quote>« J’aime                        toujours les lettres : elles m’ont fait plus de bien que je ne leur ai fait                        d’honneur »</quote>, les lettres toutes seules ne lui suffisaient pas. Il                    était temps que les affaires et le monde revinssent occuper cette vive et                    brillante intelligence. Le pape Clément XIII mourut, et Bernis reçut de                    M. de Choiseul, le 21 février 1769, dans la soirée, l’ordre de partir sans                    retard pour le conclave. Rome désormais allait devenir son séjour et comme sa                    patrie ; car, aussitôt le conclave terminé, il y fut nommé ambassadeur, et sa                    grande carrière recommence.</p><p>Pendant ses années d’exil et de résidence dans son diocèse, et même dans les                    premiers temps de son séjour à Rome, on a une correspondance de lui avec                    Voltaire, qui a été publiée pour la première fois, en 1799, par M. de Bourgoing,                    et qui est d’une très agréable lecture. Bernis n’y pâlit point du tout en                    présence de son correspondant redoutable. Pour bien juger du ton de cette                    correspondance, il ne faut pas oublier la position respective des deux                    personnages. Voltaire avait connu Bernis poète et galant ; il l’avait beaucoup                    vu en société et sous sa première forme dissipée et légère. Bernis avait de plus                    l’honneur d’être son confrère à l’Académie française, où, chose singulière ! de                    vingt ans plus <pb n="48" xml:id="p48"/>jeune et avec un bagage si mince, il                    l’avait pourtant précédé. Il y avait donc lieu entre eux à une familiarité de                    bon goût et dont la limite était assez indécise. Voltaire, quand il vit Bernis                    devenu cardinal, archevêque, et engagé dans les hautes dignités de l’Église,                    était disposé à toutes les coquetteries et à toutes les louanges à son égard, à                    condition d’y mêler plus d’une malice, et, si on le laissait faire, plus d’une                    impertinence religieuse. Bernis ne pouvait, sans être pédant et ridicule,                    paraître s’apercevoir de toutes les irrévérences de son confrère et encore moins                    s’en choquer : il lui suffisait de les détourner indirectement d’un mot, et                    quelquefois, s’il allait trop loin, de le rappeler à la convenance en déguisant                    le conseil en éloge. C’est à quoi il ne manque pas ; Bernis a le mérite de                    rester lui-même dans cette correspondance ; il sait entendre la raillerie, et il                    sait aussi l’arrêter discrètement au moment où elle passerait le jeu. Pour bien                    juger de l’esprit de ces lettres, il ne faut point les prendre par telle ou                    telle phrase détachée, mais il convient de les lire dans leur ensemble.</p><p>La première lettre qu’on ait de Voltaire à Bernis est du temps même du ministère                    de ce dernier. Voltaire le complimente au moment où il apprend qu’il va être                    promu au cardinalat : <quote>« Je dois prendre plus de part qu’un autre à cette                        nouvelle agréable, puisque vous avez daigné honorer mon métier avant d’être                        de celui du cardinal de Richelieu. »</quote> Il pousse la flatterie en ce                    moment jusqu’à lui dire : <quote>« Je ne sais pas si je me trompe, mais je suis                        convaincu qu’à la longue votre ministère sera heureux et grand ; car vous                        avez deux choses qui avaient auparavant passé de mode, <hi rend="i">génie</hi> et <hi rend="i">constance</hi>. »</quote> La correspondance                    ensuite ne reprend que trois ans après, pendant la disgrâce de Bernis                    (octobre 1761) : <quote>« Monseigneur, béni soit Dieu de ce qu’il <pb n="49" xml:id="p49"/>vous fait aimer toujours les lettres ! Avec ce goût-là, un                        estomac qui digère, deux cent mille livres de rente, et un chapeau rouge, on                        est au-dessus de tous les souverains… »</quote> Bernis répond, de                    Saint-Marcel en Vivarais où il est en ce moment, et il remet tout d’abord le                    spirituel correspondant au ton et au point qu’il désire :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis point ingrat, mon cher confrère : j’ai toujours                        senti et avoué que les lettres m’avaient été plus utiles que les hasards les                        plus heureux de la vie. Dans ma plus grande jeunesse elles m’ont ouvert une                        porte agréable dans le monde ; elles m’ont consolé de la longue disgrâce du                        cardinal de Fleury et de l’inflexible dureté de l’évêque de Mirepoix. Quand                        les circonstances m’ont poussé comme malgré moi sur le grand théâtre, les                        lettres ont fait dire à tout le monde : « <hi rend="i">Au moins celui-là                            sait lire et écrire.</hi> » Je les ai quittées pour les affaires, sans                        les avoir oubliées, et je les retrouve avec plaisir. Vous me souhaitez des                        indigestions ; cela n’est guère possible aujourd’hui ; il y a douze ans que                        je suis fort sobre ; mais j’ai une humeur goutteuse dans le corps, qui n’est                        pas encore bien fixée aux extrémités, et qui pourrait bien m’obliger d’aller                        consulter l’oracle de Genève (<hi rend="i">le docteur Tronchin</hi>). Dans                        cette consultation, il entrerait autant de désir de vous revoir que d’envie                        de guérir.</p></quote><p rend="indent">Et qu’on me permette à ce propos une remarque sur le régime et la                    diète de Bernis : ce régime n’était pas ce qu’on pourrait croire lorsqu’on a                    entendu parler du faste de sa table, et qu’on voit l’embonpoint de son visage                    dans ses portraits. Le cuisinier de Bernis était déjà célèbre du temps de son                    ambassade de Venise, et on a vu qu’Algarotti le redoutait pour les tentations de                    gourmandise qu’il lui devait et auxquelles il ne savait pas résister. Le                    cuisinier de l’ambassadeur de Rome ne sera pas moins en réputation, et Bernis                    dut un jour en écrire à M. de Choiseul pour répondre à de sots bruits qu’on                    faisait courir sur le luxe de sa table : <quote>« Un bon ou mauvais cuisinier                        fait qu’on parle beaucoup de la dépense d’un ministre ou qu’on n’en dit                        mot ; mais il n’en coûte pas moins d’être bien ou mal servi, quoique le                        résultat en soit fort différent. »</quote> Or, il est constant <pb n="50" xml:id="p50"/>que Bernis, au milieu de cette table somptueuse qu’il offrait                    aux autres, ne vivait lui-même que frugalement et d’une diète toute                    végétale :</p><quote><p rend="indent">J’ai été dîner avec Angelica Kaufmann (le peintre célèbre) chez                        notre ambassadeur, écrit M<hi rend="sup">me</hi> Lebrun dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> : il nous a placées toutes deux à table à côté de                        lui ; il avait invité plusieurs étrangers et une partie du corps                        diplomatique, en sorte que nous étions une trentaine à cette table dont le                        cardinal a fait les honneurs parfaitement, tout en ne mangeant lui-même que                        deux petits plats de légumes.</p></quote><p rend="indent">Cela était vrai de Bernis en 1790, et c’était déjà chez lui une                    ancienne habitude en 1761.</p><p>Bernis ne rabat pas moins de ce que dit Voltaire sur l’article des deux cent                    mille livres de rente. Il n’en a pas alors tout à fait cent mille, et ce ne sera                    que quand il aura payé ses dettes ; mais il se trouve encore et avec raison bien                    honnêtement partagé. C’est beaucoup, dit-il, pour un cadet de Gascogne, si c’est                    peu pour un cardinal :</p><quote><p rend="indent">Les premiers diacres de l’Église romaine n’en avaient pas tant,                        et je ne suis pas fâché d’être le plus pauvre des cardinaux français, parce                        que personne n’ignore qu’il n’a tenu qu’à moi d’être le plus riche. Je suis                        content, mon cher confrère, parce que j’ai beaucoup réfléchi et comparé, et                        que lorsqu’à la première dignité de son état on joint le nécessaire, une                        santé passable, et une âme douce et courageuse, on n’a plus que des grâces à                        rendre à la Providence.</p></quote><p rend="indent">Que Bernis eût réellement cette tranquillité et ce contentement                    dont il parle, et que ce soit chez lui l’état fondamental en ces années                    d’inaction et d’exil, je n’oserais en répondre : il suffit qu’il y tende, qu’il                    y revienne le plus possible par la réflexion, et que son humeur ne jure pas avec                    son désir.</p><p>Voltaire envoie à Bernis quelques-uns de ses écrits avant la publication ; il le                    consulte sur ses tragédies, <pb n="51" xml:id="p51"/>sur celle de <hi rend="i">Cassandre</hi>, autrement dite <hi rend="i">Olympie</hi> ; il lui demande                    ses avis, que Bernis lui donne fort en détail avec conscience et sincérité. <hi rend="i">Cassandre</hi> avait été faite en six jours, et Voltaire s’en                    vantait, l’appelant l’<quote>« œuvre des six jours »</quote>. Bernis lui                    conseille d’en mettre six autres encore à soigner le style de sa pièce et à la                    perfectionner. Il expose ses raisons en judicieux critique et en bon                    académicien. Ces consultations innocentes sont entremêlées de plaisanteries plus                    ou moins vives sur toutes sortes de sujets. Quand Voltaire y fait intervenir de                    la politique, Bernis l’élude assez agréablement. Le nom de Richelieu revient                    quelquefois sous la plume de Voltaire comme une flatterie indirecte :                        <quote>« Ah ! que de gens font et jugent, et que peu font bien et jugent                        bien ! Le cardinal de Richelieu n’avait point de goût ; mais, mon Dieu !                        était-il un aussi grand homme qu’on le dit ? J’ai peut-être dans le fond de                        mon cœur l’insolence de… ; mais je n’ose pas… »</quote> Bernis ne répond                    jamais sur ces insinuations et fait la sourde oreille à ces louanges outrées, et                    en effet insolentes, du malin. Quand il est touché pourtant d’une manière plus                    juste, il répond et le fait à ravir. Voltaire, le voyant toujours dans cette                    inaction de la vie privée, et lui-même s’excusant de ne trouver rien de mieux                    pour tromper les années que de faire des tragédies, lui disait :</p><quote><p rend="indent">Mais qu’a-t-on de mieux à faire ? Ne faut-il pas jouer avec la                        vie jusqu’au dernier moment ? N’est-ce pas un enfant qu’il faut bercer                        jusqu’à ce qu’il s’endorme ? Vous êtes encore dans la fleur de votre âge :                        que ferez-vous de votre génie, de vos connaissances acquises, de tous vos                        talents ? Cela m’embarrasse. Quand vous aurez bâti à Vic, vous trouverez que                        Vic laisse dans l’âme un grand vide qu’il faut remplir par quelque chose de                        mieux. Vous possédez le feu sacré, mais avec quels aromates le                        nourrirez-vous ? Je vous avoue que je suis infiniment curieux de savoir <pb n="52" xml:id="p52"/>ce que devient une âme comme la vôtre.</p></quote><p rend="indent">Bernis répond avec une pensée et, pour ainsi dire, avec une voix                    d’une douceur enchanteresse :</p><quote><p rend="indent">Vous êtes en peine de mon âme, dans le vide de l’oisiveté à                        laquelle je suis condamné à l’avenir. Avouez que vous me croyez ambitieux                        comme tous mes pareils. Si vous me connaissiez davantage, vous sauriez que                        je suis arrivé en place philosophe, que j’en suis sorti plus philosophe                        encore, et que trois ans de retraite ont affermi cette façon de penser au                        point de la rendre inébranlable. Je sais m’occuper ; mais je suis assez sage                        pour ne pas faire part au public de mes occupations ; je n’avais besoin pour                        être heureux que de cette liberté dont parle Virgile : <quote>« <hi rend="i">Quae sera tamen respexit inertem</hi> »</quote>. Je la possède en                        partie ; avec le temps je la posséderai tout entière. Une main invisible m’a                        conduit des montagnes du Vivarais au faîte des honneurs ; laissons-la faire,                        elle saura me conduire à un état honorable et tranquille ; et puis, pour mes                        menus plaisirs, je dois, selon l’ordre de la nature, être l’électeur de                        trois ou quatre papes, et revoir souvent cette partie du monde qui a été le                        berceau de tous les arts. N’en voilà-t-il pas assez pour <hi rend="i">bercer                            cet enfant</hi> que vous appelez <hi rend="i">la vie</hi> ?</p></quote><p rend="indent">La singulière douceur de cette philosophie tout horatienne demande                    grâce, un moment, pour la légèreté qui s’y mêle encore, et qui continuera de s’y                    mêler longtemps. Notons-y seulement au passage cette <hi rend="i">main                        invisible</hi> qui n’est pas dans Horace et à laquelle Bernis se confie, et                    sachons que, lorsque viendront les heures d’adversité sérieuse et de ruine, le                    cardinal-archevêque, de ce séjour à Rome où il apprend les dépouillements                    successifs et rigoureux dont il est menacé ainsi que tout le clergé de France,                    écrira à M. de Montmorin :</p><quote><p rend="indent">Vous avez pu remarquer, monsieur, que, dans cent occasions, il                        n’y a jamais eu d’évêque ministre du roi à Rome plus modéré que moi, plus                        ami de la paix, ni plus conciliant ; mais, si on me pousse à bout par des                        sommations injustes et peu délicates, <hi rend="i">je me souviendrai que,                            dans un âge avancé, on ne doit s’occuper qu’à rendre au Juge suprême un                            compte satisfaisant de l’accomplissement</hi><pb n="53" xml:id="p53"/><hi rend="i">de ses devoirs</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ces dernières paroles de Bernis doivent toujours nous être                    présentes comme un sommet dans le lointain, lorsque nous nous abandonnons avec                    lui aux distractions et aux grâces humaines du voyage.</p><p>Dans l’action, il pourra avoir ses vanités, ses éblouissements d’amour-propre,                    son désir de paraître avoir fait quelquefois plus qu’il n’a fait en réalité : au                    repos et dans la réflexion, en présence de lui-même, il est modeste. Voltaire,                    en cela moins humain qu’il ne convient, se met à rire par moments de voir le roi                    de Prusse, son <hi rend="i">ancien ingrat</hi>, sur les dents, et la lutte                    acharnée des chasseurs et du sanglier : <quote>« Riez et profitez de la folie et                        de l’imbécillité des hommes. Voilà, je crois, l’Europe en guerre pour dix ou                        douze ans. C’est vous, par parenthèse, qui avez attaché le grelot. Vous me                        fîtes alors un plaisir infini… »</quote> Bernis n’est point fier du tout de                    ce rôle que Voltaire lui attribue :</p><quote><p rend="indent">Nous parlerons quelque jour du grelot que vous dites que j’ai                        attaché… J’ai connu un architecte à qui on a dit : Vous ferez le plan de                        cette maison ; mais bien entendu que, l’ouvrage commencé, les piqueurs ni                        les maçons, ni les manœuvres, ne seront point sous votre direction, et                        s’écarteront de votre plan autant qu’il leur conviendra de le faire. Le                        pauvre architecte jeta là son plan et s’en alla planter ses choux.</p></quote><p rend="indent">Il ne regrette point le ministère aux conditions où il l’a laissé,                    et il résume lui-même sa situation politique par un de ces mots décisifs qui                    sont à la fois un jugement très vrai, et un aveu honorable pour celui qui les                    prononce : <quote>« Je sens avec vous combien il est heureux pour moi de n’être                        plus en place ; je n’ai pas la capacité nécessaire pour tout rétablir, et je                        serais trop sensible aux malheurs de mon pays. »</quote> Et il essaye de se                    consoler de son mieux, de se recomposer, dans cette oisiveté, quoi qu’il en                    dise, un peu languissante, un idéal de vie philosophique et <pb n="54" xml:id="p54"/>suffisamment heureuse : <quote>« La lecture, des réflexions                        sur le passé et sur l’avenir, un oubli volontaire du présent, des                        promenades, un peu de conversation, une vie frugale : voilà tout ce qui                        entre dans le plan de ma vie ; vos lettres en feront l’agrément. »</quote>                    Ce dernier point n’est pas de pure politesse : on ne peut mieux sentir que                    Bernis tout l’esprit et la supériorité de Voltaire là où il fait bien :                        <quote>« Écrivez-moi de temps en temps ; <hi rend="i">une lettre de vous                            embellit toute la journée, et je connais le prix d’un                        jour</hi>. »</quote> La manière dont Voltaire reçoit ses critiques                    littéraires et en tient compte enlève son applaudissement : <quote>« Vous avez                        tous les caractères d’un homme supérieur : vous faites bien, vous faites                        vite, et vous êtes docile. »</quote></p><p>Bernis n’a pas, en littérature, le goût si timide et si amolli qu’on le croirait                    d’après ses vers. Consulté par Voltaire sur la tragédie du <hi rend="i">Triumvirat</hi>, il lui fait une bonne réponse fondée sur des raisons                    historiques, et qui n’est point du tout fade. Un jour Voltaire lui envoie le <hi rend="i">Jules César</hi> de Shakespeare et l’<hi rend="i">Héraclius</hi> de                    Calderon, à titre de farces ou de folies, pour le divertir et le mettre en belle                    humeur ; et Bernis répond par une lettre pleine de grâce et de sens :</p><quote><p rend="indent">Notre secrétaire (<hi rend="i">celui de l’Académie</hi>) m’a                        envoyé l’<hi rend="i">Héraclius</hi> de Calderon, mon cher confrère, et je                        viens de lire le <hi rend="i">Jules César</hi> de Shakespeare : ces deux                        pièces m’ont fait grand plaisir <hi rend="i">comme servant à l’histoire de                            l’esprit humain et du goût particulier des nations</hi>. Il faut                        pourtant convenir que ces tragédies, tout extravagantes ou grossières                        qu’elles sont, <hi rend="i">n’ennuient point</hi>, et je vous dirai, à ma                        honte, que ces vieilles rapsodies, où il y a de temps en temps <hi rend="i">des traits de génie</hi> et <hi rend="i">des sentiments fort                            naturels</hi>, me sont moins odieuses que <hi rend="i">les froides                            élégies de nos tragiques médiocres</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ce n’était point tout à fait dans cette intention que Voltaire les                    lui avait envoyées, et la vraie leçon littéraire sérieuse <pb n="55" xml:id="p55"/>vient ici de celui qu’on aurait pu croire le moins                    sérieux.</p><p>Je m’attache aux côtés honorables de cette correspondance, aux endroits qui                    montrent dans Bernis un homme qui a de la tenue sans pédantisme, une sagesse                    liante et qui ne se laisse pas entamer. Je lis dans les <hi rend="i">Tables</hi>                    de l’édition de Voltaire dressées par Miger pour l’estimable Beuchot :                            <quote>« <hi rend="i">Bernis propose à Voltaire de traduire en vers les                            Psaumes de David.</hi> »</quote> Fi donc ! Bernis avait trop de tact                    pour jamais faire à Voltaire une proposition de ce genre. Mais Voltaire est                    tenté, à tout moment, d’envoyer à Bernis autre chose encore que des tragédies ;                    il veut lui envoyer ses contes, ses légèretés, <hi rend="i">Ce qui plaît aux                        dames</hi> : <quote>« Mais je n’ose »</quote>, ajoute-t-il en se retenant à                    peine. À quoi Bernis répond toujours, surtout depuis qu’il est archevêque :                        <quote>« Si vous m’envoyez des vers, faites en sorte que je puisse m’en                        vanter ; je ne suis ni pédant, ni hypocrite ; mais sûrement vous seriez bien                        fâché que je ne fusse pas ce que je dois être et paraître. »</quote> Et un                    autre jour il lui avait dit : <quote>« Envoyez-moi vos contes <hi rend="i">honnêtes</hi> ; et, comme il est très raisonnable que je vous prêche un                        peu, je vous prie de quitter quelquefois la lyre et le luth pour toucher la                        harpe. C’est un genre sublime, où je suis sûr que vous serez plus élevé et                        plus touchant qu’aucun de vos anciens. »</quote> Ce mot de <hi rend="i">harpe</hi>, légèrement amené, est tout ce que Bernis se permettait de                    mettre en avant : mais il y a loin, on le voit, de ce vœu délicat à proposer à                    Voltaire une <hi rend="i">traduction des Psaumes</hi>.</p><p>Il y a un bel endroit, et du côté de Bernis, dans cette correspondance. Voltaire,                    un jour, a un peu trop ricané : il a écrit au cardinal-archevêque une lettre                    gaie et même bouffonne pour ses étrennes (22 décembre 1766) ; en lui envoyant à                    lire sa tragédie des <hi rend="i">Scythes</hi>, il ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, chétif, je fais la guerre jusqu’au <pb n="56" xml:id="p56"/>dernier moment : jansénistes, molinistes, Fréron,                        Pompignan, à droite, à gauche, et des prédicants, et J.-J. Rousseau. Je                        reçois cent estocades, j’en rends deux cents, et je ris… Tout est égal au                        bout de la journée, et tout est encore plus égal au bout de toutes les                        journées.</p></quote><p rend="indent">Bernis lui répond, et cette réponse, bien comprise, est d’un bout à                    l’autre une noble et sage leçon. Il lui fait d’abord quelques critiques sur sa                    tragédie des <hi rend="i">Scythes</hi>. Ce sont moins des remarques, dit-il, que                    des doutes : <quote>« J’aime votre gloire, c’est ce qui me rend peut-être trop                        difficile. »</quote> Puis il félicite Voltaire de ce talent que Dieu lui a                    donné, de corriger les ridicules de son siècle, et de les corriger en riant, et                    en faisant rire ceux qui ont conservé le goût de <hi rend="i">la bonne                        compagnie</hi>. Les écrivains se moquent quelquefois de cette bonne                    compagnie avant d’y être admis, mais il est bien rare qu’ils en saisissent le                    ton ; or, ce ton n’est autre chose que <quote>« <hi rend="i">l’art de ne blesser                            aucune bienséance</hi> »</quote>. Il indique alors quelques ridicules du                    jour qui sont un sujet tout fait pour la moquerie : <quote>« Il est plaisant,                        dit-il, que l’orgueil s’élève à mesure que le siècle baisse : aujourd’hui                        presque tous les écrivains veulent être législateurs, fondateurs d’empires,                        et tous les gentilshommes veulent descendre des souverains. »</quote> Il                    finit surtout par un conseil que Voltaire a trop peu suivi, et qui, au lieu de                    cette ricanerie universelle à laquelle il s’abandonnait, aurait dû être le but                    idéal suprême du grand écrivain en ces années de sa vieillesse :</p><quote><p rend="indent">Riez de tout cela et faites-nous rire, lui dit Bernis en lui                        développant son plan ; <hi rend="i">mais il est digne du plus beau génie de                            la France de terminer sa carrière littéraire par un ouvrage qui fasse                            aimer la vertu, l’ordre, la subordination, sans laquelle toute société                            est en trouble. Rassemblez ces traits de vertu, d’humanité, d’amour du                            bien général, épars dans vos ouvrages, et composez-en un tout qui fasse                            aimer votre âme autant qu’on admire votre esprit. Voilà mes vœux de                            cette année</hi> ; ils ne sont pas au-dessus de vos forces, et vous                        trouverez dans votre <pb n="57" xml:id="p57"/>cœur, dans votre génie, dans                        votre mémoire si bien ornée, tout ce qui peut rendre cet ouvrage un                        chef-d’œuvre. Ce n’est pas une pédanterie que je vous demande, ni une                        capucinade, c’est l’ouvrage d’une âme honnête et d’un esprit juste.</p></quote><p rend="indent">Il me semble qu’on saisit nettement dans ce passage l’esprit et le                    sens de la correspondance de Bernis avec Voltaire, et que ce vœu principal                    rachète les concessions un peu risquées que le gracieux prélat a paru faire en                    d’autres endroits aux agaceries de son interlocuteur. Pour moi, c’est ainsi que                    j’aime à lire les écrits des hommes célèbres et à en tirer ce qu’il y a de                    meilleur, de plus élevé : il me semble que c’est de la sorte qu’on est le plus                    vrai, même au point de vue de l’histoire.</p><p>En expliquant pourquoi il regrette moins le séjour de Paris dans les années de                    son exil, Bernis revient plus d’une fois sur cette idée, que la politique y est                    devenue un sujet habituel de conversation : <quote>« Les hommes et les femmes                        n’ont aujourd’hui dans la tête que de gouverner l’État. C’est une                        dissertation continuelle et ennuyeuse : <hi rend="i">rien n’est plus plat                            qu’une politique superficielle</hi>. »</quote> Il redira cette même                    pensée avec une grâce et une vigueur nouvelles, et en résumant sous forme                    piquante les diverses variations de modes et d’engouements auxquelles il avait                    assisté dès sa jeunesse :</p><quote><p rend="indent">À l’égard de Paris (juillet 1762), je ne désire d’y habiter que                        lorsque la conversation y sera meilleure, moins passionnée, moins politique.                        Vous avez vu de notre temps que toutes les femmes avaient leur <hi rend="i">bel esprit</hi>, ensuite leur <hi rend="i">géomètre</hi>, puis leur                        abbé <hi rend="i">Nollet</hi> ; aujourd’hui on prétend qu’elles ont toutes                        leur <hi rend="i">homme d’État</hi>, leur <hi rend="i">politique</hi>, leur                            <hi rend="i">agriculteur</hi>, leur <hi rend="i">duc de Sully</hi>. Vous                        sentez combien tout cela est ennuyeux et inutile : ainsi, j’attends sans                        impatience que la bonne compagnie reprenne ses anciens droits ; car je me                        trouverais fort déplacé au milieu de tous ces petits Machiavels                        modernes.</p></quote><p rend="indent">Bernis ne revint plus jamais vivre à <pb n="58" xml:id="p58"/>Paris                    depuis ces années. Qu’aurait-il dit aux approches de 89 ? Qu’aurait-il dit                    depuis ? Mais il a le mérite d’avoir senti et signalé, l’un des premiers, ce qui                    devait corrompre le goût léger, vif et spirituel, et la gaieté originale de                    notre nation.</p><p>Ou voit déjà assez ce qu’il faut penser de Bernis pour l’esprit et pour le                    jugement. Aussi suis-je surpris de voir avec quel sans-façon et quel ton de                    supériorité des écrivains qui sont plus ou moins historiens, ont parlé de lui                    quand ils l’ont rencontré sur leur chemin à titre de témoin et de confident                    diplomatique dans les grandes affaires de Rome. J’ai lu avec soin les principaux                    ouvrages où il est question de lui comme cardinal membre du conclave de 1769, et                    depuis comme ambassadeur à Rome pendant plus de vingt ans ; ces ouvrages, qui                    contiennent des fragments ou même des séries de lettres et de dépêches de Bernis                    durant cette dernière moitié de sa vie, sont : l’<hi rend="i">Histoire de la                        chute des Jésuites</hi>, par notre regrettable confrère le comte Alexis de                    Saint-Priest ; <hi rend="i">Clément XIV et Les Jésuites</hi>, par                    M. Crétineau-Joly ; l’<hi rend="i">Histoire du pontificat de Clément XIV</hi>,                    par le père Theiner ; l’<hi rend="i">Histoire des pontifes Clément XIV et                        Pie VI</hi>, par M. Artaud. Ces divers ouvrages, que je suis bien loin de                    mettre tous sur la même ligne, et dont le dernier, par exemple, est digne d’une                    très médiocre estime, ont cela de commun qu’ils s’appuient à chaque instant sur                    des pièces émanées de Bernis, et que leur texte en mainte page en est presque                    tout formé. Le père Theiner, dans son <hi rend="i">Histoire du pontificat de                        Clément XIV</hi>, est l’écrivain qui, ayant eu sous les yeux la plus grande                    partie des dépêches de Bernis, probablement d’après les minutes mêmes                    recueillies après sa mort et déposées au Vatican, et qui, en ayant fait un usage                    et un extrait continuel, nous permet d’en porter aujourd’hui le jugement le plus                    motivé et le plus complet. Je me bornerai à dire mon <pb n="59" xml:id="p59"/>impression générale sur la ligne de conduite de Bernis à Rome pendant les                    premières années, et dans cette fameuse négociation de la suppression des                    Jésuites, à laquelle il prit beaucoup de part.</p><p>Bernis arrivé à Rome en mars 1769, et entré au conclave qui était ouvert depuis                    un mois, n’y eut point d’abord l’influence capitale qu’on suppose, et dont on                    l’a plus d’une fois félicité. Il eut son apprentissage à faire ; il eut ses                    préventions à dissiper. Lui qui devait si bien s’acclimater à Rome, en épouser                    les habitudes, en ressentir et en rehausser encore la noble hospitalité, il fut                    sévère d’abord jusqu’à l’injustice pour ses collègues les princes de l’Église,                    et pour le peuple romain en général. Ses lettres au marquis d’Aubeterre,                    ambassadeur de France avant lui, lettres qu’on a en partie publiées et qui                    donnent le bulletin et la chronique du conclave, montrent un revers de                    tapisserie qui, en toute matière et particulièrement en matière sacrée, ne                    saurait se divulguer sans exciter quelque surprise et sans avoir des                    inconvénients. Il faut que le lecteur soit bien judicieux pour redresser ce que                    de tels renseignements impriment dans l’esprit d’excessif et de disproportionné                    à l’effet que le narrateur même voulait produire. On assiste à mille                    suppositions indiscrètes et téméraires, à un flux et reflux de conjectures qui                    le plus souvent ne tiendront pas. Bernis, ayant compris dans les derniers jours                    du conclave que le cardinal Ganganelli avait l’appui des cardinaux espagnols, se                    rallia à lui et contribua dans le dernier moment à lui procurer l’unanimité.                    Mais on ne saurait dire aucunement, comme on l’a souvent répété par courtoisie,                    et comme il le laissait croire assez volontiers, qu’il ait fait cette élection.                        <quote>« Ce fut lui qui fit le pape Clément XIV, et qui forma son                        Conseil »</quote>, a dit Voltaire. Rien de moins exact qu’une semblable                    assertion.</p><p><pb n="60" xml:id="p60"/>Il connaissait à peine ce pape ; il se méfiait même de                    lui dans les premiers temps ; il lui supposait des engagements formels et                    mystérieux contractés avec l’Espagne sur la fin du conclave, au sujet de                    l’abolition des Jésuites. Ce n’est que depuis, et après connaissance plus ample,                    qu’il a reconnu qu’il s’était mépris sur ce point, et qu’il est revenu à de plus                    justes sentiments sur l’homme et sur le pontife. Pour citer des dates positives,                    Bernis, dans une lettre à Choiseul du 23 août 1769, exprimait encore toute sa                    méfiance en des termes qu’on n’a pas à craindre de reproduire, parce qu’ils vont                    donner à la rectification tout son prix :</p><quote><p rend="indent">Il est certain que la cour de Madrid, disait-il, fait beaucoup                        de cajoleries au pape, et que Sa Sainteté les lui rend. Quoique je ne me fie                        nullement à ce moine, et que, s’il vous en souvient, je ne m’y sois jamais                        fié, je sais positivement qu’il n’aime pas les Jésuites, qu’il croit leur                        destruction nécessaire, qu’il y travaille tout seul. Il se défie de ses                        ministres et de tout le Sacré Collège…</p></quote><p rend="indent">Ce n’est que le 20 décembre 1769 que Bernis, éclairé et fixé                    désormais, écrivait avec plus de véritable justesse :</p><quote><p rend="indent">J’ai trouvé le pape de bonne humeur lundi dernier ; sa gaieté                        dépend de sa santé et des personnes avec lesquelles il s’est entretenu.                        Sa Sainteté est assez maîtresse de ses paroles, mais nullement de son                        visage. Plus on la voit, plus on lui reconnaît un fonds de justice, de bon                        cœur, d’humanité et d’envie de plaire, qui la rendent respectable et                        aimable. Je suis persuadé qu’après l’affaire des Jésuites tout le monde en                        sera content. Elle procédera lentement, mais elle ne variera pas.</p></quote><p rend="indent">Ce jugement sur Ganganelli est celui dont Bernis ne se départira                    plus.</p><p>Quant au rôle que lui-même eut à remplir dans cette affaire de la suppression des                    Jésuites, qui dura quatre ans avant de se consommer, il est parfaitement exposé                        <pb n="61" xml:id="p61"/>dans l’ouvrage de Theiner, que je ne veux                    d’ailleurs toucher que par ce point-là. Bernis personnellement n’avait rien                    d’hostile à la fameuse société. Quand elle fut supprimée en France, il écrivait                    à Voltaire : <quote>« Je ne crois pas que la destruction des Jésuites soit utile                        à la France ; il me semble qu’on aurait pu les bien gouverner sans les                        détruire. »</quote> Mais, une fois l’affaire entamée, il estime qu’il est                    politique et presque nécessaire d’achever. Quant aux moyens, il les désire et il                    les conseille lents, modérés, aussi humains et aussi conciliants qu’il est                    possible dans un acte de cette vigueur. Aussi, quand il voit le pape retarder et                    opposer sans cesse des délais aux instances des puissances et à celles de                    l’Espagne en particulier, Bernis, qui trouve quelquefois ces délais excessifs,                    fait comprendre pourtant à son gouvernement qu’ils sont naturels, et, jusqu’à un                    certain point, nécessaires. Un jour, dans les débuts de la négociation,                    l’Espagne, et par suite la France, avaient voulu prescrire par manière d’<hi rend="i">ultimatum</hi> un délai de deux mois : <quote>« Je vous avoue,                        écrit Bernis à M. de Choiseul (23 août 1769), que, si j’avais été élu pape,                        j’aurais détruit les Jésuites, mais j’y aurais employé deux ans. »</quote>                    Ganganelli en mit quatre : c’était la même méthode, poussée seulement un peu                    plus loin. Bernis, à part de rares instants où il eut à prendre l’initiative,                    dut se borner à assister l’Espagne, qui exigeait impérieusement du pape la                    suppression de cette société ; mais, en assistant l’ambassadeur d’Espagne, il                    s’efforça souvent de modérer l’âpreté de sommation de cette cour et d’écarter                    toute voie d’intimidation sur le pontife, au risque de se compromettre lui-même                    et de paraître tiède à ses alliés. En agissant ainsi, il était tout à fait dans                    l’esprit de ses instructions et dans la pente de son caractère personnel. Entre                    le pape et l’ambassadeur d’Espagne, il avait fini par être l’intermédiaire                    ordinaire <pb n="62" xml:id="p62"/>et le conciliateur agréable à tous deux :                            <quote>« <hi rend="i">Je suis le calmant de l’un et de                        l’autre.</hi> »</quote> Le résumé de la conduite de Bernis en cette grande                    et longue affaire est dans cette parole. Il fut médiateur le plus qu’il put dans                    la question la plus irritante. Il y gagna l’estime et l’affection reconnaissante                    de Clément XIV, qui le traita avec autant de confiance qu’il était dans sa                    nature d’en accorder, et avec une distinction qui ressemblait à une amitié                    particulière. Un jour le pape lui fit cadeau de toutes sortes de titres et de                    pièces originales concernant l’église d’Albi, en y joignant un bref où il le                    comblait de marques d’honneur et de témoignages de tendresse. Peu avant de                    mourir, il le nomma évêque d’Albano, le traitant ainsi tout à fait en Romain et                    comme un cardinal de la maison. Aussi, à la mort du pontife, comme les passions                    irritées cherchaient à se venger sur ses restes, et que le catafalque placé dans                    l’église de Saint-Pierre, pendant la neuvaine des obsèques, n’était point en                    sûreté, Bernis, fidèle à l’amitié et au respect envers l’illustre mort,                    entretint à ses propres frais une garde qui, jour et nuit, veilla autour de ce                    catafalque pour en préserver les inscriptions et empêcher tout scandale.</p><p>Bernis qui, plein d’autorité, cette fois, et d’influence au sein du conclave,                    contribua pour sa bonne part à ménager l’élection du nouveau pape Pie VI                    (février 1775), obtint également son amitié et avec un degré de plus de                    confiance. Cependant il continuait de représenter la France à Rome avec                    grandeur, avec grâce et magnificence. Tous les voyageurs qui ont eu à parler de                    lui ne font qu’un écho. M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis qui visita Rome en ces                    années, et qui accompagnait M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Chartres,                    s’étend beaucoup sur la réception que fit l’ambassadeur de France à cette                    princesse :</p><quote><p rend="indent">Le cardinal de Bernis, auquel j’avais annoncé l’arrivée <pb n="63" xml:id="p63"/>de M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Chartres,                        envoya au-devant l’elle jusqu’à Terni son neveu, le chevalier de Bernis,                        avec deux voitures, dont l’une magnifique pour la conduire à Rome, et                        l’autre chargée d’un excellent dîner… Le cardinal nous reçut avec une grâce                        dont rien ne peut donner l’idée. Il avait alors soixante-six ans (<hi rend="i">il n’était pas si vieux à cette date</hi>), une très bonne                        santé, et un visage d’une grande fraîcheur ; il y avait en lui un mélange de                        bonhomie et de finesse, de noblesse et de simplicité, qui le rendait l’homme                        le plus aimable que j’aie jamais connu. Je n’ai point vu de magnificence                        surpasser la sienne…</p></quote><p rend="indent">Et après maints détails où elle se complaît, et qui prouvent à quel                    point l’hôte splendide savait mêler à ses pompes et à ses largesses romaines                    cette qualité française, la précision, M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis                    ajoute : <quote>« Le cardinal de Bernis donna à M<hi rend="sup">me</hi> la                        duchesse de Chartres de magnifiques <hi rend="i">conversations</hi>,                        c’est-à-dire des assemblées de deux ou trois mille personnes. On l’appelait                            <hi rend="i">le Roi de Rome</hi>, et il l’était, en effet, par sa                        magnificence et la considération dont il jouissait. »</quote></p><p>Le cardinal de Bernis parlait de lui-même avec moins d’emphase ; et quand il                    voulait excuser cette grandeur de représentation : <quote>« Je tiens, disait-il,                        l’auberge de France dans un carrefour de l’Europe. »</quote> — Il avait son                    palais du <hi rend="i">Corso</hi>, pour y tenir sa cour, et sa maison d’Albano                    pour la <hi rend="i">villégiature</hi>. L’appareil ne lui était qu’extérieur :                        <quote>« Il a, disait le président Dupaty, l’accueil le plus facile, le                        commerce le plus uni. »</quote> Le caractère de sa politesse était d’être                    aisée et nuancée, de même que son esprit, vers la fin, semblait plutôt doux et                    reposé que brillant<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Un témoignage qu’il faut                            joindre à ceux du président Dupaty, de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis                            et de tous les voyageurs, au sujet de l’état que tenait à Rome le                            cardinal de Bernis, c’est le passage des <hi rend="i">Lettres écrites de                                Suisse, d’Italie, etc., en</hi> 1776, 1777 <hi rend="i">et</hi>                            1778, et adressées à M<hi rend="sup">lle</hi> Phelipon par Roland, le                            futur ministre Girondin ; il est sous le charme comme tous les autres,                            et même il les surpasse encore par son expression presque enthousiaste ;                            il vient de parler des tables et des bonnes maisons de Rome, il                            ajoute :</p><quote><p rend="indent">Mais il n’y a guère que la table du                                ministre de France qui donne <hi rend="i">l’idée des possibles</hi>.                                L’homme revêtu de ce caractère en soutient la dignité de la manière                                la plus éclatante. Le représentant d’une nation dès longtemps                                illustre parmi les nations, le ministre du fils aîné de la religion,                                du roi très-chrétien, a toujours tenu un rang distingué et                                prépondérant dans Rome.</p><p>Celui d’aujourd’hui, prince de                                l’Église, prince romain, cardinal enfin, soutient ses dignités avec                                splendeur. Grand par lui-même, il est en outre magnifique dans ses                                représentations ; tout ce qui concourt à leur éclat est double chez                                lui de la plus grande magnificence de tout autre ; tenant table                                ouverte, donnant à tout le monde, ne recevant de personne, et                                toujours au-dessus de toute comparaison dans les fêtes, dans les                                cérémonies, dans les illuminations publiques.</p><p>Les Romains,                                vraiment <hi rend="i">grandiosi</hi>, ne voient point sans                                admiration leur faste éclipsé. Tant d’équipages, de livrées, une                                table somptueuse ; le concours des grands, les hommages du peuple ;                                une politique qui a mis plus d’une fois la leur en défaut ; une                                politesse aisée qui toujours est à tout et s’étend à tout le monde,                                donnent au cardinal de Bernis un crédit, un ascendant, que ses                                grands talents soutiennent d’une manière imposante. Tout ce qui est                                dû à la nation française et à son roi rejaillit sur sa personne par                                l’art avec lequel il le leur fait rendre. Sa Sainteté même, ses                                ministres, et par conséquent toute la gent subalterne, croient                                devoir à la France ce que son ministre demande ; et à son ministre,                                ce que la France a droit de demander.</p><p>D’après cela, tout                                Français qui peut se réclamer de Son Éminence, dans quelque                                circonstance que ce soit, à son nom seul est respecté. La Garde                                s’ouvre dans les cérémonies ; le <hi rend="i">barigel</hi>                                (lieutenant de police), ses officiers, les <hi rend="i">sbires</hi>                                s’arrêtent à son nom et lâchent plutôt prise que d’aller se                                compromettre sous sa juridiction.</p></quote><p rend="indent">J’ai                            voulu citer ce passage entier, le témoignage ayant tout son prix de la                            part de l’homme le moins aristocratique du monde, et qui sera, un jour,                            l’austère Roland. À un autre endroit il parle encore des <hi rend="i">conversations</hi> ou assemblées du cardinal en homme ébloui. — La                            liaison établie, l’habitude de société que le cardinal eut jusqu’à la                            fin avec la princesse de Santa Croce, et dont quelques voyageurs ont                            fait la remarque, n’avait rien qui choquât dans les mœurs                        romaines.</p></note>.</p><p><pb n="64" xml:id="p64"/>La conduite de Bernis dans quelques affaires délicates                    telles que le procès du cardinal de Rohan, où il fallut se prononcer entre sa                    propre cour et celle de <pb n="65" xml:id="p65"/>Rome, quelques négociations de                    confiance et de famille dont il fut chargé, telles qu’une tentative de                    rapprochement entre le roi d’Espagne Charles III et son fils Ferdinand, roi des                    Deux-Siciles, et le voyage qu’il fut autorisé de faire à Naples dans cette vue,                    ne purent qu’accroître son autorité paisible et l’idée qu’on s’était formée de                    sa sagesse<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai sous les yeux une notice manuscrite                        très bien faite qui rappelle les principaux services politiques du cardinal                        de Bernis en ces années du pontificat de Pie VI ; cette notice a été rédigée                        en 1806 par M. Guérard, attaché aux Affaires étrangères, et par ordre des                        chefs de ce département : elle était destinée à servir d’élément et de                        matière à l’éloge académique de Bernis que devait prononcer alors le comte                        François de Neufchâteau. Cet éloge, retardé et ajourné je ne sais pourquoi,                        n’a été fait que longtemps après par M. de Féletz, qui a eu la même notice à                        sa disposition.</note>. Les événements de la Révolution vinrent mettre à                    l’épreuve sa fermeté : il vit cette opulence presque royale dont il jouissait                    depuis plus de vingt ans et dont il usait avec une libéralité vraiment auguste,                    lui échapper tout à coup, et la misère, à soixante-seize ans, lui apparaître ;                    il fut le même : <quote>« À soixante-seize ans révolus, disait-il, on ne doit                        pas craindre la misère, mais bien de ne pas remplir exactement ses                        devoirs. »</quote> J’ai déjà cité quelques-unes de ses nobles paroles. Il                    comprit la question posée par la Constituante dans toute son étendue, et,                    devançant dès novembre 1790 l’heure du Concordat, il disait :</p><quote><p rend="indent">Si l’on aimait le bien, la paix et l’ordre ; si l’on était de                        bonne foi ; si l’on était attaché à la religion qui seule est l’appui de                        toute autorité et de toute forme de gouvernement, jamais pape n’a été plus                        porté à la conciliation que celui-ci… Mais, si l’on veut tout détruire et                        faire une religion nouvelle, on y rencontrera des difficultés plus grandes                        qu’on ne croit. On n’arrache pas <pb n="66" xml:id="p66"/>facilement, des                        cœurs et des esprits d’un grand royaume, les racines profondes de la                        religion.</p></quote><p rend="indent">C’est sur ces dernières paroles qu’on aime à rester avec Bernis.                    Tout le cercle de sa vie est accompli, et il a montré en finissant que ses                    qualités aimables, prudentes et fines, jointes à la délicatesse du cœur,                    pouvaient devenir des vertus.</p><p>Le 5 janvier 1791, mis en demeure de prêter le serment exigé par la nouvelle                    Constitution, il l’envoya en y joignant une clause interprétative et                    restrictive. Averti que l’Assemblée nationale avait décidé qu’il fallait un                    serment pur et simple, et prévenu qu’il s’exposait à être rappelé s’il                    persistait dans sa restriction, il répondait le 22 février : <quote>« La                        conscience et l’honneur n’ont pu me permettre de signer sans modification un                        serment qui oblige de défendre la nouvelle Constitution dont la destruction                        de l’ancienne discipline de l’Église fait une partie essentielle. »</quote>                    Le rappel fut prononcé.</p><p>Ainsi se clôt sa longue et honorable carrière diplomatique. Il mourut à Rome en                    novembre 1794, dans sa quatre-vingtième année. Il subsistait, depuis la                    suppression de ses traitements en France, d’une pension que lui faisait la cour                    d’Espagne. Heureux pourtant et favorisé jusqu’à la fin, puisqu’il lui fut donné,                    par ses derniers sacrifices, de pouvoir racheter et expier en quelque sorte les                    mollesses de ses débuts, de confesser une religion de pauvreté par un coin                    d’adversité salutaire, et de prouver qu’il y avait en lui, sous ces formes tour                    à tour aimables et dignes, un fonds sincère de générosité humaine et                    chrétienne !</p></div></body>
</text>
</TEI>

