<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Gui Patin I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-04-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-04-25"><head>I.</head><dateline>Lundi 25 avril 1853.</dateline><p><pb n="88" xml:id="p88"/><quote>« C’était le médecin le plus gaillard de son                            temps »</quote>, dit Ménage. — <quote>« Il était satirique depuis la                            tête jusqu’aux pieds, a dit un autre contemporain ; son chapeau, son                            collet, son manteau, son pourpoint, ses chausses, ses bottines, tout                            cela faisait nargue à la mode, et le procès à la vanité. Il avait dans                            le visage l’air de Cicéron, et dans l’esprit le caractère de                            Rabelais. »</quote> Du Rabelais, à la bonne heure ! quant au Cicéron,                        j’ai quelque peine à en retrouver trace même dans son air ; laissons ces                        fausses ressemblances, et demandons plutôt à Gui Patin de se peindre à nous                        lui-même. Il l’a fait sans y viser, dans des lettres pleines de naturel, de                        crudité, de passion, de grossièreté quelquefois, de bon sens bien souvent,                        d’humeur et de sel de toute sorte. On a en tout, dans les anciennes                        éditions, sept volumes de ses lettres, publiées en trois recueils                        consécutifs. Elles ont été dernièrement réimprimées en trois volumes, avec                        portrait, fac-similé, etc.<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Lettres de                                Gui Patin</hi>, précédées d’une notice biographique, par le docteur                            Réveillé-Parise (3 vol. in-8º, 1846). Le journal <hi rend="i">L’Illustration</hi> du 14 novembre 1846 a fait de cette édition une                            critique sévère et qui est encore trop indulgente. J’ai un peu connu                            M. Réveillé-Parise, on disait que c’était un homme d’esprit : c’est une                            manière abrégée de se dispenser de rien dire de plus de quelqu’un. Quant                            à ses notes sur Gui Patin, il y parle plus volontiers de la Révolution                            française et de la décadence sociale que de Gui Patin même et du                                    <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. J’ai quelquefois                            pensé que si <hi rend="i">M. Prudhomme</hi> (le <hi rend="i">Prudhomme</hi> d’Henri Monnier) avait été docteur en médecine, il                            aurait fait de pareilles notes.</note>. Comme les <pb n="89" xml:id="p89"/>anciennes éditions fourmillent de fautes, la plus récente                        se trouve encore être la plus commode pour la netteté et l’exécution                        typographique. Je reviendrai, en finissant, sur la manière dont je conçois                        une édition de Gui Patin ; commençons d’abord par nous former de lui une                        idée bien précise.</p><p>Né le 31 août 1601, au village de Houdan (ou Hodenc), à trois lieues de                        Beauvais, d’une honnête famille bourgeoise qui comptait parmi ses membres                        des marchands drapiers, des notaires, des avocats et même des conseillers au                            présidial<note place="bottom" resp="author">[NdA] On lit dans les <hi rend="i">Mémoires historiques et critiques</hi> de Mézeray, à l’article <hi rend="i">Avocat</hi> : <quote>« Jean Patin, avocat du roi au                                présidial de Beauvais, pensa être assommé par la populace ligueuse.                                Il ne laissa qu’une fille. François Patin son frère fut père de                                l’illustre médecin Gui Patin. »</quote></note>, Gui Patin garda                        toute sa vie la marque du franc Picard et de l’homme de race probe. Son                        père, qui était capable de mieux, doué, à ce qu’il paraît, d’une certaine                        éloquence, et qui <quote><hi rend="i">parlait d’or</hi></quote>, nous dit                        son fils, s’était enterré dans la campagne à faire les affaires du seigneur                        du lieu et de la noblesse. Il voulut que son fils en sortît : <quote>« Il me                            faisait lire, encore tout petit, les <hi rend="i">Vies</hi> de Plutarque                            tout haut et m’apprenait à bien prononcer. »</quote> Ce père, qui avait                        été reçu avocat lui-même, voulait faire de Gui Patin un avocat. Il le mit au                        collège à Beauvais, puis l’amena à Paris au collège de Boncourt, où le jeune                        homme fit sa philosophie. Vers ce temps, le seigneur et les nobles du pays,                        pour récompenser les services de Patin le père d’une manière qui ne leur                        coûtât rien, lui voulurent donner un bénéfice pour son fils ; mais le jeune                        homme refusa <pb n="90" xml:id="p90"/><hi rend="i">tout plat</hi>, déclarant                        qu’il ne serait jamais prêtre. On ne saurait, en effet, avoir moins de                        vocation ecclésiastique que ce libre parleur. Brouillé avec sa mère pour ce                        refus plus qu’avec son père, qui sentait du moins le prix de sa franchise,                        il eut quelques années pénibles durant lesquelles il se tourna vers la                        médecine et s’y appliqua de grand cœur. Tout en l’étudiant, le peu de                        secours qu’il recevait de sa famille l’obligea d’être quelque temps                        correcteur dans une imprimerie<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette circonstance                            de la jeunesse de Gui Patin, dont son dernier biographe paraît vouloir                            douter, je ne sais pourquoi, est attestée non seulement par Bayle, mais                            par des contemporains plus directs. Un des pamphlets que s’attira Gui                            Patin dans sa querelle avec Renaudot, en 1644, est censé écrit, ou du                            moins porgé à la connaissance du public par <hi rend="i">Machurat,                                compagnon imprimeur</hi>, lequel traite Gui Patin en ancien camarade                            et lui rappelle le jour où il fut reçu compagnon.</note>. Enfin il                        triompha des difficultés, fut reçu docteur de la faculté de Paris en l’an                        1624, et se maria cinq ans après à une femme qui avait, après la mort de                        père et mère, de solides espérances, vingt mille écus de succession : ces                        détails ne sont pas indifférents pour l’étude du très positif Gui Patin. Une                        fois produit, il travailla vigoureusement à se faire sa place, à concilier                        l’étude du cabinet avec la pratique : il était littérateur à la façon du                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, parlant latin autant et                        plus volontiers que français ; c’est pour le latin qu’il garde ses                        élégances : quand il écrit dans sa langue maternelle, son style bigarré                        exprime à merveille le mélange de goût qui régnait dans les professions                        savantes durant la première moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Gui Patin relève ce mélange un peu épais par une                        saveur qui lui est propre.</p><p>Ses premières lettres en français s’adressent à des confrères de province                        avec qui il correspond. Il écrit à M. Belin, médecin de Troyes ; c’est une                        curiosité d’amateur <pb n="91" xml:id="p91"/>qui lui dicte sa première                        lettre (20 avril 1630) : il s’est mis depuis quelques années à rechercher                        les antiquités de la faculté de Paris, à faire collection de toutes les                        thèses qu’on y a soutenues ; il en a déjà ramassé plus de cinq cents, mais                        ce sont surtout celles des vingt dernières années qu’il possède, à partir de                        1609 : quant à celles qui remontent plus haut, elles sont plus rares, et il                        s’adresse à M. Belin, son ancien, pour l’aider à combler cette lacune.                        M. Belin suivait son cours d’études à Paris en 1593 et 1594, années de la                        Ligue finissante : c’est de cette époque notamment que Patin n’a aucune                        thèse :</p><quote><p rend="indent">Je vous les demande, écrit-il, à tel prix qu’il vous                            plaira, et m’offre de vous en faire satisfaction à votre plaisir, soit                            en argent, soit en livres, ou en toute autre chose qu’il vous semblera                            bon de choisir. Si vous me daignez faire cette faveur, vous aiderez                            beaucoup à contenter la curiosité de l’esprit d’un jeune médecin de                            Paris, qui, en récompense, vous servira en toute occasion…</p></quote><p rend="indent">Dans une autre lettre, ayant appris de M. Belin que celui-ci a                        entre les mains quelques-unes de ces thèses si désirées, il lui offre de                        mettre en dépôt vingt pistoles contre ledit paquet, si on le lui confie ; il                        s’engage à perdre son dépôt s’il n’a rendu les pièces empruntées au temps                        préfix. Le procédé est honnête et cru. En retour il promet toutes sortes de                        bons offices : <quote>« J’ai en cette ville deux choses desquelles je me                            puis vanter, de bons livres et de bons amis, qui sont à votre                            service. »</quote> Gui Patin <hi rend="i">collectionnait</hi> des                        thèses, son fils Charles sera un grand <hi rend="i">collectionneur</hi> de                        médailles ; c’est là une passion de famille. Tous ceux qui en sont atteints                        reconnaîtront en lui les vrais signes : une lacune fait son malheur. Rien ne                        l’ennuie de ce qui est dans le sens de son désir. Pour mieux satisfaire son                        correspondant, M. Belin se met en quête auprès des vieux docteurs, mais                        Patin l’a déjà devancé :</p><quote><p rend="indent">M. Faideau (un de <pb n="92" xml:id="p92"/>ces vieux                            docteurs) est mort il y a trois ans, mais je n’ai que faire de ses                            registres : j’ai une copie des noms et surnoms de tous les licenciés et                            docteurs, selon qu’ils ont passé par ordre en notre école depuis plus de                            trois cents ans, avec tout ce qui s’est passé de mémorable dans notre                            Faculté. <hi rend="i">Je connais les vieux et les jeunes, et sais                                beaucoup de choses de la plupart des défunts</hi>. En cas de                            nécessité, j’en ferais bien une petite histoire. Je ne suis qu’en peine                            de retrouver de leurs vieilles thèses pour en achever un beau nombre, et                            puis j’aviserai après à ce que j’en dois faire, selon le dessein que                            j’en ai eu par ci-devant.</p></quote><p rend="indent">Voilà un français bien peu élégant, même à sa date. Gui Patin                        s’y dessine déjà à nous par quelques-uns de ses traits. Il n’a que                        vingt-neuf ans ; sa curiosité n’est pas encore beaucoup sortie du cercle des                        écoles, mais il en sait toutes les anecdotes, il en pourrait écrire la                        chronique, une petite histoire, non pas académique, non pas solennelle, mais                        recueillie oralement. Tel il sera toute sa vie : à l’affût des nouvelles,                        des particularités et personnalités, et y appliquant sa nature d’esprit ;                        railleur, franc-parleur, franc-jugeur ; avide des <hi rend="i">on dit</hi>                        qui courent, les redisant non sans les colorer de son humeur et sans les                        redoubler de son accent ; un <hi rend="i">anecdotier</hi>, comme La Fontaine                        était un <hi rend="i">fablier</hi>. Voltaire, le prenant sur l’ensemble de                        ses lettres, l’a jugé sévèrement et sans véritable justice :</p><quote><p rend="indent">Il sert à faire voir, dit-il, combien les auteurs                            contemporains, qui écrivent précipitamment les nouvelles du jour, sont                            des guides infidèles pour l’histoire. Ces nouvelles se trouvent souvent                            fausses ou défigurées par la malignité ; d’ailleurs cette multitude de                            petits faits n’est guère précieuse qu’aux petits esprits.</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Petits esprits</hi>, je n’aime pas qu’on dise cela                        des autres, surtout quand ces autres composent toute une classe et un groupe                        naturel : c’est une manière trop abrégée et trop <pb n="93" xml:id="p93"/>commode d’indiquer qu’on est soi-même d’un groupe différent. En avançant                        dans la lecture de Gui Patin, nous verrons qu’il n’avait point sans doute                        l’esprit philosophique et méthodique dans le sens général du mot ; il n’est                        point à cet égard de la famille de Descartes, il est de ces esprits <hi rend="i">à bâtons rompus</hi>, si je puis dire, et qui ne vont pas                        jusqu’au bout d’une conséquence ; mais il a tout ce que le bon sens à                        première vue saisit et appréhende, et il le rend avec des jets de verve,                        avec des éclats de causticité qui sont amusants. Il a su faire de toutes ses                        notions, de ses préjugés, de ses hardiesses, de ses dictons, de ses centons,                        de ses inconséquences, un amas très vif et très remuant. Il est lui-même un                        original achevé, non pas un témoin d’histoire, mais une <hi rend="i">médaille de mœurs</hi>. Bayle, qui parle de lui en cent endroits, a dit                        dans une lettre à un ami, et corrigeant à l’avance le jugement de Voltaire :                            <quote>« J’ai pris assez de plaisir, moi qui aime ces sortes de                            personnalités, et qui travaille <hi rend="i">ex professo</hi> à ces                            recherches, à parcourir les lettres de Gui Patin qui nous sont venues de                            Genève. »</quote> C’est que Bayle était avant tout de cette famille des                        curieux. Gui Patin en était si naturellement que, dans ce qu’il lit et                        recommande aux autres, il s’inquiète moins de savoir si c’est bon que de                        savoir si c’est curieux. Quand son ami, le docteur Riolan, publie ses <hi rend="i">Œuvres</hi> in-folio (1649), il est heureux d’en dresser                        lui-même la <hi rend="i">table</hi> en quelques soirées : <quote>« Et comme                            tout l’ouvrage est parsemé de quantité de choses fort curieuses, j’ai                            fait en sorte que la table en retînt quelque chose. »</quote> Cette                        table des matières à composer a été un de ses plaisirs<note place="bottom">[NdA] Ceux qui sont curieux comme lui peuvent chercher cet <hi rend="i">Index amplissimus et absolutissimus</hi> qui se trouve joint au                            volume de Riolan, intitulé <hi rend="i">Opera anatomica</hi> (1650),                            contenant l’<hi rend="i">Anthropographia</hi> et d’autres                            opuscules.</note>. Il devrait bien se trouver un autre <pb n="94" xml:id="p94"/>Gui Patin qui en fasse une pour ses <hi rend="i">Lettres</hi>, qui en ont tant besoin.</p><p>Comme médecin, Gui Patin est un de ceux qui pouvaient à bon droit passer pour                        éclairés, de leur temps mais il n’est pas en avant ni au-delà. Il ne croit                        plus aux qualités occultes, il n’ira pas jusqu’à admettre la circulation du                        sang :</p><quote><p rend="indent">Je ne crois point de qualités occultes en médecine,                            écrit-il à M. Belin, et pense que vous n’y en croyez guère plus que moi,                            quoi qu’en aient dit Fernel et d’autres de qui toutes les paroles ne                            sont point mot d’Évangile. Je les puis détruire par plus de cinquante                            passages d’Hippocrate et de Galien à point nommé, et par l’expérience                            même…</p></quote><p rend="indent">L’expérience ici ne vient pourtant qu’après les textes                        d’Hippocrate et de Galien. Il fait (et assez sincèrement, on le doit                        admettre) la part de la religion, et celle de la science. En fait de                        médecine, il se flatte de ne croire que ce qu’il voit. Il a des idées qui                        semblent justes sur la nature et l’usage des remèdes. Pour apprécier                        certaines réformes admises et préconisées par Gui Patin, il convient de se                        reporter à l’état des choses et au mode de traitement usité à son époque. La                        guerre n’était pas seulement alors entre les médecins et les chirurgiens,                        elle était aussi entre les médecins et les apothicaires. Molière, dans ses                        plaisanteries, n’exagérait pas tant qu’on le croirait, quand il a mis si                        souvent en scène ces derniers. La <hi rend="i">matière médicale</hi> était                        devenue un cloaque d’abus, et il fallait purger cette officine d’Augias. Une                        masse de remèdes pour le moins inutiles, dangereux souvent, d’une                        superstition traditionnelle, et très coûteux, venaient tout d’abord masquer                        la maladie au début, et en bien des cas l’accroître. Quand on se sentait                        malade, on s’adressait d’abord à l’apothicaire, qui prodiguait ses                        compositions ; le médecin n’était appelé qu’ensuite : il trouvait le malade                        déjà en voie <pb n="95" xml:id="p95"/>de traitement moyennant juleps,                        poudres, opiats, tablettes cordiales, etc. Quelques médecins de la faculté                        de Paris eurent l’idée de rompre cette routine et d’affranchir le malade de                        ces habitudes ruineuses. <hi rend="i">Le Médecin charitable</hi> de Guybert,                        publié en français, et qui se composait d’une suite de petits traités                        simples et d’indications à l’usage de tous, commença de porter la lumière                        dans le labyrinthe et l’économie dans le laboratoire. Gui Patin contribua                        pour sa part à ce manuel par un petit traité hygiénique : <hi rend="i">De la                            conservation de la santé par un bon régime</hi> (1632).</p><quote><p rend="indent">Pour bien faire la médecine, pensait-il, il ne faut guère                            de remèdes, et encore moins de compositions, la quantité desquelles est                            inutile et plus propre à entretenir la forfanterie des Arabes, au profit                            des apothicaires, qu’a soulager des malades… Je rends la pharmacie le                            plus populaire qu’il m’est possible…</p></quote><p rend="indent">Il cite les noms de plusieurs de ses confrères comme ayant                        introduit dans les familles de Paris <quote>« une médecine facile et                            familière, qui les a délivrées de la tyrannie de ces <hi rend="i">cuisiniers arabesques</hi> »</quote>. Mais il portait dans cette                        réforme sa passion même, et autant de désir peut-être de nuire aux                        apothicaires que d’aider à ses malades. Sa pratique, d’ailleurs, avait aussi                        ses excès : <quote>« Le grand abus de la médecine, disait-il, vient de la                            pluralité des remèdes inutiles, et de ce que la saignée a été                            négligée. »</quote> Cette saignée, Gui Patin en usait et en abusait, si                        ce qu’on raconte est vrai. Il nous dit lui-même qu’il saigna treize fois en                        quinze jours un jeune gentilhomme de sept ans atteint de pleurésie. Il le                        sauva. Ses ennemis parlent de la femme d’un libraire, qui, pour une petite                        fièvre de rhume, fut saignée quinze fois en douze jours, et mourut d’un                        purgatif en sus qu’on lui administra. Les ennemis de Gui Patin l’appelaient                        le médecin des trois S, parce qu’indépendamment de la <hi rend="i">Saignée</hi>, son grand et principal moyen, il avait coutume d’ordonner                            <pb n="96" xml:id="p96"/>le <hi rend="i">Son</hi> et le <hi rend="i">Séné</hi> ; ajoutez-y le <hi rend="i">Sirop</hi> de roses pâles : ce                        qui fait quatre S. Tout cela nous importe peu aujourd’hui ; le seul point                        qui nous touche historiquement, c’est cette demi-réforme tentée par les                        meilleures têtes de la Faculté d’alors, dont était Gui Patin, contre la                        tradition et la routine des remèdes mystérieux, merveilleux, <hi rend="i">irrationnels</hi> ; elle répondait assez bien aux autres demi-réformes                        analogues qu’avaient proposées, vers le commencement du siècle. Charron dans                        la morale et l’éducation, Gassendi dans la philosophie, et que proposait                        Port-Royal dans l’éducation aussi et dans l’art de penser. On tenta et on                        opéra alors une simplification analogue dans la médecine ; on poursuivit la                        scolastique dans la pharmacopée et la matière médicale. Les médecins, par                        exemple, commencèrent à écrire certaines de leurs ordonnances en français.                        Mais, en même temps, Gui Patin n’était pas d’avis qu’on traduisît                        Hippocrate : <quote>« Si j’avais du crédit, je l’empêcherais. »</quote> Il                        craignait que cela ne fournît texte et matière à faire habiller les                        charlatans et les singes du métier. Il s’arrêtait à mi-chemin ; je ne dis                        pas qu’il eût tort. Ces demi-conquêtes du bon sens, qui aujourd’hui et de                        loin paraissent peu de chose, ont beaucoup coûté à obtenir. Ceux qui les ont                        soutenues à leur moment, et qui ont dû prendre sur eux-mêmes pour cela, ont                        eu sans cesse à combattre au-dehors : il n’est pas étonnant que tant de                        colères et de passions se soient dépensées dans la lutte.</p><p>Gui Patin est l’homme de ces colères ; il a des verves et des rages de parole                        tout à fait rabelaisiennes, mais sans rire ; il mord à belles dents et                        emporte la pièce. Après les moines, après les Jésuites, il ne déteste rien                        tant que les apothicaires ; c’est une guerre à mort, une guerre civile et                        plus que civile, qui est comique. Il met son point d’honneur et celui de la                        Faculté à les rabaisser, à les anéantir. Une paix plâtrée et fourrée avec                            <pb n="97" xml:id="p97"/>eux ne lui suffit pas ; il a des plans de                        campagne médités à l’avance, des projets d’Annibal : <quote>« M. Spon, mon                            bon ami, vous dira le dessein que j’ai contre les apothicaires,                            écrira-t-il en 1647 à l’un de ses confrères de Lyon, mais il me faut du                            temps et du loisir dont j’ai fort peu de reste. »</quote> En attendant                        il est cité par eux en justice pour les railleries solennelles qu’il se                        permet dans ses thèses ; l’affaire va en Parlement : il répond et se défend                        lui-même durant une heure entière devant six mille personnes qu’il fait rire                        de sa verve et de ses lazzis. Gui Patin, dans ces sortes de séances, est un                        auxiliaire imprévu de Molière. Mais ce n’est pas ainsi qu’il l’entend ; car,                        s’il se moque des uns, il croit fort et ferme aux autres, et ce qu’il en                        dit, c’est par amour et gloire de son état.</p><p>On avait alors, et lui plus que tout autre, de ces préventions et de ces                        animosités de profession et de métier ; on était de sa robe, l’un du                        Parlement, l’autre de la Sorbonne, un autre de la faculté de médecine ; on y                        mettait toutes ses passions, toute son âme ; c’était trop. Pourtant, cela                        faisait des honnêtes gens, même dans l’antagonisme où ils étaient les uns                        avec les autres, et les maintenait tels plus aisément peut-être qu’en plaine                        comme depuis et en rase campagne. Aujourd’hui que toutes les classes sont                        mêlées et confondues, que tous les angles sont polis et usés, le bon goût,                        le simple usage empêche qu’on ne ressente ou qu’on ne témoigne les colères                        ou les préjugés de son état : en a-t-on autant qu’autrefois toutes les                        convictions et les vertus ?</p><p>Gui Patin se croyait sorti du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et                        il ne l’était qu’à demi. Un jour, écrivant à ce médecin de Troyes, son                        ancien, M. Belin, avec qui il était dans les meilleurs termes, il lui a                        parlé contre les qualités occultes admises par Fernel. Ce propos a paru                        assez léger à M. Belin, qui a pour Fernel un culte bien légitime, <pb n="98" xml:id="p98"/>et à qui l’on a appris les qualités occultes dans sa                        jeunesse ; mécontent, il renvoie au jeune homme ce mot du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : <quote>« Ne sus Minervam »</quote>.                        Cette aménité du temps de Scaliger, venant dans une correspondance tout                        amicale, étonne un peu Gui Patin, qui est<hi rend="i"> relativement</hi>                        plus poli ; il proteste n’avoir point voulu offenser M. Belin, et encore                        moins déprécier Fernel, auquel il décerne le premier rang entre les                        modernes, mais qui pourtant était homme et a pu faillir ; il ajoute :</p><quote><p rend="indent">Je vous tiens pour Minerve et au-delà ; mais j’ai de quoi                            montrer (<hi rend="i">absque jactantia dixerim</hi>) que je ne suis                            point du tout dépourvu de ses faveurs, après l’huile que j’y ai usée, et                            une bonne partie de ma santé que j’y ai prodiguée. Je vous tiendrai                            néanmoins toujours pour mon maître, et réputerai à grande faveur                            d’apprendre de vous, pourvu que ce soit sans ces mots odieux : <hi rend="i">Sus Minervam</hi>, qui sont tout à fait indignes, à mon                            jugement, d’être proférés entre deux amis de l’un à l’autre.</p></quote><p rend="indent">Ce qui est à noter, c’est que lui qui parle de la sorte, il                        sera prodigue de pareils mots insultants et grossiers, non pas avec ses                        amis, il est vrai, mais avec les adversaires qu’il rencontre en mainte                        occasion. Il leur jette à la face, dès le premier abord, toutes les                        épithètes injurieuses de Plaute, sans parler de ces autres injures plus                        raffinées qui n’ont pu être inventées que depuis le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et après la découverte de l’Amérique. Parmi ses                        adversaires les plus maltraités, il en est un surtout avec qui il a engagé                        un duel à mort très singulier et très remarquable dans ses circonstances.                        C’est un épisode de la vie de Gui Patin qui mériterait un éclaircissement                        dans une bonne édition de ses lettres ; j’en donnerai ici un aperçu.</p><p>Théophraste Renaudot est le fondateur de la <hi rend="i">Gazette</hi> en                        France ; or la <hi rend="i">Gazette</hi>, fondée en 1631 sous le patronage                        du cardinal de Richelieu, est le premier journal <pb n="99" xml:id="p99"/>proprement dit, journal politique, officiel, tel seulement qu’il en                        pouvait exister alors, la première ébauche de tous les journaux nés depuis,                        et du <hi rend="i">Moniteur</hi> en particulier. Ce Renaudot qui avait                        titres et qualités : « Docteur en la faculté de médecine de Montpellier,                        médecin du roi, commissaire général des pauvres, maître et intendant général                        des bureaux d’adresse de France », était un homme à idées modernes comme                        plus tard l’a été Charles Perrault. Après quelques années de pratique en                        province, à Loudun<note place="bottom" resp="author">[NdA] <quote>« L’origine et les mœurs                                de ce réformateur sont à observer : il est né à Loudun où, selon les                                jugements des commissaires, <hi rend="i">les Démons ont établi leur                                    séjour</hi> ; a témoigné avoir une partie de leurs secrets et de                                leurs ruses. »</quote> C’est ce que disait l’avocat de la faculté de                            médecine de Paris dans une plaidoirie contre Renaudot. Cette allusion à                            la ville de Loudun revient sans cesse à son sujet : <quote>« <hi rend="i">Nebulo hebdomada rius de patria                                Diabolorum.</hi> »</quote></note>, il conçut de bonne heure le                        projet d’établir à Paris un centre d’information et de publicité. Montaigne,                        en ses <hi rend="i">Essais</hi>, au chapitre <num>xxxiv<hi rend="sup">e</hi></num>, qui a pour titre : « D’un défaut de nos polices », avait                        dit :</p><quote><p rend="indent">Feu mon père, homme, pour n’être aidé que de l’expérience                            et du naturel, d’un jugement bien net, m’a dit autrefois qu’il avait                            désiré mettre en train qu’il veut ès villes certain lieu désigné auquel                            ceux qui auraient besoin de quelque chose se pussent rendre et faire                            enregistrer leur affaire à un officier établi pour cet effet : comme                            « Je cherche à vendre des perles ; Je cherche des perles à vendre ; Tel                            veut compagnie pour aller à Paris ; Tel s’enquiert d’un serviteur de                            telle qualité ; Tel, d’un maître ; Tel demande un ouvrier ; Qui ceci,                            qui cela, chacun selon son besoin ». Et semble que ce moyen de nous                            entravertir apporterait non légère commodité au commerce public ; car à                            tout coup il y a des conditions qui s’entrecherchent, et, pour ne                            s’entr’entendre, laissent les hommes en extrême nécessité. »</p></quote><p rend="indent">Renaudot, qui savait sort Montaigne et qui s’en autorise,                        résolut d’établir ce centre commun d’annonces, d’adresses et de                        renseignements ; il eut l’idée de plus, soit par un sentiment d’humanité,                        soit pour mieux <pb n="100" xml:id="p100"/>achalander son entreprise, de                        donner des consultations gratuites, et de se faire le commissaire officieux,                        mais qualifié et breveté, des pauvres et des malades, de ceux qui ne                        voulaient pas entrer dans les hôpitaux, et qui désiraient être traités à                        domicile : il se chargeait de leur procurer gratis médecins et médicaments.                        Il joignait à tout cela le prêt sur gages, c’est-à-dire un commencement de                        mont-de-piété. Qu’on ajoute à ces nombreuses inventions et innovations sa                            <hi rend="i">Gazette</hi>, seul organe de publicité d’alors, placée sous                        la protection et comme dans la main du chef de l’État, c’est plus qu’il ne                        faut pour prouver que Renaudot n’était pas un esprit à mépriser. Mais il                        était médecin de la faculté de Montpellier et non de celle de Paris, et il                        voulait pratiquer à Paris sans l’autorisation de la Faculté, de l’<hi rend="i">École</hi>, comme il affectait de dire un peu dédaigneusement.                        De là des colères, des injures sans nom, et des procès dont il ne put sortir                        qu’à ses dépens.</p><p>On était en tout sous le régime du privilège. À la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et dans le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, la Comédie-Française s’opposait tant qu’elle pouvait                        aux théâtres de la Foire, et leur fermait de temps en temps la bouche, de                        peur de concurrence. L’Académie royale de musique s’opposait aux Italiens et                        aux théâtres chantants, ou du moins avait sur eux la haute main. Quand, vers                        le milieu du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Marmontel ou                        Le Brun (le poète), ou tout autre jeune littérateur pauvre, voulait créer                        quelque petite feuille de littérature et de critique, il ne le pouvait qu’en                        contrebande, faute d’avoir de quoi payer 300 francs au <hi rend="i">Journal                            des savants</hi> : c’était un tribut qui était dû à ce père et seigneur                        suzerain des journaux littéraires. On ne saurait donc s’étonner de la                        susceptibilité de la faculté de Paris et de sa protestation en forme contre                        la prétention de Renaudot, d’exercer et de diriger tout un système de                        médecine <pb n="101" xml:id="p101"/>gratuite à Paris. La querelle éclata                        vers l’année 1641.</p><p>Il y eut un factum publié par Renaudot, auquel il fut répondu par un autre                        factum sous le titre : <hi rend="i">La Défense de la faculté de médecine de                            Paris contre son calomniateur</hi>, dédiée à l’Éminentissime Cardinal de                        Richelieu et signée des <hi rend="i">Doyen et docteurs régents</hi>. Gui                        Patin était au fond de cette <hi rend="i">Défense</hi>, et tenait la plume                        si l’on en croit Renaudot. Cela est assez vraisemblable, à en juger par la                        vivacité furibonde qu’il montre à ce sujet dans ses lettres :</p><quote><p rend="indent">Si ce Gazetier (c’est ainsi qu’il l’appelle toujours)                            n’était soutenu de l’Éminence en tant que <hi rend="i">nebulo                                hebdomadarius</hi> (ces mots de <hi rend="i">polisson</hi>, de <hi rend="i">fripon à la semaine</hi>, reviennent sans cesse sous la                            plume de Gui Patin, il est vrai que c’est en latin qu’il les dit), nous                            lui ferions un procès criminel, au bout duquel il y aurait un tombereau,                            un bourreau, et tout au moins une amende honorable : mais il faut obéir                            au temps.</p></quote><p rend="indent">On peut juger par cette modération contrainte de ce que sera la                        violence dès qu’elle pourra éclater. Richelieu fit venir le doyen de la                        Faculté, qui était alors Du Val, et Renaudot :</p><quote><p rend="indent">Son Éminence, dit celui-ci, fit l’honneur au doyen et à moi                            de nous dire qu’Elle désirait notre accommodement, qui n’est pas                            purement et simplement protéger ceux de l’école de Paris en l’action                            intentée contre ma charité envers les pauvres malades : ce qu’on ne doit                            aussi jamais attendre d’une si grande piété qu’est la sienne. Et n’était                            que je ne veux pas engager, comme ils font trop légèrement, les oracles                            de sa bouche sacrée, je pourrais ici rapporter le blâme qu’Elle donna à                            leur procédé.</p></quote><p rend="indent">Malgré cette défense du cardinal, quelques écrits coururent en                        1641, et j’en ai trois ou quatre sous les yeux.</p><p>Dans les raisons alléguées par la Faculté, par ceux qui écrivent en son nom,                        et par Gui Patin en particulier, contre Renaudot, et pour preuve de son                        incapacité <pb n="102" xml:id="p102"/>et de son indignité à pratiquer la                        médecine, ce qui tient la première place, c’est le <hi rend="i">trafic et                            négociation</hi> qu’il fait <quote>« à vendre des gazettes, à                            enregistrer des valets, des terres, des maisons, des gardes de malades,                            à exercer une friperie, prêter argent sur gages, et autres choses                            indignes de la dignité et de l’emploi d’un médecin. Il fallait à Thèbes,                            dit son accusateur, s’abstenir dix ans entiers de trafiquer à celui qui                            voulait entrer en quelque magistrature »</quote>. Les enfants de                        Renaudot, qui furent depuis des hommes de mérite et des médecins, s’étant                        présentés au baccalauréat devant la faculté de Paris, il leur fallut                        déclarer <hi rend="i">par acte de notaire et par serment</hi> qu’ils                        renonçaient au trafic de leur père. Renaudot, revenant sur cette condition                        imposée à ses fils et expliquant comment on pouvait tenir le Bureau                        d’adresses et d’annonces sans se charger pour cela des détails confiés à des                        commis, reconnaît qu’en effet ses fils ont déclaré devant la Faculté                            <quote>« qu’ils ne se mêlaient point et ne s’étaient jamais mêlés des                            négociations dudit Bureau »</quote>. Mais ce n’est pas, ajoute-t-il, que                        ces négociations ne soient honnêtes et licites, c’est qu’elles sont remises                        aux mains de subalternes. Toutefois, voyant qu’on prétendait abuser contre                        lui de la déclaration de ses fils, il dut se pourvoir contre et demander                        qu’elle fût rapportée.</p><p>Le procès assoupi en 1641 se réveilla en 1613. Il fut précédé d’une plainte                        particulière de Renaudot contre Gui Patin, lequel l’avait traité dans                        quelque préface latine avec sa bonne grâce ordinaire (<hi rend="i">nebulo,                            blatero</hi>, toujours le <hi rend="i">fripon</hi> et le <hi rend="i">polisson</hi>). Gui Patin plaida sa propre cause aux Requêtes de                        l’Hôtel (14 août 1612), en présence, dit-il, de quatre mille personnes :</p><quote><p rend="indent">Je n’avais rien écrit de mon plaidoyer et parlai                            sur-le-champ par cœur près de sept quarts d’heure : j’avais depuis                            commencé à le réduire par écrit, mais tant d’autres empêchements me sont                            intervenus que j’ai été <pb n="103" xml:id="p103"/>obligé de                            l’abandonner. Je n’en ai que trois pages d’écrites, et il y en aura plus                            de quinze.</p></quote><p rend="indent">Dans ce plaidoyer qui était plus comique que sérieux, plus                        macaronique que français, et <quote>« qui appartenait mieux à un Hôtel de                            Bourgogne qu’à un barreau »</quote>, Gui Patin, tout en réitérant ses                        sarcasmes et ses moqueries, en tournant et retournant son adversaire, et en                        faisant rire la galerie, déclara pourtant, à ce qu’assure Renaudot, qu’il                        avait entendu parler d’un autre que de lui<note place="bottom" resp="author">[NdA] En                            sortant de l’audience, Gui Patin aborda son adversaire en disant :                                <quote>« Monsieur Renaudot, vous pouvez vous consoler, car vous avez                                gagné en perdant. »</quote> — <quote>« Comment donc ? »</quote>                            demanda Renaudot. — <quote>« C’est, lui répliqua le railleur sans                                miséricorde, que vous étiez camus en entrant ici, et que vous en                                sortez avec un pied de nez. »</quote> Gui Patin est coutumier de ces                            plaisanteries à la Dupin ; elles lui parlaient à propos et hors de                            propos, comme à l’autre. Renaudot, en effet, soit de naissance, soit par                            accident, avait le nez très court. Ce nés écourté joue un grand rôle                            dans les injures et pamphlets orduriers contre le pauvre homme.</note>.                        Mais quand le roi fut mort et qu’on fut sous la bonne régente, la Faculté                        jugea que le moment était venu d’avoir raison du Gazetier que Richelieu                        n’était plus là pour protéger. Renaudot, qui ne s’oubliait pas, adressa une                            <hi rend="i">Requête à la reine en faveur des pauvres malades de ce                            royaume</hi>, dans laquelle il renouvelait son projet d’un grand hôtel                        central à établir pour les consultations charitables et gratuites. Gui Patin                        fit ou inspira un pamphlet pour critiquer et mettre en pièces cette <hi rend="i">Requête</hi> ; et Renaudot de nouveau riposta, en attendant que                        l’affaire fût jugée devant le Parlement.</p><p>Il y a dans toute cette querelle, et dans le fatras d’écritures qu’elle                        produisit, des choses fort curieuses et pour l’histoire de la médecine et                        pour l’histoire des journaux en France. On y voit que Renaudot, depuis                        l’année 1634 ou 1635, tenait tous les mardis de chaque semaine une séance de                        consultations gratuites dans sa <pb n="104" xml:id="p104"/>maison : il y                        assemblait, à cet effet, plusieurs médecins, la plupart étrangers comme lui                        et de la faculté de Montpellier. Cependant la faculté de Paris ne voulut pas                        être en reste, et, dans une affiche portant décision du 27 mars 1639, mais                        qui ne fut placardée que bien des mois après, on lut :</p><quote><p rend="indent">Les doyen et docteurs de la faculté de médecine font savoir                            à tous malades et affligés, de quelque maladie que ce soit, qu’ils se                            pourront trouver à leur collège, rue de la Bûcherie, tous les samedis de                            chaque semaine, pour être visités charitablement par les médecins                            députés à ce faire, lesquels se trouveront audit collège ; et ce depuis                            les dix heures du matin jusques à midi, pour leur donner avis et conseil                            sur leurs maladies et ordonner remèdes convenables pour leur                            soulagement.</p></quote><p rend="indent">— Une autre annonce plus complète de bienfaisance commençant                        par ces mots : <hi rend="i">Jésus Maria</hi>, fut promulguée et lue dans les                        prônes le jour de Pâques 1641, en des termes tout conformes à la dévotion                        chrétienne. Il y était dit que cette espèce de consultation et de clinique                        gratuite devait se tenir tous les samedis à l’issue de la messe qui se                        célébrait chaque semaine en la chapelle de la Faculté, et après laquelle on                        réciterait désormais les <hi rend="i">Litanies de la Vierge</hi> et l’on                        invoquerait particulièrement les saints et saintes qui de leur vivant, par                        profession ou par charité, avaient exercé et pratiqué la médecine. On devait                        cette fois non seulement donner des avis, mais fournir des médicaments et                        remèdes gratis, selon les <hi rend="i">petits moyens</hi> de la Faculté.                        Renaudot prétendait que c’était là une imitation et une émulation de l’école                        de Paris qui s’était piquée d’honneur sur son exemple, et qui profitait de                        son idée charitable. Il remarquait malignement que les quatre docteurs,                        spécialement préposés pour ce service gratuit du samedi, recevaient chacun                            <hi rend="i">trente sous</hi> des deniers de la Faculté. La Faculté, au                        contraire, protestait <pb n="105" xml:id="p105"/>contre toute idée                        d’imitation et soutenait que, dans cet essai de bonne œuvre publique, elle                        n’avait eu à s’inspirer que d’elle-même et de son amour du bien. Toutes ces                        discussions, où le mot de charité revenait sans cesse, ne se passaient point                        sans grand renfort d’invectives des deux parts et d’injures infamantes.</p><p>L’insulte de <hi rend="i">gazetier</hi> était la plus fréquente que les                        défenseurs de la Faculté adressassent à Renaudot : et ici Gui Patin, emporté                        par sa passion, était des plus inconséquents. Lui qui, dans sa malice                        curieuse et son amour des nouvelles, était homme à inventer les gazettes et                        chroniques, si un autre ne les eût inventées, il en faisait presque à                        Renaudot un crime d’État.</p><quote><p rend="indent">Je vous confesse, disait-on au nom de la Faculté, que vos                                <hi rend="i">gazettes</hi> vous font reconnaître pour un Gazetier,                            c’est-à-dire un écrivain de narrations autant fausses que vraies. Il                            vous eût été plus honorable de prendre la qualité d’<hi rend="i">historiographe</hi>, puisque Lucien veut et démontre qu’il                            appartient plutôt aux médecins à <hi rend="i">décrire</hi> les histoires                            qu’à d’autres.</p></quote><p rend="indent">Mais Renaudot n’était pas facile à émouvoir sur ce point ; il                        croyait à l’utilité de ses diverses innovations et de ses établissements, à                        celle de sa <hi rend="i">Gazette</hi> entre autres, et il s’en faisait                        gloire :</p><quote><p rend="indent">Mon introduction des <hi rend="i">Gazettes</hi> en France,                            écrivait-il en 1641, contre lesquelles l’ignorance et l’orgueil, vos                            qualités inséparables, vous font user de plus de mépris, est une des                            inventions de laquelle j’aurais plus de sujet de me glorifier si j’étais                            capable de quelque vanité… ; et ma modestie est désormais plus empêchée                            à récuser l’applaudissement presque universel de ceux qui s’étonnent que                            mon style ait pu suffire à tant écrire à tout le monde déjà par l’espace                            de dix ans, le plus souvent du soir au matin, et des matières si                            différentes et si épineuses comme est l’histoire de ce qui se passe au                            même temps que je l’écris, que je n’ai été autrefois en peine <pb n="106" xml:id="p106"/>de me défendre du blâme auquel toutes les                            nouveautés sont sujettes.</p></quote><p rend="indent">Ce premier en date de nos journalistes a la phrase un peu                        longue ; pardonnons à l’enfance de l’art. En 1644, quand la réaction contre                        Richelieu se prononce, on veut faire un crime à Renaudot d’avoir enregistré                        tous les actes de ce grand ministre, et ceux mêmes qui pouvaient être                        personnellement désagréables à la reine ; on lui reproche notamment certain                        article du 4 juin 1633, qui lui avait été envoyé le matin même de la                        publication par le cardinal de la part du roi. À toutes ces accusations                        Renaudot n’a qu’une réponse : c’est qu’en ce qui s’est passé depuis plus de                        dix ans dans les affaires d’État, sa plume n’a été que la <hi rend="i">greffière</hi>, il a obéi parce que tout le monde obéissait, et que                        c’était son devoir plus spécialement encore qu’à tout autre. Il nous apprend                        qu’il avait pour collaborateur le roi lui-même : <quote>« Chacun sait que le                            roi défunt ne lisait pas seulement mes <hi rend="i">Gazettes</hi>, et                            n’y souffrait pas le moindre défaut, mais qu’il m’envoyait presque                            ordinairement des mémoires pour y employer. »</quote> Quand le roi était                        éloigné de Paris, il envoyait des courriers d’un bout du royaume à l’autre,                        à lui Renaudot, pour lui faire savoir ce qu’il devait insérer ; et plus                        d’une fois, lorsque le courrier de Paris qui était porteur de la <hi rend="i">Gazette</hi> éprouvait quelque retard, il arriva que le roi                        témoigna son impatience. Voilà les réponses de Renaudot à ses calomniateurs                        auprès de la reine mère. Il en résulte qu’à toutes les inventions et                        fondations de Richelieu, faites en vue de centraliser la puissance, il faut                        ajouter cette naissante invention de la <hi rend="i">Gazette</hi>, le                        premier et le seul organe alors d’une publicité régulière. L’idée d’un <hi rend="i">Moniteur</hi> remonte à Richelieu, et Renaudot en comprenait la                        portée. En combinant cette idée avec tous les autres moyens d’information                        centrale et de publicité dont a hérité toute <pb n="107" xml:id="p107"/>la                        presse, il demeure pour tous un ancêtre commun.</p><p>Maintenant on trouverait bien des grossièretés ou des inconséquences dans ces                        factums contradictoires ; je laisse les grossièretés et ne touche qu’aux                        inconséquences. Renaudot, pour se défendre contre les médecins de la                        Faculté, s’allie à leurs grands ennemis le-apothicaires ; il fait de justes                        réserves en faveur de la chimie, que les médecins du bord de Gui Patin                        dédaignaient trop ; il relève dans le <hi rend="i">Codex                            medicamentarius</hi> quelques bévues qui prêtaient à rire aux moindres                        apprentis en pharmacie. Mais, d’autre part, il veut que l’on continue de                        faire des ordonnances en latin, à grand appareil, ce qui est peu raisonnable                        et peu d’accord avec son idée de vulgarisation des choses utiles. D’un autre                        côté, les médecins qui sont entrés dans la voie de Guybert, dans la voie du                        médecin charitable et populaire (et Gui Patin semble quelquefois de                        ceux-là), continuent de parler comme les membres d’une corporation                        d’initiés. Ils commencent leur <hi rend="i">Défense</hi> par ces mots                        sacramentels : <quote>« <hi rend="i">Aristote nous apprend…</hi> »</quote>                        Ils reprochent à Renaudot d’avoir voulu faire d’une salle de fripiers et                        usuriers (allusion à son mont-de-piété), d’une boutique de journal,                            <quote>« une synagogue de médecins »</quote>, et concluent que chacun                        des médecins de Paris a le droit de prendre la verge à la main pour chasser                        ces profanateurs.</p><p>On était sous la régence ; Richelieu n’était plus là pour protéger le pauvre                        Renaudot, et le Parlement avait peu de goût pour les créatures du défunt                        cardinal. Renaudot-perdit son procès. Gui Patin en triomphe, et avec une                        sorte de joie cruelle ; ses lettres de 1644 sont toutes pleines de ses                        bulletins de victoire :</p><quote><p rend="indent">Je vous dirai, écrit-il à Spon (8 mars), qu’enfin le                            Gazetier, après avoir été condamné au Châtelet, l’a été aussi à la Cour,                            mais fort solennellement, par un arrêt d’audience publique prononcé par                            M. le premier président (1<hi rend="sup">er</hi> mars). Cinq avocats y                            ont été ouïs, savoir <pb n="108" xml:id="p108"/>celui du Gazetier, celui                            de ses enfants, celui qui a plaidé pour les médecins de Montpellier, qui                            étaient ici ses adhérents, celui qui plaidait pour notre faculté, et                            celui qui est intervenu en notre cause de la part du recteur de                            l’Université. Notre doyen a aussi harangué en latin, en présence du plus                            beau monde de Paris. Enfin M. l’avocat général Talon donna ses                            conclusions par un plaidoyer de trois quarts d’heure, plein d’éloquence,                            de beaux passages bien triés et de bonnes raisons, et conclut que le                            Gazetier ni ses adhérents n’avaient nul droit de faire la médecine à                            Paris, de quelque université qu’ils fussent docteurs, s’ils n’étaient                            approuvés de notre faculté, ou des médecins du roi ou de quelque prince                            du sang, servant actuellement. Puis après il demanda justice à la Cour                            pour les usures du Gazetier et pour tant d’autres métiers dont il se                            mêle, qui sont défendus. La Cour, suivant ses conclusions, confirma la                            sentence du Châtelet, ordonna que le Gazetier cesserait toutes ses                            conférences et consultations charitables, tous ses prêts sur gages et                            vilains négoces, et <hi rend="i">même sa chimie, de peur</hi>, ce dit                            M. Talon, <hi rend="i">que cet homme qui a tant d’envie d’en avoir par                                droit et sans droit, n’ait enfin envie d’y faire la fausse                                monnaie</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans l’<hi rend="i">Extrait                                    des registres de la Cour de parlement</hi> (1644) où est relaté                                le plaidoyer de M. Talon, on ne trouve point celle phrase, que                                M. Talon ne laissa peut-être échapper qu’en                            conversation.</note>.</p></quote><p rend="indent">On voit à quel point le Parlement et les gens du roi entraient                        avant et prenaient parti dans ces guerres des corps contre les libres                        survenants.</p><p>L’impitoyable Faculté poussa la rigueur au sein du triomphe, et voyant son                        ennemi à bas, jusqu’à ne point pardonner à ses deux fils et à leur refuser                        le bonnet, <quote>« après lequel ils attendent depuis quatre ans, dit Gui                            Patin, et attendront encore »</quote>. Et, débordant sur ce sujet, cet                        homme d’école s’écrie dans un dernier accès de fierté et de superbe plus                        doctorale que philosophique :</p><quote><p rend="indent">Tous les hommes particuliers meurent, mais les compagnies                            ne meurent point. Le plus puissant homme qui ait été depuis cent ans en                            Europe sans avoir la tête couronnée, a été le cardinal de Richelieu : il                            a fait trembler toute la terre ; il a fait peur à Rome, il a rudement                            traité et secoué le roi d’Espagne, et néanmoins il n’a pu <pb n="109" xml:id="p109"/>faire recevoir dans notre compagnie les deux fils du                            Gazetier qui étaient licenciés et qui ne seront de longtemps                            docteurs.</p></quote><p rend="indent">J’ai à peine, dans tout ce qui précède, donne idée de Gui                        Patin, qui n’est nullement un homme tout d’une pièce ni un esprit d’une                        seule venue. On a pu seulement comprendre que, tout en étant instruit et                        d’un sens commun vigoureux, il n’était pas un homme éclairé à proprement                        parler. Son humeur, ses rancunes, ses préventions, ses préjugés de corps, de                        classe, de pays et de quartier viennent à tout moment interrompre ses                        parties saines et bigarrer, en quelque sorte, ses fortes et brusques                        qualités. Mais, tout en paraissant un grand original, il n’est pas seul de                        son espèce ; il n’est qu’un exemple plus saillant et plus en relief d’une                        inconséquence bourgeoise et de classe moyenne, qui est curieuse à étudier en                        lui. Je n’ai fait qu’entamer ce que j’ai là-dessus à dire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

