<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Roederer III (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-08-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-08-01"><head>III. (Fin.)</head><dateline>Lundi 1<hi rend="sup">er</hi> août 1853.</dateline><argument><p><pb n="371" xml:id="p371"/>Benjamin Constant et l’opposition du Tribunat.                            — Impression sur le premier consul. — Roederer directeur de                            l’Instruction publique ; — chargé des lycées et des théâtres. — Il est                            nommé sénateur. — Veille de l’Empire. — Napoléon défini par lui-même.                            — Ses paroles sur la guerre ; — sur le don du commandement ; — sur le                            travail ; — sur la règle des vingt-quatre heures dans la tragédie.                            — Roederer dans la retraite sous la Restauration. — Ses écrits sur                            Louis XII et François I<hi rend="sup">er</hi>. — L’hôtel Rambouillet et                                M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, etc.</p></argument><p>On me dit que Benjamin Constant parlait mal de Roederer ; je le crois bien :                        ils s’étaient connus, ils s’étaient rencontrés et même rendu de bons                        offices ; Benjamin se vantait d’avoir une fois rapproché Roederer de Sieyès                        qui le boudait ; Roederer avait eu souvent à écrire sur les brochures de                        Benjamin Constant : tout cela était bien ; mais un jour, dans une                        circonstance capitale, Roederer l’avait déjoué et blessé. Le jour même de la                        formation du Conseil d’État, on avait dressé un projet de règlement pour les                        rapports à établir entre le Conseil, le Corps législatif et le Tribunat. Ce                        premier projet de loi porté au Tribunat y excita de l’opposition. Roederer                        prévoyant ou peut-être prévenu de la veille que Benjamin Constant devait                        parler contre, écrivit le matin <pb n="372" xml:id="p372"/>dans le <hi rend="i">Journal de Paris</hi>, 15 nivôse an VIII (5 janvier 1800), les                        lignes suivantes, qu’il signa :</p><quote><p rend="indent">Sait-on bien ce que c’est que le Tribunat ?</p><p>Est-il vrai que ce soit l’<hi rend="i">opposition organisée</hi> ? Est-il                            vrai qu’un tribun soit condamné à s’opposer toujours, sans raison et                            sans mesure, au gouvernement ; à attaquer tout ce qu’il fait et tout ce                            qu’il propose ; à déclamer contre lui quand il approuve le plus sa                            conduite ? etc., etc.</p><p>Si c’était là le métier d’un tribun, ce serait le plus vil et le plus                            odieux des métiers.</p><p>Pour moi, j’en ai pris une autre idée :</p><p>Je regarde le Tribunat comme une assemblée d’hommes d’État chargés de                            contrôler, réviser, épurer, perfectionner l’ouvrage du Conseil d’État,                            et de concourir avec lui au bonheur public.</p><p>Un vrai conseiller d’État est un tribun placé près de l’autorité suprême.                            Le vrai tribun est un conseiller d’État placé au milieu du peuple. Les                            devoirs sont les mêmes pour tous deux.</p></quote><p rend="indent">Benjamin Constant, sous le coup de cette note, commençant son                        discours quelques heures après, était obligé de dire pour exorde :                            <quote>« Il eût été à désirer que le premier projet de loi soumis à la                            discussion du Tribunat eût pu être par lui adopté ; la malveillance                            n’aurait pas le prétexte de dire que cette enceinte est un foyer                            d’opposition… »</quote> J’ai eu sous les yeux des lettres qui prouvent à                        quel point Benjamin Constant et son monde, au moment où ils ouvraient les                        hostilités, furent sensibles eux-mêmes à de si promptes représailles.                        Roederer, en agissant ainsi, obéissait à son zèle pour l’établissement                        consulaire, et le journaliste en lui venait en aide au conseiller d’État. Il                        connaissait de plus le caractère et la manière de sentir du premier consul,                        que des attaques et des chicanes de ce genre allaient à l’instant porter                        au-delà du premier but. À un an de là, à la Malmaison, en janvier 1801, le                        premier consul disait aux sénateurs Laplace et Monge, et à Roederer, au                        sujet même des injures qu’on s’était permises au Tribunat <pb n="373" xml:id="p373"/>contre le Conseil d’État pour la loi sur les tribunaux                        spéciaux : <quote>« Je suis soldat, enfant de la Révolution, sorti du sein                            du peuple : je ne souffrirai pas qu’on m’insulte comme un roi. »</quote>                        Il disait dans un autre moment : <quote>« Il faut que le peuple français me                            souffre avec mes défauts, s’il trouve en moi quelques avantages : mon                            défaut est de ne pouvoir supporter les injures. »</quote> Vers le même                        temps à Paris, toujours au sujet de la même affaire, comme Roederer lui                        disait :</p><quote><p rend="indent">Les parlements autrefois parlaient toujours aux rois dans                            leurs remontrances des <hi rend="i">conseils perfides qui trompaient                                Leur Majesté</hi>, mais leurs séances n’étaient pas publiques. — Et                            d’ailleurs, reprenait vivement le premier consul, ces choses-là les ont                            renversés ; et moi j’ose dire que je suis du nombre de ceux qui fondent                            les États, et non de ceux qui les laissent périr.</p></quote><p rend="indent">Il ajouta peu après : <quote>« Quand on attaque les conseils,                            c’est pour renverser celui qui les écoute : <hi rend="i">quand on veut                                abattre un arbre, on le déchausse</hi>. »</quote></p><p>Roederer savait ces choses ; il ne les appréciait pas seulement dans leur                        effet sur le caractère du premier consul, il les jugeait en tenant compte du                        caractère général des Français. Dans un article de ce temps, il a très bien                        discuté cette question : « Si en France l’opposition peut être injurieuse et                        véhémente comme en Angleterre<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Mémoires d’économie publique, de morale et de politique</hi>,                            t. II, p. 146 (1801).</note> ? » Établissant la différence de mœurs et                        de sensations des deux peuples, il montre l’inégalité d’inconvénients dans                        les mêmes injures dites à des hommes publics d’un côté ou de l’autre du                        détroit :</p><quote><p rend="indent">En Angleterre, on pèse l’injure ; en France, il faut la                            sentir… En Angleterre, l’injure intéresse quelquefois en faveur de celui                            qui la reçoit ; en France, elle avilit toujours celui qui la souffre… En                                <pb n="374" xml:id="p374"/>Angleterre, les invectives n’ont point                            renversé le trône ; en France, elles ont renversé une royauté de                            quatorze siècles. Pourquoi ? C’est, comme nous avons dit, parce qu’en                            France l’injure avilit celui qui la souffre, et excite aux injures ceux                            qui l’écoutent ; au lieu qu’en Angleterre, l’injure parlementaire                            n’excite pas les injures du peuple…</p></quote><p rend="indent">Il écrivait cela en 1802 ; il s’en souviendra plus tard,                        trente-trois ans après, en adressant ses fameuses <hi rend="i">Observations</hi>, jugées intempestives, <hi rend="i">aux                            constitutionnels</hi>, sous le roi Louis-Philippe. Il connaissait mieux                        que beaucoup de ceux qui le raillèrent alors les mœurs de la France, et                        comment le feu chez nous prend aux poudres plus vite que chez nos voisins.                        Toutefois, comme je ne suis ici que rapporteur et que je me borne à relever                        les principales opinions du personnage que j’étudie, je ferai remarquer que                        Roederer n’était pas sans quelque inconséquence. En même temps qu’il se                        montrait si ombrageux sur la liberté de la tribune, il paraît avoir été                        beaucoup plus coulant sur la liberté des journaux et sur celle même des                        théâtres. Dans son admiration pour Louis XII, il s’est plu à développer ce                        point de vue d’une entière liberté accordée à la scène. Après 1800, engagé                        déjà dans les hautes fonctions de l’État, il se prêtait plus fréquemment                        qu’il n’était naturel à la polémique avec Geoffroy, avec M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, avec Legouvé et d’autres encore. Il n’eût pas mieux                        demandé que de continuer de faire, comme un simple particulier, le cours                        d’économie politique qu’il avait repris à l’Athénée (1800-1801). Directeur                        de l’Instruction publique, il ne trouvait pas mauvais qu’un de ses discours                        pour une distribution de prix fût critiqué par un professeur de rhétorique                        de l’établissement où il l’avait prononcé. Il ne faut pas demander à                        Roederer une séparation très exacte et très absolue entre ses diverses                        facultés et ses divers rôles. Il y a en lui l’homme de gouvernement, il y a                        l’homme de publicité ; les habitudes <pb n="375" xml:id="p375"/>de celui-ci                        reviennent fréquemment à travers l’autre<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce                            caractère et ce cachet de journaliste en Roederer déplairont à Napoléon                            devenu empereur, comme on peut le voir dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> récemment publiés du roi Joseph, t. II, p. 266, 311                            et 348. — <quote>« Il parle au nom du Sénat comme il ferait dans un                                article de journal ; il me met à côté de Machiavel, etc.,                                etc. »</quote> (Lettre de Napoléon au roi Joseph, du                            3 juin 1806).</note>.</p><p>Un jour, le 12 mars 1802, le premier consul dit à Roederer qui entrait dans                        son cabinet avant la séance du Conseil d’État : <quote>« Eh bien, citoyen                            Roederer, nous vous avons donné le <hi rend="i">département de                                l’esprit</hi>. »</quote> C’était la direction de l’Esprit public,                        comprenant alors, par un bizarre assemblage, et l’instruction publique et                        les théâtres ; les écoles primaires, centrales, les lycées, prytanées, en y                        joignant la Comédie-Française et l’Opéra. Roederer ne cessait point pour                        cela d’être conseiller d’État et président de section ; mais cette direction                        nouvelle, en le mettant aux prises avec des difficultés et des                        amours-propres de tout genre, hâta le moment où il y eut arrêt dans sa                        faveur.</p><p>On aurait peine à se figurer le désordre et la confusion où était                        l’enseignement de la jeunesse en 1800 : toutes les méthodes faciles, toutes                        les fantaisies philosophiques et philanthropiques s’étaient donné carrière                        sous le Directoire ; il s’agissait de remettre la règle et un peu de                        sévérité dans cette licence et cette bigarrure. Il existait déjà un premier                        plan, une ébauche d’instruction publique par Fourcroy. Avant d’en venir au                        système qui prévalut et qui présida à la réorganisation de l’Université sous                        Fontanes, on avait à passer par des épreuves successives : le système de                        Roederer fut un de ces essais intermédiaires. Ce directeur imprévu de                        l’enseignement, qui s’était formé lui-même, qui n’avait point hérité des                        anciennes traditions classiques, et qui n’était <pb n="376" xml:id="p376"/>pas non plus du groupe polytechnicien proprement dit, mais homme d’esprit,                        rempli d’observations et d’idées fines, un peu particulières, se mit                        aussitôt en devoir de les appliquer :</p><quote><p rend="indent">J’avais depuis longtemps remarqué, dit-il, les caractères                            qui distinguent l’esprit des géomètres et des physiciens, de celui des                            hommes appliqués aux affaires, et de celui des personnes vouées aux arts                            d’imagination ; dans les premiers (je ne parle que généralement),                            exactitude et sécheresse ; dans les seconds, souplesse allant                            quelquefois jusqu’à la subtilité, finesse allant quelquefois jusqu’à                            l’artifice ; dans les troisièmes, élégance, verve, exaltation portée                            jusqu’à un certain dérèglement…</p><p>Ce que je projetais d’après ces observations, ajoute-t-il, était : 1º de                            faire <hi rend="i">marcher de front</hi>, dès les plus basses classes                            des collèges, les trois genres de connaissances, littéraires, physiques                            et mathématiques, morales et politiques, en mesurant à l’intelligence                            des enfants dans chaque classe les notions de chaque science ; 2º de                            faire enseigner dans chaque classe, même les plus basses, les trois                            sciences par trois professeurs différents, dont chacun serait                            spécialement consacré à l’une des trois…</p></quote><p rend="indent">Le but était défaire cesser le divorce entre les diverses                        facultés de l’esprit, de les rétablir dans leur alliance et leur équilibre,                        et d’arriver à une <hi rend="i">moyenne</hi> habituelle plutôt que de                        favoriser telle ou telle vocation dominante. Mais, comme il ne fallait point                        non plus surcharger l’esprit des enfants, il en résultait qu’en enseignant                        trois ordres de sciences à la fois, il y avait à réduire la dose de chacune,                        à ne la donner pour ainsi dire que <hi rend="i">par couches très                        minces</hi>. Je n’insiste pas sur ce système qui n’a point été mis à                        l’épreuve et qui, dès lors, ne peut être qu’imparfaitement jugé. Les                        objections se voient d’elles-mêmes. Ce que le système offre, à première vue,                        de trop mince et de trop étendu en surface, aurait pu se corriger dans la                        pratique. Sachons que Roederer était aidé dans l’application par Delambre et                        par Cuvier. Pourtant, Laplace, Biot, alors jeune, plein de zèle et de                        vivacité pour les sciences (comme il l’est encore aujourd’hui), <pb n="377" xml:id="p377"/>ne l’agréaient pas ; les hommes du coin de Fontanes, et                        dont le cœur était pour les grands écrivains du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ne le pouvaient agréer non plus.                        Indépendamment de ces difficultés du fond et de la méthode, il y avait aussi                        celles du personnel. À qui et dans quel esprit confier les fonctions de                        l’enseignement ? À cette date, si voisine de la confusion, les hommes                        n’étaient pas encore assez triés et démêlés, assez remis chacun dans leur                        vrai jour. Une fois, Roederer proposait au choix du premier consul, sur une                        liste d’inspecteurs des études, le chevalier de Boufflers ; le premier                        consul l’arrêta à ce nom et lui dit : <quote>« Comment voulez-vous donner                            pour inspecteur aux lycées l’auteur de poésies si libres et si connues ?                            Les élèves, en entendant son nom, demanderont : Est-ce le chevalier de                            Boufflers qui a fait, etc. ? »</quote> et il indiquait la pièce plus que                        légère.</p><p>Auprès du ministre Chaptal, Roederer n’éprouvait pas le même genre                        d’objections. Le théâtre occupait beaucoup Chaptal ; il avait de ce côté ses                        préférences, ses faiblesses déclarées. De là des luttes étranges et souvent                        plaisantes. Par suite de cette confusion d’attributions qui faisait de lui à                        la fois une manière de grand maître de l’instruction publique et de                        directeur des Menus, Roederer, en revenant d’inspecter le prytanée de                        Saint-Cyr, se rendait à Versailles pour y juger des débuts de M<hi rend="sup">lle</hi> Duchesnois dans le rôle de <hi rend="i">Phèdre</hi> ; car c’est du passage de Roederer à l’administration des                        théâtres que datent l’entrée de M<hi rend="sup">lle</hi> Georges et de M<hi rend="sup">lle</hi> Duchesnois à la Comédie-Française, et l’admission de                            M<hi rend="sup">lle</hi> Bigottini à l’Opéra. Il fallut même, pour cette                        dernière, vaincre une sorte d’opposition des artistes de la danse, qui                        s’entendaient pour lui refuser toute espèce de talent. Le directeur de                        l’instruction publique eut à prononcer en dernier ressort sur le mérite d’un                        pas.</p><p><pb n="378" xml:id="p378"/>Dans le principe, Roederer avait compté travailler                        directement avec le consul, s’inspirer de son esprit, et justifier devant                        lui de ses idées. Chaptal, au contraire, mécontent d’un démembrement si                        considérable de son ministère, avait tout fait pour réduire cette direction                        à n’être qu’une simple division, dont le chef ne serait en rapport immédiat                        qu’avec lui. Il avait à peu près réussi dans sa prétention. Roederer                        pourtant résistait, et ne consentait pas à cette diminution qui le classait                        d’un cran trop bas. C’était le moment où Bonaparte, nommé consul à vie (août                        1802), instituant la Légion d’honneur, créant les sénatoreries, faisait                        subir à la première Constitution consulaire une modification essentielle qui                        l’inclinait dans le sens monarchique. Dès ce moment, à bien juger de la                        portée des actes, l’Empire était fait, il l’était en principe ; ce qui vint                        après ne devait plus être qu’une consécration, une conséquence. Roederer                        fut, il le confesse, un peu lent à s’en apercevoir. Il en était encore à un                        certain projet de listes nationales de notabilités, projet conçu et adopté                        dans le premier ordre consulaire et provenant de Sieyès : comme Roederer                        avait été le rédacteur de ce projet de loi, il continuait de le croire                        existant, non incompatible avec les changements survenus, et il en écrivit                        en ce sens au premier consul, qui crut sentir à l’instant qu’il n’était plus                        compris. À la prochaine séance du Conseil privé, au lieu de lui dire selon                        son usage : <quote>« Citoyen Roederer, écrivez »</quote>, le premier consul                        s’adressa à Regnault de Saint-Jean-d’Angély, et lui dit :                            <quote>« Écrivez »</quote>. Regnault, à partir de ce jour, devint la                        plume et l’orateur du Conseil d’État sous la fin du Consulat et durant                        l’Empire. Comme secrétaire confidentiel et rédacteur de la pensée                        gouvernante, Roederer avait fait son temps.</p><p>Mais, en perdant la faveur proprement dite, il garda et continua de mériter                        l’estime et jusqu’à un certain <pb n="379" xml:id="p379"/>point la confiance                        du chef de l’État. Quelques jours après avoir été retiré de la direction de                        l’instruction publique et mis au Sénat (septembre 1802), le premier consul                        lui dit chez M<hi rend="sup">me</hi> Bonaparte : <quote>« Eh bien, citoyen                            Roederer, nous vous avons placé entre les Pères conscrits. » — « Oui,                            général, répliqua-t-il, vous m’avez envoyé <hi rend="i">ad                            patres</hi>. »</quote> À cette parole un peu épigrammatique, Bonaparte                        répondit gravement : <quote>« Le Sénat n’<hi rend="i">absorbe</hi>                            plus »</quote> ; ce qui revenait à lui dire : Vous n’êtes point condamné                        à une sorte d’inaction. Et, en effet, d’après les modifications apportées à                        la première Constitution, les sénateurs étaient aptes à remplir de hautes                        missions actives, et Roederer bientôt s’en ressentit.</p><p>Investi de la sénatorerie de Caen dont le siège était à Alençon, Roederer s’y                        livra à l’étude du pays, et il fit un beau travail, un rapport sur l’état                        économique, moral et politique de ces provinces qui confinaient au foyer de                        la guerre civile et qui elles-mêmes en avaient été atteintes. En 1804, à la                        veille de l’Empire, causant avec lui aux Tuileries, pensant tout haut,                        exprimant son impatience des injustices de l’opinion parisienne à ce moment,                        son ennui des résistances qu’il éprouvait dans ses vues de la part même de                        quelques-uns de ses proches, le premier consul disait ces paroles qui                        renferment une trop haute et trop soudaine définition personnelle pour ne                        pas être recueillies :</p><quote><p rend="indent">Au reste, moi je n’ai point d’ambition… (Et se reprenant :)                            ou, si j’en ai, elle m’est si naturelle, elle m’est tellement innée,                            elle est si bien attachée à mon existence, qu’elle est comme le sang qui                            coule dans mes veines, comme l’air que je respire. Elle ne me fait point                            aller plus vite ni autrement que les mobiles naturels qui sont en moi…                            Je n’ai jamais eu à combattre ni pour elle ni contre elle ; elle n’est                            jamais plus pressée que moi ; elle ne va qu’avec les circonstances et                            l’ensemble de mes idées. <pb n="380" xml:id="p380"/>— Elle ne va qu’avec                            votre prudence, répondait Roederer en s’inclinant. (7 mars 1804.)</p></quote><p rend="indent">L’esprit parisien s’était emparé alors de la conspiration                        Moreau et Pichegru pour forger mille inventions et mille médisances. À ce                        sujet, le premier consul, dans cette conversation du 7 mars, disait                        encore :</p><quote><p rend="indent">Je crois bien que, si le ministre de l’Intérieur était                            meilleur, que, si vous l’étiez, l’esprit public serait meilleur. Mais                            vous n’avez pas voulu l’être. J’avais chargé Talleyrand de vous le                            dire ; vous n’avez pas voulu. — Citoyen premier consul, repartit                            Roederer (à qui Talleyrand dans le temps n’avait dit que peu de chose),                            vous m’avez très bien jugé en ne me nommant pas. Je suis un homme de                            parti ; je suis un soldat du parti philosophique. Il faut me laisser à                            mon poste.</p></quote><p rend="indent">C’est, en effet, le moment pour nous de bien fixer le caractère                        littéraire et philosophique de Roederer. Il est et il restera un homme du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il y eut, en 1802, non                        seulement une grande métamorphose dans le pouvoir, il y eut une grande et                        vive réaction dans les idées. Il accepte et servira l’une, mais non point                        l’autre. Il maintient le <hi rend="i">Catéchisme universel</hi> de                        Saint-Lambert, quand le <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> a éclaté.                        Chateaubriand lui paraît <quote>« un esprit romanesque et au                            rebours »</quote>. Il approuve civilement le Concordat, mais il reste                        étranger à l’ordre d’idées et d’inspiration de Portalis. Il s’attache tant                        qu’il peut, dans ses conversations avec le consul, à combattre l’idée qu’il                        lui voit du <hi rend="i">pouvoir de l’imagination</hi> sur les Français ;                        cette idée du <hi rend="i">pouvoir de l’imagination</hi>, puisée dans les                        camps et justifiée par les prodiges militaires, lui paraît dangereuse à                        transporter dans le civil et menant à l’extraordinaire plus qu’à l’utile.                        Mais lui-même il ne se rend pas assez compte de certaines choses lumineuses,                        éclatantes, de représentation ou de fantaisie, qui sont nécessaires chez <pb n="381" xml:id="p381"/>nous. Il met de côté cette faculté d’admiration                        qui veut être satisfaite et tenue en haleine, même dans le régime ordinaire                        de la vie. Le monumental le touche peu ; la célébration des fêtes                        religieuses et autres, les solennités en tout genre, lui paraissent                        volontiers une superfluité. Quand il dirigeait les théâtres, si on l’eût                        laissé faire, il aurait laissé tomber l’Opéra. En un mot, il est pour une                        raison trop continue, trop suivie ; il n’admet pas ces coups d’archet en                        toute chose qu’il faut de temps en temps en France.</p><p>Plus tard, dans ses loisirs, lui aussi il reviendra passionnément et avec une                        prédilection marquée à une sorte de culte, au culte littéraire du                                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; mais, même dans ce                        mouvement qui lui est commun avec d’autres, notez les différences. Dès 1800                        et vers les premières années de cette renaissance, quelques hommes de talent                        et de goût revinrent également au grand règne, mais par un sentiment prompt                        et vif d’admiration pour les chefs-d’œuvre, par l’adoption reconnue                        salutaire des doctrines, par l’attrait du beau langage et de l’éloquence ;                        les Fontanes, les Joubert, les Bausset obéirent à cet esprit et s’en firent                        les organes. Quand Roederer reviendra sous la Restauration à la belle                        littérature et à la société de Louis XIV, ce sera par un long détour et par                        un revers imprévu, en vertu d’une vue ingénieuse, fine, et moyennant tout un                        enchaînement d’idées ; il y reviendra à la manière de Fontenelle, non de                        Fontanes.</p><p>Bonaparte, depuis qu’il était empereur, ne voyait guère Roederer sans lui                        demander : <quote>« Comment va la métaphysique ? »</quote> Il y avait dans                        cette question, d’ailleurs bienveillante, tout un jugement.</p><p>Les principaux emplois de Roederer sous l’Empire furent auprès du roi Joseph,                        qu’il avait beaucoup connu dans le Conseil d’État, alors qu’ils en faisaient                        tous deux <pb n="382" xml:id="p382"/>partie, et qui lui portait une                        véritable amitié. Lorsque Joseph fut roi de Naples, Roederer, député avec                        deux autres sénateurs pour le complimenter, lui resta et fut retenu par lui                        pour son ministre des finances. Il y administra depuis la fin de 1806                        jusqu’en juillet 1808. Il avait préparé dans ce pays l’utile réforme                        financière qui fut depuis reprise et exécutée sous le roi Murat par le comte                        de Mosbourg<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les <hi rend="i">Mémoires</hi> du roi                            Joseph (1853) font mention fréquemment de Roederer. Napoléon s’y montre                            assez sévère pour lui, plus sévère qu’il ne l’était en réalité.                                <quote>« Pour Roederer, disait-il, je lui crois trop d’activité dans                                l’esprit pour être un grand administrateur, et peut-être même pour                                être constant dans ses affections. »</quote> Le correctif et le                            complément nécessaire de ces <hi rend="i">Mémoires</hi> de Joseph                            seraient dans les <hi rend="i">Conversations</hi> inédites de Napoléon                            avec Roederer sur Joseph lui-même, conversations que j’ai eues sous les                            yeux. (Elles ont été publiées depuis dans les <hi rend="i">Œuvres</hi>                            de Roederer données par son fils ; on a dû y supprimer quelques mots un                            peu trop crus.) — Il est question de Roederer à la cour de Naples, en                            plusieurs endroits des <hi rend="i">Souvenirs</hi> de Stanislas                            Girardin, qui était alors attaché au roi Joseph comme premier écuyer, et                            toujours il est parlé de lui dans les meilleurs termes (t. I, p. 377                            385).</note>. Lorsque Joseph passa de Naples sur le trône d’Espagne, ce                        fut Roederer qui fut chargé deux fois et dans des circonstances diversement                        délicates (avril 1809 et juillet 1813) d’aller lui transmettre les                        intentions de l’empereur, de les lui interpréter et de les lui faire agréer.                        Ces missions sont d’une nature trop particulière pour être exposées soit en                        entier, soit incomplètement. Je me borne, pour ces années, à noter quelques                        paroles tirées çà et là des conversations de l’empereur, et par lesquelles                        cette grande nature continue de se définir elle-même avec l’accent qui lui                        est propre. C’est l’honneur de Roederer de nous initier ainsi à cette intime                        connaissance. Amené à parler de la guerre, <quote>« de cet art immense qui                            comprend tous les autres »</quote>, des qualités nombreuses qu’elle                        requiert, qui sont tout autres que le courage personnel, et qu’on ne se                        donne pas à volonté :</p><quote><p rend="indent"><pb n="383" xml:id="p383"/>Militaire, je le suis, moi,                            s’écriait Napoléon, parce que c’est le don particulier que j’ai reçu en                            naissant ; c’est mon existence, c’est mon habitude. Partout où j’ai été,                            j’ai commandé. J’ai commandé à vingt-trois ans le siège de Toulon ; j’ai                            commandé à Paris en Vendémiaire ; j’ai enlevé les soldats en Italie dès                            que je m’y suis présenté : j’étais né pour cela…</p><p>… Moi, je sais toujours ma position. J’ai toujours présents mes états de                            situation. Je n’ai pas de mémoire pour retenir un vers alexandrin, mais                            je n’oublie pas une syllabe de mes états de situation. Je sais toujours                            la position de mes troupes. J’aime la tragédie<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                On devine assez, sans que j’avertisse, que tout ce que Napoléon dit                                ici de lui, il est amené à le dire par opposition au roi Joseph, aux                                goûts littéraires de ce dernier, à ses illusions de souverain                                nouveau, et aux qualités militaires et de commandant en chef qu’il                                n’avait pas.</note>, mais toutes les tragédies du monde seraient là                            d’un côté, et des états de situation de l’autre, je ne regarderais pas                            une tragédie, et je ne laisserais pas une ligne de mes états de                            situation sans l’avoir lue avec attention. Ce soir je vais les trouver                            dans ma chambre ; je ne me coucherai pas sans les avoir lus. (<hi rend="i">Il était en ce moment près de minuit.</hi>)</p><p>C’est peut-être un mal que je commande en personne ; mais c’est mon                            essence, mon privilège…</p><p>… J’ai plus d’esprit… Et que me fait votre esprit ? c’est l’esprit de la                            chose qu’il me faut. <hi rend="i">Il n’y a point de bête qui ne soit                                propre à rien, il n’y a point d’esprit qui soit propre à                            tout.</hi></p></quote><quote><p rend="indent">Les amours des rois ne sont pas des tendresses de                            nourrices. Ils doivent se faire craindre, et respecter. L’amour des                            peuples n’est que de l’estime.</p></quote><quote><p rend="indent">J’aime le pouvoir, moi ; mais c’est en artiste que je                            l’aime… Je l’aime comme un musicien aime son violon. Je l’aime pour en                            tirer des sons, des accords, de l’harmonie…</p></quote><quote><p rend="indent">Le militaire est une franc-maçonnerie ; il y a entre eux                            tous une certaine intelligence qui fait qu’ils se reconnaissent partout                            sans se méprendre, qu’ils se recherchent et s’entendent ; et moi je suis                            le grand maître de leurs loges…</p></quote><quote><p rend="indent">Il n’est rien à la guerre que je ne puisse faire par                            moi-même. S’il n’y a personne pour faire de la poudre à canon, je sais                            la fabriquer ; des affûts, je sais les construire ; s’il faut fondre des                            canons, je les ferai fondre ; les détails de la manœuvre, s’il faut les                            enseigner, je les enseignerai. En administration, c’est moi seul qui ai                            arrangé les finances, vous le savez… Il y a des principes, des règles                            qu’il faut savoir…</p><p>Moi, je travaille toujours, je médite beaucoup. Si je parais toujours <pb n="384" xml:id="p384"/>prêt à répondre à tout, à faire face à tout,                            c’est qu’avant de rien entreprendre, j’ai longtemps médité, j’ai prévu                            ce qui pouvait arriver. Ce n’est pas un Génie qui me révèle tout à coup                            en secret ce que j’ai à dire ou à faire dans une circonstance inattendue                            pour les autres, c’est ma réflexion, c’est la méditation. Je travaille                            toujours, en dînant, au théâtre ; la nuit, je me réveille pour                            travailler. La nuit dernière, je me suis levé à deux heures, je me suis                            mis dans ma chaise longue, devant mon feu, pour examiner les états de                            situation que m’avait remis, hier soir, le ministre de la Guerre. J’y ai                            relevé vingt fautes dont j’ai envoyé ce matin les notes au ministre,                            qui, maintenant, est occupé avec ses bureaux à les rectifier.</p></quote><p rend="indent">Ces paroles, même décousues, et que j’extrais de conversations                        très suivies, suffisent à donner la force du jet, à faire sentir la note et                        l’accent. Et comme il était question un peu de tout avec Napoléon, et que sa                        pensée se portait en mille sens, je trouve encore, dans une de ces                        conversations, du 6 mars 1809, ce brusque jugement sur les unités et la                        règle des <hi rend="i">vingt-quatre heures</hi>, à propos de la tragédie                        semi-romantique de <hi rend="i">Walstein</hi> qu’avait publiée Benjamin                        Constant. Les classiques peuvent enregistrer cet imposant témoignage de plus                        à l’appui de leur système :</p><quote><p rend="indent">Benjamin Constant a fait une tragédie et une poétique,                            disait Napoléon. Ces gens-là veulent écrire et n’ont pas fait les                            premières études de littérature. Qu’il lise les poétiques, celle                            d’Aristote. Ce n’est pas arbitrairement que la tragédie borne l’action à                            vingt-quatre heures : c’est qu’elle prend les passions à leur maximum, à                            leur plus haut degré d’intensité, à ce point où il ne leur est possible                            ni de souffrir de distraction ni de supporter une longue durée. Il veut                            qu’on mange dans l’action ; il s’agit bien de pareilles choses ! quand                            l’action commence, les acteurs sont en émoi ; au troisième acte, ils                            sont en sueur, tout en nage au dernier.</p></quote><p rend="indent">Roederer, lorsqu’il fit plus tard ses comédies historiques sur                        la Ligue et autres sujets, d’après le président Hénault, et avant M. Vitet,                        n’était point de l’école impériale en cela.</p><p>Créé comte de l’Empire en février 1809, il fut chargé <pb n="385" xml:id="p385"/>en octobre 1810 de l’administration du grand-duché de                        Berg, avec rang de ministre<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Roederer, à titre                                de secrétaire d’État du grand-duché, eut affaire à M. Beugnot qui y                                résidait et qui en était proprement administrateur. C’était avec lui                                que M. Beugnot correspondait pour le compte rendu journalier de ses                                actes ; c’est par son canal qu’il communiquait hiérarchiquement avec                                l’empereur. M. Beugnot, doux, souple, pliant et malin, était d’une                                toute autre race et famille d’esprits que Roederer, dont la                                bienveillance lui était suspecte et dont l’écorce un peu amère lui                                agréait peu. Dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> qu’on a récemment                                publiés (1866), il ne dissimule nullement cette sorte d’antipathie                                de nature et cette discordance de ton (t. I, p. 312, 391-396) : il                                finit pourtant par reconnaître qu’à un certain moment <quote>« le                                    mauvais coucheur »</quote> se montra <quote>« très radouci et                                    presque bonhomme »</quote> ; et pendant huit jours que Roederer                                passa chez lui à Düsseldorf en 1811, ils apprirent réciproquement à                                se mieux connaître. Cet endroit des <hi rend="i">Mémoires</hi> de                                Beugnot, quoique assaisonné d’ironie, est à citer et montre qu’au                                fond, ces deux serviteurs de l’Empire, le fin Champenois et le rude                                Messin, n’étaient peut-être pas si en opposition et en antagonisme                                qu’ils le croyaient :</p><quote><p rend="indent">M. Roederer, nous                                    dit Beugnot, en appuyant sur les reproches que l’empereur                                    m’avait faits de n’être ni logé, ni meublé, ni arrangé, prit la                                    peine de m’expliquer ce qu’il eût fait à ma place pour se                                    procurer ces jouissances, et il me déploya une délicatesse de                                    goût, une expérience de bien-être, une recherche en toutes                                    choses qu’on ne se serait jamais avisé de rencontrer en lui. <hi rend="i">Je m’aperçus qu’il n’était pas étranger aux                                        beaux-arts</hi> ; il jeta sur le papier, pour                                    l’embellissement de la ville de Düsseldorf, quelques idées dont                                    on tira profit. Nous nous séparâmes en gardant, de part et                                    d’autre, les dispositions où nous étions au moment où nous nous                                    étions réunis, et cependant après que le frottement d’une                                    société rapprochée durant quinze jours eût un peu poli ce                                    qu’elles avaient de trop piquant et de trop                            vif.</p></quote></note>. À la fin de 1813, envoyé à Strasbourg comme                        commissaire impérial, il y resta pendant tout le blocus. À la chute de                        l’Empire il devint étranger à toutes fonctions publiques. Au retour de l’île                        d’Elbe, dans les Cent-Jours, nommé commissaire dans neuf départements du                        Midi, il a laissé un témoignage de son zèle et de son activité d’efforts                        dans une pièce confidentielle qui a été publiée<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                <hi rend="i">Revue rétrospective</hi> (1834), t. V, p. 161.</note>.                        C’est une lettre de conseils adressée à M. Frochot, alors préfet à                        Marseille, et qui se disait peu apte aux fonctions extraordinaires <pb n="386" xml:id="p386"/>que réclamaient les circonstances. J’ai entendu                        juger diversement cette pièce : je suis de ceux qui, ayant peu d’avis sur le                        fond de ces choses et croyant qu’il y a plus souvent nécessité d’y recourir                        que de les dire, voient pourtant circuler dans la fin de la lettre une verve                        et presque une gaieté de Beaumarchais. Après la seconde rentrée des                        Bourbons, Roederer cessa de faire partie de la Chambre des pairs et fut même                        éliminé de l’Institut. Ce demi-ostracisme l’affligea peu. C’est alors que,                        retiré absolument des affaires, au seuil d’une robuste vieillesse, vivant de                        préférence en sa charmante habitation du Bois-Roussel (dans l’Orne), au                        milieu des libertés champêtres ou des joies de la famille, il se livra à ses                        goûts d’étude et de société combinés, et à la composition d’ouvrages moitié                        littéraires, moitié historiques, où il se développa avec une originalité                        entière.</p><p>Cette vie qu’on menait au Bois-Roussel a été décrite assez vivement et avec                        assez de relief par un témoin ou du moins par le fils d’un voisin de                            terre<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Revue de Paris</hi> (1845),                            t. III, p. 30, article de M. Édouard Bergounioux.</note> ; ces sortes de                        descriptions d’intérieur sont trop délicates pour pouvoir être reprises à                        distance par ceux qui n’en ont pas vu de leurs yeux quelque chose. Je me                        bornerai donc à renvoyer à ce qu’on en a dit, et je définirai de mon mieux                        la suite d’idées que M. Roederer a portées dans ses derniers écrits, ce qui                        en fait l’intérêt et le lien. Dès sa jeunesse et du temps qu’il était à                        Metz, il s’était déjà occupé de Louis XII ; il y revient en vieillissant, et                        il fait de lui son héros de prédilection et son roi. En étudiant l’histoire                        de France, il a cru découvrir, dit-il, qu’à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et au commencement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>, ce qu’on appelle la <hi rend="i">Révolution                            française</hi> était consommé, que la liberté reposait sur une                        Constitution libre, et que c’était Louis XII, le Père du peuple, <pb n="387" xml:id="p387"/>qui avait accompli tout cela. La bonhomie et la bonté ne                        sont guère refusées à Louis XII ; Roederer s’attache à revendiquer de plus                        pour ce prince l’habileté. Ces guerres d’Italie considérées généralement                        comme des fautes, il les excuse et les justifie en les montrant dans la                        pensée du prince comme un moyen de politique utile et nationale : il lui                        fallait obtenir du pape Alexandre VI de rompre son mariage avec Jeanne de                        France pour épouser ensuite Anne de Bretagne, et pour réunir ce duché au                        royaume. Je n’ai pas à développer tous les mérites et les perfections que                        Roederer reconnaît en Louis XII ; il en fait je ne sais quel type accompli,                        il semble, en vérité, que du moment que Bonaparte, premier consul, ne                        s’était point tenu dans sa forme première et avait brisé le cadre où il                        s’était plu d’abord à l’enfermer, Roederer s’était, de regret, rejeté en                        arrière, et qu’il avait cherché loin des régions historiques brillantes,                        loin de la sphère de l’admiration et de la gloire, et, comme il dit,                            <quote>« dans l’obscure profondeur d’un gouvernement utile »</quote>, un                        héros d’un nouveau genre, pour se consoler et se dédommager de celui qu’il                        n’avait pu fixer.</p><p>Il y a plus : les femmes jouèrent toujours un grand rôle dans la pensée de                        Roederer ; il les aimait, entre autres choses, pour leur esprit, pour leur                        conversation, pour le charme qu’elles mettaient dans la société, et pour la                        part de culture qu’elles apportèrent dans la formation de la langue. Il                        voyait dans l’amour qu’on avait pour elles une des passions dominantes, une                        des vertus sociales du Français. Or, il crut remarquer que l’épouse chérie                        de Louis XII, Anne de Bretagne, avait fondé une <hi rend="i">école</hi> de                        politesse et de perfection pour le sexe :</p><quote><p rend="indent">C’était, avait dit Brantôme, la plus digne et honorable                            reine qui eût été depuis la reine Blanche, mère du roi saint Louis… Sa                            cour était une fort belle <pb n="388" xml:id="p388"/><hi rend="i">école</hi> pour les dames, car elle les faisait bien nourrir et                            sagement, et toutes à son modèle se faisaient et se façonnaient très                            sages et vertueuses.</p></quote><p rend="indent">Prenant acte de ces paroles de Brantôme et leur donnant un sens                        rigoureux, Roederer avait tâché d’en tirer toute une série de conséquences.                        Comme François I<hi rend="sup">er</hi> avait, à bien des égards, bouleversé                        l’état de choses établi politiquement par Louis XII, il croyait de même que                        les femmes aimées par François I<hi rend="sup">er</hi> n’avaient pas moins                        dérangé l’honorable état de société établi par Anne de Bretagne. À partir de                        cette époque, il voyait comme une double lutte se poursuivre entre deux                        sortes de sociétés rivales et incompatibles, entre la société ingénieuse et                        décente dont Anne de Bretagne avait donné l’idée, et la société licencieuse                        dont les maîtresses de roi, les duchesse d’Étampes, les Diane de Poitiers,                        favorisaient le triomphe. Ces deux sociétés, selon lui, n’avaient cessé de                        coexister durant tout le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle :                        c’était une émulation de mérite et de vertu de la part des nobles                        héritières, trop éclipsées, d’Anne de Bretagne, c’était une émulation et une                        enchère de galanterie de la part des folles élèves de l’école de                            François I<hi rend="sup">er</hi>. Or, pour M. Roederer, l’hôtel de                        Rambouillet, ce salon accompli, fondé vers le commencement du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, n’était que la reprise tardive des                        traditions d’Anne de Bretagne, la revanche du mérite, de la vertu et de la                        politesse sur la licence à laquelle tous les rois depuis François I<hi rend="sup">er</hi>, et Henri IV lui-même, avaient payé tribut.</p><p>Arrivé à cette date de l’hôtel de Rambouillet, et tenant désormais en main un                        fil ininterrompu, Roederer insistait, divisait et subdivisait à plaisir. Il                        marquait les temps divers, les diverses nuances de transition,                        d’accroissement ou de déclin qu’il croyait discerner. Les premières années                        de la jeunesse de Louis XIV lui causaient un peu de chagrin : on revenait à                        la méthode de <pb n="389" xml:id="p389"/>François I<hi rend="sup">er</hi>,                        aux maîtresses brillantes. Roederer, sans s’inquiéter s’il ne mécontenterait                        pas les classiques, s’en prenait un peu aux quatre grands poètes, Molière,                        La Fontaine, Racine et Boileau lui-même, tous plus ou moins complices de ces                        louanges pour un victorieux et un amoureux. Pourtant l’âge venait ;                        Louis XIV se tempérait à son tour, et une femme sortie du plus pur milieu de                        la société de M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet et qui en était                        moralement l’héritière, une femme accomplie par le ton, la raison ornée, la                        justesse du langage et le sentiment des convenances, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, s’y prenait si bien qu’elle faisait asseoir sur le                        trône, dans un demi-jour modeste, tous les genres d’esprit et de mérite qui                        composent la perfection de la société française dans son meilleur temps. Le                        triomphe de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon était celui de la société                        polie elle-même. Anne de Bretagne avait trouvé son pendant à l’autre                        extrémité de la chaîne, après deux siècles.</p><p>Ces idées de M. Roederer, qui perçaient déjà dans quelques-uns de ses                        ouvrages sur Louis XII et François I<hi rend="sup">er</hi>, publiés en 1825                        et 1830, n’acquirent tout leur développement et leur piquante évidence que                        par l’impression de son <hi rend="i">Mémoire sur la société polie</hi>, en                        1835. Le livre, non mis en vente, circula de main en main ; on en discuta,                        on disputa même. L’auteur avait traité trop légèrement, sans assez d’égards,                        quelques opinions contraires à la sienne, qu’il avait rencontrées sur son                        chemin : à propos des <hi rend="i">précieuses</hi>, il se fit des affaires                        presque aussi vives qu’au 10 Août ou qu’aux approches de Vendémiaire. Je                        dirai pourtant à l’un de ceux qui ont répondu en dernier lieu à                            M. Roederer<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Génin, dans la <hi rend="i">Vie                                de Molière</hi> qu’il a mise en tête de son <hi rend="i">Lexique                                comparé de la langue de Molière et des écrivains du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>,                            p. <num>lxxiv</num>.</note> : Faut-il donc porter dans la discussion                        littéraire cette âcreté qui <pb n="390" xml:id="p390"/>en dénature l’esprit,                        et qui semblait autrefois réservée pour les disputes de grammaire ou pour                        les controverses théologiques ? Sans doute, l’opinion si ingénieusement                        tissue et si subtilement déduite de Roederer est contestable ; qui le nie ?                        et lui-même, au fond, qu’a-t-il voulu ? Il n’a prétendu, j’imagine, dans ce                        jeu suivi et patient de sa vieillesse, que fournir matière à conversation, à                        contradiction, à quelques-uns de ces dissentiments agréables et vifs qui                        remplissent et animent les soirées d’automne à la campagne. Pour moi, ce qui                        me frappe et me touche le plus dans ce paradoxe d’érudition française, c’est                        de voir l’homme qui se trouvait assister avec l’écharpe tricolore à la chute                        de l’ancienne monarchie, celui qui, le 19 Brumaire, suivait comme un                        volontaire des plus ardents le général Bonaparte à Saint-Cloud, se faire en                        vieillissant, par choix et par courtoisie, le chevalier d’honneur de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, et n’avoir de cesse qu’il ne l’ait                        reconduite, déjà plus qu’à demi vengée, entre les mains d’un Noailles.</p><p>Il y a d’ailleurs, indépendamment de toute conjecture, une idée vraie et                        neuve dans son livre, c’est de ressaisir à distance l’histoire de la                        conversation, d’en noter l’empire en France, de reconnaître et de suivre à                        côté de la littérature régulière cette collaboration insensible des femmes,                        à laquelle on avait trop peu songé jusque-là. Depuis que M. Roederer a donné                        son <hi rend="i">Mémoire</hi>, combien d’écrivains n’ont-ils pas recommencé                        l’histoire de l’hôtel de Rambouillet ou de quelques-unes des héroïnes qui y                        figurent ! L’ont-ils surpassé en exactitude ou en talent ? c’est en partie                        ce qu’il a voulu. — Dans tous les cas, il a gagné un point ; il n’est plus                        permis, après l’avoir lu, de parler de l’hôtel Rambouillet du ton de dédain                        qu’on y mettait auparavant.</p><p>La politique se mêla encore à ses derniers jours : il avait écrit un petit                        livre : <hi rend="i">L’Esprit de la Révolution de 1789</hi> ; <pb n="391" xml:id="p391"/>il en communiqua le manuscrit au duc d’Orléans (depuis                        roi) en 1829, et il le publia en 1831. On y trouve des observations très                        vraies et très bien vues sur le caractère particulier de la Révolution en                        France, sur la part qu’y eut, plus que l’intérêt même, un amour-propre                        légitime, et sur ce que cette Révolution est restée chère aux Français,                        moins encore comme utile que comme honorable. Dans notre pays d’égalité, et                        sous cette forme démocratique qui séduit la jeunesse, il s’agit moins                        encore, selon Roederer, de telles ou telles garanties positives que de                        chances d’élévation libre et de distinctions accessibles à tous. Ce que rêve                        et ce qu’ambitionne au fond chaque jeunesse, ce n’est pas un niveau commun                        qui fasse limite, <quote>« c’est une carrière ouverte à l’émulation de tous                            les talents pour atteindre à toutes les supériorités »</quote>. <hi rend="i">L’émulation de supériorité</hi> inspirée par l’égalité de                        droits, c’est ainsi qu’il définit l’esprit de la France.</p><p>Mais l’écrit de la vieillesse de Roederer qui fit le plus de bruit, ce fut                        son <hi rend="i">Adresse d’un constitutionnel aux constitutionnels</hi>                        (février 1835). Redevenu membre de la Chambre des pairs après 1830, témoin                        des agitations parlementaires et de la formation des majorités compactes ou                        systématiques, il crut y voir un danger ; il se hâta de le dire. Il                        combattit la fameuse doctrine : <hi rend="i">Le roi règne et ne gouverne                            pas.</hi> Il montra que, dans un gouvernement naissant et dans un ordre                        à peine établi, le roi ne pouvait, sans inconvénient et sans danger, être ce                        soliveau que les Français n’aiment jamais sentir dans leur chef. Il évoqua                        ses souvenirs de 1800 et du Consulat. On le traita très mal des deux côtés.                        L’opposition prétendait voir dans la brochure un ballon d’essai, et dans                        l’auteur anonyme un organe direct de la pensée royale<note place="bottom">[NdA] Dans les journaux du temps, on peut lire l’article du <hi rend="i">Journal des débats</hi> du 22 février 1835. Dans <hi rend="i">Le National</hi>, entre autres articles, Carrel fit celui                            du 2 mars 1835, article méprisant, injuste comme tout ce qui est de                            parti. Le 20 décembre de la même année, deux jours après la mort de                            Roederer, Carrel écrivit sur lui quelques mots encore en même temps que                            sur M. Lainé. Ces quelques mots, tout pétris d’amertume, sont mêlés                            d’inexactitude. Par exemple, il fait de Roederer un <hi rend="i">fructidorien</hi>, tandis que, au contraire, il s’en fallut de peu                            alors, comme on l’a vu, que son nom ne fût inscrit parmi ceux des <hi rend="i">fructidorisés</hi>.</note>. Roederer signa la seconde <pb n="392" xml:id="p392"/>édition de son <hi rend="i">Adresse</hi> et                        revendiqua l’honneur de son opinion. Quand on relit aujourd’hui ce petit                        écrit, on y trouve des idées justes, des vérités et des prévisions en partie                        justifiées. Le seul tort de cette brochure fut dans l’irritation qu’elle                        causa. Pourquoi imprimer brusquement ces choses ? Mais Roederer était                        pressé, il allait mourir.</p><p>Il expira sans maladie et par accident, dans la nuit du 17 au                        18 décembre 1835, à l’âge de près de quatre-vingt-deux ans. Il avait gardé                        jusqu’au dernier instant quelque chose de robuste.</p><p>On ne saurait se dissimuler qu’il a une façon dépenser particulière, une                        tournure métaphysique portée dans les choses, un goût de paradoxe                        ingénieux : ç’a été la forme de son esprit. Littérairement il aime à                        soutenir thèse ; il tient de La Motte, de Fontenelle, je l’ai dit ; avec                        bien moins de fini dans l’expression, il a plus d’activité qu’eux, plus                        d’abondance et de vigueur. Cette activité, longtemps dispersée sur toutes                        sortes de sujets dont aucun ne lui paraissait ingrat, s’est retrouvée la                        même à la fin sur d’autres sujets purement agréables et parfaitement                        désintéressés. Il a gagné à vieillir. Le fond de ses goûts s’est déclaré                        avec honneur. L’histoire politique le nommera ; mais ce qui est mieux                        encore, sans être précisément un écrivain et en ne paraissant qu’un amateur,                        il a marqué par ses idées et ses vues sa <pb n="393" xml:id="p393"/>place                        dans l’histoire de la littérature et de la société françaises<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir à la fin de ce volume l’<hi rend="i">Appendice</hi> où je cite une curieuse scène inédite de Roederer.                            — L’estimable fils de Roederer a fait depuis imprimer les <hi rend="i">Œuvres</hi> de son père, qui n’ont pas été mises en vente, mais qui                            se trouvent dans tous les grands dépôts publics :                        8 vol. in-4º.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

