<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>De la dernière séance de l’Académie des sciences morales et politiques, et du discours de M. Mignet.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-07-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-07-04"><head>De la dernière séance de l’Académie des sciences morales et politiques, et du                    discours de M. Mignet.</head><dateline>Lundi 4 juillet 1853.</dateline><p><pb n="291" xml:id="p291"/>Je comptais aujourd’hui parler encore du <hi rend="i">Roman de Renart</hi> et de ces malices du Moyen Âge ; mon second article                    est terminé, mais on me permettra de l’ajourner à huitaine pour m’occuper d’un                    petit événement littéraire et philosophique qui est d’hier, et dans lequel il                    s’est déployé du talent, de l’habileté, de la candeur, et même un peu de                    ruse.</p><p>Le samedi 25 juin, l’Académie des sciences morales et politiques a tenu sa séance                    annuelle ; M. Damiron y présidait ; M. Mignet y a prononcé l’éloge de Jouffroy,                    mort il y a plus de dix ans, mais qui est encore assez présent par sa                    physionomie et par ses écrits au souvenir de ses amis et contemporains pour                    qu’on ait pu songer naturellement à le célébrer. Il n’y avait donc rien en                    apparence que de très simple : une des sections les plus graves de l’Institut                    allait rendre un hommage un peu tardif, mais bien mérité, à l’un de ses membres,                    à <pb n="292" xml:id="p292"/>un philosophe mort en 1842. On allait être                    entretenu des idées et des doctrines du défunt, des qualités du personnage en                    lui-même : on était loin des passions et des allusions du jour.</p><p>Vous vous trompez : il y a dans presque toutes les choses de ce monde le                    spectacle qu’on affiche et le derrière du rideau. Il y a le prétexte et le vrai                    motif. Jouffroy, sur lequel il a été dit, dans cette séance, beaucoup de vérités                    intéressantes, bien qu’incomplètes, n’était que le prétexte. Oui, mort il y a                    dix ans, il aurait pu attendre quelques années encore à être célébré par                    M. Mignet, si l’on n’avait vu cette fois en lui une occasion naturelle de faire                    allusion aux choses présentes, et, jusqu’à un certain point, de leur faire                    guerre et injure.</p><p>Et afin que ce que je dirai ici sur des hommes dont je suis un peu le collègue,                    comme membre de l’Académie française et de l’Institut, ne puisse étonner                    personne, je définirai ma situation en deux mots : Je suis critique, et, en                    avançant dans la vie, j’ai le malheur de sentir que je m’attache de plus en plus                    au vrai en lui-même et que je n’entre plus dans le jeu. Quand le jeu est                    innocent pourtant, je m’y prête encore ; quand il s’y glisse des sentiments                    compliqués et équivoques, je ne fais pas comme Alceste, mais en prenant la                    plume, je tâche de rendre compte hautement de ce qui est, de manière que même                    les mécontents ne puissent me contredire.</p><p>L’Institut est un corps de l’État : les pensées, les opinions de chacun de ses                    membres sont diverses et libres ; mais chaque président, chaque secrétaire                    perpétuel, portant la parole dans les séances publiques au nom de la compagnie                    qu’il représente, ne parle plus en son nom propre, et s’il lui arrive de                    froisser à dessein les opinions et les vues paisibles de beaucoup de ses                    collègues, il est dans le cas d’être redressé par l’un d’eux.</p><p>M. Damiron, président actuel de l’Académie des <pb n="293" xml:id="p293"/>sciences morales et politiques, n’est pas de ceux qui blessent : il a                    commencé, en quelques paroles très émues, par préconiser le discours éloquent                    qu’on allait entendre, et que, disait-il, il ne voulait point retarder ; il a                    annoncé M. Mignet avec un peu trop d’appareil peut-être ; car enfin, il était                    assis à côté de lui, et l’instant d’après, cet éloge qu’il venait de donner est                    remonté jusqu’à lui-même et lui a été rendu avec usure. Ce sont là des procédés                    d’académie (dans le vieux sens) et des émotions de famille ; il faudrait être un                    trouble-fête pour trouver à y redire. Mais alors, si vous êtes si charmants les                    uns pour les autres, laissez donc vos pointes d’épée que vous cachez sous des                    roses.</p><p>M. Damiron a encore parlé des prix que l’Académie proposait et de ceux qu’elle                    distribuait cette année même ; il n’a point paru, à la façon dont il                    s’exprimait, qu’il y eût ralentissement dans ces travaux honorables et utiles,                    ni qu’on fût menacé de cette disette prochaine d’études qu’a présagée aussitôt                    son successeur.</p><p>C’est par là que M. Mignet a commencé. Il y a, selon lui, deux espèces d’époques,                    celles où la philosophie est en honneur et où l’on pense, celles où la                    philosophie est découragée et où l’on ne pense pas :</p><quote><p rend="indent">Là où il n’y a pas de philosophie, a-t-il dit en homme qui sait                        les lois et presque les dogmes de l’histoire, il n’y a pas de civilisation ;                        là où il n’y a plus de philosophie, la civilisation dépérit et l’humanité                        s’affaisse. Il ne faut pas même supposer que le mouvement de la science                        puisse de beaucoup survivre à l’ardeur de la pensée. La pensée est la sève                        qui vivifie le grand arbre de l’esprit humain…</p></quote><p rend="indent">On voit le développement. Or, nous sommes menacés de ne plus                    penser : nous touchons à l’un de ces moments <quote>« où l’humanité énervée                        n’aspire qu’à se reposer et à jouir, où la science, passant surtout des                        théories aux applications, s’expose à perdre sa force inventive en <pb n="294" xml:id="p294"/>laissant éteindre le souffle spirituel qui la lui                        avait donnée »</quote>. Mais quand tout l’univers se matérialiserait, quand                    partout la philosophie et la liberté seraient en disgrâce, il est cependant un                    lieu qui devrait rester inaccessible à de semblables lassitudes, et où il                    faudrait conserver le feu sacré : <quote>« Ce lieu est l’enceinte de l’Institut,                        qui est comme le sanctuaire de l’esprit humain. »</quote> Et presque comme                    exemple aussitôt, comme preuve de cette force inviolable de la pensée, M. Mignet                    évoque et introduit le souvenir de Jouffroy qui se trouve ainsi singulièrement                    agrandi et présenté comme un des oracles modernes, comme un puissant                    démonstrateur des vérités invisibles et comme le théoricien religieux de l’ordre                    universel.</p><p>Tout cela était dit par M. Mignet avec nombre, avec aisance, avec complaisance,                    en marquant chaque mot, en balançant chaque membre de phrase, et de manière à                    séduire un auditoire élégant, où le plus grand nombre (sans lui faire injure) ne                    savait pas très bien la différence qu’il y a entre la <hi rend="i">métaphysique</hi> et la <hi rend="i">psychologie</hi>.</p><p>On a applaudi, et l’orateur, ainsi que les chefs de file qui étaient à sa gauche,                    ont obtenu l’effet voulu. Voltaire, en son temps, s’est moqué de ces philosophes                    optimistes</p><quote><l>Qui criaient : <hi rend="i">Tout est bien !</hi> d’une voix lamentable ;</l></quote><p rend="noindent">mais que faut-il penser de ces philosophes modernes ou de ces                    esprits académiques qui, lorsqu’ils ont dit du temps présent et du régime où                    l’on vit : <hi rend="i">Tout est mal !</hi> ont l’air satisfait et presque                    rayonnant si, pour avoir dit cela, on les a applaudis ? On est induit à penser                    que ce sont des citoyens de satisfaction facile et des philosophes qu’excite                    encore mieux le succès d’un moment que la recherche et le tourment de la                    vérité.</p><p>Et puis, si l’on va au fond, qu’est-ce que cette pensée et cette philosophie,                    avec laquelle M. Mignet se plaît à <pb n="295" xml:id="p295"/>confondre                    l’honneur des sociétés et la civilisation tout entière ? Ici, ne jouons pas sur                    les mots : au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on appelait <hi rend="i">philosophie</hi> la physique et l’astronomie, tout autant que les                    spéculations sur les idées ou sur l’âme. Que si l’on prend <hi rend="i">philosophie</hi> dans le sens purement moderne, comme l’a entendu, par                    exemple, l’école de M. Cousin, c’est-à-dire une école qui dans ses analyses                    intellectuelles est restée complètement étrangère à la connaissance soit des                    mathématiques, soit de la physiologie, de ces sciences qu’y joignit toujours                    Descartes, on a affaire à quelque chose de beaucoup moins considérable. Vous                    parlez toujours de <hi rend="i">pensée</hi> ; mais quelle pensée ? Est-ce la                    pensée appliquée aux sciences, à l’histoire, aux langues, à l’érudition ? — Non,                    me direz-vous : je parle de la pensée appliquée aux grands problèmes de la                    destinée, aux facultés de notre nature, je parle de la pensée appliquée à                    elle-même. — Ici, je vous arrête encore, et je ne puis admettre que ce genre                    d’application et d’étude ait jamais été la mesure de la force morale des                    sociétés ni de la vigueur de la civilisation : car cette philosophie-là touche                    de bien près à la sophistique. Bossuet, dans le <hi rend="i">Discours sur                        l’histoire universelle</hi>, après avoir énuméré les principales écoles                    philosophiques de la Grèce, celles de Platon, d’Aristote, de Zénon, d’Épicure,                    ajoute en passant brusquement aux Romains :</p><quote><p rend="indent">Les Romains avaient dans le même temps une autre espèce de                        philosophie, qui ne consistait point en disputes ni en discours, mais dans                        la frugalité, dans la pauvreté, dans les travaux de la vie rustique et dans                        ceux de la guerre, où ils faisaient leur gloire de celle de leur patrie et                        du nom romain ; ce qui les rendit enfin maîtres de l’Italie et de                        Carthage.</p></quote><p rend="indent">Je suis bien loin d’en faire un reproche aux jeunes gens de 1813, à                    ceux qui entrèrent alors à l’École normale, que M. Mûtnet a appelé un vrai                    séminaire laïque ; <pb n="296" xml:id="p296"/>toutefois il est évident que,                    s’ils avaient été par tempérament un peu moins Grecs et plus Romains, s’ils                    s’étaient moins préoccupés du problème de la destinée humaine et un peu plus du                    salut immédiat de la patrie, au lieu d’entrer en ce séminaire qui les exemptait                    de porter les armes, ils auraient volé à la frontière et eussent fait la                    campagne de 1814. Mais l’esprit des générations se renouvelait alors, et un                    grand souffle recommençait dans un autre sens. Les exploits qu’on rêvait furent                    tout d’un coup d’un autre ordre. Il y eut là aussi des conquêtes réelles, il y                    en eut d’illusoires. Un petit groupe d’esprits distingués, après s’être exercé                    fortement sous M. Royer-Collard, suivit M. Cousin pour général en chef dans                    cette suite d’expéditions et d’aventures très pacifiques, où il eut parfois des                    airs du Grand Condé.</p><p>Jouffroy (car, avec tout mon désir de le laisser en dehors de cette critique, je                    ne puis tout à fait l’omettre), Jouffroy n’avait rien du comédien et était                    sérieux ; il a fini par mourir de ce qui a fait vivre les autres. Jeune, c’était                    un mélancolique sincère et un amant passionné de l’idéal. Il a raconté, dans des                    pages publiées après sa mort, et qui n’ont été que légèrement affaiblies par                    l’éditeur, la crise morale qu’il subit à l’âge de vingt ans, le moment plein                    d’effroi, où lui, élevé dans ses montagnes et dans la foi des patriarches, il                    s’aperçut tout d’un coup qu’il ne croyait plus :</p><quote><p rend="indent">Je n’oublierai jamais, écrivait-il, la soirée de décembre où le                        voile qui me dérobait à moi-même ma propre incrédulité fut déchiré.                        J’entends encore mes pas dans cette chambre étroite et nue, où, longtemps                        après l’heure du sommeil, j’avais coutume de me promener ; je vois encore                        cette lune à demi voilée par les nuages, qui en éclairait par intervalles                        les froids carreaux. Les heures de la nuit s’écoulaient et je ne m’en                        apercevais pas ; je suivais avec anxiété ma pensée, qui de couche en couche                        descendait vers le fond de ma conscience, et dissipant l’une après l’autre                        toutes les illusions qui m’en avaient jusque-là <pb n="297" xml:id="p297"/>dérobé la vue, m’en rendait de moment en moment les détours plus                        visibles.</p><p>En vain je m’attachais à ces croyances dernières comme un naufragé aux débris                        de son navire ; en vain, épouvanté du vide inconnu dans lequel j’allais                        flotter, je me rejetais pour la dernière fois avec elles vers mon enfance,                        ma famille, mon pays, tout ce qui m’était cher et sacré : l’inflexible                        courant de ma pensée était plus fort ; parents, famille, souvenirs,                        croyances, il m’obligeait à tout laisser ; l’examen se poursuivait plus                        obstiné et plus sévère à mesure qu’il approchait du terme, et il ne s’arrêta                        que quand il l’eut atteint. Je sus alors qu’au fond de moi-même il n’y avait                        plus rien qui fût debout.</p><p>Ce moment fut affreux, et quand, vers le matin, je me jetai épuisé sur mon                        lit, il me sembla sentir ma première vie, si riante et si pleine,                        s’éteindre, et derrière moi s’en ouvrir une autre sombre et dépeuplée, où                        désormais j’allais vivre seul, seul avec ma fatale pensée qui venait de m’y                        exiler et que j’étais tenté de maudire…</p></quote><p rend="indent">Si M. Mignet, qui a décrit en termes heureux le talent de l’homme,                    avait voulu traiter du philosophe un peu à fond et sans précautions fausses, il                    aurait insisté sur ces pages dont l’accent pénètre et doit trouver grâce auprès                    de tous. Il y a du Pascal dans cette douleur du jeune incrédule. Mais Jouffroy,                    le vrai Jouffroy et non celui de l’Académie, ne s’en tint pas là : rompant avec                    son passé et avec ses croyances, il résolut de se reconstituer à son usage une                    méthode et une science qui pussent lui rendre avec certitude les résultats                    essentiels qu’il avait dus à la foi chrétienne et qu’il avait perdus. Tout                    l’effort de ses actives années porta sur ce point, et il crut un moment, dans                    son orgueil de jeunesse, y avoir réussi. Il y eut une époque où, se croyant sûr                    de lui et de sa science nouvelle, il ne craignit pas à son tour de porter                    l’attaque dans les croyances d’autrui et de les battre en brèche, afin d’y                    substituer ce qu’il estimait plus raisonnable et mieux démontré. On ne sait pas                    bien l’histoire de notre école éclectique moderne. Quand il y a eu un éclat                    intérieur, un déchirement, les survivants l’arrangent et le dissimulent dans                    l’intérêt de la cause. Ces hommes que de loin on se figure si unis ne <pb n="298" xml:id="p298"/>l’étaient pas autant qu’on le pense.                    M. Royer-Collard, parlant à moi-même, me fit un jour l’honneur de s’expliquer au                    sujet de Jouffroy : son jugement était des plus sévères, il était même injuste ;                    je me permis de le lui représenter. Mais c’est qu’autrefois, dans une leçon à                    l’École normale, vers le temps où M. Royer-Collard cessa de présider le Conseil                    de l’Instruction publique, Jouffroy avait attaqué le christianisme et compromis                    par là même l’enseignement. M. Royer-Collard ne le lui pardonna jamais ; plus de                    vingt ans après, il montrait Jouffroy recevant sa réprimande, « assis là, à                    cette place que vous voyez », et il rappelait les larmes qu’il lui avait fait                    verser. De loin tout cela s’efface, quand il y a un chef d’école, actif,                    entreprenant, et qui, amoureux du gouvernement des esprits, a forcé jusqu’à la                    fin M. Royer-Collard à passer pour son maître, et tous les autres pour ses                        lieutenants<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un jour, dans une discussion à                        l’Académie où il était question de saint Augustin, M. Cousin, qui n’était                        pas du même avis que M. Royer-Collard, l’appelait son maître ; celui-ci                        l’interrompit sévèrement sur ce mot, en lui disant : <quote>« Monsieur, il y                            a longtemps que je l’ai été ! »</quote> — Un jour que M. Cousin allait à                        l’École normale présider une conférence, voulant exprimer le goût qu’il a                        pour cette formation et cette manipulation des esprits, il disait de ce ton                        légèrement exagéré où le vrai et le comique se confondent : <quote>« Je suis                            un pédagogue, j’aime la pédagogie ; j’ai fait quelques ouvrages, mais ce                            que j’ai peut-être fait de mieux, c’est encore Jouffroy, qui est presque                            un homme. »</quote> Ces paroles sont de toute exactitude. — Quant à                        M. Damiron, il n’a cessé de le traiter comme un pur disciple. Des premiers                        écrits qui ont fondé la réputation de M. Damiron, M. Cousin disait à qui                        voulait l’entendre : <quote>« Damiron, — <hi rend="i">clarté littéraire,                                obscurité philosophique</hi>. »</quote> Depuis, après vingt années                        d’enseignement, et quand l’auteur de tant de mémoires étudiés et fins avait                        pris rang de maître (s’il devait jamais le prendre), M. Cousin lui disait                        devant témoins, du ton d’un chef satisfait : <quote>« Damiron, tu fais des                            progrès. »</quote> — Ce n’est certes pas ainsi qu’on est philosophe dans                        le goût de Montaigne, de La Rochefoucauld ou de Saint-Évremond ; mais ces                        allures servent beaucoup quand on prétend faire une <hi rend="i">école de                            philosophie</hi> et qu’on en met l’enseigne : dès qu’on veut accaparer                        les hommes, un peu de charlatanisme ne nuit pas.</note>.</p><p><pb n="299" xml:id="p299"/>Jouffroy n’avait rien de cette activité extérieure, et                    toute la sienne se portait sur le fond même des questions morales et purement                    philosophiques qui faisaient son charme et son tourment. Dans sa période                    d’orgueil et d’audace, il écrivit un article fameux : « Comment les dogmes                    finissent ». Ce morceau, écrit en 1823, fut publié dans <hi rend="i">Le Globe</hi> en 1825. C’était une description large, transparente et très                    significative, des divers degrés de décroissement dans la foi par où passent les                    antiques religions avant de finir, et il indiquait en même temps sa manière de                    concevoir les croyances recommençantes. Cet article était une sorte de                    déclaration mortuaire, superbement jetée au catholicisme, et une préface                    désormais inséparable de toute croyance ou tentative de religion nouvelle. En                    ces années 1824-1827, Jouffroy eut une ardeur de polémique qui, plus tard,                    s’apaisa fort et s’évanouit.</p><p>Mais comment, dans son discours, M. Mignet n’a-t-il pas même mentionné ce morceau                    capital : « Comment les dogmes finissent », qui donne la clef de M. Jouffroy et                    sans lequel on ne peut saisir son caractère distinctif entre les hommes de la                    même école ? Pourquoi M. Mignet n’en a point parlé, ne le comprenez-vous pas ?                    Il s’agissait de faire applaudir par un auditoire de salons un discours dont les                    allusions allaient adroitement flatter et caresser les passions de cet                    auditoire. Or, si les salons qu’avait en vue M. Mignet sont en partie redevenus                    libéraux et amateurs déclarés de la <hi rend="i">pensée</hi>, ils n’en sont pas                    encore venus à être philosophes au point de repousser le christianisme et de le                    combattre. Il a donc fallu que M. le secrétaire perpétuel, pour rendre son sujet                    tout à fait agréable et pour l’accommoder au goût particulier du public dont il                    recherchait la faveur, dissimulât le côté essentiel qui y aurait jeté une                    ombre.</p><p>M. Mignet, comme auteur de notices et d’éloges, a à <pb n="300" xml:id="p300"/>se                    garder de cette faculté d’omettre ce qui le gêne dans les sujets qu’il traite.                    C’est ainsi que, parlant de Cabanis il y a quelques années, il lui a presque                    supprimé son matérialisme ; aujourd’hui il a supprimé chez Jouffroy sa guerre au                    catholicisme.</p><p>En louant Jouffroy et en le faisant souvent par des traits d’une juste                    ressemblance, M. Mignet a trop pensé à célébrer la génération dont il était                    lui-même. Je souris de voir comme, en avançant dans la vie, on ne sait pas se                    garder ce penchant au retour, et comme on étale ingénument devant les                    générations nouvelles le contentement d’avoir été d’une génération meilleure.                    C’était déjà le faible du vieux Nestor, et, si nous n’y prenons garde, c’est le                    nôtre. Parlant des premières années de la Restauration, de cette époque où                    lui-même il avait un peu moins de vingt-cinq ans, M. Mignet s’écrie, en ne nous                    montrant que le beau côté et en revoyant tout à travers un prisme :</p><quote><p rend="indent">Un esprit nouveau s’éleva de toutes parts. La plus vaste                        communication entre les peuples amena le plus merveilleux rapprochement                        entre les idées. Le contact des nations fut suivi du contact des siècles.                        Les systèmes furent confrontés comme les temps. Il s’établit un immense                        éclectisme. La recherche du vrai dans toutes les théories, le goût du beau                        sous toutes les formes, la jouissance du droit conquis par la raison                        publique et consacré par la loi commune, l’application rapide de toutes les                        découvertes utiles et l’échange des productions multipliées de l’univers,                        devinrent en philosophie, en littérature, en politique, en industrie, le                        travail, l’ambition, le partage de <hi rend="i">l’heureuse génération à                            laquelle appartenait M. Jouffroy</hi>.</p></quote><p rend="indent">Mais tout cela, d’abord, ne vint pas à la fois ni tout d’un coup ;                    ceux qui vivaient alors et qui parlent si bien aujourd’hui étaient les premiers                    à se plaindre des années mauvaises, des mauvais jours, comme on les appelait, du                    pouvoir oppresseur, et ne se cachaient pas de l’espoir qu’ils avaient d’en être                    délivrés. Ce n’est que par un étrange oubli et par une illusion d’optique <pb n="301" xml:id="p301"/>qu’on nous offre aujourd’hui ces tableaux tout                    lumineux et sans ombres. Et, en effet, sans chercher si loin, pourquoi ne pas                    marquer aussi quelque chose de nos fautes ? car on en faisait ; on avait ses                    imprudences, ses passions, ses ignorances. On travaillait de toute sa force à                    détruire ce qu’on célèbre et qu’on a l’air de regretter aujourd’hui. Par                    exemple, on créait exprès un journal pour mettre le siège devant la dynastie et                    pour la faire tomber. Vous, monsieur Mignet, vous aviez votre romantisme à vous,                    sous forme austère ; vous faisiez une <hi rend="i">Histoire de la                        Révolution</hi>, dogmatique, systématique, étroite, où vous, le meilleur et                    le plus bienveillant des hommes, vous offriez d’effrayants ou d’imposants                    simulacres de Danton, de Saint-Just ou de Sieyès. Quelques-uns de vos lecteurs                    vous prenaient au pied de la lettre dans vos explications fatalistes ; ils                    disaient : <hi rend="i">Quel révolutionnaire terrible !</hi> et ne savaient pas                    que vous, le justificateur sentencieux du <hi rend="i">fait</hi>, vous seriez un                    jour un partisan si zélé et si tendre de ce que vous appelez le <hi rend="i">droit</hi>. Ce n’était là chez vous qu’une forme littéraire sans doute,                    qu’une première roideur de talent. Conclusion : Ne nous célébrons pas sans                    mélange dans le passé, ne nous complimentons et ne nous adonisons pas si                    constamment en arrière en nous revoyant dans notre <hi rend="i">heureuse</hi>                    génération et dans notre jeunesse.</p><p>Cette génération, d’ailleurs, que vous louez tant, n’est-elle pas responsable                    très directement de ce dont vous vous plaignez aujourd’hui ? Car enfin elle est                    arrivée au pouvoir et au gouvernement des affaires à partir de 1830 ; et dès                    lors (je puis en parler devant M. Mignet, qui est resté, de tout temps, homme de                    lettres, et qui a fait une honorable exception) elle s’est empressée                    d’abandonner les lettres mêmes, la philosophie, la <hi rend="i">pensée</hi>,                    pour occuper les premiers postes de l’État, que tous n’étaient pas également                    aptes à remplir. Cette <pb n="302" xml:id="p302"/>génération, en un mot, à peine                    montée, a tiré l’échelle des idées après elle. Aussi la jeunesse qui est                    survenue depuis, et qui, chaque année, se versait des écoles dans la société,                    n’a plus trouvé, à son entrée, de groupes bienveillants, ni des initiateurs et                    des guides, et elle s’est dispersée au hasard, se portant vers des doctrines                    souvent vagues ou fatales, vers des talents corrupteurs ou hasardeux.</p><p>M. Mignet commet de légères inexactitudes ou des fautes de nuances dans les                    couleurs qu’il emploie. Je suis de ceux qui assistaient à ces petits cours                    intimes, à ces leçons que Jouffroy faisait à quinze ou vingt auditeurs dans sa                    petite chambre de la rue du Four-Saint-Honoré, et qui nous ont laissé une                    impression si vive. M. Mignet remarque un peu trop fortement qu’on était vingt,                    et non vingt et un, afin de ne point passer le nombre voulu, et pour éviter                    qu’un cours de philosophie fût assimilé à un complot contre le gouvernement. Ce                    sont là de ces traits un peu trop appuyés, qui font rire aux dépens des                    gouvernements les gens mêmes qui sont le plus en peine quand les gouvernements                    viennent à leur manquer. Le vrai, c’est qu’on avait à éviter sans doute une                    réunion trop apparente ; mais aussi celle des deux petites chambres de Jouffroy                    où se faisait son cours particulier était déjà bien remplie quand on était                    quinze ou seize. Il n’est pas exact non plus de dire que, vers la fin de ces                    leçons à huis clos, quand le professeur, qui était lent à s’animer, venait à                    déployer toute son étendue d’inspiration et toute sa veine, <quote>« il courût                        des frissons, comme il en descendait autrefois de la tribune politique dans                        la vaste assemblée où s’entretenait l’intelligence et où battait le cœur du                        pays »</quote>. Cette comparaison, qui vise à l’applaudissement, est très                    fausse, et l’impression que laissaient les leçons de M. Jouffroy à ceux qui y                    assistaient <pb n="303" xml:id="p303"/>était plutôt celle d’un cénacle un peu                    mystérieux, d’où l’on sortait avec recueillement et en silence.</p><p>L’idée de tribune et celle de M. Jouffroy s’accordent peu ensemble. La chaire                    même devant un vaste auditoire lui fut médiocrement favorable ; il avait                    l’étendue dans les idées et dans les horizons, mais il n’avait pas toujours                    l’haleine ; il n’avait pas non plus l’abondance et la fertilité qui font oublier                    le chemin. Il était remarquablement lucide, mais cette lucidité et ce grand jour                    qu’il aimait ne faisaient souvent vers la fin qu’éclairer les cadres spacieux                    qu’il ne remplissait pas.</p><p>Homme de cœur et d’une grande bonté morale, il était supérieur lorsque,                    triomphant de ses airs d’aristocratie intellectuelle et de ses assertions                    absolues auxquelles il s’abandonnait quelquefois, il retrouvait l’onction. Il y                    a un discours prononcé par lui à une distribution des prix du collège                    Charlemagne, en août 1840, qui est singulièrement touchant et qui nous montre le                    Jouffroy des dernières années, déjà languissant, abattu et à demi brisé, mais                    dans toute sa beauté sympathique et indulgente. Ce n’était plus le jeune                    enthousiaste de l’École normale, rompant douloureusement avec le Dieu de ses                    pères et se mettant en marche vers la découverte d’un dogme nouveau ; ce n’était                    plus le superbe initiateur des premiers temps du <hi rend="i">Globe</hi>, altier                    et plein d’ambitieuses promesses, et qui croyait tenir la nouvelle vérité :                    c’est l’homme qui a connu le néant des espérances, qui a reçu la leçon des                    choses et les injures de la vie. Sa morale n’est que celle de Socrate, et, je                    dirai celle du catéchisme. L’humilité lui est venue.</p><p>M. Mignet a touché d’une manière juste le passage de Jouffroy dans la politique.                    Il aurait pu marquer avec plus d’énergie le malheur qu’il y eut pour lui à y                    entrer, les versatilités un peu promptes qu’on lui reprocha, <pb n="304" xml:id="p304"/>les influences qu’il ne savait pas écarter ; car cet homme                    qui, au premier abord, avait l’intelligence si haute et la parole si absolue,                    avait le caractère faible, ou du moins il l’eut tel dans les dernières années.                    Il y aurait eu, si l’on avait voulu être entièrement vrai, à tirer de là une                    leçon toute naturelle sur les esprits non aguerris et non trempés qui entrent                    dans la politique et qui n’en recueillent que l’amertume. M. Jouffroy fut un                    remarquable exemple et presque une victime des misères parlementaires. Mais                    comment oser dire cela ?</p><p>Quelque vocation qu’eût M. Jouffroy pour les études philosophiques et pour                    l’observation intérieure, j’ai toujours cru qu’après son premier feu jeté, il                    eût été bon pour lui de se détourner de cette contemplation absolue et un peu                    stérile où il s’est consumé, et d’appliquer son beau talent à des matières qui                    l’eussent nourri et renouvelé. Il avait une langue pure, facile et pleine, une                    perception vive et pénétrante de la nature, un tour d’imagination assez                    romanesque, et un sentiment exquis de critique littéraire : il aurait pu se                    porter sur plus d’un sujet qui eût du corps, s’y reposer du moins et s’y refaire                    dans les intervalles de ses soliloques psychologiques trop prolongés. Au lieu de                    cela, il s’est usé à vouloir créer méthodiquement une science conjecturale, et                    je crois sentir chez lui, à travers la limpidité de l’expression, de la fatigue                    et comme de l’élévation dans le vide<note place="bottom" resp="author">[NdA] Une science                        conjecturale, ou du moins contestable dans son principe. — Quelques jours                        après cette parole écrite, et comme pour la réfuter, M. Riaux, dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du 17 juillet 1853, s’est attaché à montrer                        M. Jouffroy organisateur d’une science psychologique réelle. Il est bien                        juste assurément que M. Riaux, professeur de philosophie, parle à l’appui du                        genre d’étude qu’il professe. Il relève particulièrement et proclame comme                        un fait acquis la démarcation absolue, radicale, que M. Jouffroy tendait à                        établir entre la physiologie et la psychologie. Or, voici sur ce point ce                        qui me semble : Supposez un homme assis au bord d’une rivière ou au bassin                        d’une source, qui s’appliquerait à considérer avant tout la réflexion des                        objets dans l’eau, à en saisir tous les reflets, les nuances, à en                        déterminer les rapports, les plans, les perspectives et les profondeurs                        apparentes ; que penseriez-vous de cet homme s’il posait comme premier                        principe que les reflets qu’il observe n’ont rien de commun avec les objets                        du rivage, avec l’état des bords ou du fond, que son étude ne se rattache en                        rien à cette partie de la physique qu’on appelle l’optique, et qu’il n’a                        rien de mieux à faire que de s’en passer ? Vous diriez que ce contemplateur                        est peut-être un peintre, un paysagiste, à qui il suffit, comme au                        Canaletto, d’observer, pour les reproduire, les couleurs et les                        transparences, mais que, certes, ce n’est pas un vrai savant. Le                        psychologiste en question peut se faire, selon moi, l’application de                        l’image : si ingénieux qu’il soit comme observateur, il n’a qu’une science                        de reflets et de miroitements, et, avec cela, il n’est pas peintre. — (Voir                        La Fontaine, et comment pour l’étude de l’homme, pour la connaissance de                        l’esprit, il était loin de s’interdire l’observation des animaux et les                        comparaisons tirées de l’histoire naturelle, fable première du                        livre X.)</note>.</p><p><pb n="305" xml:id="p305"/>Il s’était fort séparé de M. Cousin depuis quelques                    années ; il avait la prétention d’avoir organisé avec exactitude la partie                    centrale de la science que, selon lui, M. Cousin n’avait que traversée et                    bientôt quittée pour se livrer à des excursions historiques en tous sens. Je                    crois qu’en cela M. Jouffroy s’exagérait un peu son rôle ; il avait certes son                    originalité, mais c’était surtout par le talent. En somme, MM. Cousin, Jouffroy                    et Damiron sont bien de la même philosophie : seulement chacun y a porté son                    humeur et son tempérament : M. Cousin ses airs de génie et sa haute verve,                    M. Jouffroy sa lucidité et sa mélancolie, M. Damiron sa prud’homie et sa                    frugalité. — M. Cousin, qui excelle à réparer sa ligne quand elle est rompue,                    voyant Jouffroy mort, a repris solennellement possession de son disciple sur sa                    tombe.</p><p>Il n’entrait pas dans le cadre et dans les convenances de M. Mignet de dire                    toutes ces choses, et peut-être même ne les a-t-il jamais sues qu’à peu près :                    car, <pb n="306" xml:id="p306"/>homme de mérite et d’un talent supérieur, il a                    la faculté, ce me semble, de ne voir qu’imparfaitement tout ce qui ne se passe                    pas en plein sous son regard ; ce qui aide fort à la sérénité. Je ne serais même                    pas étonné que, tout lié qu’il était avec Jouffroy, il ne fût jamais allé                    entendre une seule de ses leçons. M. Mignet a l’esprit naturellement peu porté à                    la métaphysique ; il la jugeait viande creuse dans sa jeunesse, et aujourd’hui                    il l’accepte volontiers toute faite de la main de ses amis. Sa vraie supériorité                    est dans la manière dont il entend et dont il traite l’histoire, non pas celle                    de ce temps-ci et qui se passe sous nos yeux (elle est trop mobile et trop                    variable à chaque instant), mais l’histoire morte et telle qu’elle se refait                    après coup. Ici, maître de son terrain, manœuvrant de pied ferme, prenant son                    temps et ses mesures, il étudie les faits, il les ordonne et les combine, il les                    appuie et les enchaîne dans des compositions savantes qui ont de l’intérêt, du                    jugement, de la force et des parties d’éclat. Ce qui y manque peut-être en éveil                    et en sagacité ne serait bien sensible que si l’on voyait cette même méthode                    appliquée à une histoire toute moderne. C’est alors qu’on apercevrait,                    j’imagine, combien les mailles du filet, toutes bien faites qu’elles sont, se                    trouvent trop larges et laissent souvent passer le poisson.</p><p>Comme interprète de l’Académie des sciences morales et politiques, et comme                    auteur de notices et d’éloges, M. Mignet a également une manière à lui, large,                    brillante, majestueuse, un peu carrée, éminemment faite pour la façade et le                    frontispice. Il l’a notablement ornée et même assouplie, cette manière, dans les                    derniers de ses discours. Il garde pourtant une certaine monotonie d’ensemble,                    et l’on croit reconnaître dans la forme de ses phrases, comme dans celle de ses                    pensées, un certain moule favori dont il ne se prive pas aisément. Son <pb n="307" xml:id="p307"/>élégance, à force d’être grave, a quelquefois ses                    pesanteurs : il n’a jamais rien eu à faire avec les grâces négligées. Dans le                    dernier discours sur Jouffroy, il me semble avoir sacrifié plus que d’ordinaire                    à la mise en scène ; il y a mêlé un but étranger au sujet même qu’il étudiait ;                    il a voilé en un sens et drapé son personnage ; il a pris parti, plus finement                    qu’il ne convient, pour la malice et la rancune des grands sophistes et des                    grands rhéteurs dont l’histoire sera un jour l’un des curieux chapitres de notre                    temps, intolérants et ligués comme les encyclopédistes, jaloux de dominer                    partout où ils sont, et qui, depuis que l’influence décidément leur échappe,                    s’agitent en tous sens pour prouver que le monde ne peut qu’aller de mal en pis.                    La rhétorique est proprement justiciable de la critique littéraire, et M. Mignet                    en a mêlé un peu trop à son dernier discours, sans compter que son apprêt était                    à double fin. Il a eu du Fléchier à l’usage de la Fronde.</p></div></body>
</text>
</TEI>

