<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Roederer I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-07-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-07-18"><head>I.</head><dateline>Lundi 18 juillet 1853.</dateline><argument><p><pb n="325" xml:id="p325"/>Ses premières années. — Sa jeunesse ; période                            d’enthousiasme. — Noble ambition ; sa vocation financière. — Conseiller                            au parlement de Metz. — Député aux États généraux. — Ses travaux à la                            Constituante. — Explication avec Mirabeau. — Il est nommé procureur                            général syndic. — Moment de l’expérience ; épreuve de la démocratie.                            — Tableau énergique. — Sa conduite au 10 Août et après. — Caché pendant                            la Terreur.</p></argument><p>Le comte Roederer, dont le nom auprès des générations nouvelles ne réveillait                        guère que l’idée d’un personnage politique mêlé aux grands événements de la                        Révolution et du Consulat, s’est révélé tout d’un coup comme un écrivain                        très littéraire par son <hi rend="i">Mémoire sur la société polie</hi> et                        sur l’hôtel Rambouillet, imprimé en 1835. Ce mémoire, qui n’a pas été mis en                        vente, mais qui a été donné et distribué en toute bonne grâce, est devenu                        comme le signal de ce mouvement de retour au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui n’a fait que s’accroître et se développer                        depuis. Aujourd’hui le fils du comte Roederer a pensé que le plus digne                        hommage à rendre à la mémoire de son père était de recueillir ses œuvres, en                        les présentant sous la même forme d’une demi-publicité qui leur laissât un                        caractère d’amitié et de famille. Ces <hi rend="i">Œuvres</hi> ne                        comprendront pas moins de sept ou huit volumes. Le premier, qui est achevé                            <pb n="326" xml:id="p326"/>d’imprimer<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Typographie de Firmin Didot, 1853.</note>, contient les comédies                        historiques, déjà connues, et quelques pièces qui ne le sont pas, des                        comédies normandes et de campagne qui montrent une finesse d’observation                        jointe à une veine de gaieté franche. Le volume suivant contiendra les                        mémoires historiques sur Louis XII, François I<hi rend="sup">er</hi>, et le                            <hi rend="i">Mémoire sur la société polie</hi> qui, dans la pensée de                        l’auteur, n’en était que la continuation et le couronnement. Viendront                        ensuite les œuvres politiques proprement dites, notamment la <hi rend="i">Chronique des cinquante jours</hi>, qui est devenue comme une partie                        intégrante de l’histoire de la Révolution. L’économie politique ensuite aura                        sa place ; mais ce qui donnera à cette collection un prix tout particulier,                        ce seront les mémoires du comte Roederer, composés tant des notices mêmes                        rédigées par l’auteur en vue de sa famille, que d’un choix entre les notes                        et lettres nombreuses qu’il a laissées à son fils. Il m’a été permis, grâce                        à l’obligeante confiance de M. le baron Roederer, d’en prendre à l’avance                        une idée, et de pouvoir ainsi dessiner avec quelques traits nouveaux une                        figure historique dont le rang est marqué dans la littérature sérieuse et                        dans la politique honorable.</p><p>Roederer, que nous avons vu mourir le 17 décembre 1835, plein de vigueur                        encore à l’âge de quatre-vingt-deux ans, était né à Metz, le                        15 février 1754, d’un père avocat, nous dit-il, <quote>« distingué au                            barreau comme profond jurisconsulte, dans la magistrature comme ennemi                            du pouvoir arbitraire, et dans la société comme homme aimable »</quote>.                        Sa famille paternelle était originaire de Strasbourg, et lui-même, jeune, il                        épousa une demoiselle Guaita de Francfort. C’est, on le voit, un Français                        qui n’est pas tout à fait du Centre ni de l’Île-de-France, mais qui se sent                        des frontières et qui a ses origines et <pb n="327" xml:id="p327"/>ses                        alliances du côté des Villes libres. Il fit ses études avec distinction à                        Metz, et alla faire son droit à Strasbourg. On a les extraits et cahiers de                        ses lectures en ces années ; car il eut de bonne heure l’habitude de lire et                        de penser plume en main. Il lisait tous les ouvrages de philosophie, de                        politique, de législation, de morale et d’histoire les plus autorisés de son                        temps, Locke, Adam Smith, Bonnet, Montesquieu et les économistes. Tout                        annonçait en lui un élève vigoureux de son siècle, et qui se portait sur                        tous les points avec ardeur et indépendance. Il eut sa période                        d’enthousiasme. On a de lui un petit écrit fait à dix-sept ans sur les <hi rend="i">Verreries</hi> de Saint-Quirin, dont il fut plus tard l’un des                        actionnaires principaux, et dont il célèbre en style animé, un peu                        romantique, l’industrie créatrice et le site au fond des vallées des Vosges.                        Destiné par son père à être avocat, il résistait et se sentait contre cette                        profession si honorée une aversion profonde. On avait beau lui faire lire                        Loysel, Mézeray à l’article <hi rend="i">Avocat</hi> de son <hi rend="i">Dictionnaire historique</hi>, il répugnait à ces travaux sur des objets                        de contestation la plupart si ingrats ou si minces. La ville de Metz, en se                        réunissant à la France sous Henri II, avait réservé ses privilèges ; le                        droit, en ce pays des Trois-Évêchés, se compliquait de mille questions                        particulières ; il y avait des exceptions à l’infini, dont la connaissance                        faisait le principal mérite d’un avocat :</p><quote><p rend="indent">Voyez, s’écriait le jeune homme ambitieux d’une plus noble                            gloire, voyez ce qui reste de ces fameux MM. Vannier, Rulland, etc. Les                            nomme-t-on encore ? Voyez ce M. Gabriel, qui se consume aujourd’hui à                            enfanter son commentaire sur les <hi rend="i">Treize Coutumes du Pays                                messin.</hi> Que le chancelier, d’un trait de plume, rende                            aujourd’hui, suivant le vœu des gens sensés, ces Treize Coutumes                            uniformes, à quoi serviront demain ces fruits d’une vieillesse agitée,                            pénible, plus qu’elle n’est heureuse ? Où sera le monument de                            l’existence de cet homme si célèbre pour douze de ses confrères ?                            Aura-t-il été, ce monument, <pb n="328" xml:id="p328"/>même dans le cœur                            de ceux à qui il a sauvé la fortune ? Non ; l’homme, sans cesse agité                            par de nouveaux besoins, de nouvelles crises, oubliant celles qui l’ont                            autrefois le plus mis à la gêne, oublie avec elles les remèdes et le                            médecin.</p></quote><p rend="indent">Le jeune Roederer, à cet âge où le jeune homme embrasse d’un                        coup d’œil tout l’avenir, voulait donc un champ plus vaste à son activité et                        à ses aptitudes ; il voulait une réputation étendue, sinon la gloire.                                <quote><hi rend="i">Ce piétinage difficile, fatigant, par des                                chemins obscurs et épineux</hi></quote>, ne lui allait pas, et                        surtout une chose l’en eût dégoûté : l’habitude était alors de toucher les                        honoraires de la main à la main, un écu de trois livres pour une                        consultation. Sa fierté souffrait de ce mode de paiement ; il en rougissait                        presque en en parlant longtemps après.</p><p>Durant ces premières luttes avec son père sur la profession d’avocat qu’il                        n’embrassa jamais que provisoirement, il a décrit l’intérieur de son âme et                        de ses pensées, et a tracé comme sa biographie morale dans des lettres à un                        beau-frère, M. Ména. Dès sa sortie du collège, Roederer eut un <hi rend="i">caractère marqué</hi> ; il se forma, d’après l’ensemble de ses lectures                        et de ses réflexions, une idée (sans doute trop embellie) de la vie sociale                        et des moyens de la réaliser ; il comprit vite, dans son premier contact                        avec les gens réputés <hi rend="i">mûrs et sensés</hi>, que cette manière de                        voir était peu agréée ; il se contint et resta enthousiaste au-dedans.                        Pourtant, comme il avait au fond l’esprit pratique, il ne fut pas sans                        reconnaître que ces soins d’intérêt, de fortune et d’avancement, qui étaient                        tout aux yeux de la plupart, avaient aussi quelque fondement, et qu’il ne                        s’agissait que de les mettre à leur place, de les réduire à leur valeur. Il                        eut là un moment de pureté encore, d’enthousiasme, mais aussi d’effort sur                        lui-même, qui lui laissa un vif et parfait souvenir :</p><quote><p rend="indent"><pb n="329" xml:id="p329"/>Je restai donc enthousiaste,                            dit-il. Au milieu de ce qu’on regardait comme mon délire, je devins de                            quelque intérêt pour des gens aimant le bien ; j’en fus aimé et estimé.                            Alors se marqua l’époque, toujours mémorable pour moi, d’un moment de                            bonheur que je regretterai toute ma vie : <hi rend="i">j’étais ivre de                                l’amour du bien, l’image de la vertu s’était comme réalisée en                                moi</hi> ; je voyais d’un autre côté que la considération dont j’ose                            dire que je jouissais, était, au moins, en partie, le fruit de mon                            travail sur moi-même…<note place="bottom" resp="author">[NdA] Notice du baron Roederer                                sur sa famille et en particulier sur son père durant ces années de                                jeunesse, antérieures à la vie politique (1849).</note>.</p></quote><p rend="indent">J’insiste sur ces jours intérieurs qu’il nous ouvre, parce que                        l’histoire secrète de Roederer fut celle alors de beaucoup d’autres, parce                        qu’il ne fut pas le seul à avoir ce qu’on peut appeler sa <hi rend="i">période de Rousseau</hi>, et pour qu’on voie aussi à quel degré                        primitif de chaleur mûrirent tant de qualités solides et fortes que plus                        tard on apprécia en lui. C’est alors, dans ce second moment d’un                        enthousiasme plus tranquille, qu’il se remet à embrasser de ses regards                        l’ensemble de la société et qu’il se fortifie dans ses premières vues.</p><quote><p rend="indent">Je vis que ce qu’on y appelait <hi rend="i">utile</hi>                            n’était autre chose qu’une influence étroite et précaire sur quelques                            objets la plupart minutieux, influence qui tirait son principe du sein                            des abus mêmes ; je répugnai dans cette pensée à des engagements                            irrévocables dans de pareilles voies. Être utile aux hommes dans ce qui                            leur est le plus utile, voilà la loi que j’écoutai : une seule idée d’un                            philosophe, l’expression heureuse d’un sentiment avantageux a peut-être                            plus fait pour l’avancement de la raison et du bonheur des hommes que                            les travaux réunis de cent mille citoyens obscurs qui se sont vainement                            agités.</p></quote><p rend="indent">Telle était la religion du siècle, les jours où le siècle était                        sérieux ; telle fut celle du jeune Roederer à l’âge de dix-huit ans.</p><p>Heureusement pour lui, ces sentiments se rencontrèrent juste avec l’heure                        mémorable où la vieille société, minée d’abus et incapable de se réparer                        elle-même, allait demander des remèdes absolus et une simplification <pb n="330" xml:id="p330"/>dans toutes les branches ; l’occasion était                        prochaine où il pourrait les appliquer. Mais lorsque ces sentiments qui, à                        des degrés différents, sont plus ou moins ceux de toute jeunesse, continuent                        de s’exalter à des époques où il suffirait d’améliorer et de vivre sans                        avoir à régénérer, il importe qu’on les contienne et qu’on les détourne sans                        y trop abonder et sans y donner jour en tous sens : autrement la vie sociale                        ne serait qu’une révolution continuelle, et chaque génération, en y entrant,                        ferait explosion à son tour. Il n’y aurait plus de <hi rend="i">régime</hi>                        proprement dit.</p><p>Le premier effet de cette ambition, bientôt si légitimée, était qu’il ne                        pouvait se déterminer à suivre simplement l’honorable profession de son père                        et à se ranger à son côté dans la même voie. Il a confessé ce sentiment avec                        une vive énergie ; c’est au moment où, ses études de droit terminées, et se                        sentant homme déjà, il rentre dans sa famille et s’y retrouve traité un peu                        en enfant :</p><quote><p rend="indent">Sans existence propre, dit-il, je vis que, quelle que fût                            la tendresse de mon père pour moi, je ne paraîtrais jamais, ou du moins                            de longtemps, dans les sociétés qui pouvaient un peu fixer mon ambition,                            que sous l’ombre de ce même père qui m’y présentait. <hi rend="i">Je vis                                cette ombre s’étendre au loin autour de moi et marquer partout mon                                néant</hi><note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] C’est la même idée qu’a                                    rendue admirablement Virgile au livre second des <hi rend="i">Géorgiques</hi>, vers 65, quand il peint les rejetons de                                    l’arbre qui restent stériles tant qu’ils sont trop près,                                    étouffés et comme brûlés sous l’ombre                                        maternelle :</p><quote><l>Nunc altae frondes et rami matris                                        opacant,</l><l>Crescentique adimunt foetus uruntque                                        ferentem</l></quote></note><hi rend="i">…</hi></p></quote><p rend="indent">Ici un découragement moral s’empara de lui et le fit peu à peu                        déchoir de cette hauteur vertueuse où il n’est pas donné à la jeunesse                        stoïque de se maintenir :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a qu’un principe de vices pour un homme bien né <pb n="331" xml:id="p331"/>et à qui la raison a parlé, disait-il à ceux                            de sa famille avec qui il s’épanchait, c’est l’ennui, le dégoût des                            circonstances auxquelles il est soumis, c’est le néant du cœur ; au nom                            de Dieu, ne me laissez pas plus longtemps exposé à cet état.</p></quote><p rend="indent">Il obéit pourtant à son père et devint avocat, mais en se                        réservant de sortir du barreau dès qu’il le pourrait. Il y parvint neuf ans                        après (1780), et acheta une charge de conseiller au parlement de Metz. Dans                        cette position nouvelle, distingué aussitôt par la compagnie, il fut chargé                        de la plupart des rapports dans les procès criminels, de la rédaction des                        remontrances qui revenaient alors assez fréquemment, et fut presque toujours                        choisi pour commissaire dans les affaires publiques. Il rendit de notables                        services à la cité, et s’attira le respect même de son père qui, par un                        touchant retour, honorait en lui le fils qui s’était si généreusement                        émancipé. Malgré ses succès dans cette magistrature, elle n’était encore                        pour Roederer qu’un premier pas, et son ambition (l’Ancien Régime                        subsistant) eût été de devenir maître des requêtes, puis intendant de                        province : car c’était du rang des intendants que sortait et s’élevait le                        plus souvent le contrôleur général. Ses études approfondies en économie                        politique et en finances lui montraient de ce côté un noble but qu’il se                        sentait capable d’atteindre. Au milieu de ses aptitudes si nombreuses et si                        variées, la capacité financière, en effet, demeura encore la vocation la                        plus manifeste de Roederer, celle dont il a donné le plus de preuves et                        d’applications durables soit à l’Assemblée constituante, soit au Conseil                        d’État, comme aussi plus tard dans le royaume de Naples et dans le                        grand-duché de Berg.</p><p>Lorsque la Révolution de 89 éclata, Roederer avait trente-cinq ans ; sa vie                        antérieure était déjà pleine de services, et surtout d’études et de travaux                        en tout genre, il nous représente bien à sa date, et dans sa province, <pb n="332" xml:id="p332"/>ce que pouvait être un <hi rend="i">homme                            éclairé</hi> de cette génération qui portait en elle l’idée et les                        principes d’un ordre nouveau. Il prenait part à tous les sujets sérieux,                        traités ou proposés par l’Académie de Metz, dont il était un des membres                        dirigeants ; il pensait à concourir pour l’<hi rend="i">Éloge de                            Louis XII</hi>, proposé par l’Académie française, et se prenait dès lors                        pour ce roi, père du peuple, de cette prédilection presque paradoxale qui,                        dans ses heures de loisir, dominera désormais tous ses points de vue sur                        l’histoire et la société française des derniers siècles. Dans ses voyages à                        Paris, il était consulté par M. de Malesherbes sur l’état des Juifs ; par le                        maréchal de Beauvau, ami de M. Necker, sur les questions relatives à la                        convocation des États généraux. En novembre 1788, sous le titre : <hi rend="i">De la députation aux États généraux</hi>, il publiait une                        brochure où il exposait ses principes, et où l’on trouve le <hi rend="i">type</hi> de toutes les opinions qu’il allait professer à                        l’Assemblée :</p><quote><p rend="indent">Je m’étais fait, disait-il après des années en se jugeant                            lui-même, une théorie de l’État social bien ordonné, d’après les écrits                            philosophiques les plus accrédités alors, et d’après mes propres                            réflexions. Mon esprit s’était fixé sur des principes absolus ; et,                            quand je fus dans l’Assemblée nationale, j’en poursuivis toutes les                            conséquences, j’en voulus toutes les applications, avec toute la                            rigidité d’une logique opiniâtre, qui est, je crois, une des qualités de                            mon esprit, et peut-être avec la roideur qui est dans mon caractère…</p></quote><p rend="indent">L’année précédente (1787), il avait publié un écrit d’un                        intérêt plus local, ce semble, mais d’une importance toute française,                        concernant <hi rend="i">Le Reculement des barrières</hi>. Metz et la                        province des Trois-Évêchés, de même que l’Alsace et la Lorraine, malgré leur                        réunion politique au royaume, étaient restés <hi rend="i">assimilés à                            l’étranger</hi> en ce qui était du commerce ; de telle sorte que leurs                        communications, libres du côté de l’Allemagne, étaient aussi entravées que                        celles des Allemands mêmes du <pb n="333" xml:id="p333"/>côté de la France.                        Roederer, par cet écrit et par les démarches dont il l’appuyait, était                        désigné comme le futur libérateur du commerce de ces trois provinces.                        Quarante-huit ans après, c’était le même homme qui publiait son <hi rend="i">Mémoire sur la société polie</hi> ; ce qui faisait dire à                        M. de Talleyrand, parlant au fils de l’auteur : <quote>« Il y a une chose                            remarquable dans la vie de votre père, et qui n’est peut-être arrivée à                            personne avant lui, c’est qu’à cinquante ans de distance il a publié                            deux ouvrages, dont le premier a fondé sa réputation, et dont le second                            vient de la couronner. »</quote></p><p>En même temps et aux approches de 89, Roederer avait l’habitude et le besoin                        d’écrire sous forme plus courante et plus brève sur toutes les questions du                        jour, sur les événements ou conflits qui occupaient à Metz l’attention                        publique : en un mot, comme Franklin, il était par nature et par goût <hi rend="i">journaliste</hi> ; il le sera pendant une grande partie de sa                        vie, et conciliera, tant qu’il y aura moyen, ce genre de publication avec                        les hauts emplois et les dignités même de l’État. Ces petits écrits de                        l’année 89 étaient lus à Metz avec avidité ; le Parlement ne le trouvait pas                        bon, et, dans un entretien que Roederer nous a conservé (car il notait aussi                        par écrit les conversations intéressantes auxquelles il avait part), le                        premier président se plaignait à lui, en disant :</p><quote><p rend="indent">Monsieur, tout le monde, dans la compagnie, rend justice à                            votre intégrité, à votre droiture ; on rend aussi justice à vos                            talents : vous en avez de grands ; mais il ne faut pas en rendre l’usage                            désagréable à tout le monde ; il ne faut pas croire que vous seul ayez                            tout l’esprit du monde… Depuis quelque temps vous vous êtes rendu le                            dispensateur du blâme et de l’estime publique.</p></quote><p rend="indent">Tel était déjà l’homme en Roederer quand il fut envoyé par Metz                        aux États généraux, non pas dès les premiers <pb n="334" xml:id="p334"/>jours, mais à une réélection qui eut lieu en octobre 1789. Il n’assista                        pas aux premiers actes mémorables ni à la séance du Jeu de paume, où David                        d’ailleurs a bien fait de le placer : on sait d’avance en quel sens il                        aurait marché, et, dès son entrée, il prit rang dans l’Assemblée à côté des                        plus actifs et des plus utiles, et comme le premier lieutenant de                        Sieyès.</p><p>Raconter en détail les travaux de Roederer à la Constituante, ce serait en                        grande partie repasser toute l’histoire de cette Assemblée même. Ses                        principes étaient absolus, il nous l’a dit ; ses conséquences furent                        logiques et rigoureuses. Pourtant aucune mauvaise passion ne s’y mêla, et                        s’il fut de ceux, comme il en convint ensuite, qui contribuèrent à trop                        énerver et à trop désarmer le pouvoir, il n’eut jamais l’intention de                        désorganiser l’ordre et la société. Il resta pur de toute pensée et de toute                        ambition factieuse.</p><p>Pour bien juger des hommes de ce temps, pour faire équitablement la part de                        l’éloge ou du blâme, pour ne pas appeler sage tel acte ou telle résistance                        isolée qui, en son lieu, n’était qu’imprudence et folie, il importe (et                        Roederer l’a dit dans une très belle page, mais trop longue pour être                        rapportée) de se bien rendre compte du courant général, immense, qui                        entraînait alors la nation. La méprise de l’Assemblée constituante fut de                        suivre et de favoriser de toutes ses forces ce courant, comme s’il n’y avait                        rien eu à craindre au lendemain, comme si l’on n’avait eu qu’à appliquer en                        temps paisible les conséquences rigoureuses de la raison politique, et de ne                        pas voir le flot de la démocratie qui montait, qui s’élevait de toutes                        parts, et qui allait l’emporter elle-même avec sa Constitution et ses lois :                        tellement que pour que la partie salutaire et juste de ces lois pût                        s’appliquer en réalité et être sentie de tous, il fallut qu’auparavant on                        repassât par l’autorité d’un <pb n="335" xml:id="p335"/>seul, c’est-à-dire                        par ce que la Constituante avait le plus méconnu. Les meilleurs actes                        civils, administratifs, de la Constituante n’eurent leur pleine vigueur et                        leur précision d’action que lorsqu’ils eurent été repris par le Conseil                        d’État du Consulat.</p><p>Il a été donné à Roederer de faire les deux parts et de mettre également la                        main au nivellement hardi et à la correction, à la réparation organisatrice.                        Ainsi, dans son audace première il voulait d’abord en tout et partout le                        triomphe du principe électif ; il voulait l’élection des juges, celle des                        dépositaires du Trésor et du corps même des finances : ces dépositaires du                        Trésor eussent été nommés par l’Assemblée et responsables devant elle ; il                        voulait que l’armée fût assermentée à la nation, toutes conditions reconnues                        depuis incompatibles avec la Constitution monarchique. Dans la dernière                        partie de sa carrière, l’Assemblée constituante essaya de revenir, par le                        moyen de la révision, sur ce qu’avaient eu de trop absolu ses premiers                        décrets ; Roederer résista :</p><quote><p rend="indent">Je soutins, dit-il, que pour que la Constitution répondît                            au titre qu’on lui avait donné de Constitution <hi rend="i">représentative</hi>, et pour que ce titre ne fût pas une imposture,                            il fallait que les fonctions administratives dans les départements, les                            districts, les municipalités, fussent déclarées constitutionnellement,                            c’est-à-dire irrévocablement électives. — Je me détrompai en 1793 de mon                            opinion, par l’expérience que j’acquis comme procureur général syndic du                            département de Paris. Dans mes rapports avec la Commune de Paris, je                            reconnus que c’était un énorme contresens de faire conférer par le                            peuple aux administrateurs l’investiture de fonctions instituées pour                            l’exécution des ordres du gouvernement, comme si on avait voulu que les                            ordres venant du centre aux extrémités heurtassent pour l’exécution                            contre les oppositions naturelles aux extrémités contre le centre.</p></quote><p rend="indent">Mais là où il ne se trompa point, ce fut dans les questions de                        finances qui se rapportaient aux contributions publiques. Nommé de ce comité                        avec le duc de <pb n="336" xml:id="p336"/>La Rochefoucauld, Dupont de                        Nemours, Adrien Duport, Talleyrand, Defermon, il se distingua entre tous par                        ses connaissances positives, l’étendue de ses vues, la fertilité ingénieuse                        de ses moyens et procédés. Il s’agissait de remplacer une quantité de droits                        divers, abusifs, souvent arbitraires et d’une comptabilité compliquée, et                        d’établir un système général de contributions de manière à en distribuer le                        poids le moins inégalement possible. Roederer fut le rédacteur de plusieurs                        lois, de celle du timbre, de celle des patentes ; il fut le principal auteur                        de la contribution foncière et de sa combinaison avec la mobilière.                        Rapporteur ordinaire du comité, ce fut lui qu’on chargea de soutenir la                        discussion et de répondre à tout devant l’Assemblée. Il le fit avec un                        talent que les hommes spéciaux sont seuls autorisés à bien louer, et avec un                        plaisir évident qui est déjà un signe d’heureuse application et de succès                        aux yeux de tous.</p><p>Sur ces questions, ainsi que sur beaucoup d’autres, Roederer, qui aimait la                        discussion et qui la provoquait volontiers, n’admettait pas le                        travestissement de son opinion ; et l’on va voir avec quelle vigueur et même                        quelle roideur il releva Mirabeau, un jour qu’il croyait avoir à se plaindre                        de lui. Je cite ces lettres, parce qu’on y voit se dessiner un trait de son                        caractère, et en même temps l’estime qu’il inspirait.</p><quote><p rend="indent">L’on vient de m’apprendre, écrivait Roederer à Mirabeau,                            que M. de Mirabeau axait dit ce matin à l’Assemblée au sujet des folies                            de M. d’Éprémesnil, qu’elles avaient <hi rend="i">découvert le secret de                                ceux qui ne veulent point d’assignats</hi>.</p><p>Je ne veux pas d’assignats pour plus de 200 millions ; et M. de Mirabeau                            sait très bien, du moins je m’en flatte, que le <hi rend="i">secret</hi>                            de mon opinion n’est pas dans des vues malhonnêtes ou contraires à la                            Révolution. Ce n’est pas non plus dans de pareilles vues qu’il faut                            chercher les motifs de l’opinion de M. l’abbé Sieyès, de                            M. de La Rochefoucauld et de plusieurs autres.</p><p><pb n="337" xml:id="p337"/>L’amitlé, au défaut de la justice, aurait dû                            retenir M. de Mirabeau lorsqu’il s’est senti entraîné à employer un                            moyen que nous avons souvent blâmé d’un commun accord, d’un moyen dont                            M. de Mirabeau lui-même a manqué d’être la victime, celui d’attirer les                            orages sur la tête des personnes qui ont une opinion particulière.                            L’amitié aurait dû lui faire sentir que sa phrase était à la fois une                            dénonciation et une calomnie pour M. Sieyès et pour moi, qui,                            ecclésiastique et magistrat, pouvons être aisément soupçonnés, et même                            accusés sans soupçons, de vouloir faire revivre l’Ancien Régime.</p><p>Ma liaison avec M. de Mirabeau ne peut qu’accréditer l’idée qu’il a                            surpris mon <hi rend="i">secret</hi> ; je tiens cette liaison pour                            rompue, afin qu’elle ne m’expose pas au même danger pour la suite.</p></quote><p rend="indent">Mirabeau s’empressa de lui donner toute satisfaction par une                        lettre écrite de l’Assemblée :</p><quote><p rend="indent">Je vous réponds, mon cher Roederer, par écrit afin que vous                            puissiez montrer ma réponse. Je n’étais point à l’Assemblée lorsque                            d’Éprémesnil a fait ses lubies : je suis arrivé quand on en était aux                            couteaux. J’ai fini l’insurrection par une malice qui n’a fait que faire                            rire. J’ai dit, non pas la phrase que l’on vous a répétée, mais une dont                            je ne me rappelle pas les mots exacts, et qui peut aisément être                            travestie ainsi, mais seulement pour les gens de mauvaise foi qui ne                            voudraient pas se rappeler que j’ai dit en toutes lettres hier que <hi rend="i">rien n’était si simple que d’avoir deux opinions dans une                                si grande question d’économie politique</hi>, et qui, par                            conséquent, voudraient douter, etc.</p></quote><p rend="indent">J’abrège l’explication un peu confuse, et qui nous intéresse                        peu. Mirabeau continue :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais pas trop ce que j’écris dans ce tumulte, mon                            cher Roederer ; mais ce que je sais, c’est qu’il suffit que l’abbé                            Sieyès et vous soyez d’un avis pour que je sois sûr, même sans examen,                            que l’on peut honnêtement et raisonnablement avoir cet avis. L’abbé                            Sieyès est un homme de génie que je révère et que j’aime tendrement. Je                            ne puis pas vous parler de vous ; mais j’espère qu’il est assez connu                            combien je vous estime et vous aime, et combien je m’en honore. Croyez,                            mon cher Roederer, que sous tous les rapports, dans l’Assemblée                            nationale, mon amitié sera plus sévère en votre faveur que la vôtre ne                            l’exigerait de moi. Et si vous trouvez cette explication aussi loyale et                            aussi sensible que je désire qu’elle le soit en effet, dites-moi bien                            vite que vous ne pensez plus à la fin de votre lettre échappée à un                            juste moment d’humeur, et que vous serez plus fidèle <pb n="338" xml:id="p338"/>à mon assignation ordinaire demain qu’à nos                            assignats. Je vous prie de communiquer ma lettre à notre cher maître                                (<hi rend="i">Sieyès</hi>), si vous lui avez montré la vôtre. <hi rend="i">Vale et me ama.</hi></p><p rend="right"><hi rend="sc">Mirabeau</hi> l’aîné.</p></quote><p rend="indent">Dans la discussion au sujet du marc d’argent qu’on imposait                        pour condition aux éligibles, et que Roederer eût trouvé plus juste                        d’imposer aux électeurs, M. de Talleyrand lui écrivait : <quote>« Vos                            réflexions, monsieur, sont excellentes ; elles appartiennent à un homme                            qui médite avec <hi rend="i">l’esprit le plus et le mieux                                philosophique</hi>. »</quote></p><p>Après l’Assemblée constituante, Roederer nommé par le collège électoral de la                        Seine procureur général syndic de ce département se trouva, comme                        administrateur, à même de sentir la faiblesse de l’instrument que l’autorité                        avait en main contre l’anarchie ou plutôt contre la démocratie organisée.                        Son désabusement commença. Comme procureur général syndic, il était le                        représentant, l’homme d’action du département, lequel avait autorité sur le                        maire et sur la municipalité de Paris : dans le cas de résistance de cette                        municipalité, l’administration du département était en droit de requérir,                        pour la réduire, toutes les autres forces de ce département, c’est-à-dire,                        en ce qui était de la Seine, toutes les forces de Saint-Denis, Sceaux,                        Bourg-la-Reine et de la banlieue. Une telle autorité était donc illusoire,                        aussi illusoire que celle du maire et de la municipalité elle-même en face                        de la Commune de Paris. C’était une gradation de faiblesses échelonnées, en                        quelque sorte, jusqu’à ce qu’on atteignît au niveau populaire et à la couche                        démocratique, où était alors la seule organisation réelle et la seule force.                        Roederer, dans les premiers mois de son administration, s’appliqua d’abord,                        comme eût pu le faire en temps régulier un bon préfet de la Seine, à établir                        et à mettre en pratique le nouveau système de contributions qu’il avait si                        activement travaillé <pb n="339" xml:id="p339"/>à introduire. Mais faire                        marcher l’administration et l’ordre public, faire fonctionner la machine au                        lieu de l’entraver et de la désorganiser, c’était déjà se rendre suspect aux                        yeux des démagogues<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai lu un discours de lui                            prononcé à la Société des Amis de la Constitution (les Jacobins), dans                            la séance du dimanche 22 avril 1792. Il se voit obligé de se justifier                            de son absence, qu’il explique par ses travaux et par son assiduité au                            département. Il est même obligé de se justifier d’avoir dîné chez                            M. de Jaucourt, un des membres du côté droit de l’Assemblée                            législative ; car on l’avait dénoncé pour ce dîner. Il a à se défendre                            contre d’autres dénonciations encore. Tout ce discours est pénible à                            lire ; les discours de ces temps insensés sont des cauchemars dans les                            temps paisibles. Le magistrat qui fut dans la nécessité d’en prononcer                            journellement de tels dans le cours de ses fonctions dut s’en souvenir                            ensuite pour éviter le retour des conjonctures où cette continuelle                            subversion était la loi.</note>. Les insurrections vinrent bientôt                        l’occuper d’une manière passive et pénible, et qui pesa longtemps sur sa                        destinée. Je ne reviendrai pas sur ces tristes époques : il faudrait être un                        Tacite pour parler avec intérêt et puissance de ces horribles temps, et tant                        de gens qui ne sont pas des Tacite s’en sont constitués les historiens.                        Roederer, dans sa <hi rend="i">Chronique des cinquante jours</hi>, a fait ce                        qu’il y a de mieux à défaut du burin vengeur : il a raconté le vrai, jour                        par jour, par ordre chronologique, <quote>« sans art, sans arrangement, sans                            ambition d’effet oratoire, logique, dramatique, romantique »</quote>. En                        écrivant cela, il prévoyait déjà ce que de faux esprits et de prestigieux                        talents devaient en faire.</p><p>Pour tout lecteur impartial, il est aujourd’hui évident que Roederer, au                        20 Juin et au 10 Août, se conduisit en magistrat probe, exact, peu royaliste                        sans doute d’affection, mais honnête, strict et consciencieux ; que, dénué                        de pouvoir et chargé de responsabilité, il usa des faibles moyens légaux                        qu’il avait entre ses mains, et que, les trouvant souverainement                        inefficaces, il prit le seul parti qui pouvait éviter dans cette dernière                        journée <pb n="340" xml:id="p340"/>un malheur immédiat : il conduisit, en                        les assistant et les protégeant de sa personne, le roi et sa famille, du                        château déjà envahi, au sein de l’Assemblée désormais responsable.</p><p>Accusé à l’instant même par les violents de la Commune, comme plus tard par                        ceux du parti opposé, il dut se livrer à une apologie qui a perdu de son                        intérêt avec les passions qui l’avaient rendue nécessaire. Caché après le                        10 Août jusqu’à ce qu’on eût levé le scellé mis sur ses papiers, il resta                        quelque temps <hi rend="i">en prudence</hi> et ne se montra point. Cependant                        son besoin d’écrire et d’occuper son activité le porta presque aussitôt à                        rendre compte dans le <hi rend="i">Journal de Paris</hi> des séances de la                        Convention commençante. On lui fournissait des notes, et le compte rendu                        qu’il faisait et qu’il signait était mêlé de ses propres réflexions. Par la                        manière dont il présente le procès du roi et les diverses opinions qui s’y                        produisent, il laisse percer, avec toutes les discrétions et les gênes que                        la liberté républicaine comportait alors, que son opinion n’est pas pour la                        rigueur. (Voir notamment le <hi rend="i">Journal de Paris</hi> du                        14 novembre 1792.) — Tout au contraire, à mesure que le procès marche, il                        appuie et favorise les propositions qui ouvraient la voie à une solution                        d’humanité (<hi rend="i">Journal de Paris</hi> du 6 janvier 1793). — Il                        soulève et indique les objections contre les votes irréguliers qui                        condamnent (12 janvier). C’est tout ce que la presse pouvait se permettre en                        un tel moment.</p><p>Dans les mois qui précédèrent la chute des Girondins, Roederer avait reparu,                        et il faisait à l’Athénée un cours dans lequel il réfutait les écrivains qui                        attaquaient la propriété ; il s’appliquait à en démontrer le fondement                        d’après des notions positives et prises de moins haut qu’on ne l’a fait                        depuis. Mais toutes ces réfutations, empruntées à l’ordre économique ou à                        l’ordre providentiel, <pb n="341" xml:id="p341"/>sont également vaines quand                        la société n’a pas la force en main pour appuyer les raisons. La chute des                        Girondins, parmi lesquels il avait pour amis particuliers Ducos et                        Vergniaud, l’avertit qu’il n’y avait plus de sûreté pour lui<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai peine à m’expliquer comment Étienne Dumont de                            Genève, en ses <hi rend="i">Souvenirs</hi>, parlant de Roederer qu’il                            rencontrait dans le groupe des Girondins, a pu dire de lui :                                <quote>« Roederer, homme d’esprit, mais <hi rend="i">fort                                    ignorant</hi>, avait un fonds de légèreté dans le caractère qui                                lui donnait un rôle subalterne, quoique par sa capacité il                                l’emportât sur presque tous. »</quote> Quand on a eu sous les yeux                            les extraits en masse des lectures de Roederer dès sa première jeunesse,                            et quand on a vu l’ensemble de ses travaux sous la Constituante, on ne                            saurait admettre que cette ignorance dont parle Dumont, et dont les plus                            instruits eux-mêmes ne sont pas exempts sur les points étrangers à leurs                            études, ait porté le moins du monde sur la science politique et                            économique qui était l’essentiel ici. La légèreté du caractère                            demanderait aussi des explications. Le fait est que, dans le groupe des                            Girondins, Roederer, qui ne faisait point partie de la Convention et qui                            était jusqu’à un certain point un des naufragés du 10 Août, ne visait                            pas à un premier rôle, et qu’il ne pouvait que causer, écrire et, tout                            au plus, conseiller. (Voir sa vraie opinion sur les Girondins dans le                                <hi rend="i">Journal de Paris</hi> des 12, 13 et 14 septembre 1795,                            lorsqu’il eut sa polémique avec Louvet.)</note>. Dès le 28 mai 1793,                        jour où l’insurrection contre eux commençait à gronder, il renonça à toute                        participation au <hi rend="i">Journal de Paris</hi>, c’était assez marquer                        sa ligne ; et, après leur mort, il s’ensevelit dans une retraite profonde.                        Caché au Pecq sous Saint-Germain, il s’occupait d’y traduire Hobbes. En tête                        de cette traduction, restée manuscrite, il disait (janvier 1794) :</p><quote><p rend="indent">J’entreprends la traduction de ce livre (<hi rend="i">De                                Cive</hi>) sans savoir si j’aurai le temps ou le courage ou la                            volonté de le finir. Voici mes motifs : 1º l’occupation de traduire                            convient mieux que toute autre à ma situation. Elle applique assez pour                            distraire ; elle n’exige pas assez d’application pour être impossible à                            un homme dont le malheur n’a pas affaibli la raison. 2º Depuis longtemps                            je désirais m’exercer à la langue latine que j’ai mal apprise dans ma                            jeunesse : ce que je comprends de Tacite, de Tite-Live, de Salluste,                            d’Horace et de <pb n="342" xml:id="p342"/>Virgile m’a donné une grande                            curiosité pour le reste. 3º Hobbes m’a paru avoir un mérite éminent                            comme écrivain politique, etc.</p></quote><p rend="indent">Ici, dans la retraite et sous la pression de l’expérience, il                        se fit dans la manière de voir de Roederer une modification analogue à celle                        que Sieyès subissait dans le même temps. Jamais il n’abjura le fonds d’idées                        de 1789 ni la conquête de certains résultats civils, politiques, auxquels sa                        raison ne pouvait renoncer ; il continua d’être le citoyen résolu d’une                        société sans privilèges : mais il devint plus méfiant dans sa poursuite du                        mieux ; sa logique, inflexible apprit à connaître les obstacles, les                        limites ; il ne fit plus abstraction de la nature et des passions des hommes                        dans cet art social qui s’applique avant tout aux hommes mêmes, qui opère                        sur eux et par eux. C’est à cette lecture de Hobbes qu’il emprunta la                        conclusion et peut-être l’inspiration d’une admirable page sur la démocratie                        dont j’ai parlé précédemment sans la citer, mais dont je veux ici extraire                        la partie la plus saillante. Roederer veut démontrer que, dès 1792,                        l’autorité n’était nulle part ailleurs que dans le peuple ; qu’à force de se                        mettre en garde contre le pouvoir arbitraire, de le battre en brèche, de le                        mater et de le mutiler, l’Assemblée constituante obéissant à l’esprit du                        temps avait laissé grandir autour d’elle et en dehors une puissance                        formidable d’une tout autre nature, non moins arbitraire et mille fois plus                        tyrannique. Écoutons-le, écoutons l’homme qui a vu de plus près Louis XVI au                        dernier moment critique de la royauté et dans toute sa faiblesse :</p><quote><p rend="indent">On a appelé anarchie, dit-il, la situation de la France en                            1792 ; c’était tout autre chose. L’anarchie est l’absence du                            gouvernement et la volonté de chacun substituée à la volonté générale ;                            en 1792, il y avait une volonté générale, unanime ; il y avait une                            organisation terrible pour la former, la confirmer, la manifester, la                            faire exécuter ; <pb n="343" xml:id="p343"/>en un mot, il existait une                            démocratie, ou, si l’on veut, une ochlocratie<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                    <hi rend="i">Ochlocratie</hi>, gouvernement de la                                multitude.</note> redoutable, résidant en vingt-six mille clubs                            correspondant ensemble et soutenus par un million de gardes nationales.                            Il y avait des écrivains et des orateurs pour toutes les opinions, pour                            toutes les passions démocratiques ; les écrits, les harangues                            s’envoyaient du midi au nord et du nord au midi. Au centre, c’est-à-dire                            dans l’Assemblée nationale, les clubs et les assemblées sectionnaires de                            Paris avaient leurs orateurs ; la tribune nationale servait de tocsin                            général du parti. C’était là, assurément, une machine montée pour la                            résistance et pour l’attaque. Les historiens de la Révolution, s’il en                            est qui méritent ce nom, ont attribué tous les mouvements de la                            Révolution aux impulsions de la tribune nationale ; c’est une étrange                            bévue. Les orateurs de la tribune nationale, quelque emportés, quelque                            violents qu’ils fussent, n’étaient pas les orateurs de la multitude ;                            encore une fois, chaque assemblée populaire avait les siens, et un qui                            excellait par-dessus tous les autres. Il s’était élevé en France une                            multitude d’hommes d’une éloquence forte et barbare, tels que notre                            fabuliste nous représente <hi rend="i">le Paysan du Danube</hi>, qui                            avaient bien mieux découvert que les orateurs des Assemblées nationales                            les voies de la persuasion et de l’entraînement, qui entraient bien plus                            avant dans les pensées, dans les passions, dans les préjugés, dans les                            intérêts imaginaires ou réels des dernières classes du peuple, qui sont                            les plus nombreuses. Ils montraient aux prolétaires la France comme une                            proie qui leur était assurée s’ils voulaient la saisir. Ils promettaient                            l’égalité absolue, l’égalité de fait, les magistratures, les pouvoirs.                            Et dans quelles circonstances repaissaient-ils ainsi l’imagination du                            pauvre ? C’était dans un temps où les subsistances se dérobaient au                            besoin, qui ne pouvait les payer que par du papier avili. La détresse                            générale aidait puissamment à échauffer la multitude contre l’autorité,                            contre la richesse, contre la propriété. <hi rend="i">Les orateurs                                n’avaient qu’à s’adresser à la faim pour avoir la cruauté</hi> : ils                            étaient sûrs de la réponse. C’était aussi au moment que l’ennemi                            envahissait le territoire et menaçait d’apporter en France la vengeance                            implacable et l’extermination des hommes qui avaient pris les armes en                            1789. Que dirai-je enfin ? on vit alors se réaliser, se renouveler ce                            qu’on avait vu dans la Révolution de 1648 en Angleterre. Le publiciste                            Hobbes, qui défendait dans son ouvrage <hi rend="i">De Cive</hi> le                            système monarchique contre les partisans de la démocratie, disait à ceux                            qui objectaient la possibilité de voir le régime monarchique placer sur                            le trône un Caligula, un Néron : « <hi rend="i">In democratia tot                                possunt esse Nerones quot sunt oratores qui populo adulantur. Simul                                plures sunt in democratia, et quotidie novi suboriuntur.</hi> (Dans                            la démocratie il peut y avoir autant de Nérons qu’il y a d’orateurs qui                            flattent le populaire ; il y en a <pb n="344" xml:id="p344"/>plusieurs à                            la fois, et tous les jours il en sort de nouveaux de dessous                            terre.) »</p></quote><p rend="indent">Et Roederer insistait sur la force de cette expression <hi rend="i">suboriuntur</hi>, viennent <hi rend="i">de dessous les                            autres</hi> et <hi rend="i">de plus bas</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA]                            J’ai cherché le passage cité dans Hobbes ; j’en ai trouvé quelque chose                            dans le <hi rend="i">De Cive</hi>, section <hi rend="i">Imperium</hi>,                                chap. <num>x</num>, § 7 : mais la phrase n’y est pas au complet,                            telle qu’il la donne ; la dernière partie de la citation, précisément                            celle sur laquelle insiste Roederer, n’y est pas. Il est à croire qu’il                            aura rapproché deux passages distincts. Je laisse à d’autres le soin de                            résoudre cette petite difficulté que j’indique par esprit de                            scrupule.</note>. Puis récapitulant tous les pouvoirs affaiblis qui se                        flattaient alors de gouverner, et la Cour qui espérait toujours regagner par                        ruse et par achat des consciences ce qu’elle avait perdu, et les orateurs de                        l’Assemblée qui se croyaient forts de ce qu’ils avaient conquis en                        applaudissements, et la municipalité de Paris, le maire en tête, qui se                        croyait maître de la Commune, et les chefs même les plus populaires, Pétion,                        Marat, dont les noms retentissaient dans toutes les bouches :</p><quote><p rend="indent">Pétion, Marat même, concluait-il, étaient gouvernés par la                            multitude. Marat n’était qu’un de ses organes. La démocratie était la                            puissance dominante. C’était elle, et non un vil déclamateur qui                            tonnait, qui foudroyait. — La démocratie ! la démocratie ! voilà                            l’infernale puissance de cette époque. Un Marat de plus ou de moins (et                            le fait l’a bien prouvé) ne changeait rien à cette redoutable                            puissance.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’il jugeait, pour l’avoir vue à l’œuvre, la                        démocratie en elle-même, organisée par en bas, aux vingt-six mille clubs,                        aux vingt millions de têtes.</p><p>Cette page de Roederer est très belle. Elle est d’un sentiment, d’un accent                        énergique et plein d’élévation. En général, il ne condense pas et ne grave                        pas de la sorte sa pensée : mais cette fois la vivacité de l’impression,                        l’effroi des souvenirs, et aussi cette forte idée de <pb n="345" xml:id="p345"/>Hobbes, lue et méditée auparavant dans la retraite, et se                        résumant en un style concis, ont servi à l’inspirer.</p><p>Nous le verrons sortir de sa retraite tout à fait mûri, dévoué à la                        restauration de l’esprit public et de l’ordre social, sans abjuration de                        rien d’essentiel. Il suivra encore une fois Sieyès dans ses évolutions                        principales, mais il le suivra de son propre mouvement, par ses raisons                        propres et sans servilité. Quand l’heure sera venue, il contribuera avec                        lui, et à côté de lui, à détrôner ce pouvoir directorial usé, qui était bien                        véritablement l’anarchie, rien que l’anarchie ; et il pourra, après le                        18 Brumaire, dire avec orgueil ce mot qui résume les deux grands moments de                        sa vie historique : <quote>« J’ai passé auprès de Louis XVI la dernière nuit                            de son règne, j’ai passé auprès de Bonaparte la première nuit du                            sien. »</quote></p></div></body>
</text>
</TEI>

