<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Joinville II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-09-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-09-19"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 19 septembre 1853.</dateline><p rend="indent"><pb n="513" xml:id="p513"/>Je n’ai pas à suivre l’histoire de                        cette croisade de saint Louis, mais à y noter seulement quelques faits qui                        caractérisent le saint roi, son naïf historien et le siècle. Saint Louis, à                        peine à terre, dans sa foi en Dieu, dans sa ferveur à l’aveugle, voulait                        courir sus à un gros de Sarrasins qu’il voyait devant lui<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Saint Louis, à peine à                            terre, voulait courir sus à un gros de Sarrasins qu’il voyait devant                            lui ;</note> ; ses chevaliers et prud’hommes eurent à l’en empêcher. Les                        Sarrasins, dont le sultan était malade d’une maladie mortelle, ne recevant                        aucun ordre précis, s’effrayèrent, et, après quelques escarmouches de peu                        d’importance, ils abandonnèrent brusquement aux Français la cité de                        Damiette. Le seul malheur en ce premier moment fut qu’en quittant la place                        ils mirent le feu au bazar où étaient toutes les marchandises et ce qui se                        vend au poids : <quote>« Aussi advint-il de cette chose, dit Joinville,                            comme si quelqu’un demain mettait le feu, Dieu nous en garde ! au                            Petit-Pont de Paris. »</quote></p><p>On est frappé, dans le récit que donne Joinville, et en y joignant les                        témoignages des autres contemporains, de l’absence totale de plan et de                        tactique des deux côtés, soit dans l’attaque, soit dans la défensive. Si                        Damiette avait tenu bon, on se demande ce que serait <pb n="514" xml:id="p514"/>devenue tout d’abord cette multitude d’assaillants,                        guerriers ou pèlerins, débarqués avec femmes et enfants, et campant sur le                        rivage. Damiette s’étant rendue, saint Louis résolut d’y passer l’été (1249)                        pour attendre que le Nil fût diminué. Ce retard fut fatal, en ce que                        l’indiscipline, qui était inhérente à ces armées du Moyen Âge, se mit de                        plus en plus dans la sienne, et que ce temps d’inaction favorisa le désordre                        et les débauches, que le saint roi n’était pas maître de réprimer.                            <quote>« Les barons, qui auraient dû garder du leur pour le bien                            employer en temps et lieu, se prirent à donner <hi rend="i">les grands                                mangers et les outrageuses viandes</hi> »</quote> ; sans compter le                        reste. L’orgie commençait à une portée de petite pierre autour du pavillon                        royal. Cette armée de croisés avait trouvé Capoue dès le premier jour. Ici                        Joinville a des instincts d’historien : il sent qu’on ne peut rien                        comprendre à une expédition en Égypte si l’on n’a une idée du Nil, et il                        nous en fait au début une description qui est célèbre à la fois par quelques                        traits fidèles et par un mélange d’ignorance et de crédulité : <quote>« Il                            nous convient premièrement parler du fleuve qui vient d’Égypte et de                            Paradis terrestre… »</quote> C’est ainsi que plus tard il parlera des                        Bédouins, et cette fois en des termes plus exacts ; et aussi des mamelouks,                        qui jouaient déjà un grand rôle à cette époque. Ces trois éléments, comme                        nous dirions, le Nil, les Bédouins, les mamelouks, sont essentiels à                        connaître pour se bien rendre compte de la constitution du pays, du désert                        et de la façon de le traverser, d’y guerroyer, enfin de la politique et des                        révolutions de palais. Mais tout cela se rencontre chez Joinville sans ordre                        ni méthode ; son récit marche comme cette guerre elle-même. On se décide,                        dès que la saison le permet, à se porter sur Babylone, c’est-à-dire                        Le Caire. On a à traverser un bras du Nil ou canal, et ce n’est point sans                        grand effort qu’on y parvient ; car les <pb n="515" xml:id="p515"/>Sarrasins                        lancent le feu grégeois, et les tours en bois que construisent les croisés                        pour soutenir les travailleurs sont en danger d’être incendiées. Joinville                        avec d’autres est en sentinelle dans une de ces tours. Un soir, les                        Sarrasins lui lancent à plusieurs reprises le feu grégeois, qui avait                        quelque chose de magique et de diabolique à ses yeux comme aux yeux de tous                        ceux de l’Occident :</p><quote><p rend="indent"><quote>Toutes les fois que notre saint roi entendait qu’ils nous                                jetaient le feu grégeois, il se dressait en son lit et tendait les                                mains vers Notre Seigneur, et disait en pleurant : « Beau sire Dieu,                                garde-moi mes gens ! » et je crois vraiment que ses prières nous                                firent bien profit au besoin.</quote></p></quote><p rend="noindent">C’était aussi la manière dont Joinville et ses amis                        recevaient ces fusées effrayantes. Un des leurs, Gautier de Cureil, leur en                        avait donné le conseil : dès que les Sarrasins lançaient leur coup, eux ils                        se jetaient tous à genoux dans leur tour ; là, appuyés sur leurs coudes, ils                        attendaient en prière l’effet de la redoutable bordée, et ne se relevaient                        que dans les intervalles.</p><p>Les combats qui amenèrent l’affaiblissement de l’armée et, par suite, la                        prise et la captivité de saint Louis, furent ceux du mardi gras                        (8 février 1250), du mercredi des Cendres et du vendredi suivant. La                        première journée fut une victoire, mais triste et chèrement achetée. Le                        canal qui avait quelque temps arrêté l’année ayant été traversé à gué, le                        comte d’Artois, frère du roi, plein de vaillance, se porta en avant,                        renversant tout ce qu’il rencontrait ; et, entraînant avec lui par émulation                        l’élite des chevaliers du Temple et nombre de braves seigneurs, il se lança                        jusque dans la ville de la Massoure où la résistance l’attendait et où il                        trouva la mort. Joinville blessé et démonté se défendait comme il pouvait                        dans un coin de la plaine, et se souvenant en cette détresse de monseigneur                        saint Jacques : <quote>« Beau <pb n="516" xml:id="p516"/>sire saint Jacques                            que j’ai tant requis, s’écriait-il, aidez-moi et me secourez en ce                            besoin ! »</quote> C’est le moment où il voit venir le roi, qu’on est                        allé avertir trop tard du danger de son frère. Cette arrivée du roi est                        peinte par Joinville avec une vivacité brillante où l’affection et                        l’admiration se confondent :</p><quote><p rend="indent">Là où j’étais à pied avec mes chevaliers, ainsi blessé                            comme je l’ai dit devant, vint le roi avec toute sa bataille (avec sa                            troupe) à grand fanfare et à grand bruit de trompes et timbales, et il                            s’arrêta sur un chemin levé (une chaussée)<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] sur un chemin élevé :</note> : jamais si                            bel homme armé ne vis, car il paraissait au-dessus de tous ses gens, des                            épaules jusqu’à la tête, un heaume doré en son chef, une épée                            d’Allemagne en sa main…</p></quote><p rend="indent">Peintres de batailles, que vous en semble ? dans le fond, la                        Massoure où se sont perdus et enfoncés à bride abattue ces brillants                        aventureux de l’avant-garde ; des groupes partout épars dans la plaine, la                        mêlée engagée sur plus d’un point ; d’un côté cette masure et muraille où                        s’appuient Joinville et ses amis harcelés d’un essaim de Turcs ; dans le                        fond opposé, le canal ou fleuve dans lequel Sarrasins et chrétiens et leurs                        chevaux sont précipités pêle-mêle, noyés ou à la nage ; et au premier plan                        saint Louis, apparaissant sur une levée<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] apparaissant sur un tertre élevé</note>, dans ce                        glorieux appareil de combat.</p><p>Joinville, sans y viser, a fait ainsi plusieurs portraits de saint Louis :                        c’est ici le portrait de guerre dans toute sa bonne grâce et son éclat                        éblouissant. Le portrait de paix et de justice est connu ; c’est celui du                        chêne de Vincennes et du jardin de Paris ; je le citerai tout à l’heure en                        son lieu. <quote>« Saint Louis, dit Tillemont, était blond et avait le                            visage beau comme ceux de la maison de Hainaut, dont il était sorti par                            sa grand-mère Isabelle, mère de Louis VIII. »</quote> Pour achever de                        comprendre ce genre de beauté noble et attrayante, d’une douce fierté, cette                        trempe royale et chrétienne tout ensemble, je <pb n="517" xml:id="p517"/>crois qu’on y peut introduire quelque chose de l’idée d’un saint François                        de Sales avec moins de riant, avec plus de gravité de ton et de relief                        chevaleresque, avec le casque d’or et le glaive nu aux jours de bataille :                        mais c’était également une de ces natures en qui le feu intérieur reluit et                        qui se consument d’elles-mêmes de bonne heure par trop de zèle et de                        charité. Saint Louis, près de partir pour la dernière croisade où il mourut,                        était déjà d’une grande faiblesse et d’une extrême débilité de sa personne,                        et comme épuisé de vieillesse, quoiqu’il n’eût guère que cinquante-cinq                        ans.</p><p>La journée de la Massoure fut une rude journée et, comme on disait, un très                        beau fait d’armes. On ne s’y battait point à distance, avec l’arc ni avec                        l’arbalète, mais on se frappait bel et bien de masses et d’épées, et corps à                        corps. À un moment, le roi eut affaire à six Turcs qui lui tenaient déjà son                        cheval par la bride et qui l’emmenaient : et il s’en délivra tout seul par                        les grands coups qu’il leur donna de son épée. Il ne se délivra pas lui                        seulement, il sauva ce jour-là son armée à force de courage. On peut dire de                        cette bataille de saint Louis à la Massoure, et des prodiges de valeur qu’y                        fit le noble croisé, que ce fut le suprême épanouissement en sa personne et                        comme le <hi rend="i">bouquet</hi> de la chevalerie sainte, de la chevalerie                        tout en vue de la croix. À partir de là, il y eut d’aussi beaux faits                        d’armes, mais en vue de l’honneur et du los, en vue de la gloire humaine, et                        non plus dans la seule idée de Dieu. Cette chevalerie chrétienne, inaugurée                        dès Charlemagne, triomphant avec Godefroi de Bouillon, a ici sa dernière                        couronne dans saint Louis.</p><p>Et notez que, tout à côté de saint Louis et ce jour-là même, l’autre                        chevalerie, chrétienne encore, mais déjà mondaine et profane, existe, et                        qu’elle a son expression jusque dans Joinville, dans le fidèle ami du roi.                        Car, <pb n="518" xml:id="p518"/>tandis qu’il est là, tout blessé, à défendre                        vaillamment le petit pont qu’on reconnaît encore aujourd’hui sur les lieux                        et qu’il a rendu célèbre, tandis qu’entre son cousin le comte de Soissons à                        main droite et monseigneur Pierre de Neuville à gauche, il couvre de son                        mieux la position menacée du roi, Joinville nous raconte comment ils ont                        fort à faire pour résister à ces vilains Turcs et à d’autres gens du pays                        (de vrais vilains et paysans<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] des vrais vilains et paysans</note>) qui les viennent assaillir de                        feu grégeois et de coups de pierres : et quand il y avait une trop grande                        presse de ces vilains Sarrasins à pied, le comte de Soissons et lui (qui                        n’était blessé, dit-il, qu’en cinq endroits et son cheval en quinze)                        piquaient des deux et les chargeaient d’importance : <quote>« Le bon comte                            de Soissons, en ce point-là où nous étions, se moquait à moi et me                            disait : “Sénéchal, laissons huer cette canaille ; car, par la                            coiffe-Dieu (c’était ainsi qu’il jurait), encore en parlerons-nous de                            cette journée dans les chambres des dames<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] cette journée en chambres des                                dames</note>.” »</quote></p><p>Voilà bien un propos noble et militaire. Mais prenez-y garde : la seconde                        chevalerie est déjà née<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                            Mais la seconde chevalerie est déjà née</note>, la chevalerie mondaine,                        courtoise et galante, laquelle n’était pas incompatible sans doute avec la                        première, avec la chevalerie dévote et sainte, et y avait toujours été                        mêlée, mais qui s’en dégagera désormais de plus en plus. Dans Froissart, si                        nous y venons, nous ne trouverons plus que la seconde, dévote à peine.</p><p>Tous les chevaliers, même à la croisade, n’étaient pas des braves. À ce petit                        pont que Joinville défendait si bien, il en vit passer, et bien des gens de                        grand air, qui s’enfuyaient <hi rend="i">effréement</hi>, <quote>« lesquels                            je nommerais bien, dit-il ; mais je m’en tairai, car ils sont                            morts »</quote>.</p><p>Le soir du combat, au soleil couchant, saint Louis est resté maître du champ                        de bataille. Ses officiers principaux l’entourent, et Joinville ne le quitte                        pas <pb n="519" xml:id="p519"/>qu’il ne l’ait reconduit jusqu’à sa tente :                            <quote>« Pendant le chemin, je lui fis ôter son casque et lui donnai mon                            chapel de fer pour qu’il pût avoir le frais au visage. »</quote> C’est                        alors qu’aux nouvelles qu’on lui demandait de son fière le comte d’Artois,                        le roi dit qu’il en savait et qu’il était bien certain que son frère était                        en paradis. Et aux félicitations qu’on essayait d’y mêler sur le succès de                        la journée, le roi répondit <quote>« que Dieu en fût adoré de tout ce qu’il                            lui donnait. Et lors lui tombaient les larmes des yeux, très                                grosses<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ces larmes me rappellent un beau                                mot, tout virgilien, de l’Antiquité : <quote>« Ἀγαθοί δ'ἀριδάκρυες                                    ἄνδρες ; les hommes bons ont abondance de                                larmes. »</quote></note> »</quote>.</p><p>À partir de ce jour-là, les malheurs et les disgrâces ne font plus que se                        suivre et s’accumuler. Les Sarrasins pressent l’armée de toutes parts et la                        fatiguent dans des combats réitérés. La famine, la contagion s’en mêlent ;                        on n’a plus à enregistrer que des maladies et des morts. Joinville perd la                        plupart de ses chevaliers ; il voit mourir le bon prêtre qui lui sert                        d’aumônier. Un jour, malade et affaibli lui-même par la fièvre, il le voit,                        pendant qu’il disait la messe devant lui, chancelant et prêt à défaillir au                        moment de la consécration :</p><quote><p rend="indent">Quand je vis qu’il voulait choir, moi qui avais vêtu ma                            cotte, je sautai de mon lit nus pieds comme j’étais, et le soutins dans                            mes bras, et lui dis qu’il fît tout à son aise et tout bellement son                            sacrement (<hi rend="i">sa consécration</hi><note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] La parenthèse est un ajout de la 3<hi rend="sup">e</hi> édition.</note>), que je ne le lairrais tant                            qu’il l’aurait fait. — Il revint à soi et fit son sacrement, et acheva                            de chanter sa messe d’un bout à l’autre ; et oncques depuis ne                            chanta.</p></quote><p rend="indent">Quelle plus douce et plus angélique manière d’exprimer une                        sainte mort !</p><p>Joinville a des traits assez énergiques pour exprimer la maladie du camp, qui                        se produit surtout pendant le Carême et par suite de la mauvaise nourriture                        de l’armée, <pb n="520" xml:id="p520"/>réduite, pour faire maigre, à vivre                        de poissons malsains. Le scorbut se déclare :</p><quote><p rend="indent">Et il venait tant de chair morte aux gencives à nos gens,                            qu’il convenait que les barbiers l’enlevassent pour leur permettre de                            mâcher et d’avaler. C’était grand pitié d’ouïr crier dans l’armée les                            gens à qui l’on coupait ces chairs ; car ils criaient tout ainsi que                            femmes qui sont en travail d’enfant.</p></quote><p rend="indent">Cette armée de rudes croisés, qui ressemblent en leurs douleurs                        à une troupe de femmes en travail qui crient, c’est un trait énergique à                        joindre au tableau des pestes et épidémies célèbres<note place="bottom">[NdA] Ceci encore rappelle une des belles comparaisons d’Homère                            lorsqu’au chant XI<hi rend="sup">me</hi> de l’<hi rend="i">Iliade</hi>,                            pour exprimer les douleurs d’Agamemnon blessé à la main ou à                            l’avant-bras et voulant continuer de combattre, il assimile les                            élancements qui le prennent tout d’un coup et ne lui laissent pas de                            répit à ceux d’une femme en couche. Et Isaïe emploie aussi cette                            expression : <quote>« Je crierai comme une femme en travail. »</quote>                            Ce sont de ces images primitives et que donne la pure                        nature.</note>.</p><p>Les Sarrasins sont là qui pressent. Le roi, au milieu de tous ses soldats                        malades et de peu de défense, très malade lui-même et en danger, décide                        qu’on fera retraite vers Damiette. Il pourrait se mieux garantir s’il                        voulait monter sur les galères, mais il dit <quote>« que, s’il plaisait à                            Dieu, il ne laisserait pas son peuple »</quote>. Il s’était mis à                        l’arrière-garde, et cheminait monté sur un petit roussin couvert d’une                        housse de soie, n’ayant avec lui que messire Geoffroi de Sergines, qui,                        seul, lui demeurait de tous ses chevaliers. Cette triste retraite dure                        jusqu’à un petit village situé à trois ou quatre lieues de la Massoure, et                        où il fut pris ; mais avant que les ennemis le pussent avoir, <quote>« le                            roi (depuis) me conta, dit Joinville, que monseigneur Geoffroi de                            Sergines le défendait des Sarrasins <hi rend="i">tout ainsi que le bon                                serviteur défend des mouches le hanap</hi> (la coupe) <hi rend="i">de son seigneur</hi> : car, toutes les fois que les Sarrasins                            l’approchaient, monseigneur <pb n="521" xml:id="p521"/>Geoffroi prenait                            son épieu (sa pique) qu’il avait placé entre lui et l’arçon de sa selle,                            et le mettait sous son aisselle et leur recourait sus, et les chassait                            de dessus le roi<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                                Geoffroi prenait son épée qu’il avait placé à l’arçon de sa selle,                                et leur courait sus, et les chassait de dessus le                            roi</note> »</quote>. Image exacte, presque gaie encore et riante, qui                        nous atteste le calme et la sérénité d’âme de saint Louis racontant de                        telles détresses !</p><p>Joinville, de son côté, a ses aventures et sa manière d’être pris. Il était                        de ceux qui s’étaient mis en route par eau vers Damiette. Un vent contraire                        les obligea de s’arrêter ou même de rebrousser chemin, et de chercher abri                        dans une anse. En reprenant le cours du fleuve, ils donnèrent à un endroit                        dans les galères du Soudan<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                            dans les galères du sultan</note>, qui leur lancèrent, à eux et aux                        autres chevaliers qui étaient sur la rive, si grande quantité de feu                        grégeois, <quote>« qu’il semblait que les étoiles du ciel                            tombassent »</quote>. Toujours l’imagination vive et vraie ! Bientôt le                        danger devient inévitable : on n’a qu’à choisir entre l’alternative d’être                        pris sur l’eau en se rendant aux galères du Soudan, ou d’être massacré par                        les Sarrasins en débarquant à terre. Joinville préfère le premier parti. Il                        est vrai qu’un de ses domestiques, natif de Doulevant, lui propose hardiment                        le second : <quote>« Je suis d’avis, disait ce brave homme, que nous nous                            laissions tous tuer, et ainsi nous nous en irons tous ensemble en                            Paradis. »</quote> — <quote>« <hi rend="i">Mais nous ne le crûmes                                pas</hi> »</quote>, dit ingénument Joinville. — Un de ses mariniers                        lui suggère de se faire passer pour le cousin du roi, afin qu’on l’épargne                        lui et ses gens. Joinville se prête au léger mensonge. Un bon Sarrasin (car                        il y en avait aussi de bons) vient à lui au moment le plus périlleux et fait                        son affaire de le sauver. Hissé par ses soins et transporté sur la première                        galère ennemie dans un grand état de faiblesse, Joinville se sent mettre                        plus d’une fois le couteau sur la gorge. Mais Dieu le sauve à l’aide du bon                        Sarrasin qui parvient à le mener jusqu’au château de la galère, où se                        trouvaient les personnes <pb n="522" xml:id="p522"/>de distinction et les                        chevaliers de l’armée musulmane<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] — Un bon Sarrasin, qui sans doute était quelque renégat, vint à lui                            au moment le plus périlleux et lui offrit de le sauver en le faisant                            passer pour le cousin du roi, afin qu’on le mît à part en vue d’une                            rançon. Joinville se prête au léger mensonge. Transporté à terre dans un                            grand état de faiblesse, et ayant senti plus d’une fois le couteau sur                            la gorge, il est amené, toujours par le secours du bon Sarrasin jusqu’au                            château où se trouvent les personnes de distinction de l’armée ennemie                            :</note> :</p><quote><p rend="indent">Quand je vins parmi eux, ils m’ôtèrent mon haubert, et,                            pour la pitié qu’ils eurent de moi, ils me jetèrent sur le corps une                            mienne couverture d’écarlate fourrée de menu vair que madame ma mère                            m’avait donnée<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les mères sont toujours mères.                                Thétis aussi avait donné à Achille s’embarquant pour Troie quantité                                de tuniques et de couvertures chaudes et de fourrures. (<hi rend="i">Iliade</hi>, XVI, 223.)</note> ; un autre m’apporta une                            ceinture blanche, et je me ceignis sur ma couverture, à laquelle j’avais                            fait un trou pour la revêtir ; et un autre m’apporta un chaperon que je                            me mis en ma tête<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] un                                chaperon que je mis en ma tête.</note>. Et lors, pour la peur que                            j’avais, je commençai à trembler bien fort, et pour la maladie aussi. Et                            lors je demandai à boire…</p></quote><p rend="indent">— Notons la naïveté et la sincérité parfaite. Joinville                        tremble, et il peut choisir, pour expliquer son tremblement, de la peur ou                        de la fièvre ; il peut dire comme Bailly : « Je tremble, mais c’est de                        froid. » Mot sublime ! — Mais lui, il n’est pas sublime, et il ne songe pas                        non plus à le paraître ; il a peur, et il le dit. Nous avons pu admirer                        l’héroïsme plein à la fois d’éclat et de douceur de saint Louis ; nous                        aimons aussi, sinon tout à fait l’héroïsme, du moins le courage plein de                        naturel et de bonhomie de l’aimable Joinville. Nous avons affaire en sa                        personne à un homme qui parle sincèrement de lui-même, et c’est pour cela                        que nous l’écoutons si à plaisir et que nous l’aimons. L’entière bonne foi                        qu’il montre en tout ce qui le concerne, nous garantit sa véracité sur tout                        le reste. On a dit :</p><quote><l>Tout sent l’humeur gasconne en un auteur gascon !</l></quote><p rend="indent">Joinville est Champenois, et sa naïveté champenoise se sent                        agréablement dans tout son récit.</p><p>Le voilà pris et conduit devant l’amiral des galères. <pb n="523" xml:id="p523"/>Interrogé par lui, il n’a rien de plus pressé que de dire                        la vérité ; il n’est pas cousin du roi, mais il tient à l’empereur                        d’Allemagne Frédéric, dont sa mère est la cousine germaine. L’amiral lui                        répond qu’il ne l’en aime que mieux ; il le fait manger avec lui, et                        Joinville, dans son émoi, oublie que c’est un vendredi. Un bourgeois de                        Paris, là présent, le lui rappelle ; ce qui lui fait jeter de côté son                        assiette (son écuelle<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] La                            parenthèse est un ajout de la 1<hi rend="sup">e</hi> édition.</note>) à                        l’instant. Joinville, pour en faire pénitence, s’imposa de jeûner tous les                        vendredis du prochain Carême au pain et à l’eau<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Joinville, même dans sa maladie, jeûnait                            tous les vendredis de Carême au pain et à l’eau</note>. Il est bientôt                        débarqué et amené par l’amiral<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] Il est bientôt amené par l'amiral</note>, qui le fait chevaucher à                        côté de lui, jusqu’au lieu où étaient saint Louis et les autres                        prisonniers ; c’était un grand pavillon où les barons étaient et plus de dix                        mille personnes avec eux : <quote>« Quand j’entrai dedans, nous dit-il, les                            barons firent tous si grande joie, qu’on ne pouvait rien entendre ; et                            ils en louaient Notre-Seigneur, disant qu’ils croyaient m’avoir                            perdu. »</quote> — On trouvera peut-être que c’est là une joie bien                        prompte et bien vive après les pleurs et au milieu encore des plus grandes                        angoisses. C’est ainsi que sont les hommes quand ils sont tout à fait                        naturels, s’abandonnant à leurs mouvements avec une mobilité qui s’accorde                        bien, du reste, avec cette foi absolue en Dieu et avec cette idée qu’on est                        entre les mains de celui qui peut toute chose de nous à chaque instant du                        jour. Les hommes trop raffinés ou soi-disant philosophes n’ont plus de ces                        joies ni de ces douleurs ; mais replongez-les dans les épreuves naturelles,                        ils les retrouveront.</p><p>Les grands dangers ne sont pas finis : une révolution de palais éclate chez                        les Sarrasins ; les mamelouks tuent le nouveau Soudan qui avait succédé à                        son père. Le sort des prisonniers chrétiens est en question plus que jamais.                        Entassés sur des galères, Joinville et ses compagnons sort un jour menacés                        par une trentaine <pb n="524" xml:id="p524"/>de furieux qui entrent l’épée                        nue ou la hache à la main. Déjà chacun ne songe plus qu’à bien mourir :                            <quote>« Il y avait tout plein de gens qui se confessaient à un frère de                            la Trinité »</quote> là présent. Joinville avoue que, pour lui, en un                        tel moment, il aurait cherché en vain de quoi se confesser, il ne se                        souvenait d’aucun péché ; il se contente de faire le signe de la croix et                        s’agenouille devant un des Sarrasins qui tient une hache, en disant :                            <quote>« Ainsi mourut sainte Agnès. »</quote> Cependant un chevalier,                        son voisin, qui se souvient mieux de ses péchés, se met, faute de prêtre, à                        se confesser à lui Joinville, et celui-ci, après l’avoir entendu, prononce                        la formule : <quote>« Je vous absous de tel pouvoir comme Dieu m’a                            donné. »</quote> — <quote>« Mais quand je me levai de là. ajoute-t-il                            avec innocence, il ne me souvint plus jamais de chose qu’il m’eût dite                            ni racontée. »</quote></p><p>J’omets quantité d’anecdotes caractéristiques de cette croisade et qui sont                        devenues célèbres depuis Joinville. L’accommodement se fait après bien des                        incertitudes et des péripéties ; saint Louis conclut un accord avec les                        Sarrasins au sujet de sa rançon et de celle des nombreux chrétiens                            captifs<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] saint Louis                            conclut avec les Sarrasins au sujet de sa rançon et de celle des                            nombreux chrétiens captifs.</note>. Pour se mieux assurer de l’exécution                        du traité et aussi pour rendre courage aux chrétiens de Syrie, le roi s’en                        va à la ville d’Acre. Pendant la traversée, Joinville l’accompagne, et il ne                        quittera plus le saint roi durant les quatre années qu’ils doivent passer                        encore en Orient. Une belle scène, et qui est capitale, est celle de la                        délibération pour savoir si l’on reviendra incontinent en France. On y voit                        combien Joinville, sur l’article de la charité, sentait à l’unisson de saint                        Louis ; il croyait que nul chevalier, ni pauvre ni riche, ne pouvait                        honorablement revenir d’outre-mer, s’il laissait entre les mains des                        Sarrasins <hi rend="i">le menu peuple de Notre-Seigneur</hi>. Saint Louis                        assemble son conseil un dimanche (19 juin 1250) : ce conseil se compose de                        ses <pb n="525" xml:id="p525"/>frères, du comte de Flandre et autres                        seigneurs et barons ; il leur expose que sa mère le rappelle en France, où                        les affaires du royaume le réclament ; que, d’un autre côté, les chrétiens                        d’Orient ont encore besoin de lui, et que, s’il part, tous ceux qui sont à                        Acre voudront partir également ; et, les priant d’y réfléchir, il les remet                        à huitaine pour entendre leur avis. Le dimanche suivant (26 juin), tous, ou                        presque tous, sont d’avis qu’il n’y a pas à hésiter, et que le roi ne peut                        demeurer plus longtemps sans manquer à son honneur et à celui de son                        royaume. Le comte de Jaffa seul laisse entrevoir un avis différent ; mais il                        y est trop intéressé, et lui-même en convient, à cause des terres et                        châteaux qu’il possède en Syrie. Quand on en vient à Joinville, qui est le                        quatorzième en ordre, le légat, qui était comme chargé par le roi de faire                        le tour d’opinions, l’interroge, et Joinville se prononce, mais avec un                        surcroît d’énergie, pour l’avis du comte de Jaffa, disant hardiment                            <quote>« que le roi n’a encore rien mis de ses deniers dans                            l’entreprise, qu’il n’a dépensé que les deniers des clercs (du clergé) ;                            que si donc le roi y va de ses propres deniers pour la dépense et qu’il                            envoie quérir des chevaliers en Morée et outre-mer, à la nouvelle des                            avances et largesses du roi il lui viendra des chevaliers de toutes                            parts ; par quoi il pourra tenir la campagne l’espace d’un an ; et que,                            par le fait de sa demeurance, seront délivrés les pauvres prisonniers                            qui ont été pris au service de Dieu et au sien, lesquels n’en sortiront                            jamais si le roi s’en va<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                                éd.] « que le roi n’a encore rien mis de ses deniers dans                                l’entreprise, qu’il n’a dépensé que les deniers des clercs, et que,                                s'il demeure ici, il pourra poursuivre la délivrance des pauvres                                prisonniers qui ont été pris au service de Dieu et au sien, lesquels                                n’en sortiront jamais si le roi s’en va. »</note> »</quote>. Le                        légat se fâche contre Joinville, qui tient ferme et appuie ses raisons. Les                        autres, qui n’avaient pas eu le courage de donner cet avis, n’osèrent                        toutefois le contredire : <quote>« Il n’y avait là personne qui n’eût de ses                            proches amis en prison ; par quoi nul ne me reprit, dit Joinville, mais                            se prirent tous à pleurer. »</quote> Il se livrait donc en leur cœur une                        sorte <pb n="526" xml:id="p526"/>de lutte entre le violent désir qu’ils                        avaient de rentrer en France, et le sentiment de compassion et de justice                        qui leur disait qu’il n’était pas bien d’abandonner des frères et des                        compagnons malheureux. Toutefois, le désir du retour l’emportait, et l’un                        des plus braves chevaliers présents ne put s’empêcher de tancer                        injurieusement son neveu qui s’était rangé à l’avis de Joinville. Le roi                        coupa court au débat et leva la séance sans se prononcer.</p><p>Joinville n’était pas sans quelque inquiétude de lui avoir déplu. Les autres                        chevaliers cependant se mirent à le railler et à le narguer à la française :                            <quote>« Bien fol est le roi, lui disait-on, s’il ne vous croit contre                            tout le conseil du royaume de France. »</quote> Au dîner qui suivit, le                        roi ne lui adressa point la parole comme il faisait d’ordinaire. Pendant que                        le roi disait ses grâces, Joinville, tout pensif, s’en alla donc à une                        fenêtre grillée qui était dans un enfoncement vers le chevet du lit du roi,                        et là, passant ses bras à travers les barreaux de la fenêtre, il pensait                        mélancoliquement à ce qu’il ferait s’il lui fallait demeurer en Syrie sans                        son maître et seigneur ; car il se croyait en conscience obligé d’y rester                        jusqu’au rachat de ses amis et de tout son monde. Mais laissons-le achever                        lui-même ce récit familier et charmant :</p><quote><p rend="indent">En ce point que j’étais là, le roi se vint appuyer à mes                            épaules et me tint ses deux mains sur la tête ; et je pensais que                            c’était monseigneur Philippe de Nemours, lequel m’avait fait trop                            d’ennui tout ce jour-là pour le conseil que j’avais donné, et je dis                            ainsi : « Laissez-moi en paix, monseigneur Philippe. » Mais, comme je                            tournais la tête, voilà que par aventure la main du roi me tomba au                            milieu du visage<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] la                                main du roi me tomba sur le visage</note>, et je connus que c’était                            lui à une émeraude qu’il avait en son doigt ; et il me dit :                            « Tenez-vous tout coi, car je vous veux demander comment vous fûtes si                            hardi, vous qui êtes un jeune homme, pour m’oser conseiller ma demeurée,                            à l’encontre de tous les grands hommes et les sages de France, qui me                            conseillaient mon départ… »</p></quote><p rend="indent"><pb n="527" xml:id="p527"/>Le reste de la scène et la réponse                        se prévoient aisément : Joinville seul avait deviné le cœur chrétien du                        saint roi.</p><p>Après que saint Louis pourtant a rempli, et surabondamment, ce semble, tous                        les devoirs qui sont les conséquences de son premier malheur, il revient en                        France (juillet 1254), et Joinville trouve alors qu’il est temps. On                        débarque à Hyères, et chacun s’en va revoir son châtel et sa famille qui                        sont bien en souffrance depuis six longues années. Pendant les seize ans qui                        suivent (1254-1270), Joinville revoyait souvent saint Louis qui lui faisait                        toujours fête et joyeux accueil, et c’est à ces heures de familiarité et de                        libre entretien que se rapportent la plupart des anecdotes qui composent la                        première partie de ses mémoires, et qui se pourraient véritablement                        intituler : <hi rend="i">L’Esprit de saint Louis</hi>.</p><p>Nous savons d’enfance presque toutes ces histoires ; ce sont les gaietés du                        saint et ses propos de table. Le caractère pieux et le tour moralisant du                        saint roi s’y marquent à chaque ligne. Il tient à former Joinville, à le                        fortifier dans la foi en même temps qu’à lui donner tous les bons conseils                        de civilité, de régime et de mœurs, qui pouvaient convenir à un jeune homme                        comme il faut d’alors. Il l’entreprend volontiers après dîner sur la morale                        ou sur le symbole ; il s’amuse parfois à le mettre aux prises avec Robert de                        Sorbon et autres gens de science<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] avec Robert Sorbon et autres gens de science</note> ;                        puis il intervient à la conclusion comme arbitre, et le catéchise avec                        agrément. Il y a de ces entretiens dont la forme et le sujet font sourire,                        comme le jour où saint Louis demande à Joinville <quote>« lequel il aimerait                            mieux d’être lépreux ou d’avoir fait un péché mortel »</quote> ; et                        Joinville, qui est naturel avant tout, répond à l’instant qu’il aimerait                        mieux en avoir fait trente, d’où suit une douce réprimande de saint Louis,                        mais en tête-à-tête pour plus de délicatesse et quand ils sont <pb n="528" xml:id="p528"/>seuls. Il y a des parties plus graves et qui font                        penser : par exemple, l’histoire de l’évêque Guillaume de Paris, interrogé                        par ce maître en théologie qui a des doutes sur le sacrement de l’autel et                        qui en pleure de douleur, et la réponse du prélat pour le consoler, son                        apologue des deux châteaux, l’un à la frontière et toujours menacé, qui a le                        mérite de résister, et l’autre, qui est le château de Montlhéry, paisible et                        en sûreté, mais sans gloire, au centre du royaume, la comparaison de ces                        deux châteaux avec les cœurs tentés ou tranquilles ; tout cela est                        spirituel, élevé et de tous les temps. Saint Louis aimait évidemment cette                        forme d’apologue et de parabole. Il aime à interroger, et, par ses questions                        bien menées et par les réponses qu’elles provoquent, il a un certain art                        d’induire son interlocuteur à conclure de lui-même. C’est un peu (toute                        proportion gardée) la méthode de Socrate chez Xénophon, en tenant compte de                        toutes les différences.</p><p>Le mot de <hi rend="i">prud’homme</hi> était cher à saint Louis :                            <quote>« Prud’homme, disait-il, est si grande chose et si bonne chose,                            que rien qu’à le prononcer emplit-il la bouche. »</quote> Il y faisait                        entrer, dans l’acception qu’il y donnait, la bravoure et la sagesse, toutes                        les qualités du chrétien et de l’honnête homme, il le mettait même en                        opposition avec l’idée d’une dévotion étroite. C’était l’exemplaire idéal                        qu’il chérissait. <hi rend="i">Prud’homme</hi> était alors pour Joinville et                        pour saint Louis ce qu’étaient le <hi rend="i">beau</hi> et le <hi rend="i">bon</hi> des Grecs, ce que sera le mot <hi rend="i">honnête homme</hi>                        au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un mot large et flottant qui                        revient sans cesse et dans lequel on faisait entier les plus beaux sens. Les                        mémoires de Joinville, dans la partie anecdotique, ne sont à bien des égards                        qu’un manuel et un code de prud’homie d’après le saint roi.</p><p>Le portrait que Joinville a tracé de saint Louis, monarque justicier et                        paternel, restera à jamais celui sous <pb n="529" xml:id="p529"/>lequel la                        postérité se plaira à le révérer. Il est impossible de parler de Joinville                        sans citer (fût-ce pour la centième fois) cette page qui est sa plus douce                        gloire :</p><quote><p rend="indent">Mainte fois advint qu’en été il (le roi) allait s’asseoir                            au bois de Vincennes après sa messe, et s’accotait à un chêne et nous                            faisait seoir autour de lui. Et tous ceux qui avaient à faire venaient                            lui parler, sans embarras d’huissier ni d’autres gens. Et lors il leur                            demandait de sa bouche : « Y a-t-il quelqu’un qui ait partie (qui ait                            une cause à plaider<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                                qui ait procès</note>) ? » Et ceux-là se levaient qui avaient                            partie, et lors il disait : « Taisez-vous tous, et on vous délivrera                            l’un après l’autre. » Et lors il appelait monseigneur Pierre de                            Fontaines et monseigneur Geoffroi de Villette, et disait à l’un d’eux :                            « Délivrez-moi cette partie (expédiez-moi cette cause). » Et quand il                            voyait quelque chose à amender dans le discours de ceux qui parlaient                            pour autrui, il le corrigeait lui-même de sa bouche. Je le vis aucunes                            fois en été que, pour rendre justice à ses gens, il venait au jardin de                            Paris, vêtu d’une cotte (d’une robe) de camelot, d’un surtout de                            tiretaine sans manches, avec un manteau de cendal noir autour du cou,                            très bien peigné et sans coiffe, et un chapel de plume de paon blanc sur                            sa tête ; et il faisait étendre des tapis pour nous asseoir autour de                            lui. Et tout le monde qui avait à faire à lui, se tenait à l’entour                            debout, et lors il les faisait juger et renvoyer chacun en la manière                            que je vous ai dit auparavant du bois de Vincennes.</p></quote><p rend="indent">On le voit, Joinville est peintre, au milieu de toutes ses                        inexpériences premières, il a un sentiment vif qui le sert souvent avec                        bonheur, et il montre, comme écrivain, de ravissants commencements de                        talent. Il a l’image parfaitement nette et qui joue à l’œil, la comparaison                        à la fois naturelle et poétique. On en a pu remarquer bon nombre dans les                        citations, chemin faisant. Au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle on                        était, ce me semble, sur la voie des vraies images, comme les anciens ; mais                        depuis la société s’alambiqua ; on s’enferma dans les salons, et il fallut                        tout un effort à quelques peintres du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pour revenir à l’image naturelle, en sortant de                        l’abstrait et du factice : aussi sent-on chez eux comme l’effort d’une                        conquête.</p><p>Vers la fin de son livre, on dirait que Joinville, en le <pb n="530" xml:id="p530"/>dictant<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Car il dicte et                                n’écrit pas ; et j’emprunte ici une remarque à un érudit en ces                                matières :</p><quote><p rend="indent">On s’est longtemps récrié sur                                    l’ignorance de l’antique noblesse, sur l’incapacité de tel ou                                    tel seigneur qui ne savait pas écrire, <hi rend="i">attendu sa                                        qualité de gentilhomme</hi> : si l’on se reporte au temps où                                    tout châtelain avait à ses côtés un <hi rend="i">clerc</hi> ou                                    chapelain, dont l’emploi était de tenir la plume pour son                                    maître, on verra qu’il n’y avait rien d’extraordinaire à ce que                                    le seigneur se dispensât d’écrire ; les <hi rend="i">écrivains</hi> alors remplaçaient les <hi rend="i">imprimeurs</hi> d’aujourd’hui, et étaient destinés comme                                    eux à transmettre aux siècles futurs les pensées et les actes de                                    leur époque… Les gens du métier seulement transcrivaient ce                                    qu’on voulait conserver ; il en résulte de belles et uniformes                                    copies. (Arthur Dinaux, <hi rend="i">Trouvères de la                                        Flandre</hi>, t. II, p. 36.)</p></quote></note>, s’accoutume                        peu à peu à être auteur ; parlant de saint Louis et des maisons religieuses                        de tout genre, des monastères de tout ordre qu’il fonda, il dit :                            <quote>« Et ainsi que l’écrivain qui a fait son livre et qui l’enlumine                            d’or et d’azur<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] qui a                                fait son livre l'enlumine d'or et d'azur</note>, enlumina ledit roi                            son royaume de belles abbayes qu’il y fit. »</quote> Voilà une                        comparaison littéraire proprement dite ; et elle est encore vive et                        riante.</p><p>Il y avait plus de quinze ans que saint Louis était rentré dans son royaume,                        qu’il en réparait les plaies, qu’il y affermissait chaque jour un ordre de                        justice et y pourvoyait au bonheur de ses sujets, quand malade et affaibli                        avant l’âge, au point de ne pouvoir supporter ni le cheval ni à peine la                        voiture, il se sentit ressaisi d’une extrême ardeur d’aller encore combattre                        ou plutôt mourir sous la croix (1270). Cet invincible et maladif désir d’une                        croisade dernière le prit comme prend à d’autres, après une longue absence,                        le désir de s’en revenir mourir dans la patrie. Il manda à Paris ses barons.                        Joinville y vint sans savoir d’abord pourquoi il était appelé, et à ce                        propos il eut un songe qu’il nous raconte et que son chapelain lui expliqua.                        L’explication du songe était que le roi devait se croiser le lendemain, mais                        que la croisade serait de peu d’effet et <hi rend="i">de petit exploit</hi>.                        Joinville puisa cette fois dans son bon sens encore <pb n="531" xml:id="p531"/>plus que dans aucune interprétation superstitieuse la                        force de résister à son saint maître : il lui opposa, pour ne pas le suivre,                        les plus légitimes raisons, les raisons tirées de l’intérêt de ses vassaux                        et de son peuple, les seules qui, auprès de saint Louis, pussent faire                        balance à l’intérêt de la foi. Car, de même que saint Louis, malgré sa                        piété, résiste quelquefois à l’Église quand il s’y croit fondé en justice et                        sur le bien de ses sujets, de même Joinville, malgré son dévouement à son                        maître, lui résiste quand il se croit dans le juste et dans le vrai. C’est                        un dernier trait qui achève de peindre cette franche et droite nature.                        — Joinville survécut à saint Louis de quarante-sept ans environ ; il                        persista jusqu’à la fin à croire que ceux qui avaient conseillé au roi ce                        dernier départ avaient fait péché mortel.</p><p/><p rend="indent">Les compatriotes du sire de Joinville, justement fiers de sa                        renommée de plus en plus pure et de mieux en mieux dessinée après des                        siècles, viennent de lui vouer un hommage public, et de décider qu’il lui                        sera élevé une statue<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le conseil général de la                            Haute-Marne, dans sa séance du 25 août dernier (1853), a décidé qu’une                            statue serait érigée par souscription à la mémoire du sire de Joinville,                            sur la principale place de la ville de ce nom.</note>. Ne le quittons                        point aujourd’hui nous-même sans saluer en lui cet ensemble de qualités                        jeunes, aimables, ingénues et fidèles, qui ne se retrouveront plus depuis au                        même degré. Il est le représentant le plus agréable, le plus familier et le                        plus expressif de cet âge que nous aimons à nous représenter de loin comme                        l’âge d’or du bon vieux temps. Si ce beau règne exista quelque part dans le                        passé, ce fut certes sous saint Louis, durant ces quinze années de paix, à                        l’ombre du chêne de Vincennes, et c’est par la plume de Joinville qu’il nous                        a légué sa plus attrayante image. <pb n="532" xml:id="p532"/>On croyait                        alors à son roi, on croyait surtout à son Dieu ; on y croyait non pas en                        général et de cette manière toujours un peu vague et abstraite, dans ce                        lointain où la science moderne, si on n’y prend garde, le fait de plus en                        plus reculer, mais dans une pratique continuelle et comme si Dieu était                        présent même physiquement dans les moindres occurrences de la vie. Le monde                        alors était semé à chaque pas d’obscurités et d’embûches, l’inconnu était                        partout : partout aussi était le protecteur invisible et le soutien ; à                        chaque souffle qui frémissait, on croyait le sentir comme derrière le                        rideau. Le ciel au-dessus était ouvert, peuplé en chaque point de figures                        vivantes, de patrons attentifs et manifestes, d’une invocation directe, et                        faciles à intéresser ; le plus intrépide guerrier marchait dans ce mélange                        habituel de crainte et de confiance comme un tout petit enfant. À cette vue,                        les esprits les plus émancipés d’aujourd’hui ne sauraient s’empêcher de dire                        en tempérant leur sourire par le respect : <hi rend="i">Sancta                            simplicitas !</hi> Le bon sens, certes, ne manquait pas, et il avait ses                        retours, ses contradictions piquantes au milieu de ce réseau de croyances                        et, pour tout dire, de crédulités. L’esprit naturel avait ses saillies, ses                        échappées d’enjouement, ses subtilités et ses hardiesses toujours                        renaissantes : mais tout cela ne jouait encore que dans le cercle tracé, et                        venait s’arrêter à temps devant tout objet vénéré et redoutable. Le mot de                            <hi rend="i">prud’homie</hi> comprenait toutes les vertus, la sagesse,                        la prudence et le courage, l’habileté au sein de la foi, l’honnêteté civile                        et le <hi rend="i">comme il faut</hi>, tel que l’entendait cette race des                        vieux chrétiens dont Joinville est pour nous le rejeton le plus fleuri, et                        l’on définirait bien cet ami de saint Louis, qui resta un vieillard si jeune                        de cœur et si frais de souvenirs, en disant qu’il fut le plus gracieux et le                        plus souriant des <hi rend="i">prud’hommes</hi> d’alors.</p></div></body>
</text>
</TEI>

