<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire littéraire de la France. Ouvrage commencé par les Bénédictins et continué par des membres de l’Institut. (Tome XII, 1853.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-06-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-06-27"><head><hi rend="i">Histoire littéraire de la France</hi>. <lb/>Ouvrage commencé par                    les Bénédictins et continué par des membres de l’Institut. <lb/>(Tome XII,                    1853.)</head><dateline>Lundi 27 juin 1853.</dateline><p><pb n="273" xml:id="p273"/>Ce volume in-4º de près de mille pages, publié sous la                    direction de M. Victor Le Clerc, et rédigé par des membres de l’Académie des                    inscriptions, MM. Félix Lajard, Paulin Paris, Émile Littré, M. Le Clerc lui-même                    et feu M. Fauriel, renferme des articles de ces divers auteurs sur des écrivains                    français du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La poésie y tient une                    grande place : les restes de poésie latine, les chants d’Église ou d’école n’y                    sont pas oubliés ; les longs récits épiques en français, dits <hi rend="i">chansons de geste</hi>, y sont analysés avec ampleur et avec une                    connaissance comparée de toutes les divisions et de toutes les branches. Un                    chapitre particulier y traite du <hi rend="i">Roman de Renart</hi>, une des plus                    curieuses et des plus spirituelles productions du génie satirique du Moyen Âge.                    J’essayerai tout à l’heure d’en faire apprécier l’esprit ; mais auparavant je                    demande à dire quelques mots sur l’économie de ce monument de labeur et                    d’érudition, sur cette <hi rend="i">Histoire littéraire</hi> qui, après                    vingt-deux <pb n="274" xml:id="p274"/>volumes, n’a pu encore arriver au terme du                            <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Le tome I<hi rend="sup">er</hi> de cet ouvrage parut en 1733, il y a cent vingt                    ans. Il fut entrepris par des religieux bénédictins de la congrégation de                    Saint-Maur, ainsi que le titre le porte, mais plus véritablement par un seul                    bénédictin, dont l’humilité se dérobait sous le nom commun de l’ordre, par                    dom Rivet. Cet homme, aussi respectable par sa piété que par sa docte ardeur,                    était né en 1683, en Poitou, d’une famille fidèle aux vieilles mœurs. Il n’avait                    pourtant point dirigé ses premières vues du côté de la vie des cloîtres : mais,                    un jour qu’il était à la chasse avec quelques jeunes gens de son âge, son cheval                    le renversa et l’entraîna quelque temps, le pied engagé dans l’étrier. En ce                    danger il s’adressa à Dieu, et, s’étant relevé sain et sauf, il sentit le désir                    de se donner tout entier à celui à qui il devait le salut. Sa mère veuve                    s’opposait à son dessein ; il combattit contre sa tendresse durant deux années,                    et put enfin prendre l’habit religieux à Marmoutier, à l’âge de vingt et un                    ans ; il fit profession l’année suivante. Successivement placé à l’abbaye de                    Saint-Florent de Saumur, au monastère de Saint-Cyprien de Poitiers, et à Paris                    aux Blancs-Manteaux, il méditait des projets d’histoire littéraire                    ecclésiastique ; ses supérieurs, reconnaissant sa vocation, l’appliquaient à des                    recherches de ce genre, et ce ne fut qu’après s’être vu délivré de ces premiers                    engagements qu’il conçut de lui-même le projet de se consacrer à l’histoire                    littéraire générale de la France.</p><p>Pour exécuter son dessein, il avait besoin des secours d’une grande                    bibliothèque ; il désira naturellement être placé à Saint-Germain-des-Prés,                    capitale de l’ordre, au centre de toutes les ressources et des trésors                    manuscrits. Par malheur, dom Rivet avait pris parti dans les querelles                    ecclésiastiques du temps, comme un jeune <pb n="275" xml:id="p275"/>religieux                    ardent, généreux, qui penche du côté des idées qu’il croit les plus chrétiennes                    et qu’il voit persécutées. Il publiait en 1723 le <hi rend="i">Nécrologe de                        l’abbaye de Port-Royal-des-Champs</hi>, avec les éloges et épitaphes des                    fondateurs, bienfaiteurs et amis de ce monastère détruit. Il s’était prononcé                    contre la bulle <hi rend="i">Unigenitus</hi>. Il se vit donc repoussé dans sa                    demande d’admission à Saint-Germain-des-Prés, et il se retira dans l’abbaye de                    Saint-Vincent du Mans, où il vécut vingt-six années ; il y mourut le                    7 février 1749.</p><p>C’était l’heure où commençait à paraître l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>, où la                    congrégation des philosophes allait régner sans partage, et où le monde était                    jeté bien loin des études silencieuses. Durant les années de sa retraite au                    Mans, le docte religieux avait successivement publié les huit premiers volumes                    de son <hi rend="i">Histoire littéraire de la France</hi> (1733-1748) : le 9<hi rend="sup">e</hi>, qui était de lui encore, ne parut qu’après sa mort, en                    1750. Les trois volumes suivants, jusqu’au 12<hi rend="sup">e</hi> inclusivement                    (1763), furent principalement l’œuvre de deux autres bénédictins, dom Clémencet                    et dom Clément. Mais l’ouvrage, arrivé à ce tome 12<hi rend="sup">e</hi> et au                            <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et n’étant plus soutenu par                    la pensée active du fondateur, était resté interrompu durant près de cinquante                    ans, lorsque l’Institut le reprit sous l’Empire. Le gouvernement avait désiré la                    continuation de cet utile travail. Un bénédictin survivant, dom Brial, devenu                    membre de l’Institut, fut le lien entre les nouveaux et les anciens rédacteurs ;                    non pas que dom Brial eût participé à la rédaction des derniers volumes de l’<hi rend="i">Histoire littéraire</hi>, qui remontaient déjà à une date si                    éloignée, mais il avait été employé à d’autres publications historiques des                    Bénédictins, et il avait hérité des traditions et de la méthode. On vit donc, à                    côté et à la suite de dom Brial, ces dignes académiciens des Inscriptions et                    Belles-Lettres, Pastoret, Ginguené, <pb n="276" xml:id="p276"/>Daunou, plus tard                    Fauriel et quelques autres, ceux d’aujourd’hui, M. Victor Le Clerc en tête, tous                    plus ou moins mondains, plus ou moins voltairiens (qui ne l’est ou ne l’a été un                    peu ?), très laïques, et pourtant restés à demi bénédictins par l’étude,                    poursuivre scrupuleusement le plan de dom Rivet leur devancier, l’accepter dans                    toute son étendue et le remplir avec exactitude. Ils ont donné, dans l’espace de                    près de quarante ans (1814-1853), dix volumes, depuis le 13<hi rend="sup">e</hi>                    jusqu’au 22<hi rend="sup">e</hi> inclusivement. Cependant le seul dom Rivet, en                    vingt ans, avait produit neuf tomes, moins gros et moins considérables il est                    vrai. Qu’on me permette encore un retour d’un moment sur ce premier fondateur et                    sur sa noble pensée.</p><p>Dom Rivet n’était pas, on peut le conjecturer d’avance, un esprit de ceux qu’on                    appelle philosophiques ; il n’était même pas de ceux qu’on peut appeler éclairés                    dans le sens le plus chrétien du mot : il avait ses préventions, son coin de                    secte. Un des auteurs qui l’ont loué lui en a fait un mérite : <quote>« Il était                        extrêmement attaché aux <hi rend="i">Convulsions</hi> »</quote>, aux                    miracles qui se faisaient ou qu’on faisait sur le tombeau du diacre Pâris. Il                    lui est même arrivé d’intervenir et d’écrire sur ce sujet malheureux. Mais, du                    milieu des bornes que certaines doctrines imposaient à sa vue, et du fond de sa                    solitude, cet homme de labeur et de vérité fut saisi d’une noble ardeur, du                    désir de faire quelque chose <quote>« pour l’utilité de l’Église et de                        l’État »</quote>, et d’unir le devoir d’un chrétien et celui d’un bon                    citoyen :</p><quote><p rend="indent">Nous nous proposons, disait-il, de ménager aux Français                        l’agrément d’avoir un recueil complet des écrivains qu’eux et les Gaulois                        leurs prédécesseurs, avec qui ils n’ont fait dans la suite qu’un même                        peuple, ont donnés à la république des lettres. Tous ceux de la nation dont                        on a connaissance et qui ont laissé quelque monument de <pb n="277" xml:id="p277"/>littérature, y trouveront place, tant ceux dont les                        écrits sont perdus, que ceux dont les ouvrages nous restent, en quelque                        langue et sur quelque sujet qu’ils aient écrit.</p></quote><p rend="indent">En un mot, pour la gloire de notre nation, recueillir en un corps                    d’histoire tout ce qui concerne la littérature française, c’est ce que personne                    n’avait encore exécuté et ce qu’entreprit le courageux solitaire. Dès les                    premiers volumes, il prêta aux critiques et aux objections, l’abbé Prévost, qui                    avait été bénédictin et qui faisait alors un journal, parla de l’ouvrage et                    substitua un autre plan à celui qu’on avait adopté : il aurait voulu un choix                    dans les auteurs et dans les matières ; qu’on mît à l’écart les écrivains                    ecclésiastiques, les controversistes ; qu’on ne dît pas tout sur chacun. Il                    voulait surtout une histoire <hi rend="i">critique</hi>, c’est-à-dire où il y                    eût des jugements, et il citait pour modèles les <hi rend="i">Histoires                        ecclésiastiques</hi> de M. Ellies Du Pin, lequel avait fait des compilations                    honorables et commodes, mais où il y avait du léger et de l’inexact plus qu’il                    ne semblait. Ce M. Du Pin, cousin de Racine, trouvait le moyen d’être le matin                    un savant homme, et l’après-dînée un abbé fort coquet ; il faisait sa partie de                    cartes avec les dames, et ce n’était déjà plus un docteur de la vieille roche.                    Enfin l’abbé Prévost (c’est tout simple) proposait un plan agréable, expéditif                    et un peu mondain, et il n’entrait pas dans celui de dom Rivet, dont                    l’originalité était dans le complet même :</p><quote><p rend="indent">Ce sont, disait encore dom Rivet insistant sur ce plan qu’il                        voulait fertiliser à force de patience et animer d’une certaine vie                        suffisante aux esprits solides, ce sont les monuments connus de la                        littérature gauloise et française, recherchés avec soin, réunis avec                        méthode, rangés dans leur ordre naturel, éclaircis avec une juste étendue,                        accompagnés des liaisons convenables, dont nous formons l’<hi rend="i">Histoire littéraire de la France</hi>. On y aura un tableau vivant et                            <pb n="278" xml:id="p278"/>animé, non des faits d’une nation policée,                        puissante, belliqueuse, qui se borne à former des politiques, des héros, des                        conquérants, mais des actions d’un peuple savant, qui tendent à former des                        sages, des doctes, de bons citoyens, de fidèles sujets.</p></quote><p rend="indent">Il n’y avait qu’un point sur lequel dom Rivet se faisait illusion :                    le tableau qu’il avait conçu, et qui a été en bonne partie exécuté, qui forme                    toute une suite si bien établie, existe, mais il ne vit pas. Cette fois encore                    l’auteur n’avait fait qu’entreprendre et organiser un plus vaste nécrologe.</p><p>Pour se mettre tout entier à une telle œuvre en dérobant son nom, en ne citant                    que ceux des personnes à qui l’on a obligation de quelque secours et                    communication bienveillante ; pour se résoudre à aborder sur son chemin tous les                    auteurs <hi rend="i">quelconques</hi> qui ont écrit, les ennuyeux, les épineux,                    les scolastiques, les sages, les menteurs, les frivoles, et ceux qui édifient et                    ceux qui scandalisent ; pour s’engager à rendre de tous un compte honnête,                    scrupuleux et impartial, en vue de l’exactitude et même de la charité, il                    fallait avoir un zèle et une candeur primitive qui n’est pas étrangère à l’âme                    des vrais et purs studieux, mais que la religion ici consacrait et arrosait pour                    ainsi dire d’une douceur et, je ne crois pas profaner ce mot, d’une bénédiction                    secrète. Dom Rivet employait à un travail, qui eût semblé ingrat et aride à                    d’autres que lui, de longues heures, régulièrement commencées, interrompues et                    terminées par la prière. Nos savants d’aujourd’hui, ceux que j’appelle nos                    demi-bénédictins, dans leur application aisée, au sein de leurs cabinets                    chauffés et commodes, sont loin de nous représenter ces existences austères. Un                    simple mot d’un biographe de dom Rivet nous ouvre un jour au passage sur cette                    vie mortifiée, dont la flamme intérieure nous est inconnue. Dom Rivet <pb n="279" xml:id="p279"/>avait soixante-cinq ans, et, d’une santé                    naturellement délicate, il s’était usé dans ces occupations assidues de la                    bibliothèque et de la cellule, qui ne l’empêchaient pas de vaquer encore à bien                    d’autres soins et à la pratique des bonnes œuvres ; car <quote>« nous ne sommes                        point différents des autres hommes, disait-il, et nous avons nos                        occupations, comme eux les leurs »</quote>. Il sentit donc, sans être très                    avancé en âge, les premières atteintes du mal qui devait l’emporter :                        <quote>« Un gros rhume dont il fut attaqué vers la fin de l’année 1748, nous                        dit son biographe, le força de prendre <hi rend="i">une chambre à feu :                            c’est le seul adoucissement qu’il se permît</hi>. »</quote> Ainsi,                    jusque-là, il avait vécu, travaillé, étudié, comme le moins délicat de nous ne                    consentirait pas à vivre, même un seul hiver. — Sachons-le bien, quand l’encre                    venait à geler dans une de ces froides bibliothèques de bénédictins, le savant                    religieux était obligé, pour s’en servir, de l’aller faire dégeler un moment au                    feu de l’infirmerie ou de la cuisine.</p><p>Un des heureux du siècle et le plus actif des voluptueux, Voltaire, n’appréciait                    pas ces mérites lorsque, parlant de la publication commençante de dom Rivet, il                    écrivait à Cideville (6 mai 1733) :</p><quote><p rend="indent">La fureur d’imprimer est une maladie épidémique qui ne diminue                        point. Les infatigables et pesants Bénédictins vont donner, en dix volumes                            <hi rend="i">in-folio</hi>, que je ne lirai point, l’<hi rend="i">Histoire littéraire de la France.</hi> J’aime mieux trente vers de vous                        (trente vers de Cideville !) que tout ce que ces laborieux compilateurs ont                        jamais écrit. — Vous voyez souvent un homme qui me trompera bien s’il                        devient jamais compilateur ; il a deux talents qui s’opposent à cette lourde                        et accablante profession : de l’imagination et de la paresse.</p></quote><p rend="indent">Et il continue de badiner sur l’ami très médiocre et assez peu                    digne (un certain abbé de Linant), à qui il décerne ce dernier éloge. Voltaire                    revient <pb n="280" xml:id="p280"/>plus d’une fois sur cette antipathie qu’il                    témoigne pour l’œuvre monumentale du patriotique bénédictin. Peu s’en faut, dans                    sa légèreté et son inattention, qu’il n’y voie un présage de la décadence du                    goût, et il se fait un plaisir de mêler et brouiller tout cela avec les mauvais                    vers de ce libertin d’abbé Pellegrin :</p><quote><p rend="indent">Voilà une <hi rend="i">Pélopée</hi> de l’abbé Pellegrin qui                        réussit, écrivait-il à son ami Formont (26 juillet) ; <hi rend="i">o                            tempora ! o mores !</hi> et cependant les Bénédictins impriment toujours                        de gros <hi rend="i">in-folio</hi> avec les preuves. Nous sommes inondés de                        mauvais vers et de gros livres inutiles. Mon cher Formont, croyez-moi,                        j’aime mieux deux ou trois conversations avec vous que la bibliothèque de                        Sainte-Geneviève.</p></quote><p rend="indent">Qu’aurait dit Voltaire, s’il avait vu les plus circonspects, il est                    vrai, mais non les moins malins de ses disciples, comme Daunou, désignés pour                    continuer l’œuvre du premier bénédictin, s’attachant tout entiers à le faire                    dignement sans en altérer l’intention, et y mettant leur honneur ?</p><p>Un inconvénient, en effet, d’une histoire littéraire ainsi composée, c’est que le                    caractère personnel des rédacteurs, leur talent doit s’effacer pour ne laisser                    paraître et se développer que leur savoir, leurs recherches, et les résultats                    qui en ressortent : tout ce qui serait une vue un peu vive, une idée neuve un                    peu accusée, tout ce qui aurait un cachet individuel trop marqué semblerait                    jurer avec la circonspection et la méthode de l’ensemble. Aussi, est-il bon                    qu’il n’y ait qu’une seule histoire littéraire de cette sorte et de ce ton,                    vaste répertoire de faits, d’analyses et de documents authentiques. À mesure                    qu’on avancera dans le monde moderne, il deviendra pourtant de plus en plus                    difficile aux rédacteurs qui seront en exercice alors de se contenir à l’exposé                    des faits à l’analyse des ouvrages, sans y mêler <pb n="281" xml:id="p281"/>quelque chose des idées et des impressions qui sortent presque                    inévitablement : mais jusqu’à présent l’esprit essentiel et primitif de l’œuvre,                    convenablement entendu et dans une juste extension, a été fidèlement                    observé.</p><p>Ce 22<hi rend="sup">e</hi> volume offre, je l’ai dit, un article sur le <hi rend="i">Roman de Renart</hi> ; il est de feu M. Fauriel et peut nous aider                    à apprécier une des productions les plus populaires et les plus célèbres de                    notre Moyen Âge : c’est donc du <hi rend="i">Roman de Renart</hi> que je                    voudrais donner ici quelque idée, en supposant que je m’adresse à des lecteurs                    pressés, qui n’ont pas lu le texte et qui n’auront pas le loisir de le lire de                    longtemps. Au premier abord, le <hi rend="i">Roman de Renart</hi> ne semble                    guère autre chose qu’une fable de La Fontaine en plusieurs volumes ; mais il y a                    plus et mieux, il y a pis. On a, dans ce recueil de fables et de récits dont le                    Renard est le héros, un assemblage de bien des types et des personnages qui ont                    couru depuis sous d’autres noms. Nous connaissons <hi rend="i">Figaro, Gil Blas,                        Tartuffe, Panurge</hi> ; nous connaissons l’esprit qui circule dans la farce                    de <hi rend="i">Patelin</hi> et dans les débauches de Villon. Faut-il à côté de                    ces noms littéraires en prononcer un tout moderne et qui n’est qu’ignoble, celui                    de <hi rend="i">Robert Macaire</hi> ? Nous connaissons tout cela ; eh bien, le                        <hi rend="i">Roman de Renart</hi> dans ses parties diverses nous rend tour à                    tour ces divers types : aux bons endroits, il a des touches très fines,                    gracieuses et légères ; aux mauvais endroits, il en a de grossières ou même                    d’immondes. En se prolongeant, l’allégorie est trop systématique et trop                    appuyée. Mais partout c’est la gausserie de la nature humaine, la fable de ce                    bas monde, l’esprit de <hi rend="i">renardie</hi> opposé à celui de <hi rend="i">chevalerie</hi> et le plus souvent parvenant à en triompher ; en un mot,                    c’est la parodie de la nature humaine prise dans tous ses vices.</p><p>Lorsque Goethe s’est amusé à versifier à la moderne <pb n="282" xml:id="p282"/>le                    roman allemand de <hi rend="i">Renart</hi>, il n’a fait à bien des égards que                    varier une des formes de son <hi rend="i">Méphistophélès</hi>.</p><p>Le Moyen Âge avait de la rudesse, de l’héroïsme et de la grandeur : cette                    grandeur et cette force héroïque se marquent en quelques endroits des chansons                    dites <hi rend="i">de geste</hi>. Le poème de Roland à <hi rend="i">Roncevaux</hi> est un de ceux qui rendent le plus directement l’écho du                    monde chevaleresque dans notre littérature et notre poésie : les récits en prose                    de Villehardouin en donnent une haute idée également. Le Moyen Âge en France eut                    ses tableaux gracieux, d’une tendresse un peu enfantine, comme dans le roman                        d’<hi rend="i">Aucassin et Nicolette</hi> : en prose et dans un ordre plus                    sérieux, les récits du sire de Joinville éveillent le même sentiment de                    fraîcheur et d’enfance. L’esprit gaulois de nos pères prévalut pourtant et                    l’emporta de bonne heure sur la pureté et sur la force. Les fabliaux les plus                    moqueurs florissaient déjà du temps de saint Louis : cette veine est encore la                    plus sûre et la moins interrompue, quand on veut remonter à l’esprit français                    des vieux âges. Aujourd’hui, nous pouvons retrouver ce même esprit en plein, et                    comme à sa source, dans un large réservoir où toutes les inventions satiriques                    sont rassemblées, c’est ce qu’on nomme le <hi rend="i">Roman de Renart</hi>.</p><p>On a beaucoup discuté pour en retrouver les origines et les premières rédactions                    en diverses langues : l’Allemagne du Nord et la Flandre semblent avoir des                    droits ; la France du Nord pourrait aussi soutenir des prétentions. Assez peu                    importent aux simples lecteurs ces questions ardues et insolubles, qui servent                    surtout à faire briller l’érudition des doctes. Le critique allemand Jacob Grimm                    a fait à ce sujet un livre de recherches et de discussion très admiré et réputé                    classique dans son genre. Ce qui est certain, c’est que la vieille langue                    française du Nord, elle aussi, possède, dès le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num><pb n="283" xml:id="p283"/>et le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                    toutes sortes de récits en vers, dont le Renard est le sujet et le héros. Le                            <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en France, fut <quote>« un                        grand siècle littéraire »</quote>, dit un de nos auteurs, que je crois être                    M. Le Clerc (Avertissement du 22<hi rend="sup">e</hi> volume). Fauriel, plus                    circonspect, dit également : <quote>« Il y eut, à ce qu’il paraît, entre le                        milieu du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et les commencements du                                <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>, un grand mouvement dans la                        littérature française. »</quote> Ce fut le beau moment des trouvères. Le                    sujet du Renard, de ses tours et de ses aventures, était un des thèmes que ceux                    des trouvères qui ne se piquaient pas d’être héroïques adoptaient et remaniaient                    le plus volontiers. C’est l’ensemble de ces récits, appelés <hi rend="i">branches</hi>, qu’un érudit estimable, M. Méon, a fait imprimer pour la                    première fois en 1826 ; il les a donnés pêle-mêle, sans beaucoup de soin, dans                    une reproduction de texte souvent fautive, pourtant suffisante. On y a ajouté                        depuis<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Chabaille a publié, en 1835, un volume                        supplémentaire contenant quelques branches nouvelles, et surtout beaucoup de                        variantes et des corrections utiles qui se rapportent au texte publié par                        M. Méon.</note>. Tels qu’ils sont, ces récits en vers du <hi rend="i">Renart</hi>, ouvrage de divers auteurs, la plupart anonymes, plaisent,                    amusent, rebutent et dégoûtent quelquefois, mais instruisent toujours sur les                    mœurs et les opinions de nos pères.</p><p>Comme singularité, sachons d’abord que <hi rend="i">Renart</hi> est un nom                    propre, comme qui dirait <hi rend="i">Tartuffe</hi> ou <hi rend="i">Patelin</hi>, ou <hi rend="i">Villon</hi>. Le nom commun de l’espèce renard                    était alors <hi rend="i">Gorpil</hi> (<hi rend="i">Vulpes</hi>) ; mais, un poète                    ayant primitivement baptisé le <hi rend="i">Gorpil</hi> de ce sobriquet de <hi rend="i">Renart</hi>, la chose réussit et courut si bien que le sobriquet                    devint le nom générique et fit oublier l’appellation première : c’est comme si                        <hi rend="i">Tartuffe</hi>, à force de succès, s’était substitué dans                    l’usage au mot <hi rend="i">hypocrite</hi>, qui serait dès lors <pb n="284" xml:id="p284"/>tombé en désuétude ; c’est comme si, dans La Fontaine, <hi rend="i">Raminagrobis</hi> ou <hi rend="i">Grippeminaud</hi> avait remplacé                    et fait oublier le nom du <hi rend="i">chat</hi>, et <hi rend="i">Bertrand</hi>                    le nom du <hi rend="i">singe.</hi> Il fallait donc que le succès de ce premier                        <hi rend="i">Renart</hi>, qui mit le nom si en honneur, eût été bien                    grand.</p><p>Commençons par un de ces récits quelconques où Renart figure, et prenons-en un où                    il y ait de l’agrément, et pas trop d’allégorie ou de satire. Ce qui fait la                    grâce et la naïveté en ces sortes de fables, c’est quand, tout en représentant                    quelque vice humain, les animaux restent un peu eux-mêmes, c’est quand il y a,                    de la part du poète, des instants de confusion et d’oubli, et que d’heureux                    détails, d’une vraisemblance naturelle, viennent ôter à l’ensemble ce qu’une                    allégorie trop constante y introduirait de minutieux et de tendu.</p><p>Ainsi donc, supposons Renart déjà connu par ses méfaits : il est en guerre                    habituelle avec son compère <hi rend="i">Ysengrin</hi>, le Loup ; sous prétexte                    d’alliance et de cousinage, il lui joue mille tours odieux, dans lesquels                    Ysengrin succombe presque toujours. Ysengrin ou le Loup, c’est la brutalité, la                    force violente, la gloutonnerie stupide, opposées à tout ce qu’il y a de faux,                    de fin et de perfide dans Renart. Ulysse et le Cyclope peuvent donner idée de                    l’antagonisme ; mais Ulysse, même dans ses fourberies, est un héros, et le                    Renard ne l’est jamais. Renart est accusé devant le roi des animaux, <hi rend="i">Noble</hi>, le Lion, d’avoir fait tort à Ysengrin et notamment de                    lui avoir séduit sa femme, dame <hi rend="i">Hersent</hi> la Louve. L’hiver est                    passé ; on est au temps où l’aubépine fleurit et où s’épanouit la rose, vers                    l’époque de l’Ascension. Sire Noble, le Lion, convoque tous les animaux en son                    palais pour juger du cas et pour prononcer sur la plainte qu’a portée par-devant                    lui Ysengrin ; c’est une cour plénière. Tous les animaux s’empressent de s’y                    rendre ; aucun n’oserait être en retard, aucun, excepté l’accusé Dom <pb n="285" xml:id="p285"/>Renart qui se tient enfermé dans sa tanière ou forteresse de                    Malpertuis, attendant que l’orage soit passé.</p><p>Le Lion empereur, entendant le Loup faire éclat de la séduction de sa femme, lui                    parle en homme de sens :</p><quote><p>Ysengrin, lui dit-il, laissez tomber cela. Vous ne pouvez rien y gagner, à                        rappeler votre honte. Les rois et les comtes sont gens de loisir et de                        plaisir ; dans les grandes cours l’accident arrive, c’est l’habitude                        aujourd’hui :</p><quote><l>Jamais de si petit dommage</l><l>Ne vis-je faire si grand rage ;</l><l>Telle est cette œuvre à bon escient</l><l>Que d’en trop parler ne vaut rien.</l></quote></quote><p rend="indent">Là-dessus chaque animal, chaque haut baron donne son avis, et                    chacun selon son humeur et son caractère. <hi rend="i">Brun</hi>, l’Ours, ne se                    montre pas content de la manière un peu légère dont le Lion a parlé. Le Lion est                    roi et suzerain ; il doit mettre la paix entre ses barons ; il doit rendre                    jugement, et on en passera par là. Si Renart a tort, il paiera ; s’il faut                    l’aller chercher à Malpertuis, l’Ours s’offre à y aller lui-même. — <hi rend="i">Bruyant</hi>, le Taureau, prend alors la parole : Brun voulait le                    jugement ; lui, Taureau, n’en veut pas. Il s’emporte contre Renart, il le                    menace, et, en brise-raison qu’il est, il se vante (s’il était dans le cas du                    Loup) qu’il saurait bien saisir de force son ennemi dans son château de                    Malpertuis. J’omets les injures. — Ici le Blaireau, sire <hi rend="i">Grinbert</hi>, cousin germain de Renart et son défenseur déguisé, prend la                    parole et sème la zizanie parmi les opinants. On ne sait trop d’abord où il en                    veut venir ; il rappelle certains orateurs cauteleux dont nous tairons les                    noms ; il a l’art d’irriter les opinions qu’il effleure. Il finit par trouver                    que ce serait plutôt à la dame Hersent à se plaindre de ce que le Loup son mari                    lui fait aujourd’hui <pb n="286" xml:id="p286"/>un tel procès, une telle avanie,                    où tant de bêtes sont à regarder. Certes, ce n’est pas là le fait d’un bon mari,                    et il n’y a pas assez de lardons pour elle si jamais elle lui pardonne. — Il a                    réussi dans son moyen oratoire : la dame Hersent, ainsi provoquée, rougit et                    saisit la parole en soupirant. Certes, elle aimerait mieux la paix qu’un tel                    éclat ; elle se déclare innocente ; elle est prête à en passer par l’épreuve ou                    de l’eau froide ou du fer chaud ; elle jure par tous les saints, par le Dieu                    tout-puissant, que Renart lui fut toujours étranger. Elle atteste la foi qu’elle                    doit à <hi rend="i">Pinçart</hi> le Louveteau, son fils. Elle rappelle, en                    chaste épouse, le premier jour de ses noces : <quote>« À Ham (et ceci indique                        bien la France du Nord pour lieu de la scène), le premier jour d’avril, au                        temps de Pâques, il y eut dix ans qu’Ysengrin me prit. »</quote> Les noces                    furent belles et plénières ; toutes les bêtes y vinrent, et remplissaient                    tellement les fossés et les <hi rend="i">louvières</hi> qu’à peine eût-on pu                    trouver place <quote>« où une oie pût couver »</quote>. (La comparaison est                    naturelle et empruntée du genre loup.) C’est là qu’elle devint loyale épouse ;                    ne la tenez pas pour menteuse ni pour bête folle. Que la sainte Vierge Marie lui                    soit témoin ! elle n’a jamais plus fait ni fait pis qu’une nonne ne peut faire.                    Elle dit tout cela avec feu, avec pathétique, et de manière à persuader les                    bonnes âmes.</p><p><hi rend="i">Fromont</hi>, l’Âne, en est à l’instant ému, attendri, réjoui ; il                    ressent un vrai bonheur de croire qu’Ysengrin n’a pas été trompé : <quote>« Ah !                        s’écrie-t-il en s’adressant dans son transport à dame Hersent, gentille                        baronnesse, plût à Dieu qu’aussi loyale fût mon ânesse</quote>,</p><quote><l>Et Chien et Loup et autres bêtes,</l><l>Et toutes femmes comm’ vous êtes !</l></quote><p rend="indent">Et il fait le serment (et puisse-t-il aussi sûrement trouver <pb n="287" xml:id="p287"/>un chardon tendre en la pâture !) qu’elle n’a jamais                    failli ni eu un coup d’œil pour Renart.</p><p>Grâce à cette diversion et au parti qu’en tire Grinbert le Blaireau, les affaires                    de Renart se raccommodent devant l’assemblée, si bien que le <hi rend="i">Connil</hi>, le timide Lapin, ose se mettre en avant, parler à son tour en                    sa faveur et se porter pour sa caution avec l’Âne.</p><p>Tout se passait donc au mieux pour Renart : le roi penchait à la paix, et                    Ysengrin, tout dolent, ne sachant plus comment s’en tirer avec sa colère,                    restait assis à terre entre deux bancs, sa queue entre les jambes, lorsqu’un                    coup de théâtre vient tout changer. On voit s’avancer processionnellement <hi rend="i">Chanteclair</hi> (le Coq) et <hi rend="i">Pinte</hi> (la Poule),                    elle cinquième, accompagnée de Noire, Blanche et Roussette, conduisant une                    charrette enclose d’un rideau, et dedans gisait une poule morte dans une espèce                    de bière : c’était des œuvres de Renart.</p><p>Ici scène dramatique qui rappelle plus au sérieux le moment où l’intimé, dans <hi rend="i">Les Plaideurs</hi> de Racine, produit la famille du chien <hi rend="i">Citron</hi> :</p><quote><l>……………………… Venez, famille désolée,</l><l>Venez, pauvres enfants qu’on veut rendre orphelins !…</l></quote><p rend="indent">Mais, chez le vieux trouvère, dame Pinte ne plaisante pas ; elle                    s’avance la première et donne le ton à toutes les autres de sa suite, qui                    s’écrient avec elle tout d’une haleine :</p><quote><p rend="indent">« Pour Dieu ! font-elles (je traduis et je transcris presque                        littéralement), gentilles bêtes, et Chiens et Loups, qui êtes ici assemblés,                        venez en aide à cette malheureuse ; je hais l’heure où je vis le jour. Que                        la mort me prenne et me délivre, puisque Renart ne me laisse vivre ! J’eus                        cinq frères du côté de mon père ; tous les mangea Renart le larron : ce fut                        grand perte et grand douleur. Du côté de ma mère j’eus quatre sœurs, tant                        poules vierges que jeunes dames ; elles étaient de bien belles glaines<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Glaine, gallina, geline</hi> ; le mot                            est resté en picard.</note>. Gombert de Fresne les menait paître, qui                            <pb n="288" xml:id="p288"/>les pressait à l’envi de pondre. Hélas ! ce                        fut pour leur malheur qu’il les engraissa, puisque Renart ne lui en laissa                        de toutes les quatre qu’une seule : toutes passèrent par son gosier. Et vous                        qui ici gisez dans cette bière, ma douce sœur, mon amie chère, comme vous                        étiez tendre et grasse ! Que fera désormais votre sœur malheureuse, qui vous                        regarde avec grande douleur ? Renart, le feu d’enfer te brûle ! tant de fois                        tu nous as foulées et chassées et harcelées, et as déchiré nos robes, et                        nous as rabattues jusqu’aux barrières. Et hier matin devant ma porte me                        jetas-tu ma sœur morte, puis t’enfuis à travers un vallon. Gombert n’avait                        pas de cheval rapide, et il ne put t’atteindre à pied. Je suis venue de toi                        me plaindre ; mais je ne trouve qui me fasse droit ; car tu ne crains ni                        menace de personne, ni colère, ni paroles. »</p><p>— La malheureuse Pinte, en parlant ainsi, tomba pâmée sur le carreau, et                        toutes les autres de même à la fois. Pour secourir les quatre dames, se                        levèrent aussitôt et Chiens et Loups, et autres bêtes, et ils leur jetèrent                        de l’eau au visage.</p></quote><p rend="indent">M. Fauriel, en citant tout ce passage, a dit : <quote>« Ce qui me                        frappe le plus dans ce discours, ce n’est pas d’être pathétique et naturel,                        c’est d’être, et d’être éminemment ce que nous ne saurions mieux exprimer                        que par l’épithète d’<hi rend="i">homérique</hi>. »</quote> L’expression est                    si juste que, dans ce qui suit, on est forcé encore de se ressouvenir de Virgile                    et surtout d’Homère, et des noirs sourcils du roi des dieux, dont un mouvement                    fait trembler tout l’Olympe. Qu’on juge si le hasard seul a pu produire une                    parodie si fine, qu’elle ressemble à l’art même. Chanteclair (le Coq), en effet,                    s’avance à son tour ; il s’agenouille et mouille de larmes les pieds du roi                    Lion :</p><quote><p rend="indent">Et quand le roi vit Chanteclair, pitié lui prit du bachelier.                        Il a poussé un soupir des plus profonds ; pour tout l’or du monde, il n’eût                        pu s’en retenir. De mécontentement il dresse la tête ; il n’y eut bête si                        hardie, Ours ni Sanglier qui ne tremblât à ce soupir et à ce mugissement de                        leur roi, et <hi rend="i">Couard</hi>, le Lièvre, en prit une telle peur,                        qu’il en eut deux jours la fièvre…</p></quote><p rend="indent">Et encore : <quote>« De mécontentement, il (le roi) redresse sa                        queue et s’en frappe d’une telle colère, qu’en résonne <pb n="289" xml:id="p289"/>toute la maison. »</quote> Quant à ce qui est de la                    fièvre que le Lièvre a prise, il est à remarquer qu’il ne s’en guérira qu’après                    avoir dormi sur le tombeau de la pauvre Poule qu’on enterre solennellement par                    ordre du roi, et qui, martyre du fait de Renart, devient un objet de                    vénération.</p><p>Du moment que le bruit se répand qu’elle est bienheureuse et martyre, le Loup,                    tout bête qu’il est, mais bien conseillé par Rooniax (le gros Chien) fait                    semblant d’avoir mal à l’oreille et veut dormir aussi sur le tombeau, après quoi                    il se dit guéri : le tout pour empirer le cas de Renart, dont les victimes sont                    des saintes. Mais la guérison du Loup obtient peu de créance, et Rooniax a beau                    témoigner, le miracle cette fois passe pour faux. Je n’ai fait dans tout ce                    récit que suivre fidèlement mon auteur, et j’ai ôté plutôt au piquant, que je                    n’y ai ajouté.</p><p>On ne fait jusqu’ici qu’entrevoir les rapports d’esprit et de talent qu’il peut y                    avoir entre notre grand fabuliste La Fontaine et ces ancêtres homériques qu’il                    n’a point connus. La fable, conçue d’une manière épique, existait bien avant lui                    dans notre littérature ; elle s’est brisée en chemin et ne lui est revenue que                    comme du temps d’Ésope, toute coupée et morcelée. Il en a fait ces admirables                    petits drames, qui vont parfois jusqu’à la grandeur : mais son talent et son                    génie, ç’a été surtout de s’y être mis lui-même, de n’y avoir vu qu’un cadre à                    parler de l’amitié, de la campagne, de la solitude, du sommeil, de tous ces                    charmes qu’il sentait si bien : <quote>« Amants, heureux amants, voulez-vous                        voyager ?… »</quote></p><p>Nos fabulistes épiques du Moyen Âge, dont quelques-uns sans doute allaient en                    récitant, comme les rapsodes, par les villages et les bourgs, n’ont jamais de                    ces mouvements touchants ou élevés ; mais ils entendent la fable en elle-même et                    la développent souvent avec une <pb n="290" xml:id="p290"/>grâce, une invention                    et une fertilité de détail, avec un riant d’expression qui serait encore                    aujourd’hui d’un vif agrément s’ils ne tombaient pas tout aussitôt dans la                    prolixité. En ce sens seulement, et pour le détail heureux, ils n’ont pas à                    craindre la comparaison avec La Fontaine. Il me reste à le prouver, et à ne pas                    dissimuler non plus le côté grave, audacieux, profondément agressif, qui se                    décèle dans quelques parties du <hi rend="i">Roman de Renart</hi>, dans les                    parties les plus allégoriques et les moins aimables.</p></div></body>
</text>
</TEI>

