<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sully, ses Économies royales ou Mémoires I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-05-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-05-09"><head>I.</head><dateline>Lundi 9 mai 1853.</dateline><p><pb n="134" xml:id="p134"/>La renommée de Sully a eu en France des destinées                        successives et bien diverses. Au moment où ce grand ministre et serviteur de                        Henri IV fut forcé de se retirer des affaires après la mort de son maître,                        il était généralement haï ou du moins très peu populaire. Ses solides                        qualités armées de sévérité et de rudesse l’avaient rendu odieux aux grands,                        et le peuple même ou la bourgeoisie n’appréciait pas en lui un défenseur des                        intérêts publics. Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de L’Estoile, ce bourgeois                        de Paris et cet écho des autres bourgeois ses compères, nous informent des                        vers satiriques, pasquinades ou caricatures qui se faisaient contre Sully                        dans les dernières années de sa puissance. Sa fortune croissante, l’appareil                        dont elle s’environnait, soulevaient l’envie, et l’humeur du personnage ne                        la désarmait pas. L’Estoile, dans un sentiment de malignité bien naturel, se                        plaît à relever et à dénombrer les titres et qualités de Sully à la date de                        juillet 1609, c’est-à-dire au faîte de sa grandeur : par un autre sentiment                        non moins naturel à l’homme, Sully se plaisait aussi à les étaler :</p><quote><p rend="indent">Maximilien de Béthune, chevalier, duc de Sully, pair de                            France, <pb n="135" xml:id="p135"/>prince souverain de Henrichemont et                            de Boisbelle, marquis de Rosny, comte de Dourdan, sire d’Orval, Montrond                            et Saint-Amand ; baron d’Épineuil, Bruyères, Le Châtelet, Villebon, La                            Chapelle, Novion, Baugy et Bontin ; conseiller du roi en tous ses                            conseils ; capitaine lieutenant de deux cents hommes d’armes                            d’ordonnances du roi sous le titre de la reine ; grand maître et                            capitaine général de l’artillerie ; grand voyer de France ; surintendant                            des finances, fortifications et bâtiments du roi ; gouverneur et                            lieutenant général pour Sa Majesté en Poitou, Châtelleraudois et                            Loudunois ; gouverneur de Mantes et Jargeau, et capitaine du château de                            la Bastille à Paris.</p><p>Voilà, ajoute L’Estoile dans un langage plein de satiété et de pléonasme,                            et qui semble regorger de son objet, voilà les augustes et magnifiques                            titres de grandeur du grand duc de notre siècle. Pour mon regard,                            j’honorerai toujours la grandeur en lui et en autrui, mais je ferai plus                            de cas d’un grain de bonté que d’un monde entier de grandeur.</p></quote><p rend="indent">Et au moment de la chute ou de la retraite contrainte, il dit                        encore : <quote>« La disgrâce de cet homme était plainte de peu de personnes                            à cause de <hi rend="i">sa gloire</hi> (de son orgueil). »</quote> Chose                        singulière, l’homme le plus éloigné à tous égards de L’Estoile, le cardinal                        de Richelieu, en ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, parlant de Sully et de sa                        chute qui fut toute personnelle, dit à peu près la même chose :</p><quote><p rend="indent">On a vu peu de grands hommes déchoir du haut degré de la                            fortune sans tirer après eux beaucoup de gens ; mais, la chute de ce                            colosse n’ayant été suivie d’aucune autre, je ne puis que je ne remarque                            la différence qu’il y a entre ceux qui possèdent les cœurs des hommes                            par un procédé obligeant et leur mérite, et ceux qui les contraignent                            par leur autorité.</p></quote><p rend="indent">J’aime à croire que si Richelieu avait poursuivi ses <hi rend="i">Mémoires</hi> jusqu’à l’année de la mort de Sully, laquelle ne                        précéda que de peu la sienne, il aurait trouvé d’autres paroles pour rendre                        justice à un si méritant prédécesseur, et que la pensée morale et humaine                        exprimée par lui, et qui redouble de valeur sous sa plume, n’aurait pas                        étouffé les autres considérations d’équitable et haute louange que le nom de                        Sully rappelle.</p><p><pb n="136" xml:id="p136"/>Quoi qu’il en soit, Sully, en se retirant, était                        peu populaire, et on ne voit pas que son souvenir le soit redevenu dans les                        années qui suivirent, ni durant tout le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Tallemant des Réaux, cet autre bourgeois de Paris,                        s’amuse à recueillir, cinquante ans après L’Estoile, toutes sortes                        d’historiettes satiriques et dénigrantes sur l’illustre ministre de                        Henri IV. Le bon Hardouin de Péréfixe, qui écrit l’<hi rend="i">Histoire de                            Henri le Grand</hi> pour l’instruction de Louis XIV, n’accorde à Sully                        qu’une place médiocre dans son ouvrage, et, préoccupé encore de l’idée                        d’impopularité qui s’attachait au nom de Rosny, il s’applique à justifier                        Henri de la faveur qu’il lui avait accordée, et à montrer qu’elle n’était                        pas ce que supposait l’envie. Mézeray, très bon historien pour ces derniers                        siècles, portait de Sully le jugement juste et vrai qu’il faut qu’on en                        porte encore, mais sans embellissement et sans enthousiasme : <quote>« Outre                            qu’il était infatigable, ménager et homme d’ordre, dit-il, il avait la                            négative fort rude, et était impénétrable aux prières et aux                            importunités, et attirait à toutes mains de l’argent dans les coffres du                            roi. »</quote> Tant que Louis XIV régna, il fut assez peu question des                        grandeurs et des gloires des règnes précédents. C’est au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’il faut venir pour trouver le                        Sully populaire, celui non pas de la tradition, mais de la création et de la                        légende philosophique. Voltaire, le premier, était en train d’y aider par                            <hi rend="i">La Henriade</hi>, lorsqu’ayant eu à se plaindre du                        descendant de Sully, il effaça dans son poème le nom de l’ancêtre et y                        substitua celui de Du Plessis-Mornay. Pourtant la popularité de Henri IV                        prenait dans les imaginations et s’étendait de jour en jour, comme en                        représailles de la gloire de Louis XIV, et il lui fallait un second, un                        conseiller, un fidèle : ce ne pouvait être que Sully. La Rochefoucauld a                        dit : <quote>« Nos actions sont comme les <hi rend="i">bouts-rimés</hi>, <pb n="137" xml:id="p137"/>que chacun fait rapporter à ce qui lui                            plaît. »</quote> Ce ne sont pas seulement les actions de chaque jour et                        les démarches des personnes de la société que chacun interprète à son gré ;                        ce sont les actions du passé et les noms qui les représentent. Ces grands                        noms que vont répétant les échos futurs, une fois livrés au tourbillon des                        âges, ne sont bientôt plus, si l’on n’y prend garde et si l’histoire                        authentique ne s’y oppose pas, que des espèces de bouts-rimés que chacun                        tire à soi, remplit à son gré, et sous lesquels on met un sens, des idées,                        des intentions que le plus souvent le personnage n’a jamais eus. Ainsi en                        advint-il pour Sully : on avait fait de Colbert le représentant d’un                        système, on fit de Sully le représentant du système contraire. Au lieu de                        voir en lui ce qu’il était avant tout, un caractère et une capacité rare,                        diverse et complexe, formée avec travail et appliquée au fur et à mesure aux                        diverses circonstances et difficultés de son temps, on lui prêta une                        doctrine générale, philosophique, d’après le <hi rend="i">Télémaque</hi> ou                        d’après les économistes. Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Sully existaient,                        d’un volume considérable, mais d’une lecture lente et pénible : l’abbé de                        L’Écluse, en 1745, se chargea de les alléger, de les rendre faciles et                        agréables ; il en dénatura la forme, le langage, et parfois le fond ; il                        donna à son auteur un certain air plus dégagé, et qui fait contresens.                        L’Académie française, habile à profiter des vogues nouvelles et à les                        favoriser, mit au concours l’<hi rend="i">Éloge de Sully</hi> pour lequel                        Thomas fut couronné (1763) : ce discours de Thomas, <quote>« plein de                            vérités utiles et hardies »</quote>, comme on les aimait alors, eut un                        grand succès. Sully y était loué, même de ce qu’il n’avait pas fait, et, par                        exemple, de s’être dépouillé de ses charges avec un entier désintéressement,                        d’avoir refusé, lors de sa retraite, le prix de sa démission de gouverneur                        de la Bastille et de surintendant des finances : <quote>« Il semblait, dit                                <pb n="138" xml:id="p138"/>Thomas, que ce fût le prix dont on                            voulait payer sa retraite. Il eût été honteux à Sully de l’accepter,                            aussi le refusa-t-il. »</quote> Sur quoi un écrivain de notre temps,                        bien fait pour juger de Sully avec toute sorte de compétence, M. Daru a                        dit : <quote>« Je ne sais si cette manière de présenter les faits est                            prescrite par les convenances d’un éloge académique, mais il n’en est                            pas-moins certain que Sully chercha à tirer de ses charges le plus                            d’argent qu’il put ; ce sont ses expressions. »</quote> Et j’ajouterai :                        C’étaient les mœurs du temps, desquelles le personnage et le caractère de                        Sully ne sauraient se séparer. Je laisse donc tous ces usages et ces abus                        qu’on a faits du nom de Sully au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tous ces Sully accommodés à la Turgot, à la Necker, à                        la Bernardin de Saint-Pierre, pour revenir à l’homme tel qu’il se montre à                        nous dans l’histoire et dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>. Je ne saurais                        certainement prétendre embrasser l’homme d’État ni l’administrateur des                        finances dans ce qu’il a de positif et de spécial ; ce sera assez si je                        parviens à saisir et à faire ressortir la forme générale de l’esprit et du                        mérite de Sully d’après l’ensemble des faits. Il n’y a pour cela qu’à le                        bien écouter, lui et ses secrétaires.</p><p>Une tentation dont on a d’abord à se garder quand on se débarrasse ainsi du                        Sully de convention pour vouloir retrouver le réel, c’est d’aller à                        l’extrémité contraire, c’est de lui chercher un défaut précisément à la                        place de la qualité dont on l’avait loué, c’est de diminuer sa grandeur,                        parce qu’elle n’est pas tout à fait celle qu’on avait, dans les derniers                        temps, préconisée. Henri IV et Sully ne sont pas ce que les avait faits,                        après deux siècles, une tradition complaisante et légèrement mensongère :                        donc ils sont l’opposé et le contrepied de cette tradition. Évitons cette                        autre forme de l’erreur et de l’esprit de système qui se déguise sous la                        prétention à la finesse. Parmi les remarques un peu longuement <pb n="139" xml:id="p139"/>déduites, mais justes, au nombre de treize, qui précèdent                        les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Sully, et dans lesquelles il est donné                        quelques conseils aux historiens futurs, il est une prescription qui est                        particulièrement vraie, et qu’il convient de nous appliquer à nous tous en                        l’étudiant, à savoir :</p><quote><p rend="indent">Que les historiens ne témoignent point de vouloir faire des                            recherches trop exactes des défauts et des erreurs d’autrui, tellement                                <hi rend="i">secrets et cachés</hi> qu’ils ne sont connus d’aucune                            personne qui en ait reçu dommage ou offense, et desquels nulles voix                            publiques ne se sont jamais plaintes, ni que l’on ait su que les peuples                            en général ni en particulier en aient non plus reçu dommage visible et                            notoire.</p></quote><p rend="indent">Cette remarque est fondamentale pour qui aborde l’histoire et                        les grandes figures qui y sont en scène. Quand Tallemant des Réaux, par                        exemple, s’appuyant du manuscrit d’un ancien secrétaire de                        Du Plessis-Mornay, c’est-à-dire d’un témoignage ennemi, s’amuse à nous                        conter que tous les soirs, à l’Arsenal, jusqu’à la mort de Henri IV, Sully,                        déjà arrivé à la cinquantaine, continuait d’aimer si fort la danse                            <quote>« qu’il dansait tout seul avec je ne sais quel bonnet extravagant                            en tête, qu’il avait d’ordinaire quand il était dans son                            cabinet »</quote>, une telle anecdote, qui n’a aucun rapport prochain ni                        éloigné avec les actes publics de Sully et qui ne saurait être contrôlée,                        est indigne d’être recueillie par un historien et n’est propre (fût-elle                        exacte à quelque degré) qu’à déjouer et à dérouter le jugement général, bien                        loin d’y rien apporter de nouveau. Encore une fois, Sully, comme s’il avait                        prévu à l’avance ces dénigrements de détail et ces dégradations de                        l’histoire, a dit ou fait dire par la plume de ses secrétaires :                            <quote>« Que si quelques grands rois, capitaines, magistrats ou chefs                            d’armées, de républiques et de peuples, qui ont acquis une générale                            réputation d’avoir été excellents ès faits d’armes, de justice et de                            police, ont eu <pb n="140" xml:id="p140"/>quelques vices et passions                            particulières <hi rend="i">secrètes et cachées, qui n’aient point porté                                de préjudice au public</hi>, et dont la publication ne peut apporter                            aucun avantage »</quote>, il est bienséant à un historien de les taire                        et de ne point passer sous silence <quote>« les vertus, belles œuvres et                            actions manifestes »</quote> pour s’en aller scruter et découvrir                            <quote>« les défauts et manquements secrets »</quote>. Le vrai caractère                        de Sully se déclare déjà mieux dans cette attention publique et constante à                        la gravité que dans quelque infraction particulière, s’il y est tombé.</p><p>Mais avant d’user des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Sully, il importe de bien                        établir ce qu’ils sont et de se rendre un compte exact de cette composition                        d’une forme assez étrange. Les préambules avec Sully sont de quelque                        longueur, et on ne les abrège pas comme on le voudrait. Sully, retiré des                        affaires dans la force de l’âge, vécut encore trente ans dans ses châteaux,                        occupé à se nourrir de ses souvenirs et à en rassembler les pièces, les                        témoignages authentiques et mémorables. Mais, au lieu de se mettre à                        l’ouvrage comme un simple historien, comme Richelieu dès ce temps-là ne                        dédaignait pas de le faire, en employant des secrétaires sans doute pour les                        parties matérielles, mais en les subordonnant et les laissant à l’état                        d’auxiliaires obscurs, il se fit assister et servir par eux dans cet office                        de narrateur avec cérémonie et en toute solennité. Il avait de tout temps                        écrit ou fait rédiger les journaux et mémoires des actions principales et                        des événements importants de sa vie ; il chargea en définitive quatre                        secrétaires d’en faire un extrait considérable et un recueil à l’usage du                        public :</p><quote><p rend="indent">Monseigneur, est-il dit dans la dédicace, Votre Grandeur                            ayant commandé à nous quatre, que vous connaissez assez, de revoir et                            considérer bien exactement certains mémoires que deux de vos anciens                            serviteurs et moi avons autrefois ramassés et depuis fort amplifiés, <pb n="141" xml:id="p141"/>etc., etc., de toutes lesquelles choses nous                            nous sommes acquittés le mieux qu’il nous a été possible, etc.</p></quote><p rend="indent">Les phrases de ces secrétaires sont difficiles à citer, tant                        elles sont longues, chargées de parenthèses et d’incidences : les phrases                        d’Homère ou celles d’Hérodote ne sont pas plus difficiles à ponctuer que les                        leurs. Sully, dans son château, se fait donc raconter et <hi rend="i">ramentevoir</hi> par ses quatre secrétaires les choses qu’il sait mieux                        qu’eux et qu’il leur a racontées ou laissé lire ; fidèle, même dans la                        familiarité, à son goût de hauteur et d’appareil, il se fait renvoyer ses                        souvenirs sous forme cérémonieuse, obséquieuse, et, pour ainsi dire, <hi rend="i">à quatre encensoirs</hi> ; il assiste sous le dais et prête                        l’oreille avec complaisance à ses propres échos. Le lecteur est là derrière,                        qui écoute comme il peut. On peut regretter en ce style incommode, dans                        lequel on s’adresse continuellement à lui à la seconde personne, de ne pas                        trouver l’agrément ni la rapidité des mémoires ordinaires, et de n’y                        reconnaître qu’à peine le trait d’expression et la marque originale du                        narrateur ou de l’inspirateur même : mais n’est-ce pas aussi un premier                        caractère d’originalité, et plus significatif que tous les autres, qu’une                        telle forme ainsi adoptée et imposée durant une narration si longue ; et n’y                        voit-on pas déjà le ton et l’étiquette rigoureuse qui régnait dans ce                        château de Sully quand on s’adressait au maître ? Il met son amour-propre à                        laisser paraître en nombre autour de lui ses secrétaires comme d’autres le                        mettraient à les dissimuler et à les effacer. Richelieu, plume en main, est                        un historien, un écrivain, et y vise : Sully tient avant tout à ce que l’on                        ne cesse de voir son grand état de maison, même dans l’office et les charges                        de l’histoire. Il y fait son entrée et sa marche avec cortège, dans une                        ovation continue.</p><p>Ces <hi rend="i">Mémoires</hi> en grande partie terminés et en vue du <pb n="142" xml:id="p142"/>public, Sully songea à les faire imprimer, et,                        pour plus de sûreté, il voulut que ce fût sous ses yeux, dans une de ses                        maisons seigneuriales. Les deux premiers volumes de cette édition <hi rend="i">princeps</hi> in-folio furent donc imprimés en 1638 dans le                        château même de Sully, par les soins, dit-on, d’un imprimeur d’Angers qu’on                        avait mandé à cet effet. On se passa d’approbation et de privilège ; Sully                        faisait acte de souveraineté. Le titre des <hi rend="i">Mémoires</hi> était                        singulièrement emphatique, allégorique et symbolique ; le voici en son                        entier :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Mémoires des sages et royales économies d’État,                                domestiques, politiques et militaires de Henri le Grand,                                l’exemplaire des rois, le prince des vertus, des armes et des lois,                                et le père en effet de ses peuples françois ;</hi></p><p><hi rend="i">Et des servitudes utiles, obéissances convenables et                                administrations loyales de Maximilian de Béthune, l’un des plus                                confidents familiers et utiles soldats et serviteurs du grand Mars                                des François ;</hi></p><p><hi rend="i">Dédiés à la France, à tous les bons soldats et tous peuples                                françois.</hi></p></quote><p rend="indent">Je ne parle pas de la vignette peinte en vert, de la branche                        d’amarante, symbole de la vertu qui ne se flétrit jamais, des trois V, qui                        sont le chiffre de la maison de Sully. L’ouvrage était censé se vendre à <hi rend="i">Amstelredam</hi> (Amsterdam), <hi rend="i">à l’enseigne des                            trois Vertus couronnées d’amaranthe</hi> (<hi rend="i">Foi, Espérance,                            Charité</hi>), chez deux imprimeurs désignés sous des noms grecs tels                        qu’aurait pu les forger Du Bartas ; voici ces noms bizarres : <hi rend="i">Aleithinosgraphe de Cléarétimélée</hi>, et <hi rend="i">Graphexechon de                            Pistariste</hi> ; comme qui dirait : <hi rend="i">Écrivain-véridique</hi> de la ville de <hi rend="i">Gloire-et-Vertu-Soin</hi>, et <hi rend="i">Secrétaire-émérite</hi> de                        la ville de <hi rend="i">Haute-Probité</hi>. Ces deux imprimeurs, dans un                        avertissement, s’adressaient <quote>« Aux lecteurs vertueux et                            judicieux »</quote>. Le pédantisme déjà suranné de ces recherches et de                        ces gentillesses d’impression fait bien pendant à ce qu’on raconte du                        costume de Sully lorsqu’il reparut un <pb n="143" xml:id="p143"/>jour, avec                        ses habits à la vieille mode, en pleine cour de Louis XIII.</p><p>Cela dit, allons au fond, et de cet amas de narrations trop souvent déduites                        en style de greffier ou de notaire, tirons ce qu’il y a de solide et                        d’excellent. — Sully, qui, dans toute la première partie de sa carrière,                        s’appelle Rosny, né en 1559 au château de ce nom, était le second de quatre                        fils, mais de fait il fut considéré comme l’aîné par son père, qui de bonne                        heure plaça sur lui l’espoir de relever sa maison. Le père du jeune Rosny                        l’appela un jour qu’il avait onze ans dans la chambre de la haute tour, et                        là, en présence du seul La Durandière, son précepteur, il lui dit :</p><quote><p rend="indent">Maximilian, puisque la coutume ne me permet pas de vous                            faire le principal héritier de mes biens, je veux en récompense essayer                            de vous enrichir de vertus, et par le moyen d’icelles, comme l’on m’a                            prédit, j’espère que vous serez un jour quelque chose. Préparez-vous                            donc à supporter avec courage toutes les traverses et difficultés que                            vous rencontrerez dans le monde, et, en les surmontant généreusement,                            acquérez-vous l’estime des gens d’honneur et particulièrement celle du                            maître à qui je veux vous donner, au service duquel je vous commande de                            vivre et mourir.</p></quote><p rend="indent">Ce maître était le prince, bientôt roi de Navarre, le futur                        Henri IV, dont le mariage était alors décidé avec Marguerite, sœur de                        Henri III. Le père de Sully était de la religion réformée : homme de sens et                        de prudence, il prévit que, <quote>« si ces noces se faisaient à Paris, les                            livrées en seraient bien vermeilles »</quote>. Rosny, conduit à Vendôme                        par son père et présenté par lui à Henri, devant la reine Jeanne d’Albret sa                        mère, lui débita très bien sa petite harangue avec des protestations de lui                        être à jamais très fidèle et très obéissant serviteur :</p><quote><p rend="indent">Ce que vous lui jurâtes en si beaux termes, lui rappellent                            ses secrétaires, avec tant de grâce et <pb n="144" xml:id="p144"/>d’assurance, et un ton de voix si agréable qu’il conçut dès lors de                            bonnes espérances de vous ; et vous ayant relevé, car vous étiez à                            genoux, il vous embrassa deux fois et vous dit qu’il admirait votre                            gentillesse, vu votre âge qui n’était que d’onze années, et que vous lui                            aviez présenté votre service avec une si grande facilité et étiez de si                            bonne race qu’il ne doutait point qu’un jour vous n’en fissiez paraître                            les effets en vrai gentilhomme.</p></quote><p rend="indent">Et ici, comme nous sommes au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il est nécessaire de remarquer qu’un des                        précepteurs de Sully, nommé La Brosse, qui se mêlait de tirer des horoscopes                        et de prédire des nativités, voyant que son élève, de six ans plus jeune que                        Henri de Navarre, était né, comme ce prince, le 12 ou 13 décembre, jour de                        Sainte-Luce, l’avait plus d’une fois assuré, avec de grands serments, que le                        prince, après maint labeur, serait un jour roi de France, et que lui Rosny                        serait des plus avant dans sa faveur et des mieux participants de sa                        prospérité. Cet horoscope eut une grande influence sur l’esprit de Sully. Il                        y revient en mainte occasion ; aux heures de mauvaise humeur et de dépit, et                        dans toute circonstance critique, il s’en autorise pour persévérer auprès du                        roi de Navarre et pour s’encourager dans la cause qu’il a embrassée. Dans                        les conversations qu’il a avec Henri, il cite également son prophète et son                        auteur :</p><quote><p rend="indent">Sire, dit-il au roi de Navarre à Meudon, au moment où l’on                            apprend que Henri III vient d’être assassiné à Saint-Cloud, j’espère que                            Votre Majesté sera un jour paisible et bien heureuse, mais ce ne sera                            pas sans beaucoup travailler et sans courir de grands hasards. J’ai eu                            un diable de précepteur lequel, comme je le vous ai déjà conté                            autrefois, m’a dit que cela était infaillible : il faut aller voir ce                            qui en est.</p></quote><p rend="indent">Sully n’est donc pas un philosophe ; bien qu’il paraisse, en                        maints cas, beaucoup plus politique que religieux, il est superstitieux                        comme <pb n="145" xml:id="p145"/>on l’était volontiers en son temps. Il                        croit aux horoscopes, aux maléfices, aux signes vus dans l’air la veille                        d’une grande bataille. Les caractères forts ne sont pas des esprits forts                        pour cela.</p><p>Lors du massacre de la Saint-Barthélemy, le jeune Rosny se trouvait à Paris                        en plein danger. Il avait dessein d’aller faire sa cour au roi de Navarre ce                        jour-là, et il s’était couché la veille de bonne heure. Il fut réveillé sur                        les trois heures du matin par les cris du peuple et par le tocsin : son                        gouverneur, le sieur de Saint-Julien, et son valet de chambre, qui s’étaient                        aussi réveillés au bruit, étant sortis du logis pour apprendre ce que                        c’était, n’y rentrèrent point, et il n’a jamais su depuis ce qu’ils étaient                        devenus. L’hôte chez lequel il était logé et qui était huguenot, voulait,                        pour sauver sa vie, aller à la messe et y emmener le jeune Rosny. Celui-ci                        refusa ; mais, se revêtant de sa robe d’écolier et prenant un livre d’heures                        sous le bras, il se rendit à travers les périls au collège de Bourgogne dont                        le principal le recueillit et le tînt trois jours caché. Son père lui                        écrivit alors qu’il eût à obéir en tout à son maître le roi de Navarre, et à                        conformer sa conduite à la sienne, à aller à la messe, s’il le fallait, à                        son exemple, et à courir enfin toutes ses fortunes jusqu’à la mort. Ce que                        fit soigneusement Rosny : dans les diverses alternatives et boutades de cour                        qui suivirent cette sanglante catastrophe, lorsque Henri était traité avec                        plus d’égards et que ses domestiques avaient liberté de le venir servir,                        Rosny ne manquait pas à son devoir ; lorsque le prince était retenu en                        prison et séparé de ses serviteurs, le jeune homme se tenait à l’écart et                        dans l’attente :</p><quote><p rend="indent">Mais, en quelque condition que vous fussiez, lui disent ses                            secrétaires ; vous preniez toujours le temps de continuer vos études,                            surtout de l’histoire (de laquelle vous faisiez déjà des extraits tant                            pour les mœurs que les choses naturelles), <pb n="146" xml:id="p146"/>et                            des mathématiques, lesquelles occupations faisaient paraître votre                            inclination à la vertu.</p></quote><p rend="indent">La première partie de la carrière de Rosny se passera à n’être                        en apparence qu’un homme de guerre et un soldat ; mais ce fonds d’études,                        cet amour d’une instruction solide et sérieuse, <hi rend="i">vertueuse</hi>                        en un mot, il le gardera et le cultivera en toutes les circonstances, dans                        les intervalles de loisir et jusqu’au milieu des camps.</p><p>Le chapitre <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num> des <hi rend="i">Mémoires</hi>                        a cela de remarquable qu’il est copié sur un ancien recueil écrit tout                        entier, disent les secrétaires, de la main de Sully et qui doit être de sa                        composition même. Ici le style s’abrège, s’affermit, et ce chapitre peut                        donner une juste idée de la manière du maître s’il avait pris plus souvent                        la plume. C’est un tableau raccourci des remords et angoisses de Charles IX                        après la Saint-Barthélemy, de la résistance que rencontrent les ordres                        sanguinaires du roi chez quelques gouverneurs généreux de places et de                        provinces, et du ressort que reprend, le parti après le premier effroi, au                        lieu d’être écrasé et atterré comme on l’avait cru. On sent, au ton ferme                        qui règne dans ce tableau, un homme qui peut-être n’est pas très attaché à                        sa secte en tant que religion, mais qui est très attaché à sa cause, qui en                        ressent les parties morales, et qui, ainsi ancré par des raisons de justice                        et d’honneur, n’en démordra plus. La mort de Charles IX, assiégé de terreurs                        lorsqu’il se voit tout baigné de son sang dans son lit, et qu’il se rappelle                        celui des innocents qu’il a fait répandre, est peinte en quelques mots                        énergiques. Le retour du roi de Pologne Henri III et son arrivée en France,                        le démenti donné du premier coup aux espérances qu’on avait de lui, ne sont                        pas moins bien notés ; ce dernier des Valois arrive avec le dessein, qui lui                        a été suggéré par de sages princes et conseillers qu’il a vus au passage (en                        Autriche, à Venise et en Savoie), <pb n="147" xml:id="p147"/>d’octroyer la                        paix à tous ses sujets et de rétablir l’ordre et la concorde avec traitement                        égal pour tous ; mais, à peine arrivé, il fait défaut, se laisse retourner                        par la reine sa mère, s’engage dans je ne sais quelle petite guerre et quel                        petit siège qu’il est obligé de lever avec mille sortes de reproches et                        d’injures que lui lancent du haut des murailles les femmes et les                        enfants :</p><quote><p rend="indent">Ce honteux décampement, dit Sully, l’aversion que le roi                            témoigna dès lors de toutes choses généreuses et de la vraie gloire, qui                            ne s’acquiert que par les armes, et une inclination et disposition                            portée toute au repos, aux délices et plaisirs, le firent tomber en                            mépris qui engendra la haine, et la haine l’audace d’entreprendre contre                            lui, de laquelle procéda sa perdition avec infamie.</p></quote><p rend="indent">Toutes les fois qu’il a à parler de Henri III, il le dessinera                        ainsi en quelques traits où le signe d’effémination et d’infamie reparaîtra                        toujours. Quelques années après, ayant eu à traiter avec lui de la part du                        roi de Navarre, et lui ayant été présenté par M. de Villeroi à Saint-Maur                        (1586) :</p><quote><p rend="indent">Nous vous avons ouï dire, écrivent ses secrétaires, que                            vous le trouvâtes dans son cabinet, l’épée au côté, une cape sur les                            épaules, son petit toquet en tête et un panier pendu en écharpe au cou,                            comme ces vendeurs de fromages, dans lequel il y avait deux ou trois                            petits chiens pas plus gros que le poing.</p></quote><p rend="indent">Rosny, jeune, mâle et fier, présenté par le prudent et fin                        M. de Villeroi à Henri III ainsi accoutré et travesti, n’est-ce pas tout un                        tableau à la fois de genre et d’histoire ? Je ne sais pourquoi l’on a dit                        que ces <hi rend="i">Mémoires</hi> de Sully en eux-mêmes <quote>« n’avaient                            aucune valeur littéraire »</quote> ; il ne s’agit, pour en saisir les                        parties vives et qui peignent, que d’en écarter un peu l’attirail, le                        manteau des scribes et leurs génuflexions.</p><p>Cependant le roi de Navarre se sauve des gardes et espions qui l’observent,                        et se dérobe, à Senlis, pendant <pb n="148" xml:id="p148"/>une partie de                        chasse (1576) : Rosny l’accompagne dans sa fuite, et bientôt se met à                        apprendre sous lui la guerre. Il commence à servir, comme le plus simple                        soldat, <hi rend="i">parmi l’infanterie</hi>, ce qui n’était pas ordinaire                        alors aux gentilshommes : à ceux qui l’en voulaient divertir, il répondait                        qu’il avait à cœur d’apprendre le métier des armes dès ses premiers                        commencements. Quatre ans après, à Nérac, pendant que la Cour huguenote est                        là comme dans son petit Paris et dans son lieu de délices, la guerre                        continuant aux alentours, Rosny qui veut s’y mêler, et qui voit que le roi                        de Navarre a défendu de sortir de la ville à cheval, se remettra à ce                        premier métier de fantassin et ira, parmi les vignes et les haies, faire le                        coup d’arquebuse avec les plus simples soldats. C’est donc un valeureux                        soldat que Rosny, et Henri en mainte occasion est obligé de le faire                        rappeler quand il s’aventure, de lui commander de se retirer, et il le tance                        au retour de la bonne sorte : <quote>« Monsieur de Béthune, disait un jour                            Henri dans une escarmouche, allez à votre cousin, le baron de Rosny ;                                <hi rend="i">il est étourdi comme un hanneton</hi> ; retirez-le de                            là et les autres aussi. »</quote> Ces mots de gronderie militaire si                        flatteurs à qui les reçoit sont perpétuels de la part de Henri IV au sujet                        de Rosny. Celui-ci, après être resté quelque temps dans la simple                        infanterie, passe dans la compagnie colonelle de M. de Lavardin et y sert en                        qualité d’enseigne ; mais bientôt il cède cette enseigne à un de ses                        cousins, et, ayant fait des épargnes de son revenu durant deux ou trois ans                        (car il est bon ménager de bonne heure), s’étant retranché durant ce temps à                        vivre de ses soldes, de ses profits et butins faits à la guerre, il                        s’arrange si bien qu’il peut figurer désormais comme gentilhomme, ayant ses                        gens et son équipage à lui, à la suite du roi de Navarre. Il n’avait alors                        que dix-sept ou dix-huit ans. On n’oublie pas de nous informer que, tout en                        se livrant <pb n="149" xml:id="p149"/>à l’exercice de son métier, il                        continuait ses études, c’est-à-dire à faire des lectures, levées de plans,                        cartes du pays, etc. Dans ces premières guerres toutes d’escarmouches et de                        coups de main, on voit le roi de Navarre guerroyant sans grandes vues                        encore, jouant à chaque instant le tout pour le tout devant la moindre                        bicoque de Poitou ou de Gascogne ; ce ne fut guère qu’à dater de la bataille                        de Coutras (1587) qu’il étendit ses visées et ses plans, et déploya des                        desseins de capitaine. Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Sully nous le                        montrent au naturel dans cette première suite d’aventures, de rencontres et                        de petits sièges. De très bonne heure, Henri s’aperçoit du parti qu’il peut                        tirer de Sully pour les sièges, pour l’industrie des mines, pétards, pour le                        logement et service des pièces d’artillerie (quand il en a). Dès que Rosny                        est dans le quartier qui lui est assigné, il s’y fortifie, fait pratiquer                        des terrassements et retranchements, mettant lui-même la main à la pioche,                        et appliquant avec art toutes sortes de ressources et d’inventions, sans                        compter sa valeur ardente et impétueuse les jours de combat. Ce qu’il fera                        en 1589, dans un des quartiers de Tours qui lui est confié, pour le mettre                        en défense, il le fit plus ou moins de tout temps. En une nuit, il y ordonna                        un tel travail qu’il le rendit imprenable aux troupes de la Ligue ; et                        Henri III, qui alors était uni avec le parti de Navarre, l’étant venu                        visiter le matin, en fut émerveillé et lui dit : <quote>« Hé quoi, monsieur                            de Rosny ! travaillez-vous toujours ainsi ? C’est pour n’être jamais                            surpris. »</quote></p><p>En résumé, dès sa première jeunesse, Rosny nous est présenté comme bon                        ménager, ayant toujours de l’argent de reste, et, en cas de besoin, portant                        de l’or en poche, même dans les batailles, quand les autres n’y songent                        pas ; sachant s’arranger en campagne, s’ingénier dans les sièges pour                        attaquer et faire brèche, adroit et actif à pourvoir à la défense de ses                        quartiers ; un militaire <pb n="150" xml:id="p150"/>en un mot, non seulement                        très brave, mais distingué, instruit et précautionné, avec des talents                        particuliers d’artilleur, et, si je puis dire, des instincts d’arme                        savante.</p><p>Henri comprit aussi, presque dès les premiers temps, l’usage qu’il pouvait                        tirer de lui comme négociateur. Rosny fut toujours d’humeur assez difficile                        et assez ombrageuse ; mais sa prudence précoce eut pourtant de la jeunesse ;                        il eut ses heures de bonne grâce, ses conversations avec les dames, son art                        de les entretenir et de les faire parler. Dans les trêves de ces guerres                        fatigantes, à Pau, à Auch, à Nérac, il avait appris le métier de courtisan                        avec application, absolument comme on apprend un autre métier : en 1576, à                        Pau, on le voit étudier son premier ballet dont Madame Catherine, sœur du                        roi de Navarre, prend elle-même la peine de lui enseigner les pas :                            <quote>« Et de fait vous le dansâtes huit jours après devant le                            roi »</quote>, disent ses authentiques secrétaires. À Auch, en 1578,                        pendant le séjour qu’y font la reine mère, la reine de Navarre et Henri, on                        voit Rosny qui, <quote>« n’oyant plus parler d’armes, mais seulement de                            dames et d’amour, devient tout à fait courtisan et fait l’amoureux comme                            les autres »</quote>, chacun ne s’amusant alors à autre chose qu’à rire,                        danser et courir la bague. L’année suivante, à Nérac, il continue dans le                        même train : <quote>« La Cour y fut un temps fort douce et plaisante ; car                            on n’y parlait que d’amour et des plaisirs et passe-temps qui en                            dépendent, auxquels vous participiez autant que vous pouviez, ayant une                            maîtresse comme les autres. »</quote> Une maîtresse avouée, c’est-à-dire                        une dame de ses pensées.</p><p>Il y a des moments, dès les premières années, où il est en altercation assez                        vive avec Henri, et où la colère du prince qui est prompte rencontre                        l’humeur de Rosny qui n’est pas endurante. Rosny s’attache dans un temps <pb n="151" xml:id="p151"/>et pendant une trêve à Monsieur, duc d’Alençon ou                        d’Anjou, et l’accompagne en Flandre où lui-même il retrouve des alliances,                        des branches parentes de la famille de Béthune restées catholiques : il                        semble alors que si ce prince, duc d’Alençon, avait valu un peu mieux, il                        aurait pu s’affectionner Rosny et le débaucher peut-être du roi de Navarre.                        Mais ce dernier le rappelle par lettres ; il lui remet en mémoire les vrais                        principes d’un homme de cœur ; il lui dit en le revoyant et en                        l’embrassant : <quote>« Mon ami, souvenez-vous de la principale partie d’un                            grand courage et d’un homme de bien, c’est de se rendre inviolable en sa                            foi et en sa parole, et que je ne manquerai jamais à la                            mienne. »</quote> Et il l’engage à aller à la cour de France pour y                        observer prudemment toutes choses et y découvrir le dessein des adversaires,                        sous air de se rallier à eux et de s’en rapprocher ; car Rosny a des frères                        ou des neveux qui sont alors des plus avant dans la faveur de Henri III.                        Rosny remplit les ordres et les vues de son maître. Cependant ce négociateur                        de vingt-trois ans, dans cette atmosphère d’oisiveté à laquelle il n’était                        pas accoutumé, se laisse prendre et amorcer à l’amour. Il devient épris de                        la fille du président de Saint-Mesmin, qui était une personne à la mode en                        ce temps-là, et, ce semble, un peu coquette. Il songe à l’épouser ; mais il                        s’arrête à temps. Il a entendu parler d’une autre personne plus convenable                        tant pour sa beauté modeste que pour sa vertu et haute extraction ; c’est                        Anne de Courtenay, fille de M. de Bontin : c’est cette dernière que la                        raison désigne à Rosny, et, même en telle matière qui a pour fin le mariage,                        il se rappelle cette maxime : <quote>« que celui qui veut acquérir de la                            gloire et de l’honneur, doit tâcher à dominer ses plaisirs et ne                            souffrir jamais qu’ils le dominent »</quote>. Un jour, il se trouve dans                        une situation très critique : voyageant dans le pays et passant à                        Nogent-sur-Seine, <pb n="152" xml:id="p152"/>il rencontre les deux jeunes                        filles rivales, ses deux maîtresses, comme on disait honnêtement alors,                        logées dans la même hôtellerie que lui : à laquelle ira-t-il la première ?                        Une jeune sœur de M<hi rend="sup">lle</hi> de Saint-Mesmin accourt à sa                        rencontre et vient le tenter : <quote>« Comment ! monsieur, lui dit                            l’espiègle enfant, l’on nous a dit qu’il y a plus de demi-heure que vous                            êtes arrivé en ce logis, et vous n’êtes point encore venu voir ma sœur !                            Vraiment elle parlera bien à vous, car on lui a dit que vous aviez une                            autre maîtresse. »</quote> Il allait céder et se rendre lorsqu’un ami,                        représentant le conseil de la raison, lui dit à l’oreille :                            <quote>« Monsieur, tournez votre cœur à droite, car là vous trouverez                            des biens, une extraction royale et bien autant de beauté lorsqu’elle                            sera en âge de perfection. »</quote> Rosny se déclara donc pour la plus                        douce, la plus modeste et la plus vertueuse, et qui se trouvait être la plus                        riche aussi. Il l’épousa cette année même 1583 :</p><quote><p rend="indent">L’amour et gentillesse de laquelle vous retint toute                            l’année 1584 en votre nouveau ménage, où vous commençâtes à témoigner,                            comme vous aviez déjà bien fait auparavant en toute votre vie, en la                            conduite de votre maison, une économie, un ordre et un ménage                            merveilleux, prenant la peine de voir et savoir tout ce qui concernait                            la recette et dépense de votre bien, écrivant tout par le menu, sans                            vous en remettre ni fier à vos gens, chacun s’étonnant comment sans                            bienfaits de votre maître, ni sans vous endetter, vous pouviez avoir                            tant de gentilshommes à votre suite, et si honnêtes gens qu’étaient les                            sieurs de Choisy, Morelly, Boisbrueil, Mallosnay, Tilly, Lafond et                            Maignan, et faire une si honorable dépense.</p></quote><p rend="indent">Et les fidèles secrétaires entrent dans quelques détails du                        commerce et de l’industrie auxquels se livrait leur maître, et ils ne nous                        laissent pas ignorer le secret de son aisance à cette date : il faisait                        chercher des chevaux, de <hi rend="i">beaux</hi><pb n="153" xml:id="p153"/><hi rend="i">courtauds</hi> en quantité aux pays                        environnants et dans le Nord, jusqu’en Allemagne, et, les achetant à bon                        marché, il les revendait bien cher en Gascogne.</p><p>Sully eut, dans sa vie, deux femmes ; on a mal parlé de la seconde ; mais                        cette première est toute pure, gentille d’esprit, et telle qu’on peut se la                        figurer à souhait auprès de ce mari sérieux et sévère. Quand on ouvre, au                        Cabinet des estampes, le cahier où sont les portraits de Sully et de sa                        femme, on y voit le Sully tel qu’il nous a été transmis par la gravure et                        qu’il est fixé dans la mémoire, c’est-à-dire vieux, le front haut et chauve,                        la figure sillonnée et rude, l’air fâché, avec barbe longue et moustache                        grise, le tout encadré dans cette fraise bien roide que nous savons, et son                        écharpe sur l’armure. Puis, à côté, on voit ressortir avec plus de fraîcheur                        cette figure douce, jolie, mignonne, enfantine, un peu <hi rend="i">nicette</hi> et naïve de M<hi rend="sup">lle</hi> de Bontin. Il eut la                        douleur de la perdre en 1589, après cinq ans de mariage. Pendant une peste                        ou maladie contagieuse qui avait régné dans le pays de Rosny en 1586, il                        était venu la visiter, la tranquilliser ; il l’avait trouvée enfuie du                        château, réfugiée dans celui d’une tante, avec trois ou quatre de ses gens ;                        et là, s’étant enfermé avec elle, et n’ayant lui-même pour tout monde avec                        lui qu’un de ses gentilshommes, un secrétaire, un page et un valet de                        chambre, il demeura tout un mois en compagnie de sa douce moitié, sans être                        visité de créature vivante, tant chacun fuyait la maison comme                        pestiférée :</p><quote><p rend="indent">Et néanmoins, écrivent les secrétaires, à ce que nous vous                            avons souvent ouï dire depuis, vous n’avez jamais fait une vie si douce                            ni moins ennuyeuse que cette solitude, où vous passiez le temps à tracer                            des plans des maisons et cartes du pays ; à faire des extraits de                            livres ; à labourer, planter et greffer en un jardin qu’il y avait                            léans ; à faire la pipée dans le parc, à tirer de l’arquebuse à quantité                                <pb n="154" xml:id="p154"/>d’oiseaux, lièvres et lapins qu’il y                            avait en icelui, à cueillir vos salades, les herbes de vos potages, et                            des champignons, columelles et diablettes que vous accommodiez                            vous-même, mettant d’ordinaire la main à la cuisine, faute de                            cuisiniers ; à jouer aux cartes, aux dames, aux échecs et aux                            quilles…</p></quote><p rend="indent">Et n’allons pas oublier le dernier trait que notre fausse                        délicatesse supprimerait et qui sent son vieux temps : <quote>« à caresser                            madame votre femme, qui était très belle et avait un des plus gentils                            esprits qu’il était possible de voir »</quote>.</p><p>En cette saison gracieuse, reposée et unique peut-être dans sa vie, Rosny,                        âgé de près de vingt-sept ans, dans sa maturité première et, si l’on ose                        dire, dans sa fleur d’austérité, n’avait pas encore cette mine rébarbative                        qu’il eut depuis, et que nous lui verrons prendre successivement à travers                        les fatigues, les périls, les contentions et les applications de toutes                        sortes, où sa capacité opiniâtre, son ambition légitime et jalouse, son                        amour du bien public et de l’honneur de son maître l’engagèrent de plus en                        plus.</p></div></body>
</text>
</TEI>

