<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le prince de Ligne II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-06-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-06-13_b"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 20 juin 1853.</dateline><p><pb n="254" xml:id="p254"/><quote>« Point de demi-aimables ni de                            demi-savants : on peut tirer plutôt parti de ceux qui ne le sont point                            du tout ; du naturel, et surtout du naturel ! »</quote> C’était une des                        maximes du prince de Ligne. Ce naturel, il l’avait de son vivant dans sa                        personne : aujourd’hui il ne semble pas toujours l’avoir dans son style qui                        n’est que de la conversation écrite, ni dans ses lettres même ou dans les                        mots qu’on cite de lui, dans ce qui ne vit plus. Le cachet du temps et du                        monde où il avait vécu s’y marque par un coin ; et quoiqu’il ait dit.                            <quote>« Ayons dans tout ce que nous faisons ce qu’on appelle en                            peinture une <hi rend="i">manière large</hi> »</quote>, il se ressentait                        de Trianon. Il faut citer quelques-uns de ces mots de lui, et un peu au                        hasard, pour qu’il y en ait de toutes les sortes. Prié un jour par un de ses                        amis de Paris ou de Versailles d’être son témoin dans une affaire d’honneur,                        et, de plus, de lui prêter pour le combat sa terre de Belœil à la frontière                        de France, il s’empressa d’y consentir, et il écrivit à son intendant :                            <quote>« Faites qu’il y ait à déjeuner pour quatre, et à dîner pour                            trois. »</quote> De tels billets s’adressent moins à l’intendant qu’à la                        galerie.</p><p><pb n="255" xml:id="p255"/>Au duc Albert de Saxe-Teschen, qui venait de                        perdre la bataille de Jemmapes et d’être gravement malade, et qui lui                        demandait, en le revoyant à Vienne, comment il le trouvait : <quote>« Ma                            foi, monseigneur, répondit le prince de Ligne, je vous trouve                            passablement défait. »</quote></p><p>Il disait encore très joliment du prince royal de Prusse qui s’était trouvé                        indisposé et pris d’un étourdissement à une séance de l’Académie des                        sciences à Pétersbourg : <quote>« Le prince, au milieu de l’Académie, s’est                            trouvé sans connaissance. »</quote></p><p>Tout ceci est du meilleur : mais après une visite qu’il avait faite au                        cardinal de Luynes, archevêque de Sens, au sujet d’un procès, il                        outrepassait le mot, il le cherchait et le tirait de bien loin quand il                        répondait à M. de Maurepas, qui lui demandait comment il avait trouvé le                        cardinal : <quote>« Je l’ai trouvé hors de son diocèse »</quote>, voulant                        dire hors de <hi rend="i">sens</hi>.</p><p>Ainsi le prince de Ligne, vif, brillant, étincelant de traits, rencontrait le                        mieux, mais ne s’y tenait pas ; il avait plus d’imagination que de mesure et                        de goût. Cet homme de haute taille, d’une belle et noble physionomie, à                        l’air martial et intelligent, portait boucles d’oreilles. Cela dit,                        prenons-le par ses bons côtés, par ses saillies qui souvent vont fort loin                        dans le vrai et dans le sérieux, prenons-le dans sa parfaite connaissance de                        la vie, du monde et des hommes.</p><p>Un des épisodes qui se rattachent le plus à son nom et dont ses lettres ont                        consacré le souvenir, c’est le voyage qu’il fit, en 1787, jusqu’en Crimée,                        avec l’impératrice Catherine, son ministre Potemkine et tout le corps                        diplomatique, dont était M. de Ségur, représentant de la France. Le roi de                        Pologne Poniatowski apparut un moment à une des stations de ce voyage.                        L’empereur d’Allemagne, Joseph II, fut de la partie dans toute la dernière                        moitié. Le prince de Ligne a écrit neuf lettres <pb n="256" xml:id="p256"/>à                        la marquise de Coigny ; c’est un bulletin de féerie et d’enchantement, à                        l’usage de ce monde de Paris et de Versailles, que l’Assemblée des notables                        travaillait déjà :</p><quote><p rend="indent">La flotte de Cléopâtre est partie de Kiovie dès qu’une                            canonnade générale nous a appris la débâcle du Borysthène. Si on nous                            avait demandé quand on nous a vus monter sur nos grands ou petits                            vaisseaux, au nombre de quatre-vingts voiles, avec trois mille hommes                            d’équipage : <quote><hi rend="i">Que diable allaient-ils faire dans ces                                    galères</hi> ?</quote> nous aurions pu répondre : Nous amuser ;                            et <hi rend="i">Voguent les galères !…</hi></p></quote><p rend="indent">Nous amuser, et autre chose encore, entamer une guerre. En                        arrivant, en effet, à l’embouchure du Dniepr, la flottille de l’impératrice                        trouve la ville d’Otchakov, qui appartenait encore à la Turquie, et découvre                        une dizaine de vaisseaux turcs qui viennent se placer en travers du fleuve.                        Cela impatiente Catherine ; elle prend une carte pour se rendre compte du                        pays, et donne en souriant une chiquenaude sur le papier : présage d’une                        guerre. Il faut voir chez le prince de Ligne avec quelle légèreté cette                        affaire fut entreprise. Il s’agissait d’y entraîner l’empereur Joseph II,                        qui n’était pas prêt. Le prince de Ligne y contribua ; il confesse tout ce                        manège, non pas dans ses lettres à la marquise de Coigny, écrites sur le                        moment et faites pour être vues, mais dans une relation écrite plus tard                        après l’événement, et qui peut se lire dans le XXIV<hi rend="sup">e</hi> tome de ses <hi rend="i">Œuvres</hi>. Chose singulière ! Catherine,                        qui se croyait prête elle-même, ne l’était pas ; elle avait envie et elle                        hésitait :</p><quote><p rend="indent">Regardant le portrait de Pierre I<hi rend="sup">er</hi>                            qu’elle a toujours dans sa poche quand elle est en voyage, elle me dit                            plusieurs fois d’un air qui dictait ma réponse : <hi rend="i">Que                                dirait-il ? que ferait-il, s’il était ici</hi> ? On se doute                            aisément de tout ce que mon désir de faire plaisir et de faire la guerre                            m’inspira dans l’instant.</p></quote><p rend="indent">Ici le prince de Ligne fait son <hi rend="i">mea culpa</hi>                        sincère ; il <pb n="257" xml:id="p257"/>contribua sans le savoir, dit-il, au                        mal qui se fit. Chaque fois que Catherine lui montrait ce portrait de                            Pierre I<hi rend="sup">er</hi> sur sa tabatière et répétait son <hi rend="i">Que dirait-il ? que ferait-il</hi> ? il faisait la réponse                        désirée. C’est la seule fois où on le surprend à dire un mot léger sur                        l’impératrice Catherine et sur l’inconvénient des femmes sur le trône :</p><quote><p rend="indent">On leur prodigue des hommages, elles n’en font pas la                            distinction et les acceptent comme souveraines. — Ainsi la galanterie de                            Ségur, la piquante indifférence de Fitzherbert (l’ambassadeur                            d’Angleterre), qui n’en rendait sa petite louange que bien plus fine,                            ayant l’air de ne la laisser échapper qu’à regret ; la flatterie des                            uns, la courtisanerie des autres enivraient cette princesse.</p></quote><p rend="indent">Il nous a tracé à ravir quelques-unes de ces scènes                        d’enivrement, surtout au moment de l’arrivée en Crimée. La mise en scène                        était de l’habile prince Potemkine, mais les feuilletons sont du prince de                        Ligne ; j’y renvoie les curieux. Pourtant, quand la guerre éclate, quand la                        Turquie (elle le pouvait alors) se pique la première, et lorsqu’on apprend                        que l’ambassadeur russe a été mis aux Sept-Tours, Catherine, rentrée dans sa                        capitale, reçoit ces événements d’un air moins joyeux qu’elle ne les avait                        provoqués : elle redevient ce qu’elle était en réalité, une souveraine pour                        l’histoire bien plus que pour le roman, et ne songe plus qu’à se procurer le                        moins difficilement quelques résultats possibles et solides. On était allé                        fort loin et fort vite dans les projets anticipés de partage entre                        souverains, et, du milieu de ces enchantements de Crimée, on en était déjà à                        se demander : « <hi rend="i">Que diable faire de Constantinople</hi> ? » On                        se contente pour cette fois d’assiéger Otchakov.</p><p>Le prince de Ligne, durant ce voyage du Dniepr et de la Crimée, n’avait été                        que le plus aimable des courtisans et des chevaliers de roman. Un jour que                        la galère <pb n="258" xml:id="p258"/>impériale passait tout près du rocher                        où la tradition place le sacrifice d’Iphigénie et comme on discutait ce                        point de mythologie historique, Catherine, se promenant sur le pont avec                        majesté, grâce et lenteur, étendit la main et dit : <quote>« Je vous donne,                            prince de Ligne, le territoire contesté. »</quote> On ajoute que le                        prince, se voyant assez près de terre, se jeta à l’eau comme il était, en                        uniforme, et alla prendre à l’instant possession du rocher, y gravant d’un                        côté, du côté apparent, le nom divin de Catherine, et de l’autre côté                        (assure-t-il), le nom tout humain de la dame de ses pensées, de la dame                        d’alors, car il en changeait souvent. Il aimait ces espiègleries.</p><p>Mais à la fin de cette année 1787, le prince de Ligne redevient tant qu’il                        peut un personnage d’histoire ; il a désiré la guerre, et il s’y met au                        premier rang. Comme il ne croit pas que son souverain, l’empereur Joseph,                        soit en mesure de la commencer assez vite, il demande à être provisoirement                        au service de la Russie : <quote>« Après avoir fait quelques sottises dans                            ma vie, dit-il à ce propos, j’ai fini par faire une bêtise. »</quote> Le                        voilà donc sans rôle défini, en qualité de militaire à moitié diplomate, et                        d’officier général à demi conseiller et très peu écouté, côte à côte avec le                        prince Potemkine, qui le caresse et le joue : <quote>« Je suis confiant,                            moi, je crois toujours qu’on m’aime. »</quote> On assiège Otchakov ;                        Potemkine n’est rien moins que militaire, et il veut le paraître. Le prince                        de Ligne, par délicatesse, s’abstient de rien écrire en cour contre lui, et                        il se dévore à voir des intrigues, des rivalités mesquines au lieu de                        combats : <quote>« Que de folies, de bizarreries, d’enfances, de choses                            antimilitaires se passèrent dans l’espace de quatre ou cinq mois que je                            restai devant cette bicoque ! J’ai tâché de les oublier, mais je                            souffrais comme un musicien quand il entend des instruments qui ne sont                            pas d’accord. »</quote> Il passe de là à <pb n="259" xml:id="p259"/>l’armée de Moldavie, auprès du maréchal Roumiantsev, celui-là militaire,                        mais encore plus astucieux que Potemkine, et qui ne l’écoute pas davantage.                        Tout en s’ennuyant de ne rien faire, le prince de Ligne a son quartier à                        Iassy ; il y voit les boyards et les femmes des boyards, les belles                        Moldaves, les indolentes Phanariotes, les Grecques à demi asiatiques qu’il                        décrit avec leur grâce, leur nonchaloir et leurs danses : <quote>« On se                            fait des mines, on se sépare presque, on se retient, on s’approche, je                            ne sais comment ; on se regarde, on s’entend, on se devine, on a l’air                            de s’aimer… Cette danse-là me paraît fort raisonnable. »</quote> On y                        voit les jolies femmes de Iassy recevant le ton de Constantinople et                        préoccupées de l’idéal de beauté turque, qui consiste à être grasse et à                        avoir du ventre. Une mère demande pardon que sa fille n’en ait pas encore :                            <quote>« Mais cela viendra bientôt, me dit-elle, car à présent c’est une                            honte, elle est droite et mince comme un jonc. »</quote> Les aperçus                        politiques se mêlent à ces jolies peintures. La littérature même du prince y                        trouve son compte ; lorsqu’il lira plus tard le <hi rend="i">Cours</hi> de                        La Harpe et qu’il y fera des annotations, souvent très fines et très justes,                        il reprendra le célèbre professeur sur le chapitre des Grecs :</p><quote><p rend="indent">Si vous aviez vu, monsieur de La Harpe, et étudié les Grecs                            d’aujourd’hui comme moi, qui ai eu des affaires de politique à traiter                            avec eux, vous sauriez qu’ils ressemblent aux anciens. Mais les                            circonstances les empêchent de paraître comme eux ; en attendant                            examinez l’esprit, la beauté de leurs yeux, la vivacité ou la noblesse                            même de leur langue grecque vulgaire.</p></quote><p rend="indent">Il dira encore, en faisant la critique de notre manière de                        traduire les anciens et des jugements qu’on en a portés à l’aveugle :</p><quote><p rend="indent">C’est à la source qu’il faut aller. Je sais bien que la                            distance des temps peut l’avoir corrompue ; mais j’ai montré des                            traductions à des Grecs <pb n="260" xml:id="p260"/>du faubourg de Péra,                            de l’Archipel, et à des femmes jolies et instruites des boyards à Iassy,                            sachant bien le français, parlant le grec vulgaire en conversation, mais                            entendant le littéraire de père en fils : ils m’ont tous assuré que                            c’était tout autre chose, et qu’il était plaisant de voir en France des                            querelles sur les anciens, qui, surtout en poésie, n’y sont pas                            entendus.</p></quote><p rend="indent">Cet aperçu (à moi presque aussi ignorant, il est vrai, que le                        prince) me paraît, à cette date, la justesse même. Cependant Joseph II, de                        son côté, a entamé sa guerre contre les Turcs, et moins heureusement qu’il                        n’avait compté ; le prince de Ligne n’a plus de raison pour ne pas être dans                        les rangs autrichiens. Il sert sous son ancien général Laudon au siège de                        Belgrade (septembre-octobre 1789) ; il l’y aide efficacement par une suite                        d’attaques bien ménagées, et vers la fin par une batterie imaginée à la                        pointe d’une île, et qui fait merveille. Après Lacy, plus complet et qui                        unissait l’éclair et le sang-froid, il n’estimait rien tant que Laudon,                        grand homme de guerre dès qu’on était dans l’action : <quote>« J’étais tout                            en feu moi-même par cet être qui tient plus du dieu à la guerre que de                            l’homme. »</quote> Après la prise de Belgrade, le prince de Ligne, qui                        s’était vu quelque temps dans une demi-disgrâce, obtient une distinction due                        au seul mérite : il est nommé commandeur de l’ordre militaire de                        Marie-Thérèse. Sa santé altérée par les fièvres a besoin de bien des mois                        pour se remettre. La révolution des Pays-Bas est commencée ; celle de France                        s’allume. Le prince de Ligne est au moment des grandes choses ; il a                        cinquante-cinq ans, et sa constitution robuste, remise des suites de                        Belgrade, peut encore fournir à bien des fatigues. Il aspire à un                        commandement en chef ; il va peut-être enfin donner toute sa mesure, car ce                        n’est qu’à la guerre qu’il a rêvé un grand rôle : ailleurs il n’a voulu être                        que témoin et <pb n="261" xml:id="p261"/>confident. Mais l’empereur Joseph                        meurt (20 février 1790), son <hi rend="i">adoré</hi> Joseph II, comme il                        l’appelle, et avec lui la fortune du prince de Ligne s’arrête ; sa carrière                        se brise ou du moins se ferme. Ô douleur ! il a beau nourrir de nobles                        désirs et des ambitions généreuses, il ne sera plus que le vétéran des                        élégances, le dernier des chevaliers d’autrefois<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Il a écrit à Catherine, sur la mort de Joseph II, une lettre qui a                            mérité de devenir historique. Voir page 505 de l’<hi rend="i">Histoire                                de Joseph II</hi> (2<hi rend="sup">e</hi> édition, 1853), par                            M. Camille Paganel. Cette recommandable <hi rend="i">Histoire</hi> est                            toute remplie du prince de Ligne et des témoignages non seulement de son                            agrément, mais de son mérite.</note>.</p><p>Nous qui cherchons partout matière à l’histoire des mœurs et à la distinction                        des caractères, notons bien le point de séparation que, mieux que personne,                        il nous aide à observer et à définir. Dans ses lettres écrites à                        M. de Ségur, et datées d’Otchakov, de ce triste siège où, malgré les                        lenteurs et les intrigues, il y avait eu pourtant quelques brillantes                        canonnades et des combats, le prince de Ligne parlait du prince de Nassau,                        ce brillant paladin, sorte de chevalier errant par tous les pays, tour à                        tour et à volonté colonel d’infanterie, de cavalerie, ou vice-amiral. Il                        parlait également d’un volontaire français, d’un autre <hi rend="i">joli                            phénomène</hi> chevaleresque, le comte Roger de Damas, de qui il                        disait :</p><quote><p rend="indent">François I<hi rend="sup">er</hi>, le Grand Condé et le                            maréchal de Saxe auraient voulu avoir un fils comme lui. Il est étourdi                            comme un hanneton au milieu des canonnades les plus vives et les plus                            fréquentes, bruyant, chanteur impitoyable, me glapissant les plus beaux                            airs d’opéra, fertile en citations les plus folles au milieu des coups                            de fusil, et jugeant néanmoins de tout à merveille. La guerre ne                            l’enivre pas, mais <hi rend="i">il y est ardent d’une jolie ardeur,                                comme on l’est à la fin d’un souper</hi>.</p></quote><p rend="indent">Voilà le dernier bouquet, si je puis dire, de l’ancienne                        chevalerie française, de ces <pb n="262" xml:id="p262"/>aimables et preux                        courtisans, civilisés et raffinés, dont les épées étaient valeureuses et                        brillantes, mais avaient des fourreaux de soie. Le prince de Ligne était de                        cette race ; au moment de la prise de Belgrade, il écrivait à M. de Ségur,                        combinant avec art toutes ses sensations : <quote>« Je voyais avec un grand                            plaisir militaire et une grande peine philosophique s’élever dans l’air                            douze mille bombes que j’ai fait lancer sur ces pauvres                            infidèles… »</quote> Et après l’entrée dans la place : <quote>« On                            sentait à la fois le mort, le brûlé et l’essence de rose ; car il est                            extraordinaire d’unir à ce point les goûts voluptueux à la                            barbarie. »</quote> Il se plaît lui-même à se jouer à ces antithèses.                        Or, une nouvelle ère allait commencer, tout imposante et toute sévère : dans                        la grande convulsion démocratique où la terre de France enfanta des armées,                        après les premiers temps d’aguerrissement et d’apprentissage, on eut des                        héros, des chevaliers aussi ; mais ceux-là, les Lannes, les Murat, les Ney                        étaient des Achille et des Roland primitifs qui n’entendaient rien à ces                        grâces polies et à ces raffinements des vieux règnes. M. de Narbonne seul,                        comme pour en honorer le souvenir, en offrait un dernier échantillon dans                        l’état-major de l’empereur ; le reste était comme sorti de terre, gardant de                        son origine jusque sous l’or et la pourpre, ayant du lion dans le courage,                        génération toute faite pour la lutte des géants.</p><p>Le prince de Ligne qui, malgré ses alliances d’esprit avec le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, n’hésita pas un instant dans son                        antipathie contre la Révolution, fut des premiers à bien juger du grand                        mouvement nouveau, de sa portée et de ses conséquences dans l’avenir. Ce ne                        sont pas des prédictions, comme à un de Maistre, que j’irai lui demander,                        mais des saillies et des vues pleines de perspicacité et de justesse. Une                        lettre piquante adressée à son ancien ami Ségur qui avait donné quelque                        adhésion <pb n="263" xml:id="p263"/>aux premiers actes de la Révolution,                        nous montre le prince de Ligne à la date d’octobre 1790, dans le premier                        instant de son irritation et de sa colère :</p><quote><p rend="indent">La Grèce avait des sages, dit-il, mais ils n’étaient que                            sept ; vous en avez douze cents à dix-huit francs par jour, … sans                            mission que d’eux-mêmes, … sans connaissance des pays étrangers, sans                            plan général, … sans l’Océan qui peut, dans un pays dont il fait le                            tour, protéger les faiseurs de phrases et de lois… Messieurs les beaux                            esprits, d’ailleurs très estimables, ont bien peu de talent pour former                            leurs semblables. Une nation si jeune, si vive, si exaltée, qui dans ce                            moment fait une litière d’épines au-dessus des roses qu’elle veut                            étouffer, tiendra-t-elle des engagements de <hi rend="i">manège</hi> ?                            Je suppose un cas horrible, imprévoyable, et possible pourtant à des <hi rend="i">tigres-singes</hi>, comme vous a appelés M. de Voltaire ;                            on peut culbuter un roi, mais jamais le trône… Êtes-vous faits pour être                            des hommes, mes enfants, les plus jolis enfants du monde ?… Je sais que                            votre nation peut s’aguerrir et qu’elle est capable des plus grandes                            choses par la supériorité de talents en tout genre : mais on ne sera pas                            assez maladroit, j’espère, pour vous laisser faire.</p></quote><p rend="indent">On voit le ton ; il y a du vrai et du faux ; mais la situation                        est vivement sentie, vivement caractérisée. Le prince de Ligne y mêle de ses                        jeux : <quote>« J’aime encore mieux les <hi rend="i">barils</hi> que les <hi rend="i">tonneaux</hi> »</quote>, allusion aux Du Barry et à                        Mirabeau-Tonneau. Le prince a une manière gaie et parfois <hi rend="i">polissonnante</hi> (c’est un de ses mots) de dire même des choses                        sérieuses. Il exhorte Ségur à émigrer, ce que celui-ci eut le bon esprit de                        ne pas faire. Il le lui dit d’ailleurs en de nobles termes : <quote>« Donnez                            la main à Louis XVI pour remonter sur son trône, au lieu de l’aider à en                            descendre. Soyez tous plus royalistes que lui. »</quote> Le prince de                        Ligne en parlait à son aise, lui dont la patrie était en quelque sorte <hi rend="i">ad libitum</hi>, et qui se définissait Français en Autriche,                        Autrichien en France, l’un ou l’autre en Russie.</p><p>Il ne tarde pas cependant à être plus circonspect, moins pressé en                        pronostics : les puissances coalisées n’ont pas fait ce qu’il souhaitait ;                        elles ont laissé à la <pb n="264" xml:id="p264"/>France le temps de                        s’aguerrir. Il aurait voulu qu’on commençât par <hi rend="i">tonner</hi> et                            <hi rend="i">étonner</hi> : on a manqué ce premier coup. Les émigrés,                        selon lui, ont emporté l’honneur (dans le sens royaliste) ; les <hi rend="i">rebelles</hi> n’ont gardé de leur nation que l’intelligence et le                        courage : il oublie que ces <hi rend="i">rebelles</hi>, qui sont à peu près                        tout le monde, ont, de plus, gardé intact le sentiment de <hi rend="i">patrie</hi>. Il est forcé de reconnaître que le talent bientôt a                        remplacé la guillotine : <quote>« D’Athènes la France a été à Sparte, en                            passant par le pays des Huns. »</quote> Dans un mémoire sur la nouvelle                        armée française, il lui rend une justice incomplète encore, du moins un                        commencement de justice. Quant à la république, il ne lui pardonne pas plus                        que le premier jour. Selon lui, et contrairement à Montesquieu, c’est la <hi rend="i">terreur</hi> seule qui fait la république : <quote>« Dieu                            veuille qu’elle ait de la <hi rend="i">vertu</hi> pendant six mois, elle                            sera détruite. »</quote></p><p>Il estime de bonne heure que le résultat le plus net de la Révolution de                        France et de ce qui s’y est passé en 93, sera de fortifier partout le                        principe monarchique ; ce régime de 93 aura fait l’effet de l’Ilote ivre et                        aura dégoûté de l’imitation :</p><quote><p rend="indent">On verra plutôt, dit-il, des républiques devenir des                            royaumes que des royaumes devenir républiques. On pleurera le meilleur                            des hommes dans Louis XVI, la plus belle et la plus parfaite des reines,                            des milliers de victimes, on servira Dieu mieux qu’auparavant, et on                            respectera plus son souverain.</p></quote><p rend="indent">Ceci devient sérieux et de ton et de fond : <quote>« Il est                            bien difficile de n’être pas sérieux au fond, disait le prince en une de                            ses <hi rend="i">Pensées</hi>, si ce fond n’est pas, comme chez quelques                            gens, à la superficie. »</quote></p><p>Il était royaliste, non par préjugé, mais par réflexion et par principes. Il                        était d’avis que. dans tous les grands moments de l’histoire qui se                        prolongent et qui se fixent, <quote>« tout tient à un seul homme »</quote>,                        ou à un très petit <pb n="265" xml:id="p265"/>nombre ; les règnes, même les                        plus durs, lui semblaient offrir plus de chances aux talents et aux grands                        hommes que l’anarchie :</p><quote><p rend="indent">Les Scipions, dit-il, étaient de grands aristocrates ;                            Périclès était une espèce de roi. Horace et Virgile auraient eu peu de                            succès pendant les guerres civiles. Si Montaigne et le bon La Fontaine                            avaient vécu de notre temps, l’un avec ses vérités, l’autre avec ses                            naïvetés et ses distractions, ils auraient été pendus les premiers.</p></quote><p rend="indent">En tout ceci, le prince de Ligne fait comme chacun en pareil                        cas : il tire volontiers toute l’histoire de son côté.</p><p>Il y a une lettre du prince à un émigré des plus distingués, M. de Meilhan,                        ancien administrateur, homme de lettres et homme d’esprit. Il y discute des                        changements que la Révolution devra apporter dans les mœurs publiques et                        dans le goût : <quote>« Après tout ce qui est arrivé depuis quelque temps,                            toutes les idées doivent décidément se renouveler. »</quote> Et d’abord                        il croit que l’universalité de la langue française en souffrira ; que Paris                        ne sera plus comme auparavant la capitale intellectuelle et littéraire                        reconnue de l’Europe, les autres nations voulant se venger d’avoir si                        longtemps obéi à l’esprit venu de Paris. Il fait une remarque fine sur les                        émigrés et sur l’esprit d’aristocratie qui trouve son compte à la démocratie                        même. Bien des gens se sont flattés d’être des gentilshommes en émigrant :                            <quote>« et il n’y en a aucun, si petit qu’il soit, qui ne se croie égal                            à un Montmorency, puisqu’il sert l’autel et le trône »</quote>. Le                        résultat de l’émigration aura donc été de vulgariser la noblesse. Ne                        séparant point l’idée de goût d’avec celle des sociétés charmantes où il a                        vécu, il conclut en disant :</p><quote><p rend="indent">On peut remettre le trône en France, mais le goût jamais.                            La vue des crimes a ôté cette fraîcheur, cette grâce, cette urbanité des                            mœurs de la nation la plus aimable. La farouche république a mis à <pb n="266" xml:id="p266"/>la place l’esprit de discussion et la fausse                            éloquence. Ce sera <hi rend="i">la France antiquaire</hi> au lieu de <hi rend="i">la France littéraire</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ne prenez tout cela que comme la conversation vive et nourrie                        d’un homme qu’on trouve au lit le matin et qui pense tout haut, et vous en                        emporterez de tous côtés des traits, des aiguillons, qui vous feront aussi                        penser, pester, dire oui et non à la fois ; et c’est ce qu’il a voulu. — Et                        même lorsqu’on approuve, c’est comme dans la conversation encore : il faut                        suppléer, à tout moment, à ce qui manque.</p><p>Parlant de ce même M. de Meilhan, qui avait eu l’idée d’écrire l’histoire de                        l’impératrice Catherine, le prince de Ligne disait en l’y encourageant :                            <quote>« Il faut être homme de bonne compagnie pour écrire                            l’histoire. »</quote></p><p>Cependant de grandes choses se faisaient à la guerre, et le prince de Ligne                        n’en était pas. Cette inaction à laquelle sa cour le condamnait lui fut                        cruelle : <quote>« Apparemment, disait-il, que je suis mort avec Joseph II,                            ressuscité un moment pour mourir avec le maréchal Laudon, et être malade                            avec le maréchal Lacy. »</quote> Il y eut des moments où il aurait voulu                        être désigné pour commander en chef en Italie, et pour se mesurer avec le                        vainqueur de Rivoli ou de Marengo. Une telle ambition est honorable : il y                        avait plusieurs manières possibles d’être vaincu par Bonaparte, et on en                        imagine qui pouvaient encore être dignes d’envie. Le prince de Ligne déroba                        sa douleur de guerrier sous le sourire de l’homme du monde et sous                        l’indifférence du philosophe. Pourtant la blessure lui en demeura.</p><p>Il passait les années insensibles du déclin dans sa retraite de Vienne, dans                        sa petite maison du rempart ou dans son <hi rend="i">Refuge</hi> au                        Leopoldsberg. Il lisait, il écrivait chaque matin à tout hasard ; il faisait                        imprimer ses <hi rend="i">Œuvres</hi> trop mêlées et trop noyées, toutes                        criblées des <pb n="267" xml:id="p267"/>fautes de l’imprimeur, sans parler                        des siennes. Découragé sur la gloire, goûté de tous, il charmait la société                        autour de lui et trompait de son mieux le temps. Quand le <hi rend="i">Cours                            de littérature</hi> de La Harpe ou la <hi rend="i">Correspondance</hi>                        du même avec le grand-duc de Russie, ou encore quand les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Besenval paraissaient, le prince de Ligne les lisait                        la plume à la main et les accompagnait page par page de remarques                            curieuses<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] le prince de                            Ligne les lisait plume en main et les accompagnait page par page de                            remarques curieuses</note>, dont les éditeurs soigneux de ces divers                        ouvrages devraient dorénavant profiter. Sur Raynal, son ton et sa                        pesanteur ; sur Beaumarchais, ses mystifications et ses charlatanismes ; sur                        Duclos, Saint-Lambert, Crébillon fils et cent autres, il a des traits qui                        sont d’original et comme d’un homme qui a dîné avec eux. De M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, il disait en approuvant le portrait qu’en a tracé                        La Harpe :</p><quote><p rend="indent">Le portrait de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin est de la                            plus grande vérité ; il devait y ajouter le plus grand talent pour les                            définitions. Avant de la connaître (si elle n’avait pas passé par                            Vienne), je ne l’aurais jamais vue à Paris. <hi rend="i">Je la croyais                                un bureau d’esprit, et c’en était un plutôt de raison.</hi> Les gens                            d’esprit qui allaient chez elle n’en faisaient plus et devenaient                            presque de bonnes gens. Il y avait entre elle et M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand une espèce de rivalité. Mais, au lieu du gros bon                            sens de la première, l’autre avait une conversation pleine de traits, et                            avait l’épigramme et le couplet à la main. — Le genre de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin était, par exemple, <hi rend="i">une espèce de                                police pour le goût</hi>, comme la maréchale de Luxembourg pour le                            ton et l’usage du monde.</p></quote><p rend="indent">On sent tout le prix de telles remarques fines de la part d’un                        homme qui a si bien vu, et qui n’a d’autre prétention que de se souvenir                        avec justesse.</p><p>Il est un sujet auquel il revient souvent, soit à propos de Besenval, soit à                        propos de La Harpe, toutes les fois qu’il en trouve l’occasion, c’est la                        reine Marie-Antoinette ; et chaque fois, inspiré par son cœur, par une                        imagination fidèle et émue, il nous la montre sous un vrai jour, avec ses                        ingénuités, ses étourderies innocentes, et dans tout l’éclat de sa figure                            <quote>« sur laquelle on voyait se <pb n="268" xml:id="p268"/>développer, en rougissant, ses jolis regrets, ses excuses, et souvent                            ses bienfaits »</quote>. C’est en y songeant le moins qu’il nous la                        peint le mieux, et qu’il nous fait voir d’un même trait sa bonté et sa                        grâce :</p><quote><p rend="indent">Elle s’occupait si peu de sa toilette, dit-il en un                            endroit, qu’elle se laissa, pendant plusieurs années, coiffer on ne peut                            pas plus mal, par un nommé Larceneur qui l’était venu chercher à Vienne,                            pour ne pas lui faire de la peine. Il est vrai qu’en sortant de ses                            mains, elle mettait les siennes dans ses cheveux pour s’arranger à l’air                            de son visage.</p></quote><p rend="indent">Après l’avoir vengée sur les points essentiels, il finit, dans                        un sentiment chevaleresque et qui rappelle celui de Burke, par mettre sa                        royale mémoire sous la protection des jeunes militaires français qui ne                        l’ont point connue et qui, venus depuis, sont purs envers elle                            d’ingratitude<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et qui,                            venus depuis, n'ont pas été des ingrats</note> : <quote>« Au moins,                            écrivait le prince de Ligne vers la date d’Austerlitz et d’Iéna, que                            ceux qui s’acquièrent tant de gloire sous les drapeaux de leur empereur,                            plaignent cette malheureuse princesse qu’ils auraient bien                            servie… »</quote> Ce sont là des alliances d’idées et de sentiments qui                        honorent. En y faisant appel, le prince de Ligne a touché juste, et il ne                        s’y est point trompé : la France nouvelle a vengé Marie-Antoinette de                        l’ancienne.</p><p>La vieillesse arrivait pourtant ; le prince de Ligne orna la sienne, jusqu’à                        la fin, d’agrément et d’élégance. Ceux qui le veulent connaître dans les                        dernières années, peuvent lire ce qu’en ont dit le comte Ouvaroff dans ses                            <hi rend="i">Esquisses</hi> (1848), et le comte de La Garde au                        tome premier de ses <hi rend="i">Souvenirs</hi> du congrès de Vienne (1843).                        Un jour, le prince de Ligne s’aperçut que deux belles Juives, chez qui il                        allait souvent, demeuraient bien haut ; il leur écrivit un petit billet le                        plus dégagé possible, par lequel il prenait congé d’elles à l’avenir, leur                        disant : <quote>« Adieu ! vous êtes décidément les dernières que j’aie                            adorées au troisième. »</quote> Mais cette apparence <pb n="269" xml:id="p269"/>légère ne faisait que renfermer plus tristement en soi                        les regrets et les souvenirs :</p><quote><p rend="indent">Les souvenirs ! s’écriait-il dans les moments de solitude,                            on les appelle doux et tendres, et, de telle façon qu’ils soient, je les                            déclare durs et amers… L’image des plaisirs innocents de l’enfance                            retrace un temps qui nous rapproche de celui où nous n’existerons plus.                            Guerre, amour, succès d’autrefois, lieux où nous les avons eus, vous                            empoisonnez notre présent ! <hi rend="i">Quelle différence !</hi>                            dit-on ; <hi rend="i">comme le temps s’est passé ! J’étais victorieux,                                aimé et jeune !</hi> On se trouve si loin, si loin de ces beaux                            moments qui ont passé si vite, et qu’une chanson qu’on a entendue alors,                            un arbre au pied duquel on a été assis, rappellent en faisant fondre en                            larmes ! <hi rend="i">J’étais là</hi>, dit-on, <hi rend="i">le soir de                                cette fameuse bataille. Ici on me serra la main. De là, je partis                                pour un quartier d’hiver charmant. J’avais bonne idée des hommes.                                Les femmes, la Cour, la ville, les gens d’affaires ne m’avaient pas                                trompé. Mes soldats</hi> (société d’honnêtes gens plus purs et plus                            délicats que les gens du monde) <hi rend="i">m’adoraient. Mes paysans me                                bénissaient. Mes arbres croissaient ; ce que j’aimais était encore                                au monde, ou existait pour moi.</hi> Ô mémoire ! mémoire ! elle                            revenait quelquefois au duc de Marlborough tombé en enfance et jouant                            avec ses pages ; et un jour qu’un de ses portraits, devant lequel il                            passa, la lui rendit, il arrosa de pleurs ses mains qu’il porta sur son                            visage.</p></quote><p rend="indent">Page éloquente ! accents échappés du cœur ! voix de la nature !                        pourquoi l’aimable prince ne se les accorde-t-il que si rarement ?</p><p>Lorsque s’ouvrit le congrès de Vienne en 1814, le prince de Ligne se trouva                        par position et tout naturellement comme le grand maître des cérémonies de                        cette réunion brillante. La jeunesse des diplomates aimait à se grouper                        autour de lui, à l’écouter, à le prendre pour introducteur et pour guide, à                        faire écho à ses saillies qu’on se redisait : <quote>« Le Congrès ne marche                            pas, il danse… Le tissu de la politique est tout brodé de                            fêtes. »</quote> On le consultait sur la broderie. M. de La Garde nous                        l’a peint durant cette dernière année avec un sentiment d’entière                        admiration. Mais, au milieu des couleurs brillantes dont il l’entoure, on                        saisit quelques ombres. Le prince de Ligne souffrait par moments de n’être                        pris <pb n="270" xml:id="p270"/>que comme une curiosité, une simple utilité                        mondaine dans cette réunion de rois et de ministres qui allait trancher les                        destinées du monde. Il avait commencé trop tôt de paraître un monument. Ce                        qu’il considérait comme manqué dans sa carrière de soldat lui revenait à                        certains moments avec amertume. Un jour qu’il était allé à Schönbrunn où                        était le jeune roi de Rome, l’enfant, à qui le vieux maréchal (car le prince                        de Ligne avait ce titre) agréait beaucoup, se mit à jouer aux soldats devant                        lui ; le maréchal se prêta au jeu et commanda la manœuvre. En la voyant                        faire à cet enfant, il devait se rappeler qu’il y avait plus de vingt ans                        qu’il ne l’avait commandée au sérieux et devant l’ennemi.</p><p>Un jour qu’il avait reçu un de ces affronts comme la vieillesse la plus                        aimable n’en saurait éviter lorsqu’elle s’obstine à vouloir être toujours                        jeune, il lui échappa, à lui si bienveillant, quelques paroles contre la                        jeunesse : <quote>« Mon temps est passé ; mon monde est mort… Mais enfin                            quel est donc aujourd’hui le mérite de la jeunesse pour que le monde lui                            prodigue ainsi toutes ses faveurs ? »</quote> Ce mérite, c’était                        simplement d’avoir le sourire et d’être jeune à son tour. Le prince de                        Ligne, malgré sa douceur de mœurs habituelle, ne pouvait s’empêcher d’avoir                        quelque accès de misanthropie ; il en voulait aux engouements et à toutes                        ces contrefaçons de talent ou d’esprit qui usurpent la réputation des                        originaux et des véritables : <quote>« Il se fait, disait-il, dans la                            société <hi rend="i">un brigandage de succès</hi>, qui dégoûte d’en                            avoir. »</quote> Mais il était plus dans sa nuance de philosophie et                        dans les tons qui nous plaisent, lorsqu’il écrivait cette pensée qui résume                        sa dernière vue du bonheur :</p><quote><p rend="indent">Le soir est la vieillesse du jour, l’hiver la vieillesse de                            l’année, l’insensibilité la vieillesse du cœur, la raison la vieillesse                            de l’esprit, la maladie celle du corps, et l’âge enfin la vieillesse de                            la vie. Chaque instant apporte avec lui l’idée du décroissement. Tout                            est mobilité, <pb n="271" xml:id="p271"/>mais bien plus longtemps en mal                            qu’en bien. On n’est pas si gai à quinze ans qu’à dix, à trente qu’à                            vingt ; ainsi du reste jusqu’à la mort. Que de blessures, d’accidents,                            de chutes, de chagrins, de dérangements d’estomac, n’a-t-on pas déjà                            éprouvés à trente ans ! On en souffre tout le reste de sa vie. Les                            emplois, les rubans, la gloire même font-ils autant de plaisir que la                            première poupée, le premier habit de matelot ? L’enfant mange quatre                            fois par jour, le héros souvent ne soupe point. Heureux celui qui, par                            le prix qu’il met et le goût qu’il prend aux plus petites choses,                            prolonge son enfance ! <hi rend="i">Les jours les plus heureux sont ceux                                qui ont une grande matinée et une petite soirée</hi>.</p></quote><p rend="indent">C’est presque comme le vers de Malherbe :</p><quote><l>Tout le plaisir des jours est en leurs matinées.</l></quote><p rend="indent">Le prince de Ligne mourut à Vienne, le 13 décembre 1814, dans                        sa quatre-vingtième année, pendant la tenue même du Congrès, à qui il                        procura entre deux bals le spectacle de magnifiques funérailles. Un écrivain                        protestant s’est montré sévère jusqu’à l’injustice pour cette fin du prince                        de Ligne. Celui-ci, au milieu de ses fragilités et de ses maximes d’Hamilton                        ou d’Aristippe, n’était rien moins qu’un incrédule et qu’un impie.                            <quote>« Tout cela est très joli, disait-il des incrédulités                            fanfaronnes, quand on n’entend pas la cloche des agonisants. »</quote>                        Personne n’a mieux parlé que lui du principe de l’irréligion chez Voltaire,                            <quote>« de ce désir d’être <hi rend="i">neuf, piquant</hi> et <hi rend="i">cité</hi>, de rire et de faire rire, d’être ce qu’on                            appelait alors un écrivain hardi »</quote>, toutes choses qui, selon                        lui, avaient plus animé Voltaire qu’aucune conviction positive. C’est le                        prince de Ligne qui a écrit cette belle pensée :</p><quote><p rend="indent">L’incrédulité est si bien un air que, si on en avait de                            bonne foi, je ne sais pas pourquoi on ne se tuerait pas à la première                            douleur du corps ou de l’esprit. On ne sait pas assez ce que serait la                            vie humaine avec une irréligion positive : les athées vivent à l’ombre                            de la religion.</p></quote><p rend="indent"><pb n="272" xml:id="p272"/>Dans tout ce qui précède, je n’ai                        point voulu faire une biographie ni même un portrait du prince de Ligne,                        mais seulement présenter de lui et, pour ainsi dire, sauver de l’ancien                        naufrage de ses <hi rend="i">Œuvres</hi> quelques beaux ou jolis endroits,                        et le rappeler à l’attention comme un des plus sensés parmi les arbitres des                        élégances, un des plus réellement aimables entre les heureux de la                            terre<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il existe une bonne biographie du prince                            de Ligne, une notice sur lui par M. de Reiffenberg (<hi rend="i">Nouveaux Mémoires de l’Académie des sciences et belles-lettres de                                Bruxelles</hi>, t. XIX, 1845). L’auteur a ingénieusement construit                            cette notice avec les paroles mêmes, autant que possible, avec les                            expressions et les mots du prince : dans ce travail M. de Reiffenberg, à                            qui l’on a pu reprocher quelquefois des légèretés et des rapidités comme                            érudit, s’est montré de la plus agréable et de la plus française                            littérature.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

