<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>De l’état de la France sous Louis XV (1757-1758).</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-04-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-04-04"><head>De l’état de la France sous Louis XV (1757-1758).</head><dateline>Lundi 4 avril 1853.</dateline><p><pb n="23" xml:id="p23"/>Je demande ici à faire un court chapitre épisodique, à                    remettre à la prochaine fois ce que je devais dire aujourd’hui de Bernis comme                    cardinal et ambassadeur à Rome, et à profiter d’un document imprévu dont je dois                    la communication à la bienveillance de M. le duc Pasquier, ancien chancelier de                    France. Ce document, qui paraît provenir originairement du cardinal Loménie de                    Brienne, consiste en un recueil manuscrit des lettres particulières de Bernis                    écrites par lui durant son ministère à M. de Choiseul, alors ambassadeur à                    Vienne, et qui devait être son successeur aux Affaires étrangères : quelques                    autres lettres de Bernis à la marquise de Pompadour et au roi, écrites sur la                    fin de son ministère et dans les premiers moments de sa disgrâce, expliquent les                    causes de sa retraite et de sa chute plus exactement qu’on ne les savait. Le                    tout permet de prononcer avec exactitude sur son degré d’insuffisance à la tête                    des affaires, et sur les motifs d’excuse qui sont à sa décharge. Au reste, dans                    ce que nous aurons à dire cette fois, nous prendrons Bernis bien moins comme <pb n="24" xml:id="p24"/>ministre que comme témoin et rapporteur de la situation                    déplorable qu’il a contribué à créer, et à laquelle il assiste sans avoir force                    ni crédit pour y porter remède. Le spectacle, que nous ne laisserons                    qu’entrevoir d’après lui sans l’étaler tout entier, est affligeant ; mais il                    renferme quelques leçons sévères que l’histoire a déjà tirées ; il fait pénétrer                    dans les causes profondes de ruine de l’ancienne monarchie ; il fait sentir à                    quel point les plus nobles nations, et la nôtre en particulier, dépendent, dans                    l’esprit qui les anime et jusque dans leur ressort intérieur, des gouvernements                    qui les régissent et des hommes qui sont à leur tête.</p><p>La disposition de l’opinion publique en France, au commencement de cette guerre                    de Sept Ans si légèrement entreprise, n’était pas ce qu’elle devint un an                    après : la nouvelle alliance avec l’Autriche, conçue au mépris des anciennes                    maximes, occupait tous les esprits et flattait vivement les espérances.                    L’impératrice Marie Thérèse, dans sa lutte passionnée et courageuse contre les                    agrandissements de la Prusse, avait mis à gagner la France une coquetterie                    particulière ; elle n’avait pas dédaigné de se faire une <hi rend="i">amie</hi>                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, et le parti fut pris à Versailles                    d’être pour l’Autriche, absolument comme on se déclare pour ses amis envers et                    contre tous dans une querelle de société et de coterie. Bernis, revenu de Venise                    et qui était dans la main de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, fut chargé de                    rédiger l’œuvre et de concerter le traité d’alliance : malgré ses premières                    objections d’homme sensé, il ne résista pas longtemps au mouvement général qui                    entraînait tout le monde autour de lui ; il fut ébloui et crut contribuer à la                    plus grande opération politique qu’on eût tentée depuis Richelieu. Tout d’abord                    sembla réussir à souhait, et la nouvelle alliance si préconisée en cour fut très                    bien prise encore par le public jusqu’à ce qu’arrivassent <pb n="25" xml:id="p25"/>les nouvelles des premiers désastres. On avait commencé par                    des succès : la prise de Mahon, la victoire d’Hastenbeck, les premiers avantages                    du duc de Richelieu dans le Hanovre semblaient promettre un gain de cause facile                    à la nouveauté de la combinaison diplomatique. Bernis, ministre des Affaires                    étrangères depuis juin 1757, conserva toutes ses espérances jusqu’au moment où                    le duc de Richelieu conclut avec le duc de Cumberland la convention de                    Klosterzeven (8 septembre 1757), qui laissait subsister l’armée ennemie et qui                    ne devait pas être ratifiée. C’est ici que la correspondance de Bernis avec                    M. de Choiseul (alors le comte de Stainville) nous livre la suite régulière de                    ses pensées et de ses inquiétudes :</p><quote><p rend="indent">M. de Richelieu, mon cher comte, lui écrit-il                        (20 septembre 1757), a un peu brusqué l’affaire de la convention. Jamais                        acte n’a été ni moins réfléchi, ni contracté avec moins de formes. M. le duc                        de Mecklembourg et les Suédois n’en seront pas fort aises, et je crains bien                        qu’il n’en arrive des inconvénients qui balanceront les avantages. Il est                        certain que cet événement est glorieux en apparence, et qu’il donne à                        M. de Richelieu la facilité de se porter en avant ; mais gare les                        suites !</p></quote><p rend="indent">À partir de ce moment, les chances de la guerre tournent et                    deviennent défavorables. Deux lettres de Bernis, écrites sur la nouvelle de la                    défaite de Rossbach, ne sont pas de celles que nous extrairons ; ce n’est pas la                    défaite, ce sont certains détails de la défaite qui sont à ensevelir.                    Croirait-on qu’en apprenant ce malheur, on n’ait pensé à Versailles qu’à ce                    pauvre général qui s’était laissé battre : <quote>« On n’a vu à la Cour dans la                        bataille perdue que M. de Soubise, et point l’État. Notre <hi rend="i">amie</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Notre <hi rend="i">amie</hi>, c’est                            madame de Pompadour qui est toujours désignée ainsi.</note> lui a donné                        les plus fortes <pb n="26" xml:id="p26"/>preuves d’amitié, et le roi                        aussi. »</quote> Ce qui passe la condoléance, c’est qu’on ne songe qu’à lui                    procurer une revanche, et Bernis lui-même, puisqu’il le faut, s’y prêtera :</p><quote><p rend="indent">Le roi aime M. de Soubise, écrira-t-il le printemps prochain à                        Duverney ; il voudrait le mettre à portée d’avoir sa revanche du 5 novembre                            (<hi rend="i">journée de Rossbach</hi>) ; voilà la vérité. Il faut ne                        pas contrarier son maître, et le servir dans son goût, surtout lorsque les                        circonstances rendent tout autre parti impossible ou dangereux.</p></quote><p rend="indent">On a quelque peine à se faire au style de Bernis dans cette                    correspondance toute politique ; plus tard, en écrivant de Rome, il aura bien                    des familiarités encore ; mais la politesse du langage sera continuelle chez                    lui, et la décence de la pourpre romaine s’étendra graduellement sur les sujets                    qu’il aura à traiter. Ici, dans ses confidences politiques de chaque jour, il                    s’abandonne, il parle non seulement sa langue, mais celle qui se parle autour de                    lui, et, au milieu de ces révélations trop vraies et dont les tristes parties                    appelleraient le burin d’un Tacite, il a de ces mots qui trahissent le jargon                    des boudoirs de Bellevue ou de Babiole<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Babiole</hi>, petite maison au-dessous de Bellevue, et où s’étaient                        tenues les premières conférences pour le traité de Versailles.</note>, <hi rend="i">écaniller, trigauder, brûler la chandelle par les deux bouts</hi>,                    etc. On publie en ce moment le recueil des dépêches et des lettres d’État du                    cardinal de Richelieu. Ô contraste ! Pour le ton, même dans les endroits de                    mauvais goût, elles sont de l’époque de Corneille.</p><p>Ce que paraît bien réellement Bernis d’un bout à l’autre dans ces lettres à                    Choiseul, c’est un honnête homme qui est au-dessous de la situation, qui est                    l’auteur désigné et responsable d’une alliance devenue funeste, qui se sent                    engagé, et qui n’a pas le pouvoir de <pb n="27" xml:id="p27"/>tenir ni de                    réparer :</p><quote><p rend="indent">On ne meurt pas de douleur, écrit-il à Choiseul                        (13 décembre 1757), puisque je ne suis pas mort depuis le 8 septembre (<hi rend="i">époque de la convention étourdie de Klosterzeven</hi>). Les                        fautes, depuis cette époque, ont été entassées de façon qu’on ne pourrait                        guère les expliquer qu’en supposant de mauvaises intentions. J’ai parlé avec                        la plus grande force à <hi rend="i">Dieu</hi> et à ses <hi rend="i">saints</hi>. J’excite un peu d’élévation dans le pouls, et puis la                        léthargie recommence ; on ouvre de grands yeux tristes, et tout est dit.</p></quote><p rend="indent">Il trouve donc qu’il n’y a ni roi, ni généraux, ni <hi rend="i">ministres</hi> ; et cette expression lui paraît si bonne et si juste qu’il                    consent qu’on le comprenne lui-même dans la catégorie de ceux qui n’existent                    pas :</p><quote><p rend="indent">Il me semble être le ministre des Affaires étrangères des                        Limbes. Voyez, mon cher comte, si vous pouvez plus que moi exciter le                        principe de vie qui s’éteint chez nous : pour moi, j’ai rué tous mes grands                        coups, et je vais prendre le parti d’être en apoplexie comme les autres sur                        le sentiment, sans cesser de faire mon devoir en bon citoyen et en honnête                        homme.</p></quote><p rend="indent">Il n’y a en France, à cette date, de direction ni dans les armées                    ni dans le cabinet. Les affaires de la guerre se trouvent encore, par les                    subalternes, sous l’influence des <hi rend="i">Ormes</hi>, c’est-à-dire du comte                    d’Argenson qui est en exil à sa terre des Ormes, et qui a quitté le ministère                    depuis les premiers mois de 1757. L’insubordination et l’indiscipline sont                    partout ; personne n’est craint ni obéi ; la rivalité et la désunion du duc de                    Richelieu et du prince de Soubise ont amené les désastres de la fin de la                    campagne ; on demande au maréchal de Belle-Isle et à Duverney pour la campagne                    prochaine des mémoires et des plans qui ne seront pas suivis. Au milieu de ces                    revers, qui affectent si profondément l’honneur militaire et l’avenir de la                    monarchie, l’apathie de Louis XV est complète ; <quote>« Il n’y a pas <pb n="28" xml:id="p28"/>d’exemple qu’on joue si gros jeu avec la même indifférence                        qu’on jouerait une partie de quadrille. »</quote> Le seul honneur de Bernis                    chargé de la partie politique, mais naturellement exclu des questions                    militaires, et qui n’a qu’un peu plus de faveur que les autres sans avoir plus                    d’autorité et d’influence aux heures décisives, est de comprendre le mal et d’en                    souffrir : <quote>« Sensible et, si j’ose le dire, sensé comme je suis, je meurs                        sur la roue, et mon martyre est inutile à l’État. »</quote> Il demande un                    gouvernement à tout prix, du nerf, de la suite, de la prévoyance : <quote>« Dieu                        veuille nous envoyer <hi rend="i">une volonté quelconque</hi>, ou quelqu’un                        qui en ait pour nous ! Je serai son valet de chambre, si l’on veut, et de                        bien bon cœur. »</quote></p><p>Bernis n’avait rien qui imposât au roi ni à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour : celle-ci l’avait vu exactement dans la pauvreté ; elle                    l’en avait tiré ; elle le goûtait pour la douceur de son commerce et l’agrément                    de sa société, mais elle le considérait en tout temps comme sa créature ; le                    ministre était toujours pour elle ce petit abbé riant et fleuri qui venait à son                    lever le dimanche, et à qui elle tapait familièrement sur la joue en lui                    disant : <quote>« Bonjour, l’abbé ! »</quote> On raconte qu’un jour, dans les                    altercations de la fin, elle lui reprocha aigrement de l’avoir tiré de la                    poussière, et qu’il répondit avec dignité en faisant allusion à sa naissance :                        <quote>« Madame, on ne tire jamais un comte de Lyon de la                        poussière. »</quote> Quoi qu’il en soit, Bernis n’avait aucun ascendant ni                    sur le roi ni sur M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour. Ce fut M. de Choiseul                    qui, sans être peut-être au-dessus de lui par la naissance, mais en y joignant                    de tout temps les façons et l’état d’un grand seigneur, sut gagner cette                    influence nécessaire, et la justifia en définitive par sa capacité.</p><p>Pendant toute la dernière année de son ministère, <pb n="29" xml:id="p29"/>Bernis                    ne fait en quelque sorte qu’invoquer et appeler à son secours M. de Choiseul. Il                    semble de bonne heure se l’être choisi et promis pour successeur, dès qu’il aura                    pourvu aux difficultés les plus pressantes. Son plan, après les victoires                    remportées par le roi de Prusse à Rossbach et à Lissa, c’est de faire la paix.                    Mais quelle paix ? demandera-t-on. Quoi ! France et Autriche, traiter le                    lendemain et sous le coup d’une double défaite ! Il y a là un sentiment de                    dignité avant tout et de haute convenance nationale, d’honneur de couronne,                    comme on disait alors, lequel sentiment est au cœur de Marie-Thérèse et que                    Bernis n’a pas : il raisonne dans toutes ses lettres à peu près comme M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon dans celles qu’elle écrivait à la princesse                    des Ursins, et où le mot de paix revient à chaque page. Il s’en explique                    nettement dans une lettre à Choiseul du 6 janvier 1758, et lui découvre sa                    pensée avant même de s’en être ouvert au roi :</p><quote><p rend="indent">Mon avis serait, dit-il, de faire la paix et de commencer par                        une trêve sur terre et sur mer. Quand je saurai ce que le roi pense de cette                        idée, que je n’ai pas trouvée dans ma façon de penser, mais que le bon sens,                        la raison et la nécessité me présentent, je vous la détaillerai. En                        attendant, tâchez de faire sentir à M. de Kaunitz deux choses également                        vraies : c’est que le roi n’abandonnera jamais l’impératrice, mais qu’il ne                        faut pas que le roi se perde avec elle. Nos fautes respectives ont fait d’un                        grand projet qui, les premiers jours de septembre, était infaillible, un                        casse-cou et une ruine assurée. C’est un beau rêve qu’il serait dangereux de                        continuer, mais qu’il sera peut-être possible de reprendre un jour avec de                        meilleurs acteurs et des plans militaires mieux combinés… Plus j’ai été                        chargé <hi rend="i">immédiatement</hi> de cette grande alliance, plus on                        doit m’en croire quand je conseille la paix.</p></quote><p rend="indent">Ce qui manque évidemment à Bernis dans toute cette carrière                    purement politique, c’est le caractère et la trempe d’un homme d’État                    supérieur ; n’en ayant ni le fond ni l’apparence, il ne sut point conquérir sur                    ses <pb n="30" xml:id="p30"/>alentours cet ascendant qui ne s’accorde jamais à                    ceux à qui on peut le refuser. Appréciant d’ailleurs en homme de sens toutes les                    difficultés et les causes de ruine, il ne voit d’autre remède que de renoncer                    promptement à ce qui a été entrepris si à la légère. Choiseul pourtant résiste                    au conseil ; il croit y voir honte et danger ; il fait des objections et amène                    Bernis à s’expliquer sur cette paix qui est de nature à rompre l’alliance.                    Bernis alors indique son plan, qui, du reste, ne fut jamais qu’à l’état                    d’ébauche : il ne s’agit pas, selon lui, de traiter séparément avec le roi de                    Prusse ; mais <quote>« la meilleure façon de mettre ce roi à la raison, c’est de                        faire la paix avec l’Angleterre ; et c’est à quoi, dit-il, je songe nuit et                        jour »</quote> (25 janvier 1758). Cette idée d’une paix particulière avec                    les Anglais, pour laquelle il avait commencé, dit-il, de jeter <quote>« quelques                        petits fondements »</quote>, devint à peu près impossible depuis la                    convention signée à Londres le 11 avril entre le roi d’Angleterre et celui de                    Prusse, et la cour de Versailles, d’ailleurs, n’y entra jamais.</p><p>Le point précis que Bernis avait cru pouvoir saisir pour rentrer dans la voie des                    négociations pacifiques, avant de plus grands revers qu’il prévoyait, était donc                    vers janvier et février 1758 ; il avait cru trouver je ne sais quel instant                    unique <quote>« que la sagesse lui montrait du bout du doigt »</quote>, et qui                    fut manqué, il commençait cette année 1758 avec les plus noires prévisions, trop                    tôt justifiées :</p><quote><p rend="indent">Nous allons jouer le plus gros jeu du monde. Des 70 millions                        que nous venons d’avoir, il y a plus de 20 millions qui sont déjà dépensés.                        La Marine en a coûté 60 cette année sans payer un sou des dettes anciennes,                        ni la plus grande partie du courant. Où trouverons-nous de nouvelles                        ressources pécuniaires ? Nous allons soudoyer dix mille Suédois et plus de                        dix mille Saxons ; quelle dépense ajoutée à une dépense déjà énorme ! Si                        nous avions des Colbert, des Desmarets, ou <pb n="31" xml:id="p31"/>des fous                        ingénieux comme Law, nous pourrions trouver bien des expédients. Le public                        n’a point de confiance, tout est tourné en fronde et en plaintes…</p></quote><p rend="indent">Un Colbert à l’intérieur, un Louvois à la guerre, ou du moins l’âme                    d’un Louis XIV sur le trône ! c’est là sans doute ce qui manque. Bernis a le                    mérite de sentir un peu tard tous ces néants et ces vides profonds ; mais, en                    les déplorant, il n’a rien à mettre pour les remplir ; il n’est pas de ceux à                    qui on reconnaît le droit de dire : <hi rend="i">C’est moi !</hi> La nature ne                    l’a point marqué au front du sceau du commandement et de l’autorité. Il                    s’apitoie continuellement et s’abandonne.</p><p>Dans cette suite de confidences lamentables, un trait de ces lettres me fait                    sourire ; j’y vois comme le cachet et la couleur de l’époque, et aussi un reste                    de cette frivolité qui, chez Bernis, continuait encore de s’attacher même à                    l’homme public. En février 1758, au milieu des plus graves circonstances, il                    s’était chargé d’une commission élégante auprès de M. de Choiseul :                        <quote>« N’oubliez pas, je vous prie, ma commission pour un grand habit de                        femme fond bleu brodé en soie blanche sur une étoffe de printemps. »</quote>                    Léger accident ! M. de Choiseul se trompe ; le grand habit arrive avec les                    dépêches fin de mars : <quote>« Il est fond blanc et les fleurs bleues ; on me                        le demandait fond bleu avec les fleurs blanches, mais on l’aimera autant tel                        qu’il est. »</quote> Et plus loin : <quote>« On a trouvé le grand habit fort                        joli. »</quote> L’abbé-ministre n’était pas entièrement brouillé, on                    l’entrevoit, avec les chiffonneries galantes.</p><p>La situation cependant, du côté de la France, empirait de jour en jour. Dans                    cette absence d’ordre et de direction supérieure, le duc de Richelieu avait                    voulu revenir à Paris comme s’il n’y avait eu rien à faire en Hanovre                    (janvier 1758) ; tous les généraux demandaient à revenir de même : <quote>« Ce                        sont les Petites-Maisons <pb n="32" xml:id="p32"/>ouvertes. »</quote> Le                    comte de Clermont, prince du sang, envoyé pour commander en chef, fit faute sur                    faute ; il commença par une retraite précipitée, d’une longueur exagérée, et                    semblable à une déroute. Il semblait que ce descendant du Grand Condé n’eût rien                    eu de plus pressé que de mettre la panique à l’ordre du jour. Bernis trouve ici                    quelque accent généreux : <quote>« Pour moi, j’aurais mieux aimé détruire notre                        armée par un combat que par une retraite. Je crois même sur cela que mon                        calcul aurait été à l’avantage de la conservation des hommes… J’ai pensé en                        mourir de honte et de douleur. »</quote> Et à un autre endroit il                    ajoute :</p><quote><p rend="indent">J’ai fait la lettre que le roi a écrite au comte de Clermont                        pour l’empêcher de quitter le Rhin où, chose incroyable ! il ne se trouvait                        pas en sûreté (avril 1758). Cette lettre est ferme et décidée. Mais il ne                        s’agit pas d’être fort un moment, il faut l’être de suite et dans tous les                        points. Comment faire pour y parvenir ? Ma seule espérance, qui n’est qu’un                        sentiment de femme ou d’enfant, c’est que puisque je ne suis pas mort de                        notre honte, il est possible que je sois réservé pour la réparer. Je                        voudrais que cela fût, et mourir subitement après.</p></quote><p rend="indent">Tenons-lui compte de ces paroles, où il n’a que le tort de parler                    un peu trop souvent de mourir, et voilons tout à côté l’exposé hideux et trop                    circonstancié qu’il trace de l’abaissement général d’alors, abaissement qui                    avait envahi même les camps, ce dernier refuge de l’honneur. Il n’est pas                    possible, même après un siècle, de lire une certaine lettre de Bernis à Choiseul                    du 31 mars sans rougeur. Jamais la décadence de la monarchie de Louis XV n’a été                    démasquée plus à nu : on sent, au caractère du mal, qu’on est très proche de la                    dissolution des choses. Quelques traits pourtant, dans ce décourageant tableau,                    sont à excepter : les soldats exténués de fatigue ont gardé leur bonne volonté                    et valent mieux <pb n="33" xml:id="p33"/>que ceux qui les commandent. Et puis                    Bernis conclut par quelques mots, ou du moins il rend justice au génie, si plein                    de ressort, de la race française : <quote>« Il faudrait changer nos mœurs,                        s’écrie-t-il, et <hi rend="i">cet ouvrage, qui demande des siècles dans un                            autre pays, serait fait en un an dans celui-ci, s’il y avait des                            faiseurs</hi>. »</quote> Cette remarque est profondément vraie, en                    l’appliquant je ne dis pas aux mœurs, mais aux sentiments et à l’esprit de notre                    nation, qu’on a vue plus d’une fois se retourner tout d’un coup et en un instant                    sous une main puissante.</p><p>C’est ici que l’insuffisance de Bernis et en même temps son honnêteté se                    manifestent : il commence à être malade moralement et physiquement. Ses nerfs                    s’affectent ; en butte à l’attaque universelle de l’opinion qui, à cette heure,                    est toute déclarée en faveur du roi de Prusse, sans moyens directs de remédier                    aux maux et aux désastres de chaque jour, obligé de pourvoir aux subsides des                    alliés, sensible à l’idée de manquer à ses engagements si l’argent lui fait                    défaut (et l’argent très souvent est en retard), il pousse des cris de détresse                    et n’hésite pas à entrer en désaccord avec M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour.                    Elle peut tout se permettre avec lui ; il lui doit tout, il ne se brouillera                    jamais avec elle ; mais il ne lui dissimule plus ce qu’il croit l’entière vérité                    sur la situation, et elle ne lui en sait aucun gré. Les finances, nominalement                    dirigées par M. de Boullongne, sont épuisées ; toutes les ressources dépendent                    du financier Montmartel, frère de Duverney ; c’est lui qui fournit les fonds, et                    le contrôleur général n’est en quelque sorte que son commis :</p><quote><p rend="indent">Montmartel est malade depuis un mois (7 avril 1758) :                        Boullongne ne fait que l’état de dépense et de recette. Montmartel craint de                        risquer sa fortune ; sa femme l’obsède et le noircit, et moi je suis obligé                        d’aller lui remettre la tête et de perdre vingt-quatre <pb n="34" xml:id="p34"/>heures par semaine pour l’amadouer (<hi rend="i">quel                            style, trop d’accord avec la situation !</hi>) et lui demander, comme                        pour l’amour de Dieu, l’argent du roi. Il faut jouer le même rôle vis-à-vis                        de son frère, sans quoi tout est perdu ; on veut s’en aller et mettre tout                        en confusion. Le roi sait cela ; j’ai usé toute ma rhétorique. On ne veut                        point s’inquiéter ni du présent ni de l’avenir ; il faut que je meure chaque                        jour de l’indifférence des autres. Je passe des nuits affreuses et des jours                        tristes.</p></quote><p rend="indent">Et quinze jours après :</p><quote><p rend="indent">Nous sommes dépendants de Montmartel, au point qu’il nous                        forcera toujours la main. J’ai satisfait sa vanité, je le cultive, je                        l’encourage, et je mène à cet égard une vie qui ne peut être justifiée que                        par le service du roi et le bien de l’alliance. Malgré cela, je n’ai jamais                        pu être assuré de mes subsides.</p></quote><p rend="indent">On est sur le point de faire banqueroute, en ce mois d’avril, pour                    12 millions de lettres de change de la Marine <quote>« qui ont pensé être                        protestées »</quote>.</p><p>Ici Bernis va se montrer de nouveau sujet à quelque illusion. Pénétré de l’idée                    qu’il faut une unité de direction, <hi rend="i"> un premier mobile</hi>, un                    Premier ministre de fait, au titre près, il s’abuse jusqu’à croire un moment que                    ce pourra être lui, et que M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour n’a rien de                    mieux à désirer, sinon que ce soit un ami à elle qui gouverne. Il présente au                    Conseil un mémoire en ce sens, pour prouver la nécessité d’une seule et                    principale direction. Rendons-lui toutefois la justice qu’il ne paraît pas                    s’être arrêté longtemps sur cette idée qu’il serait lui-même Premier ministre.                    Il incline à proposer le maréchal de Belle-Isle, qui exercerait réellement                    l’autorité : <quote>« Il a de la confiance en moi ; je pourrais lui être utile                        et le conseiller sur bien des choses ; je connais ses défauts, mais il a des                        qualités et un acquis qui fait beaucoup. Un dictateur est nécessaire quand                        la république est en danger. »</quote> Et plus <pb n="35" xml:id="p35"/>loin, tournant toujours dans le même cercle, il redit la même chose, un peu                    moins à la romaine : <quote>« Il faudrait un <hi rend="i">débrouilleur                            général</hi>. Je me suis proposé moi-même avec courage jusqu’à la paix,                        mais la proposition n’a pas pris ; on veut être comme on est. Dieu seul peut                        y mettre ordre. »</quote></p><p>À Paris, l’exaspération du public était arrivée à son comble dans cet été de                    1758, et ce déchaînement dura jusqu’à ce que quelques succès de M. de Broglie,                    l’année suivante, vinssent rompre l’uniformité des revers :</p><quote><p rend="indent">On me menace par des lettres anonymes, écrivait Bernis, d’être                        bientôt déchiré par le peuple, et, quoique je ne craigne guère de pareilles                        menaces, il est certain que les malheurs prochains qu’on peut prévoir                        pourraient aisément les réaliser. <hi rend="i">Notre amie court pour le                            moins autant de risques.</hi> J’ai vu tout cela, mon cher comte, dès le                        mois de novembre.</p></quote><p rend="indent">Il eût suffi d’une seconde défaite de M. de Soubise pour faire                    lapider à Paris M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour.</p><p>En ce moment, Bernis en était venu lui-même à un état tout à fait maladif, à une                    exaltation nerveuse réelle, infiniment honorable dans son principe, mais qui                    devait le rendre médiocrement propre au rôle qu’au fond il n’ambitionne même                    plus : <quote>« Ne parlez plus de moi pour la première influence, écrit-il d’un                        ton sincère à Choiseul ; vous me faites tort ; j’ai l’air de vous pousser et                        de n’être qu’un ambitieux, lorsque je ne suis que citoyen et homme de bon                        sens. »</quote> Dès août 1758, il s’ouvre nettement à Choiseul pour lui                    offrir sa succession :</p><quote><p rend="indent">Réfléchissez mûrement sur une idée que j’ai depuis longtemps :                        je crois que vous seriez plus propre que moi aux Affaires étrangères en les                        considérant sous le point de vue de l’alliance. Vous auriez plus de moyens                        que moi pour faire frapper de grands coups par notre <hi rend="i">amie</hi>.                        D’un autre côté, unis comme nous sommes, nous <pb n="36" xml:id="p36"/>deviendrions les plus forts, et mon chapeau rouge (<hi rend="i">il allait                            l’avoir deux mois après</hi>), séparé du département, ne ferait peur à                        personne. Faites-y vos réflexions pour le bien de la chose et pour vous.</p></quote><p rend="indent">Cette ouverture n’était pas un leurre, et Bernis pensait ce qu’il                    disait. Son illusion était de croire qu’après avoir été ministre influent et en                    première ligne, il pourrait se replier à volonté, s’associer un collègue et non                    un rival, se fondre intimement avec lui, et, sous cette forme agréable qu’il                    définit lui-même familièrement de <hi rend="i">deux têtes dans un bonnet</hi>,                    faire le bien de l’État, sans plus porter seul tout l’odieux et en décomposant                    le fardeau :</p><quote><p rend="indent">Je vous parle comme je pense, écrivait-il à Choiseul ;                        répondez-moi de même et franchement. Vous avez du nerf, et vous en donnerez                        plus que moi, parce que vous ne ferez peur qu’au bout d’un certain temps ;                        car vous méritez bien d’en faire autant qu’un autre ; mais du moins vous                        n’en ferez pas à vos amis, et je pense que notre union <hi rend="i">à tous                            trois</hi> n’en sera que plus forte, plus douce et plus solide.</p></quote><p rend="indent">J’ai dit <hi rend="i">deux têtes dans un bonnet</hi>, on voit que                    c’est <hi rend="i">trois</hi> qu’il faut dire.</p><p>Choiseul est fait duc (août 1758) ; Bernis va être cardinal : c’est à ce moment                    que l’accord ministériel médité par ce dernier, et sur lequel il compte, doit se                    sceller et s’accomplir. La pensée de Bernis incline toujours vers la paix ; le                    retour de Choiseul en France et son entrée au cabinet doivent être marqués ou                    pour conclure cette paix, si on en trouve le moyen, ou pour soutenir plus                    énergiquement la guerre, si cette seule voie est ouverte. Choiseul, qui est                    militaire, aura droit d’avoir un avis sur les opérations de campagne :</p><quote><p rend="indent">Vous avez du courage, lui écrit Bernis en le proclamant le                        meilleur de ses amis et le serviteur qui peut être le plus utile au roi                        (26 août), et les événements ne vous font pas tant d’impression qu’à moi.                            <pb n="37" xml:id="p37"/>Votre sort est assuré ; qu’avez-vous à craindre                        que le malheur de l’État, et à désirer que sa conservation et celle de vos                        amis ? Les affaires de Rome seront encore très bien entre vos mains. Nous                        agirons dans le plus grand concert et, Dieu merci, sans jalousie de métier ;                        nous assurerons le sort de notre <hi rend="i">amie</hi>. Son bonheur et sa                        sûreté dépendent de l’état des affaires ; je ne vous en dirai pas                        davantage.</p></quote><p rend="indent">Il revient en plus d’un endroit sur les dangers auxquels peut                    donner lieu l’irritation populaire :</p><quote><p rend="indent">Le salut de l’État demande que vous soyez ici pour gouverner                        notre <hi rend="i">amie</hi>, pour la sauver de la rage de Paris, pour                        rétablir nos affaires sur un ton et un pied que je n’ai pu réussir à faire                        établir par les ombrages que d’un côté ma franchise, et la malice de                        l’autre, ont trouvé le moyen d’élever. (16 septembre.)</p></quote><p rend="indent">Il est un point sur lequel Bernis ne s’exagère pas l’utilité dont                    il peut être, c’est dans les querelles, alors si envenimées, entre le clergé et                    le Parlement. Il a la confiance de cette dernière compagnie, et son système est                    d’empêcher le choc des deux corps. Ici il a moins à agir en ministre ; les                    qualités du négociateur sont plutôt de mise ; il y a lieu à la persuasion et à                    un maniement insensible des personnes et des esprits. Il y parvint heureusement                    en plus d’une occasion, et il continua de rendre des services de ce genre jusque                    dans les derniers jours et comme à l’extrémité de son ministère.</p><p>Mais ce n’était pas tout de convier Choiseul et de le convaincre qu’il devait                    être ministre ; il fallait persuader M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour et le                    roi. La proposition ne leur en fut pas d’abord très agréable. Bernis avait                    dressé un mémoire pour le roi tout en faveur de Choiseul, et que M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour devait remettre. Celle-ci y répugnait et résistait à                    l’idée d’un changement. On n’aurait pas la clef de cette révolution                    ministérielle <pb n="38" xml:id="p38"/>et le secret qui, dès le principe, est                    dans l’état moral de Bernis, si on ne lisait les lettres véritablement                    désespérées qu’il adressait coup sur coup à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour                    pour qu’on lui donnât le successeur et le collaborateur désiré : en voici                    quelques passages :</p><quote><p rend="indent">Je vous avertis, madame, et je vous prie d’avertir le roi que                        je ne puis plus lui répondre de mon travail. J’ai la tête perpétuellement                        ébranlée ou obscurcie. Il y a un an que je souffre le martyre. Si le roi                        veut me conserver, il faut qu’il me soulage.</p><p>Je n’ai point fait le mémoire que vous m’aviez demandé sur M. de Stainville                            (<hi rend="i">c’est le mémoire au roi qu’il fit trois semaines après, et                            qu’il appelle son Testament</hi>), je ne veux pas proposer une chose qui                        ne vous plaît pas. Je vous défie cependant de faire occuper ma place, dans                        les circonstances où nous sommes, par un autre que par lui. Il est le seul                        instruit de la totalité du système, et il a la confiance de la cour de                        Vienne. Cette cour-là et celle de Rome sont les seules aujourd’hui où nous                        ayons des affaires épineuses. Ainsi supposez que je sois mort, et il ne s’en                        faut guère, je vous défie de me trouver un autre successeur que                        M. de Stainville tant que la paix ne sera pas faite. Voilà mon sentiment :                        si ce n’est pas celui du roi, il faut chercher promptement un autre sujet                        avec qui je puisse me concerter. Si je puis respirer quelque temps, ma santé                        se rétablira, mais elle est affreuse aujourd’hui. J’ai passé la nuit à me                        trouver mal. Je ne dors plus. J’ai l’esprit trop juste, madame, et j’ai                        l’âme trop sensible pour résister à l’idée de notre situation présente et à                        venir, il est vrai que l’état de mes nerfs ajoute beaucoup à ma sensibilité                        naturelle. En un mot, je ne réponds plus de mon travail si le roi n’a la                        bonté de me promettre de me soulager promptement. Je ne veux pas attendre à                        l’extrémité pour avertir de l’état où je suis.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est plus un ministre ni un homme d’État, c’est un malade qui                    écrit et qui nous énumère les symptômes dont il est atteint : coliques d’estomac                    qui durent dix heures, étourdissements fréquents et qui augmentent, insomnies                    opiniâtres : <quote>« Mon visage est quelquefois comme celui d’un lépreux, parce                        que la bile arrêtée s’est portée à la peau. »</quote> Son cri perpétuel est                        qu’<hi rend="i">il n’en peut plus</hi>, et que son moral même est                    ébranlé :</p><quote><p rend="indent">Je vous en avertis, ma tête est malade (septembre 1758) : avec                        du repos et l’espérance de ne me pas déshonorer, <pb n="39" xml:id="p39"/>je                        me rétablirai ; sans cela, je tomberai dans un état où il ne me sera plus                        possible de faire aucun travail… Mais qu’on me sauve du déshonneur si on                        veut conserver ma tête et ma vie !</p></quote><p rend="indent">Une idée politique se mêlait aux inquiétudes et aux angoisses                    croissantes de Bernis : M. de Choiseul n’était point engagé aussi directement                    que lui dans la politique de l’alliance, et, à son entrée, on était libre de                    rompre ou de modifier ce qui avait été réglé par d’autres. <quote>« Il n’y a                        qu’un ministre nouveau qui puisse prendre de nouveaux engagements. — Le duc                        de Choiseul est le seul qui puisse soutenir le système du roi ou le                        dénouer. »</quote> Telle est l’idée juste de Bernis ; mais, en tant qu’il se                    l’appliquait personnellement et qu’il la retournait contre lui-même, cette idée                    lui devenait un remords poignant et insupportable, et c’est ce qui explique ce                    mot de <hi rend="i">déshonneur</hi> qui revient si souvent sous sa plume :</p><quote><p rend="indent">Souvenez-vous, écrit-il à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour                        (dans la soirée du 26 septembre), qu’il est impossible que ce soit moi qui                        sois chargé de rompre les traités que j’ai faits. Ainsi préparez-vous                        d’avance à choisir quelqu’un qui puisse dissoudre des engagements que nous                        ne pouvons plus remplir. Je l’aiderai de tous mes moyens, et j’aurai la tête                        plus libre dès que je cesserai de manquer à ma parole. Ce sont ces <hi rend="i">manquements</hi> qui me déchirent l’âme. On ne peut avoir de                        l’honneur et jouer le rôle que je joue tous les mardis vis-à-vis les                        ministres étrangers. L’affaire du Danemark est affreuse. Je voudrais bien                        savoir si jamais ministre des Affaires étrangères s’est trouvé dans la                        situation où je me trouve.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est pas nous qui ferons un reproche à Bernis d’une si                    honorable susceptibilité : mais il est évident que son moral était plus affecté                    qu’il ne convient à un homme chargé de conduire de grandes affaires, et que <pb n="40" xml:id="p40"/>la responsabilité ministérielle était désormais trop                    forte pour lui. Il fit son mémoire au roi ; il y développa assez énergiquement                    ses motifs et y produisit un exposé sans fard de la situation. Avec cela, il                    continua d’y mêler sa chimère, laquelle consistait à rester dans le Conseil                    après avoir résigné son portefeuille à M. de Choiseul, à chercher à compléter le                    nouveau ministre et à se laisser compléter par lui : <quote>« Il peut se                        concerter avec moi, j’ai des choses qu’il n’a pas, il en a qui me manquent :                        tout cela ensemble ne peut produire qu’un bon effet. »</quote> Louis XV                    mécontent ne répondit pas sur cet article : il consentit à la démission de                    Bernis en faveur de M. de Choiseul par une lettre datée de Versailles                    (9 octobre 1758), qui commence ainsi :<quote> « Je suis fâché, monsieur                        l’abbé-comte, que les affaires dont je vous charge affectent votre santé au                        point de ne pouvoir plus soutenir le poids du travail… »</quote> Il y                    marquait nettement son système personnel en ces mots : <quote>« Je consens à                        regret que vous remettiez les Affaires étrangères entre les mains du duc de                        Choiseul, que je pense être le seul en ce moment qui y soit propre, <hi rend="i">ne voulant absolument pas changer le système que j’ai adopté,                            ni même qu’on m’en parle</hi>. »</quote></p><p>Choiseul n’avait plus qu’à arriver de Vienne. Cependant le roi et M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour restaient mécontents de Bernis ; il recevait                    précisément dans le moment même le chapeau de cardinal ; il avait été comblé de                    faveurs et de grâces depuis deux ans ; nommé successivement abbé de                    Saint-Médard, abbé de Trois-Fontaines<note place="bottom" resp="author">[NdA] Saint-Médard,                        d’après les propres chiffres de Bernis, rapportait 30 000 livres de rentes                        net ; Trois-Fontaines lui rapportait 50 000 livres net. Il était de plus                        prieur de La Charité-sur-Loire, ce qui valait 16 000 livres. En tout c’était                        donc près de 100 000 livres de rentes dont il jouissait en bénéfices. Il                        avait réparé le temps perdu.</note>, commandeur du Saint-Esprit, on pouvait                        <pb n="41" xml:id="p41"/>s’étonner qu’il se lassât de servir justement à                    l’heure où il lui était difficile de rien obtenir de plus pour sa fortune. Les                    malins propos circulaient dans les salons de Paris et de Versailles ; on lui                    prêtait des paroles qu’il désavouait : on lui faisait dire <quote>« qu’il se                        retirait parce qu’il voulait la paix, et parce que M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour ne la voulait pas »</quote>. On se répétait à                    l’oreille <quote>« que le roi lui savait mauvais gré d’avoir quitté les Affaires                        étrangères »</quote>. Dans ces dernières semaines, Bernis était à chaque                    minute sur l’apologie ; la position, en se prolongeant, devenait insoutenable.                    L’arrivée de M. de Choiseul, à la fin du mois de novembre, ne fit que la                    compliquer : car, quelque loyaux et sincères que fussent le successeur et le                    devancier, il était impossible que les bons amis de Cour ne fissent pas tout                    pour les brouiller et les mettre aux prises. L’illusion, et, si je puis dire, la                    bonhomie de Bernis en cette circonstance, et connaissant le terrain de la Cour                    comme il le faisait, fut de ne pas s’être rendu compte à l’avance de ces                    incompatibilités tout à fait inévitables, et qui ressortaient de la nature des                    choses : il avait conçu et combiné une révolution de ministère comme on                    concerterait à huis-clos un arrangement de la vie privée. Louis XV coupa court à                    la difficulté par un ordre que Bernis reçut le 13 décembre et qui l’exilait dans                    son abbaye près de Soissons : une lettre de lui au roi écrite au reçu de                    l’ordre, et une autre lettre écrite dans la soirée de la même journée à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, n’expriment que des sentiments de                    soumission parfaite et de reconnaissance infinie pour le passé, sans un seul                    mouvement de plainte.</p><p>Quatre jours après, le 17 décembre 1758, de son château de Vic-sur-Aisne, près de                    Soissons, où il devait passer le temps de son exil, il écrivait à M. de Choiseul                    pour lui témoigner qu’il ne lui imputait <pb n="42" xml:id="p42"/>point sa                    disgrâce et pour régler leurs relations futures :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, monsieur le duc, a dû                        vous dire la façon dont j’ai pensé sur votre compte au premier moment de ma                        disgrâce. J’aurais voulu, pour éviter les jugements téméraires, que les                        circonstances qui l’ont précédée eussent pu l’annoncer au public ; au reste,                        nous nous sommes donné réciproquement les plus grandes marques de confiance                        et d’amitié ; nous ne saurions donc nous soupçonner l’un l’autre sans une                        très grande témérité. Je ne juge pas comme le peuple, et je n’ai jamais                        soupçonné mes amis. Il faut que, puisqu’ils n’ont pu empêcher ma disgrâce,                        il ne leur ait pas été permis de s’y opposer. Les instances que j’ai faites                        pour vous remettre ma place m’ont perdu ; j’ai prouvé par là, d’une manière                        bien funeste pour moi, la confiance que j’avais en vous. Je vous remercie                        des nouvelles marques d’amitié et d’intérêt que vous voulez bien me                        donner…</p></quote><p rend="indent">Dans les lettres suivantes adressées à Choiseul, Bernis le remercie                    de certaines formes qu’il a apportées en annonçant sa disgrâce à la cour de                    Rome ; il lui parle ensuite de quelques affaires particulières qu’il a à cœur,                    et pour lesquelles M. de Choiseul se montre empressé à l’obliger. En homme                    humain et excellent, il s’inquiète avant tout de la position qu’on fera à ses                    secrétaires et à ceux qui l’ont servi. On aime en tout ceci à retrouver de part                    et d’autre les procédés et le ton des honnêtes gens.</p><p>L’ensemble de cette correspondance, dont je n’ai pu offrir qu’une idée rapide, ne                    grandit point certainement Bernis ; elle donne et fixe sa mesure comme principal                    ministre, et répond à une question que je m’étais adressée précédemment, à son                    sujet : il n’avait pas la trempe de l’homme d’État, et, après l’entrain des                    premiers succès, son organisation, mise à une trop forte épreuve, a                    manifestement fléchi. Réservons-le donc pour ce second rôle mieux abrité et plus                    pacifique où, borné à l’exécution diplomatique et à la représentation, <pb n="43" xml:id="p43"/>il retrouvera l’emploi et tout le développement de ses                    qualités heureuses et de sa courtoisie utile. Quant à l’état de la France en ces                    funestes années et en ces pires instants de Louis XV, les lettres de Bernis sont                    une révélation bien triste, et il est honorable pour lui d’avoir du moins                    ressenti et exprimé tout le premier cette profonde tristesse qu’elles sont                    faites pour communiquer encore aujourd’hui. Et en même temps on sort de cette                    lecture plus disposé à rendre justice à M. de Choiseul qui, d’une situation si                    compromise et si perdue en réalité, sut tirer des résultats assez spécieux,                    assez brillants, pour jeter un voile sur la décadence et pour relever la nation                    à ses propres yeux, en attendant qu’elle se régénérât décidément à travers les                    orages et qu’elle entrât, désormais vaillante et rajeunie (mais toujours selon                    l’esprit des chefs qui la guident), dans l’ordre de ses destinées nouvelles.</p><p>Cette parenthèse historique fermée, je reprendrai la prochaine fois Bernis, là où                    je l’avais laissé à la fin de mon précédent article.</p></div></body>
</text>
</TEI>

