<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Gibbon I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-08-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-08-22"><head>I.</head><dateline>Lundi 22 août 1853.</dateline><p><pb n="431" xml:id="p431"/>Gibbon est à certains égards un écrivain français,                        et il a de droit sa place marquée en notre <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Dans le séjour qu’il fit à Lausanne, jeune, de                        seize à vingt et un ans, il s’apprit tout à fait à penser en français, à ce                        point que les lettres en anglais qu’il écrivait pendant ce temps sont de                        quelqu’un qui ne sait plus bien sa langue. Plus tard, retourné en                        Angleterre, le premier essai qu’il publia (<hi rend="i">Essai sur l’étude de                            la littérature</hi>, 1761) est écrit en français. Poussé par sa vocation                        d’historien et cherchant encore son sujet, il entreprend avec son ami                        Deyverdun une <hi rend="i">Histoire générale de la république des                            Suisses</hi> (ce même thème héroïque que Jean de Müller traitera                        bientôt), et Gibbon avait déjà composé l’introduction en français : il                        fallut que l’illustre historien David Hume le rappelât à l’idiome national,                        en lui disant comme Horace aux Romains qui écrivaient leurs livres en grec :                                <quote>« <hi rend="i">Pourquoi portez-vous le bois à la                            forêt</hi> ? »</quote> Dans les dernières années de sa vie enfin, étant                        revenu habiter à Lausanne, sa conversation habituelle était en français, et                        il craint que les derniers volumes de son <hi rend="i">Histoire de la                            décadence et de la chute de l’Empire romain</hi>, composés durant cette                        époque, ne s’en ressentent : <quote>« La constante habitude, <pb n="432" xml:id="p432"/>dit-il, de parler une langue et d’écrire dans une                            autre peut bien avoir infusé quelque mélange de gallicismes dans mon                            style. »</quote> Si ce sont là pour lui des inconvénients et peut-être                        des torts aux yeux des purs Bretons, que ce soit au moins à nos yeux une                        raison de nous occuper de lui et de lui rendre une justice plus                        particulière, comme à un auteur éminent qui a été en partie des nôtres.</p><p>On a, quand on parle de Gibbon, même en France, une prévention défavorable à                        vaincre ; c’est que lui-même a parlé du christianisme dans les 15<hi rend="sup">e</hi> et 16<hi rend="sup">e</hi> chapitres de son premier                        volume avec une affectation d’impartialité et de froideur qui ressemble à                        une hostilité secrète, et qu’à ne voir les choses que du simple point de vue                        historique, il a manqué d’un certain sens délicat, tant à l’égard du fond de                        l’idée chrétienne que par rapport aux convenances qu’il avait à observer                        envers ses propres contemporains. Jugeant trop des autres d’après lui, et                        aussi d’après le milieu parisien de son temps, Gibbon crut le monde arrivé à                        un état complet d’indifférence et de scepticisme. Quand il vit le scandale                        que ses deux chapitres avaient causé, surtout en Angleterre, chez les pieux,                        les timides, les prudents (comme il voulait les appeler), il en eut quelque                        regret, et il convient que, si ç’avait été à recommencer, il y aurait pris                        garde davantage ; car Gibbon, s’il n’est point du tout un homme religieux,                        est encore moins un sectateur et un fauteur d’incrédulité. Il se borna dans                        sa défense à ce qui était strictement nécessaire, et il évita ce qui eût pu                        enflammer. Témoin, dans les dernières années de sa vie, de la Révolution                        française, il se plaisait à adhérer en tout à la profession de foi de                        Burke : <quote>« J’admire son éloquence, disait-il, j’approuve sa politique,                            j’adore sa chevalerie, et j’en suis presque à excuser son respect pour                            les établissements religieux. »</quote><pb n="433" xml:id="p433"/>Et il ajoutait qu’il avait quelquefois pensé à                        écrire un dialogue des morts, dans lequel Lucien, Érasme et Voltaire se                        seraient fait leur confession, seraient convenus entre eux du danger qu’il y                        a à ébranler les vieilles croyances établies et à les railler en présence                        d’une aveugle multitude. Tous ces retours de Gibbon sont sans doute                        exclusivement dans un intérêt politique et social, et ses paroles trouvent                        encore moyen de s’y imprégner d’un secret mépris pour ce qu’il ne sent pas.                        Ne lui demandez pas plus de chaleur ni de sympathie pour cet ordre de                        sentiments ou de vérités ; il a du lettré chinois dans sa manière                        d’apprécier les religions.</p><p>Il ne porte guère plus de chaleur en apparence dans la considération des                        mouvements politiques des peuples et dans la conception de l’histoire.                        Pourtant ici son amour de l’Antiquité et son culte classique le sauvent des                        injustices. Il est épris de la noble gloire et des luttes généreuses d’un                        Cicéron ; il se nourrit sans cesse de l’esprit et des ouvrages de                            <quote>« ce grand auteur »</quote>, qu’il appelle <quote>« toute une                            bibliothèque de raison et d’éloquence »</quote>. Bien qu’essentiellement                        impropre à aborder la tribune, Gibbon a assisté comme membre du Parlement                        aux discussions de son pays ; les huit sessions qu’il y passa lui furent,                        dit-il, <quote>« une école de prudence civile, la première et la plus                            essentielle qualité d’un historien »</quote>. Il y a un moment où, dans                        les dangers de la guerre de Sept Ans, il est redevenu Anglais à la voix de                        Pitt ; il s’est fait capitaine de milice et a paru animé d’un éclair                        d’enthousiasme patriotique. Habituellement, et quand il a la plume à la                            main<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] quand il a la                            plume en main</note>, il est vrai de dire que ce genre d’émotion et                        d’inspiration lui est étranger. Ses idées favorites de gouvernement                        concordent avec celles d’Horace Walpole ; il a placé volontiers, comme ce                        dernier, son âge d’or historique <pb n="434" xml:id="p434"/>dans cette                        merveilleuse période et cette <hi rend="i">ère élyséenne</hi> du siècle des                        Antonins, <quote>« dans laquelle le monde vit cinq bons monarques se                            succéder sans interruption<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir la lettre                                d’Horace Walpole à Gibbon, du 14 février 1776.</note> »</quote>.                        D’Auguste à Trajan, Gibbon a trouvé la forme d’empire à laquelle sa raison                        et ses instincts d’esprit le rattachent le plus naturellement. Dans son                        premier écrit (l’<hi rend="i">Essai sur l’étude de la littérature</hi>), et                        quinze ans avant de publier sa grande composition historique, il décelait                        déjà sa préférence pour ce grand tout continu et pacifique de l’Empire                        romain ; il le place presque au niveau de ce que l’Europe est devenue                        depuis ; il fait remarquer de plus, à l’avantage de cet ancien état du                        monde, que des pays, aujourd’hui barbares, étaient éclairés alors et                        jouissaient des bienfaits de la civilisation :</p><quote><p rend="indent">Du temps des Pline, des Ptolémée et des Galien, dit-il,                            l’Europe, à présent le siège des sciences, l’était également ; mais la                            Grèce, l’Asie, la Syrie, l’Égypte, l’Afrique, pays féconds en miracles,                            étaient remplis d’yeux dignes de les voir. Tout ce vaste corps était uni                            par la paix, par les lois et par la langue. L’Africain et le Breton,                            l’Espagnol et l’Arabe se rencontraient dans la capitale, et                            s’instruisaient tour à tour. Trente des premiers de Rome, souvent                            éclairés eux-mêmes, toujours accompagnés de ceux qui l’étaient,                            partaient tous les ans de la capitale pour gouverner les provinces, et,                            pour peu qu’ils eussent de curiosité, l’autorité aplanissait les routes                            de la science.</p></quote><p rend="indent">Sans aller peut-être aussi loin que Montesquieu, qui voyait en                        Trajan <quote>« le prince le plus accompli dont l’histoire ait jamais                            parlé ; avec toutes les vertus, n’étant extrême sur aucune ; enfin                            l’homme le plus propre à honorer la nature humaine et représenter la                            divine »</quote> ; sans se prononcer si magnifiquement peut-être, et en                            <pb n="435" xml:id="p435"/>faisant ses réserves d’homme pacifique au                        sujet des guerres et des ambitions conquérantes de Trajan, Gibbon plaçait                        volontiers à cette époque le comble idéal de la grandeur d’un empire et de                        la félicité du genre humain. À partir de cet âge, couronné par les règnes                        d’Antonin et de Marc-Aurèle, la décadence commence, et Gibbon va en retracer                        l’histoire avec exactitude, avec regret, en s’attachant à tout ce qui la                        retarde, en répugnant à tout ce qui l’accélère ; une belle histoire où le                        génie de l’ordre, de la méthode, de la bonne administration, domine ; une                        narration revêtue de toutes les qualités fermes, continues et solides, qui                        la font ressembler, jusque dans ses dégradations successives et inévitables                        à travers les temps barbares, à une large chaussée romaine.</p><p>Ainsi Gibbon, qui avait assisté de sa personne à l’époque des Chatham, était                        par goût et par tempérament, comme par étude, pour l’époque des Trajan. Plus                        on l’étudie dans sa vie et dans sa nature particulière, et mieux on se rend                        compte de cette préférence. D’une bonne et ancienne famille originaire du                        comté de Kent, ayant un grand-père et un père tories, il naquit à Putney                        dans le Surrey, le 27 avril 1737. Il a tout d’abord un retour de plaisir sur                        la bonté de la nature qui, ayant pu aussi bien le faire naître esclave,                        sauvage ou paysan, a placé son berceau dans un pays libre et civilisé, à une                        époque de science et de philosophie, au sein d’une famille d’un rang                        honorable et convenablement partagée des dons de la fortune. Ce sentiment                        modéré de contentement animera toute la vie de Gibbon, et, même dans ses                        courtes passions, le tiendra à égale distance des ravissements et des                        désespoirs. Il était l’aîné de cinq frères qui moururent en bas âge, et                        d’une sœur qui vécut un peu plus, et qu’il connut assez pour la regretter.                        Il était lui-même d’une complexion délicate <pb n="436" xml:id="p436"/>qui                        fit longtemps craindre pour ses jours ; il fut soigné, moins par sa mère un                        peu indifférente, ce semble, que par une tante maternelle pleine d’affection                        et de mérite. Il puisa auprès d’elle <quote>« ce précoce et irrésistible                            amour de la lecture, qu’il n’échangerait pas, dit-il, pour les trésors                            de l’Inde »</quote>. À l’âge de sept ans, on le mit aux mains d’un                        précepteur, d’un digne vicaire de campagne, John Kirkby, sur lequel il a                        laissé des paroles touchantes. À neuf ans, on l’envoya à l’école de                        Kingston, mais sans grand profit, à cause des interruptions commandées par                        la faiblesse de sa santé. Après dix-huit mois, la mort de sa mère le fit                        rappeler ; il ne profita guère davantage à l’école de Westminster, d’où il                        faisait de fréquentes absences pour les bains de Bath et la maison de santé.                        Il lisait durant ce temps un peu au hasard tous les livres qui lui tombaient                        sous la main, et où se prenait sa curiosité déjà excitée ; elle l’était de                        préférence toujours dans le sens des connaissances historiques, et un                        instinct de critique aussi le dirigeait plutôt vers les sources. Aux                        approches de sa seizième année, la nature fit un effort en sa faveur et                        déploya ses forces secrètes ; ses crises nerveuses disparurent, et il acquit                        une santé suffisante, de laquelle il n’abusa jamais.</p><p>Son père se décida à le placer à Oxford et le fit inscrire en qualité                        d’étudiant ordinaire au collège de la Madeleine. En jetant un regard en                        arrière et en embrassant toute cette période de ses premières années, Gibbon                        tient à indiquer qu’il n’y laisse rien de regrettable ni à plus forte raison                        d’enchanteur ; que cet âge d’or du matin de la vie, qu’on vante toujours,                        n’a pas existé pour lui, et qu’il <hi rend="i">n’a jamais connu le bonheur                            d’enfance</hi>. J’ai déjà remarqué cela pour Volney : ceux à qui a                        manqué cette sollicitude d’une mère, ce premier duvet et cette fleur d’une                        affection tendre, ce charme confus <pb n="437" xml:id="p437"/>et pénétrant                        des impressions naissantes, sont plus aisément que d’autres dénués du                        sentiment de la religion.</p><p>Gibbon a laissé de l’éducation qu’on recevait ou plutôt qu’on ne recevait pas                        à Oxford de son temps une description qui, dans la froideur de son ironie,                        est la plus sanglante satire. Oxford, comme toutes les institutions riches,                        sans contrôle, et livrées à elles-mêmes, était tombé peu à peu dans mille                        abus qu’on assure avoir été en partie corrigés ou diminués depuis. Gibbon                        déclare qu’il ne reconnaît avoir aucune obligation à l’université d’Oxford,                        et il en parle en effet comme le fils le moins reconnaissant.                        L’assujettissement des études s’y réduisant presque à rien, il y continuait                        dans l’intervalle le cours de ses lectures toutes personnelles ; il s’essaya                        dès lors sur un sujet singulier et qui était prématuré non seulement pour                        lui, mais pour tous les hommes de son temps, sur le <hi rend="i">siècle de                            Sésostris</hi> ; il cherchait à y concilier, au moyen de suppositions                        d’ailleurs assez ingénieuses, les divers systèmes de chronologie. Avant                        d’avoir terminé son ouvrage, il était en état d’en juger les imperfections                        et les vides : <quote>« La découverte de ma propre faiblesse, dit-il, fut                            mon premier symptôme de goût. »</quote> Mais le grand fait, l’accident                        mémorable du séjour de Gibbon à Oxford, est sa conversion passagère à la                        religion catholique. Dès son enfance, il avait aimé la discussion sur les                        matières religieuses ; il avait du goût pour le raisonnement et la                        dialectique : il lut des livres de théologie et de controverse, Middleton,                        Bossuet surtout, qu’il proclame le grand maître en ce genre de combats.                            L’<hi rend="i">Exposition de la doctrine catholique</hi> par l’évêque de                        Meaux entama sa conversion, et l’<hi rend="i">Histoire des variations</hi>                        l’acheva : <quote>« C’était tomber, dit-il, sous les coups d’un noble                            adversaire. »</quote> Cette conversion solitaire et <hi rend="i">toute                            par les livres</hi> caractérise bien Gibbon. À peine il la sentit                        consommée en lui, qu’il <pb n="438" xml:id="p438"/>résolut de la déclarer et                        d’en faire profession : <quote>« La jeunesse, dit-il, est sincère et                            impétueuse, et un éclair passager d’enthousiasme m’avait élevé au-dessus                            de toutes les considérations humaines. »</quote></p><p>On peut juger du scandale : un élève d’Oxford se convertir au papisme ! Le                        père de Gibbon prit un prompt parti, il résolut de dépayser son fils, et                        l’envoya pour quelques années sur le continent, à Lausanne, dans la maison                        d’un honnête ministre du pays, le pasteur Pavilliard. Ce fut là que Gibbon,                        bien moins par aucune suggestion étrangère que par de nouvelles lectures, de                        nouveaux raisonnements et des arguments qu’il composa tout exprès à son                        usage, en vint au bout de dix-sept mois à rejeter sa nouvelle croyance et à                        rentrer dans sa communion première. Ainsi, converti d’abord à la communion                        romaine à Oxford en juin 1753 à l’âge de seize ans et deux mois, il se                        rétractait à Lausanne en décembre 1754 à l’âge de dix-sept ans et huit mois.                        C’était exactement, à quelques années près, ce qu’avait fait Bayle dans sa                        jeunesse. Chez Gibbon tout s’était passé dans la tête et dans le champ clos                        de la dialectique ; un raisonnement lui avait apporté son nouveau symbole,                        et un autre raisonnement le remporta. Il pouvait se dire, pour sa propre                        satisfaction, qu’il ne devait l’un et l’autre changement qu’à sa lecture ou                        à sa méditation solitaire. Plus tard, quand il se flattait d’être tout à                        fait impartial et indifférent sur les croyances, il est permis de supposer                        que, même sans se l’avouer, il nourrissait contre la pensée religieuse une                        secrète et froide rancune comme envers un adversaire qui vous a un jour                        atteint au défaut de la cuirasse et qui vous a blessé.</p><p>M. Pavilliard a parlé de son étonnement lorsqu’au premier abord, dans les                        discussions qu’il engageait avec son jeune hôte, il voyait devant lui                            <quote>« ce petit personnage <pb n="439" xml:id="p439"/>tout mince, avec                            une grosse tête, disputant et poussant avec la plus grande habileté les                            meilleurs arguments dont on se soit jamais servi en faveur du                            papisme »</quote>. Avec les années, Gibbon devint grotesquement gras et                        replet ; mais la charpente osseuse chez lui était des plus minces et des                        plus frêles. Tout le monde connaît sa silhouette, son profil découpé qui est                        en tête des <hi rend="i">Mémoires</hi>, et où il est représenté triturant sa                        prise de tabac, ce corps volumineux et rond porté sur deux jambes fluettes,                        ce petit visage comme perdu entre un front haut et un menton à double étage,                        ce petit nez presque effacé par la proéminence des joues. Il faut ajouter                        avec Suard qu’il prononçait avec affectation, et d’un ton de fausset, la                        langue française, laquelle il parlait d’ailleurs avec une rare correction et                            <hi rend="i">comme un livre</hi>. Dès sa jeunesse, il était donc                        singulier d’aspect et de tournure, et il le savait un peu. Racontant son                        passage à Turin et sa présentation à cette cour à l’âge de vingt-sept ans,                        se plaignant du peu de sociabilité des dames piémontaises, il disait :</p><quote><p rend="indent">Les femmes de meilleure société que j’aie rencontrées sont                            encore les filles du roi. J’ai jasé environ un quart d’heure avec                            elles ; j’ai parlé de Lausanne et suis devenu si familier et si à mon                            aise que j’ai tiré ma tabatière, ai tapé dessus, ai prisé deux fois                            (crime inouï jusque-là dans la salle de réception !), puis j’ai                            poursuivi mon discours dans mon attitude habituelle, le corps penché en                            avant et le doigt indicateur en l’air.</p></quote><p rend="indent">Voilà l’homme, et même le jeune homme qui fut successivement                        amoureux de M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod (la future M<hi rend="sup">me</hi> Necker) et capitaine de grenadiers<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]                                Je crains toujours dans ces portraits de pousser à la caricature, ce                                qui pour quelques-uns des personnages serait facile, mais ce qui est                                plein d’inconvénients et ce qui dérange pour le lecteur la vraie                                proportion des choses. Garat, qui n’avait pas cette crainte ni cette                                précaution, et dont la plume se permettait déjà bien des fantaisies                                à la mode de notre temps, a fait, au tome II de ses <hi rend="i">Mémoires sur M. Suard</hi>, ce portrait <hi rend="i">en                                    charge</hi>, qui est d’ailleurs amusant :</p><quote><p rend="indent">L’auteur de la grande et superbe <hi rend="i">Histoire de l’Empire romain</hi> avait à peine quatre pieds                                    sept à huit pouces ; le tronc immense de son corps à gros ventre                                    de Silène était posé sur cette espèce de jambes grêles qu’on                                    appelle <hi rend="i">flûtes</hi> ; ses pieds assez en dedans                                    pour que la pointe du droit pût embarrasser souvent la pointe du                                    gauche, étaient assez longs et assez larges pour servir de socle                                    à une statue de cinq pieds six pouces. Au milieu de son visage,                                    pas plus gros que le poing, la racine de son nez s’enfonçait                                    dans le crâne plus profondément que celle du nez d’un Kalmouck,                                    et ses yeux très vifs, mais très petits, se perdaient dans les                                    mêmes profondeurs. Sa voix, qui n’avait que des accents aigus,                                    ne pouvait avoir d’autre moyen d’arriver au cœur que de percer                                    les oreilles. Si Jean-Jacques avait rencontré Gibbon dans le                                    pays de Vaud, il est à croire qu’il en eût fait un pendant de                                    son portrait si piquant du <hi rend="i">Juge-Mage</hi>.                                    M. Suard, qui aimait si peu et à voir et à faire surtout des                                    caricatures, peignait souvent M. Gibbon, et toujours comme M<hi rend="sup">me</hi> Brown.</p></quote><p rend="indent">Madame                                Brown est l’auteur de la découpure qui se voit en tête des <hi rend="i">Mémoires</hi>. Pourtant, dans la lettre adressée à                                M. Guizot et qui se lit en tête de l’<hi rend="i">Histoire</hi>                                traduite, M. Suard a le bon goût de ne pas forcer les traits et de                                rester dans la mesure.</p></note>.</p><p><pb n="440" xml:id="p440"/>J’insisterai peu sur ce premier et cet unique                        amour de Gibbon, passion qui n’était que naturelle en son moment et qui de                        loin peut sembler un ridicule. Il vit, durant son séjour à Lausanne, M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod, fille d’un pasteur des environs, belle,                        savante et vertueuse : il l’aima très sincèrement, fit agréer sa recherche                        et ses vœux, et ne désespéra point d’obtenir le consentement de son père.                        Mais, retourné en Angleterre, il trouva un obstacle absolu dans la volonté                        paternelle, et, après une lutte pénible, il se résigna à son destin :                            <quote>« il soupira comme amant, et obéit comme fils<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Gibbon se dégagea envers M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod bien plus tard qu’on ne pourrait le supposer,                                    et cinq ans seulement après avoir quitté la Suisse. On n’a pas                                    assez remarqué que c’est de Gibbon qu’il s’agit dans une lettre                                    de Jean-Jacques Rousseau à Moultou, datée de Môtiers et du                                    4 juin 1763 :</p><quote><p rend="indent">Vous me donnez pour                                            M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod, écrit Jean-Jacques,                                        une commission dont je m’acquitterai mal, précisément à                                        cause de mon estime pour elle. Le refroidissement de                                        M. Gibbon me fait mal penser de lui ; j’ai revu son livre                                            (l’<hi rend="i">Essai sur l’étude de la                                        littérature</hi>). Il y court après l’esprit ; il s’y                                        guinde. M. Gibbon n’est point mon homme : je ne puis croire                                        qu’il soit celui de M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod. Qui ne                                        sent pas son prix n’est pas digne d’elle ; mais qui l’a pu                                        sentir et s’en détache est un homme à                                    mépriser…</p></quote><p>— Gibbon a l’honnêteté de renvoyer à                                    cette lettre où les noms étaient restés masqués par des                                    initiales ; il indique que c’est à lui qu’elle s’applique, et il                                    ajoute : <quote>« Comme auteur, je n’appellerai pas du jugement,                                        ou du goût, ou du caprice de Jean-Jacques ; mais cet homme                                        extraordinaire, que j’admire et que je plains, aurait pu                                        mettre moins de précipitation à condamner le caractère moral                                        et la conduite d’un                        étranger. »</quote></p></note> »</quote>. <pb n="441" xml:id="p441"/>Même                        lorsqu’il est le plus amoureux, Gibbon garde la marque de sa nature                        essentiellement modérée ; il s’accommode de son malheur sans trop d’orage :                        au fond, il est doux et tranquille, même aux heures de passion. Les lettres                        d’amour et de douleur, qu’il écrivait à celle dont il avait espéré la main,                        se terminaient presque invariablement par ces mots : <quote>« <hi rend="i">J’ai l’honneur d’être, mademoiselle, avec les sentiments qui font                                le désespoir de ma vie, votre très humble et très obéissant                                serviteur.</hi> »</quote> Plus tard, se ressouvenant de cet amour                        malheureux, loin de retrouver aucun mouvement de trouble ou de regret, il                        ressent plutôt de la fierté (mêlée de quelque surprise) d’avoir été capable                        une fois d’un si pur et si exalté sentiment.</p><p>Mais pendant ce séjour de près de cinq ans à Lausanne, il contracta des                        habitudes intellectuelles qui furent décisives pour sa carrière littéraire                        et qu’il ne perdra plus. Au nombre des résultats bons ou fâcheux qu’il                        constate, il compte celui-ci, d’avoir cessé d’être un Anglais, c’est-à-dire                        un insulaire marqué au coin de sa nation et jeté dans un moule indélébile :                        cette forme en lui s’effaça alors et ne reprit jamais qu’imparfaitement                        depuis. Et, par exemple, en voyant Voltaire jouer de sa personne la tragédie                        à Lausanne où il était en ces <pb n="442" xml:id="p442"/>années, et tout en                        convenant que sa déclamation était plus emphatique que naturelle, Gibbon                        sentit se fortifier son goût pour le théâtre français : <quote>« et ce goût,                            confesse-t-il, a peut-être affaibli mon idolâtrie pour le génie                            gigantesque de Shakespeare, laquelle nous est inculquée dès l’enfance                            comme le premier devoir d’un Anglais »</quote>. Sur d’autres points, les                        avantages que Gibbon retira de son exil sont moins contestables. Il alla                        dans le monde, s’accoutuma à la société des femmes et se débarrassa de sa                        gaucherie primitive. Il étendit son coup d’œil et le cercle de son horizon.                        Il relit lui-même son éducation avec liberté et méthode. Il se rompit à                        écrire correctement tant en français qu’en latin, et, en acquérant une égale                        facilité à s’exprimer en diverses langues, il perdit moins une originalité                        d’expression pour laquelle il semblait peu fait, qu’il n’acquit l’élégance,                        la lumière et la clarté qui deviendront ses mérites habituels. Il se pénétra                        du génie de Cicéron et de celui de Xénophon. Il se remit à lire tous les                        classiques latins méthodiquement et en les divisant par genres. Il                        s’arrêtait aux difficultés de détail qui se présentaient, soit                        philologiques, soit historiques, cherchait à les résoudre, et il entra dès                        lors en correspondance avec plusieurs savants, Crevier à Paris, Breitinger à                        Zürich, Gesner à Göttingen ; il leur proposait ses doutes ou ses idées, et                        il eut le plaisir de voir plus d’une de ses conjectures accueillie. Nous le                        savons déjà aimant la discussion et raisonneur ; ajoutons qu’il n’était                        point chicaneur, et qu’à toute raison qui lui semblait bonne il se rendait.                        Lorsqu’il quitta Lausanne, le 11 avril 1758, pour retourner en Angleterre                        après une absence de près de cinq ans et en ayant vingt et un, il était un                        jeune homme des plus distingués, et il n’avait plus qu’à persévérer dans sa                        voie.</p><p>De retour dans son pays natal auprès de son père qui <pb n="443" xml:id="p443"/>s’était remarié, il continue le plus qu’il peut cette vie                        d’étude et d’exercice quotidien et modéré, il garde, au milieu des                        dissipations de Londres, ses habitudes préservatrices de Lausanne. Il trouve                        assez peu de facilité d’abord pour entrer dans la société anglaise, moins                        ouverte et moins prévenante que celle de Suisse ou que celle de France.                        Gibbon eut besoin de sa réputation d’auteur pour se faire dans son pays                        toute sa place ; il était peu préparé à être homme du monde par son enfance                        maladive, son éducation étrangère et son caractère réservé. D’ailleurs aucun                        Anglais n’était moins disposé que lui, même dans la solitude de sa jeunesse,                        à l’ennui, au vague du cœur et au spleen. Durant les saisons qu’il passait à                        Buriton, résidence de campagne de son père, il dérobait le plus d’heures                        qu’il pouvait aux devoirs de la société et aux obligations du voisinage :                            <quote>« Je ne touchais jamais un fusil, je montais rarement à cheval ;                            et mes promenades philosophiques aboutissaient bientôt à <hi rend="i">un                                banc à l’ombre</hi>, où je m’arrêtais longtemps dans la tranquille                            occupation de lire ou de méditer. »</quote> Le sentiment de la nature                        champêtre n’est pas étranger à Gibbon ; il y a dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> deux ou trois endroits qui prêtent à la rêverie : le                        passage que je viens de citer, par exemple, toute cette page qui nous rend                        un joli tableau de la vie anglaise, posée, réglée, studieuse. Un autre                        endroit est celui qu’il a eu le bon goût de citer d’après son premier                        précepteur, John Kirkby, et où nous voyons ce digne et indigent vicaire de                        village se promenant au bord de la mer, <quote>« tantôt regardant l’étendue                            des flots, tantôt admirant la variété de belles coquilles éparses sur le                            rivage, et en ramassant toujours quelques-unes des plus rares pour en                            amuser au retour ses pauvres petits enfants »</quote>. Un des morceaux                        enfin dont on se souvient, et qu’on a souvent cité, est celui où Gibbon,                        venant de terminer à Lausanne dans son <pb n="444" xml:id="p444"/>jardin les                        dernières lignes de sa grande <hi rend="i">Histoire</hi>, pose la plume,                        fait quelques tours dans son berceau d’acacias, se prend à regarder le ciel,                        la lune alors resplendissante, le beau lac où elle se réfléchit, et à dire                        un adieu mélancolique à l’ouvrage qui lui a été, durant tant d’années, un si                        bon et si agréable compagnon. Mais, dans tous ces passages, c’est encore le                        studieux chez Gibbon qui goûte la nature, et, soit qu’il parle en son nom,                        soit qu’il se souvienne de son digne précepteur, c’est toujours entre une                        lecture et une autre, et ayant., pour ainsi dire, le livre entrouvert sur sa                        table, qu’il aime à donner accès à la distraction champêtre, à s’accorder                        les perspectives naturelles, et à en savourer le sentiment tout à fait                        sobre, sincère pourtant chez lui et très doux.</p><p>Durant ce séjour à Buriton, il prend possession de la bibliothèque de son                        père, qui était d’abord bien inégalement composée ; il l’accroît, il                        l’enrichit avec soin, et en forme par degrés une collection à la fois                        considérable et choisie, <quote>« base et fondement de ses futurs ouvrages,                            et qui deviendra désormais la plus sûre jouissance de sa vie, soit dans                            sa patrie, soit à l’étranger »</quote>. Il faut voir avec quel plaisir,                        qui a fait époque pour lui, il a échangé à la première occasion son billet                        de banque de vingt livres contre un exemplaire de la collection des <hi rend="i">Mémoires</hi> de notre Académie des inscriptions. Cette                        Académie des inscriptions et belles-lettres est proprement la patrie                        intellectuelle de Gibbon ; il y habite en idée, il en étudie les travaux                        originaux ou solides rendus avec justesse et parfois avec agrément ; il en                        apprécie les découvertes, <quote>« et surtout ce qui ne cède qu’à peine aux                            découvertes, dit-il en véritable Attique, <hi rend="i">une ignorance                                modeste et savante</hi> »</quote>. En fait de livres, Gibbon est de                        l’avis de Pline l’Ancien, à savoir, qu’il n’en est aucun de si mauvais qui                        ne puisse être bon par quelque endroit. <pb n="445" xml:id="p445"/>Vers ce                        temps, comme s’il sentait qu’il doit commencer à se réconcilier avec                        l’idiome natal et à se diriger vers le but où l’appelle son secret talent,                        il se remet à lire les auteurs anglais, et surtout les plus récents, ceux                        qui, ayant écrit depuis la révolution de 1688, unissent à la pureté du                        langage un esprit de raison et d’indépendance, Swift, Addison ; puis,                        lorsqu’il en vient aux historiens, il est beau d’entendre avec quelle                        révérence il parle de Robertson et de Hume auxquels on l’adjoindra un                        jour :</p><quote><p rend="indent">La parfaite composition, le nerveux langage, les habiles                            périodes du docteur Robertson m’enflammaient jusqu’à me donner                            l’ambitieuse espérance que je pourrais un jour marcher sur ses traces :                            la tranquille philosophie, les inimitables beautés négligées de son ami                            et rival, me forçaient souvent de fermer le volume avec une sensation                            mêlée de plaisir exquis et de désespoir.</p></quote><p rend="indent">Cette parole est bien celle d’un homme de goût qui apprécie                        Xénophon. On a si souvent dans ces dernières années déclaré David Hume                        vaincu et surpassé, que je me plais à rappeler un témoignage si vif et si                        délicatement rendu. Le malheur des historiens modernes, et auquel                        échappaient les anciens, c’est que, de nouveaux documents survenant sans                        cesse, le mérite de la forme et de l’art n’est plus compté comme il devrait                        l’être, et que les derniers venus, souvent sans être meilleurs, mais en                        paraissant mieux armés de toutes pièces, étouffent et écrasent leurs                        devanciers.</p><p>Le petit écrit que Gibbon publia en français était composé dès 1759, quand il                        n’avait que vingt-deux ans. Il le fit imprimer deux ans après (1761), en le                        dédiant respectueusement à son père et en le plaçant sous les auspices d’un                        estimable écrivain, fils de réfugié, Maty, qui y mit une lettre                        d’introduction. Cet <hi rend="i">Essai sur l’étude de la littérature</hi>                        par Gibbon n’a aujourd’hui d’intérêt pour nous que comme témoignage de ses                        réflexions <pb n="446" xml:id="p446"/>précoces et de ses inclinations                        premières. La lecture en est assez difficile et parfois obscure ; la liaison                        des idées échappe souvent par trop de concision et par le désir qu’a eu le                        jeune auteur d’y faire entrer, d’y condenser la plupart de ses notes. Le                        français est de quelqu’un qui a beaucoup lu Montesquieu et qui l’imite ;                        c’est du français correct, mais artificiel. Le but principal du jeune auteur                        est de venger la littérature classique et l’érudition, de la légèreté avec                        laquelle d’Alembert les avait traitées. Gibbon se pique de prouver que                        l’érudition bien comprise n’est pas une simple affaire de mémoire, et que                        toutes les facultés de l’esprit n’ont qu’à gagner à l’étude de l’ancienne                        littérature. Il montre très bien qu’on lit peut-être encore les anciens,                        mais qu’on ne les <hi rend="i">étudie</hi> plus ; il le regrette. Il fait                        voir que la connaissance véritable de l’Antiquité est le résultat d’un                        ensemble très varié, très détaillé, sans lequel on ne fait qu’entrevoir les                        beautés des grands classiques : <quote>« La connaissance de l’Antiquité,                            voilà notre vrai commentaire ; mais ce qui est plus nécessaire encore,                            c’est un certain esprit qui en est le résultat ; esprit qui non                            seulement nous fait connaître les choses, mais qui nous familiarise avec                            elles et nous donne à leur égard les yeux des anciens. »</quote> Il cite                        des exemples tirés de la fameuse querelle des anciens et des modernes, et                        qui prouvent à quel point, faute de cette connaissance générale et                        antérieure, des gens d’esprit comme Perrault ont décidé en aveugles de ce                        qu’ils n’entendaient pas. — Il y a, chemin faisant, des vues neuves et qui                        sentent l’historien. Selon Gibbon, les <hi rend="i">Géorgiques</hi> de                        Virgile ont eu un grand à-propos sous Auguste, un but politique et                        patriotique mêlé à leur charme : il s’agissait d’apprivoiser aux travaux de                        la paix et d’attacher à la culture des champs des soldats vétérans devenus                        possesseurs de terres, et qui, avec leurs habitudes de licence, <pb n="447" xml:id="p447"/>avaient quelque peine à s’y enchaîner : <quote>« Qu’y                            avait-il de plus assorti à la douce politique d’Auguste, que d’employer                            les chants harmonieux de son ami (<hi rend="i">son ami</hi> est une                            expression un peu jeune et un peu tendre) pour les réconcilier à leur                            nouvel état ? Aussi lui conseilla-t-il de composer cet                        ouvrage :</quote></p><quote><l>« <hi rend="i">Da facilem cursum, atque audacibus annue                            coeptis…</hi> »</l></quote><p rend="indent">L’idée, on le voit, est ingénieuse, et, même sans être autre                        chose qu’une conjecture, elle mérite qu’on lui sourie. Ainsi considéré,                        Virgile, dans ses <hi rend="i">Géorgiques</hi>, n’est plus seulement un                        poète, il s’élève à la fonction d’un civilisateur et remonte au rôle                        primitif d’un Orphée, adoucissant de féroces courages. — Touchant, en                        passant, les travaux de Pouilly et de Beaufort qui, bien * avant Niebuhr,                        avaient mis en question les premiers siècles de Rome, Gibbon s’applique à                        trouver une réponse, une explication plausible qui lève les objections et                        maintienne la vérité traditionnelle : <quote>« J’ai défendu avec plaisir,                            dit-il, une histoire utile et intéressante. »</quote> Celui qui exposera                        le déclin et la chute de l’Empire romain se retrouve ici, comme par                        instinct, défendant et maintenant les origines et les débuts de la fondation                        romaine. — En ce qui est de l’usage que les poètes ont droit de faire des                        grands personnages historiques (car Gibbon, dans cet <hi rend="i">Essai</hi>, touche à tout), il sait très bien poser les limites du respect                        dû à la vérité et des libertés permises au génie : selon lui, <quote>« les                            caractères des grands hommes doivent être sacrés ; mais les poètes                            peuvent écrire leur histoire moins comme elle a été que comme elle eût                            dû être »</quote>. Dans les considérations qui sont de plus en plus                        positives en avançant, et où il a déjà pied sur son terrain, il a de bonnes                        vues, des exemples neufs. Le pressentiment de sa vocation se décèle                        lorsqu’il <pb n="448" xml:id="p448"/>dit en parlant d’Auguste et regrettant                        que la variété de ses sujets l’empêche de l’étudier à fond : <quote>« Que ne                            me permet-elle (cette variété) de faire connaître ce gouvernement                            raffiné, ces chaînes qu’on portait sans les sentir, ce prince confondu                            parmi les citoyens, ce Sénat respecté par son maître ! »</quote>                        Ailleurs il parle <quote>« de la tranquille administration des lois, de ces                            arrêts salutaires qui, sortis du cabinet d’un seul ou du conseil d’un                            petit nombre, vont répandre la félicité chez un peuple entier »</quote>.                        L’historien de l’époque impériale en lui s’essaie évidemment et est près de                        naître.</p><p>Ce qui perce surtout dans cet <hi rend="i">Essai</hi>, et ce qui sera                        l’esprit même de la méthode de Gibbon, c’est de ne jamais sacrifier un ordre                        de faits à un autre, de ne pas accorder plus d’autorité qu’il ne faut à un                        accident saillant, de se tenir également éloigné de la compilation qui coud                        des textes à la suite, et du système absolu qui y tranche à son gré.                        — L’esprit de critique compare sans cesse le poids des vraisemblances                        opposées et en tire une combinaison qui lui est propre. — Ce n’est qu’en                        rassemblant qu’on peut juger. — De ce que deux choses existent ensemble et                        paraissent intimement liées, il ne s’ensuit pas que l’une doive son origine                        à l’autre. — Telles sont quelques-unes des maximes de Gibbon. En un mot, on                        trouve partout dans cet <hi rend="i">Essai</hi> l’avant-goût de cet esprit                        de critique qui sera tout l’opposé de la méthode roide et tranchante d’un                        Mably.</p><p>La publication de l’<hi rend="i">Essai</hi>, qui réussit en France plus qu’en                        Angleterre, fut suivie pour Gibbon d’un singulier épisode. En se faisant                        imprimer il avait surtout cédé au désir de son père ; comme il y avait alors                        quelques ouvertures pour la paix et qu’il eût désiré entrer dans la                        diplomatie, il s’était laissé persuader que cette preuve publique de son                        talent aiderait les démarches de ses amis. Mais la guerre continuant et le                        sentiment patriotique <pb n="449" xml:id="p449"/>exalté par Pitt prévalant                        en Angleterre, une milice nationale se forma pour parer au cas d’une                        invasion. Les gentilshommes de campagne se firent inscrire en foule ; Gibbon                        et son père furent des plus zélés dans leur comté, et ils donnèrent leur nom                        sans trop savoir à quoi ils s’engageaient. Mais cette milice fut chose                        sérieuse, suivie, et eut presque les conséquences d’un enrôlement                        volontaire. Ce bataillon du sud du Hampshire formait un petit corps                        indépendant de quatre cent soixante-seize hommes, tant soldats qu’officiers,                        commandé par un lieutenant-colonel et par un major, le père de Gibbon.                        Gibbon lui-même, qui avait qualité de premier capitaine, fut d’abord à la                        tête de sa propre compagnie et ensuite de celle des grenadiers ; puis, dans                        l’absence des deux officiers supérieurs, il se trouva de fait chargé par son                        père de donner des ordres et d’exercer le bataillon. Ce petit corps ne resta                        point confiné dans son comté, il eut pendant deux ans et demi des campements                        très différents, au camp de Winchester, aux côtes de Douvres, aux plaines de                        Salisbury. On manœuvrait soir et matin ; on avait l’émulation d’égaler les                        troupes régulières, et dans les revues générales on ne les déparait pas. Un                        an encore d’exercice, et on les valait. En disant cela, un éclair                        d’enthousiasme a passé au front de Gibbon. Ce n’est pas sans une secrète                        satisfaction qu’il rappelle ces années de service actif. Il n’est pas fâché                        quand cela cesse, il est content que cela ait été. L’obligation principale                        qu’il eut à la milice fut de se mêler aux hommes, de les mieux connaître en                        général et ses compatriotes en particulier ; ce fut de redevenir un Anglais                        (ce qu’il n’était plus), et d’y apprendre ce que c’est qu’un soldat. Lui qui                        devait écrire l’histoire du peuple le plus guerrier, il sut par la pratique                        les détails du métier : il fut digne de parler ensuite de la Légion.                            <quote>« Le capitaine des grenadiers <pb n="450" xml:id="p450"/>du                            Hampshire, dit-il en prévoyant le sourire du lecteur, n’a pas été tout à                            fait inutile à l’historien de l’Empire romain. »</quote></p><p>L’homme de lettres en lui ne se laisse jamais oublier. On a les <hi rend="i">Extraits raisonnés</hi> de ses lectures durant ses loisirs de camp ;                        bon nombre de ces <hi rend="i">Extraits</hi> sont en français. Il lit tout                        Homère et se rend bien maître du grec pour la première fois. Il poursuit                        toujours un sujet d’histoire, se méfiant encore de ses forces et sentant                        toute la dignité du genre : <quote>« Le rôle d’un historien est beau, mais                            celui d’un chroniqueur ou d’un couseur de gazettes est assez                            méprisable. »</quote> La croisade de Richard Cœur-de-Lion l’attire un                        moment ; mais, à la réflexion, ces siècles barbares, ces mobiles auxquels il                        est si étranger ne sauraient le fixer, et il lui semble qu’il serait plutôt                        du parti de Saladin. L’<hi rend="i">Histoire de la liberté des Suisses</hi>,                            l’<hi rend="i">Histoire de la république de Florence sous les                            Médicis</hi>, le tentent tour à tour, et il se lance même quelque peu                        dans la première. Il s’est peint, au reste, au vrai et sans flatterie dans                        son <hi rend="i">Journal</hi>, à cet âge de vingt-cinq ans (mai 1762) :                        honnête de caractère, vertueux même, incapable d’une action basse, et formé                        peut-être pour les généreuses ; mais fier, roide, ayant à faire pour être                        agréable en société ; travaillant sur lui-même avec constance. D’esprit                        proprement dit, d’esprit avec trait et jet (<hi rend="i">wit</hi>), il n’en                        a aucun. Une imagination plus forte qu’aimable ; une mémoire vaste et qui                        retient tout. L’étendue et la pénétration sont les qualités éminentes de son                        intelligence ; mais il manque de vivacité, et il n’a pas encore acquis en                        revanche l’exactitude à laquelle il vise. C’est bien le même homme qui, se                        jugeant plus tard à l’âge de cinquante-quatre ans, presque au terme de sa                        carrière, disait de lui encore : <quote>« Le sol primitif a été                            considérablement amélioré par la culture ; mais on peut se demander si                            quelques fleurs <pb n="451" xml:id="p451"/>d’illusion, quelques                            agréables erreurs n’ont pas été déracinées avec ces mauvaises herbes                            qu’on nomme préjugés. »</quote> Culture, suite, ordre, méthode, une                        belle intelligence, froide, fine, toujours exercée et aiguisée, des                        affections modérées, constantes, d’ailleurs l’étincelle sacrée absente,                        jamais le coup de tonnerre : c’est sous ces traits que Gibbon s’offre à nous                        en tout temps et dès sa jeunesse.</p><p>Dans tout ce que j’ai dit, je n’ai fait qu’extraire et resserrer ses <hi rend="i">Mémoires</hi> : j’ai seulement tâché d’en présenter une épreuve                        un peu plus fraîche et plus marquée, à l’usage du moment.</p></div></body>
</text>
</TEI>

