<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Appendice aux articles sur Roederer. (Voir page 393.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-01-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-01-04"><head>Appendice aux articles sur Roederer. <lb/>(Voir page 393.)</head><p><pb n="533" xml:id="p533"/>Roederer s’est beaucoup essayé dans le genre des <hi rend="i">scènes historiques</hi> ; il a tâché d’en reproduire du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et du temps de la Ligue ; il a voulu, à                    l’exemple du président Hénault (lequel lui-même se ressouvenait de Shakespeare),                    représenter et nous rendre l’histoire en action, nous montrer les personnages                    avec leurs mœurs, leur ton de tous les jours et dans la familiarité. Mais ces                    essais, à moins du génie d’un Shakespeare qui devine et qui crée, sont                    nécessairement faibles, traînants et infidèles à distance ; tout l’esprit,                    d’ailleurs, qu’on y peut mettre et tous les procédés d’étude ne réussissent                    jamais à y donner le cachet authentique. Roederer, poussé par son goût pour la                    vérité nue et la réalité, a mieux fait pourtant : il a copié aussi des scènes                    qu’il avait sous les yeux, de vraies conversations de son temps, toutes                    naturelles, toutes vives. Et quelle scène historique, refaite après coup,                    vaudrait le récit suivant que nous donnons dans toute sa simplicité et dans son                    premier jet sincère ? C’est un petit épisode qui a un caractère parfait                    d’originalité, et qui montre, <hi rend="i">comme si l’on y était</hi>, le genre                    d’esprit et de vie d’un héros. Ce héros est le général Lasalle, un des Achille                        <pb n="534" xml:id="p534"/>et des Roland de l’Empire, de la première qualité                    des braves, un des prochains maréchaux s’il avait vécu, et avec cela aimable,                    spirituel, étourdi, généreux, tel enfin qu’il va se peindre à nous. Seulement                    qu’en lisant ces pages, en entendant ces paroles qui brusquent parfois le                    papier, on n’oublie pas d’y mettre l’animation de la gloire, le sourire brillant                    de l’esprit et la grâce irrésistible de la jeunesse.</p><p>M. Roederer, envoyé en Espagne en mission confidentielle par l’empereur auprès de                    son frère le roi Joseph, écrit le <hi rend="i">Journal</hi> de son voyage. On y                    lit entre autres particularités intéressantes :</p><quote><p rend="right">De Valladolid, le 2 mai 1809.</p><p rend="indent">Je vous envoie, ma chère amie, écrit-il à sa femme, un dîner                        militaire avec le général Lasalle. Son ton et son langage m’ont paru très                        piquants. Peut-être l’ai-je mal rendu, et alors mon récit serait assez                        plat ; peut-être aussi faut-il, pour y trouver quelque sel, avoir devant les                        yeux le personnage lui-même, avec ses grandes culottes à la mameluck et la                        pipe à ses moustaches.</p><p>Au reste, j’ai dicté cela par désœuvrement. Que faire quand on voyage à                        petites journées ?…</p><p>Je remets ceci à un officier de corsaire qui le mettra à la poste à Bordeaux.                        Cela ne mérite pas le port.</p><quote><label type="head">DÎNER CHEZ LE GÉNÉRAL THIÉBAULT AVEC LE GÉNÉRAL                            LASALLE.</label><p/><p rend="right">Burgos, 29 avril 1809.</p><p rend="indent">Hier j’ai dîné ou soupé (il était sept heures du soir) chez                            le général Thiébault avec le général Lasalle arrivant de Madrid, et se                            rendant en toute diligence au corps d’armée commandé par le maréchal                            Masséna en Allemagne, l’empereur lui ayant donné le commandement d’une                            division de huit régiments de cavalerie légère et de huit pièces de                            canon.</p><p>Le général Lasalle étant célèbre par sa bravoure, par son dévouement à                            l’empereur, par ses services depuis quinze ans (il n’en a que                            trente-trois), et récemment encore ayant puissamment contribué, par son                            courage et l’habileté de ses manœuvres, au gain de la bataille de                            Médelin, étant remarquable par son ton militaire, par sa gaieté                            éminemment <pb n="535" xml:id="p535"/>française qui ne se dément jamais                            au fort même des combats, enfin étant messin, mon compatriote, d’une                            famille que j’ai beaucoup connue, fils d’une mère que j’ai un peu aimée,                            cousin d’un de mes confrères au parlement de Metz, j’ai pris un extrême                            plaisir à le voir, à l’écouter, et je veux prolonger ce plaisir en                            écrivant ici, aussi exactement qu’il me sera possible, toute la                            conversation qui a eu lieu entre lui et moi, et a été commune, pendant                            tout le dîner, toutes les personnes qui s’y trouvaient réunies.</p><p>Le général était à un balcon seul, lorsque je suis entré chez le général                            Thiébault. Il regardait travailler au tombeau du Cid, dont le général                            Thiébault a fait recueillir les fragments dans une église brûlée, et                            qu’il fait remonter dans une petite promenade qu’il a plantée sur le                            bord de l’Arlançon, au milieu de la ville, au-dessous de la terrasse qui                            a servi jusqu’à présent de promenade.</p><p>Je vais au général Lasalle, et voici notre conversation :</p><p><hi rend="sc">moi</hi>. — Général, j’ai l’honneur de vous saluer.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Monsieur, vous allez à Madrid ?</p><p><hi rend="sc">moi</hi>. — Oui, général.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — J’ai laissé, il y a trois jours, le roi                            très bien portant.</p><p><hi rend="sc">moi</hi>. — Vous n’avez pas fait de mauvaise rencontre en                            route ?</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Point du tout ; il n’y a rien à craindre.                            Seulement, quand vous avez passé Valladolid, il faudra laisser la route                            de Ségovie de côté et prendre l’autre. Il n’y a pas le moindre                            danger.</p><p><hi rend="sc">moi</hi>. — Ce que vous dites là est très rassurant. Mais                            on m’a parlé tout autrement hier et ce matin, et surtout on m’a                            recommandé de ne pas m’en rapporter au général Lasalle, qui n’a peur de                            rien et qui fait peur à toute l’Espagne. Comme ma réputation de bravoure                            n’est pas aussi bien établie que la sienne, je compte demander une                            escorte.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Quand j’ai passé à ……, le commandant est                            venu à ma voiture et m’a dit : « Général, je ne vous laisserai point                            partir sans une escorte de vingt-cinq hommes. Il y a des brigands… » Je                            lui ai répondu que je n’en voulais point. Il a insisté. Je lui ai dit :                            « Savez-vous à qui vous parlez ? — Je parle à un officier français.                            — Vous parlez au général Lasalle. Combien sont ces brigands ? — Environ                            trois cents. — Combien avez-vous d’hommes ? — Cinquante. — Quoi ! vous                            avez cinquante hommes et vous laissez la route sans sûreté ! Cela est                            lâche. Je rendrai compte de votre conduite. Je ne veux point de votre                            escorte. » — J’ai passé, n’ai rien vu, et me voilà.</p><p><hi rend="sc">moi</hi>. — Général, il faut vous garder pour la campagne                            qui commence en Allemagne.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Je suis en retard de six semaines, je serai                            grondé. Les premiers coups de fusil seront tirés quand j’arriverai.                            L’empereur vient de me donner une superbe division : huit régiments de                            troupes légères, huit pièces de canon. C’est plus qu’il ne m’en faut. Je                            serai au désespoir si l’on commence sans moi.</p><p><pb n="536" xml:id="p536"/><hi rend="sc">moi</hi>. — Vous passez par                            Paris ?</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Oui, c’est le plus court. J’arriverai à                            cinq heures du malin, je me commanderai une paire de bottes, je ferai un                            enfant à ma femme et je partirai.</p><p>M. Lagarde s’approche, ensuite le général Thiébault, qui était dans une                            autre pièce.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Tu n’emmènes donc pas ta femme                            avec toi cette fois-ci ?</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Pourquoi pas, si elle le veut ? Mais elle                            est toute changée, ma femme !</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Elle était en Espagne à la                            bataille de Rio-Seco (je crois, — à vérifier).</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Jusque-là elle avait été assez raisonnable.                            Ce jour-là je ne la reconnaissais pas ; elle a eu peur, quoiqu’il n’y                            ait guère eu que deux ou trois cents hommes de tués. Les boulets                            venaient autour d’elle et de sa petite fille. Elle fut saisie d’une                            terreur singulière. Je lui envoyai dire d’aller un peu plus loin : elle                            se retira dans un endroit où l’on portait les blessés. Il se trouve là                            un officier blessé dans un certain endroit. Ma femme avait dans sa                            voiture un instrument (<hi rend="i">Il figura par le geste une                                seringue</hi>) ; on l’arrangea, et elle fit donner par sa femme de                            chambre un secours important à ce pauvre homme… Elle, elle fit là la                            dame de charité tout à fait ; elle est actuellement poltronne.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Comment la laissais-tu aller                            comme ça au plus épais ? Tu devais avoir peur pour elle.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Ma foi, non ; je n’y pensais pas, puisque                            je n’avais pas peur pour moi.</p><p><hi rend="sc">moi</hi>. — Général, c’est pour arriver sain et sauf aux                            grandes aventures qu’il faut vous préserver des brigands.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Je te donnerai sûrement une                            escorte pour sortir d’ici, jusqu’à quatre lieues. Plus loin, tu peux                            t’en passer.</p><p><hi rend="sc">moi</hi>. — Il faut ménager sa vie quand elle peut être                            utile.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Moi, j’ai assez vécu à présent. Pourquoi                            veut-on vivre ? Pour se faire honneur, pour faire son chemin, sa                            fortune ; eh bien ! j’ai trente-trois ans, je suis général de division.                                (<hi rend="i">En s’approchant de moi, à voix basse et d’un ton                                sérieux.</hi>) Savez-vous que l’empereur m’a donné l’année passée                            cinquante mille livres de rentes ? c’est immense !</p><p><hi rend="sc">moi</hi>. — L’empereur n’en restera pas là, et votre                            carrière n’est pas finie. Mais, pour jouir de tout cela, il faut éviter                            les dangers inutiles, et les dangers sans gloire ; car, après tout,                            pourquoi veut-on se faire honneur, faire son chemin, sa fortune ? C’est                            pour en jouir, sans négliger cependant les occasions d’accroître ces                            avantages autant qu’il est possible.</p><p><pb n="537" xml:id="p537"/><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Non ! Point du                            tout ! On jouit en acquérant tout cela ; on jouit en faisant la guerre.                            C’est déjà un plaisir assez grand que celui de faire la guerre ; on est                            dans le bruit, dans la fumée, dans le mouvement : et puis, quand on                            s’est fait un nom, eh bien ! on a joui du plaisir de se le faire ; quand                            on a fait sa fortune, on est sûr que sa femme, que ses enfants ne                            manqueront de rien ; tout cela, c’est assez. Moi, je puis mourir                            demain. —</p><p>Un aide de camp vient dire au général qu’on le demande. Il sort. Je passe                            avec le général Thiébault dans son cabinet. Lasalle rentre et reprend la                            conversation avec M. Lagarde.</p><p>M. Lagarde m’a rapporté que le général lui avait dit qu’on traitait les                            Espagnols avec un peu de mollesse ; qu’il fallait les réduire par la                            terreur ; que dans toute partie conquise où il y avait un Français de                            tué, il fallait pendre un Espagnol ; que partout où il y avait une                            insurrection, il fallait en pendre soixante.</p><p>Nous rentrons, le général Thiébault et moi ; la conversation continua                            quelques moments sur le même texte et sur le même ton.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi> <hi rend="i">en riant, à                                moi.</hi> — Il en dit plus qu’il n’en fait : c’est le meilleur homme                            du monde. (<hi rend="i">Le général Lasalle parle à quelqu’un qui entre,                                et le général Thiébault continue</hi> :) C’est le premier officier                            de troupes légères de l’Europe ; Nansouty, premier officier de grosse                            cavalerie. Il a tout le brillant du marquis de Conflans et a fait bien                            d’autres preuves. Toujours gai comme vous le voyez, et allant comme cela                            au feu. (<hi rend="i">S’adressant au général Lasalle.</hi>) Mon ami, où                            sont tes aides de camp ? Je les ferai chercher. Nous les attendons pour                            dîner.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Il faut dîner sans eux.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Il faut bien qu’ils                            dînent.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Ils n’ont pas faim.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Où sont-ils logés ?</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Ils ne sont pas logés.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Mais tu veux partir après                            dîner !</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — C’est pour cela qu’il ne faut pas les                            attendre. Ils dîneront ailleurs.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Je ne ferai pas servir qu’ils                            ne soient venus.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Et moi je vais dire qu’on serve. (<hi rend="i">Il sort.</hi>) —</p><p>On voit venir les aides de camp sur le pont.</p><p>Pendant la conversation est survenu le commissaire ordonnateur Buot, un                            colonel beau-frère du général Lasalle. On s’est mis à table. Le général                            Lasalle à gauche du général Thiébault, moi à droite. À côté du général                            Lasalle, en retour, M. Lagarde ; plus loin, M. du Coëtlosquet, aide de                            camp du général Lasalle. Vis-à-vis, un officier. Plus loin, le                            beau-frère du général Lasalle. À ma droite, M. Buot ; plus loin, en                            retour, le secrétaire et l’aide de camp du général Thiébault. <pb n="538" xml:id="p538"/>En face de moi, le deuxième aide de camp du                            général Lasalle, et, au milieu, M. de Vidal, adjudant.</p><label type="head">SOUPER.</label><p/><p rend="indent"><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Ma foi,                            messieurs, vous ferez mauvaise chère. Cette réunion de troupes qui n’ont                            pas été annoncées a mis la disette à Burgos. Dans cette matinée et dans                            les trois jours précédents, il est arrivé 17 000 hommes à Burgos, venant                            de Saragosse. Ce matin, il a fallu attendre deux heures du pain pour                            faire déjeuner le pauvre Lasalle.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Je n’étais pas pressé : j’avais déjeuné                            avant de me coucher.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Il est arrivé ici à quatre                            heures du matin ; je venais de me coucher. Je le vois devant mon lit :                            « Mon ami, donne-moi à souper et un lit. » Le cuisinier lui a donné à                            souper.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Je ne sais pas pourquoi les gazettes                            françaises, contre leur ordinaire, ont diminué nos avantages à la                            bataille de Médelin. Elles ont dit que nous avons tué six mille hommes :                            nous en avons bien tué quatorze mille.</p><p><hi rend="sc">moi</hi>. — C’est ce que m’ont dit à Bayonne des officiers                            revenant d’Espagne.</p><p><hi rend="sc">m. lagarde</hi>. — Le bulletin du major-général maréchal                            Jourdan en annonçait douze mille.</p><p><num>l</num><hi rend="sc">asalle</hi>. — Nous en avons tué quatorze                            mille. Nous avions espéré de voir le roi à l’armée de l’Andalousie ;                            cela aurait produit un bon effet. Le roi se plaît à Madrid… il chasse                            beaucoup… S. M. n’était pas de bonne humeur quand je suis parti de                            Madrid… Je lui ai apporté les drapeaux que nous avons pris aux                            Espagnols : superbes drapeaux, ma foi ! Ils étaient couverts de belles                            figures peintes, brodées. Il y en a un sur lequel on voyait un aigle                            terrassé et déchiré je ne sais par quelle bête, une figure de lion,                            peut-être de léopard… ou de mérinos… (<hi rend="i">Tout le monde                                rit.</hi>) À propos de mérinos, j’en ai sauvé pour ma part plus de                            cinq cent mille… Oh ! nous avons fait la guerre en Andalousie avec une                            sagesse et une douceur édifiantes ! —</p><p>La conversation retomba sur les troupes revenant de Saragosse tous les                            ordres du maréchal Mortier. J’ai cessé un moment d’être à la                            conversation générale, parce que M. Buot, mon voisin, m’a parlé du siège                            de cette ville, à moi particulièrement. J’ai cependant entendu dire, je                            ne sais plus par qui, que l’on se plaignait dans l’Aragon que les                            ministres de Madrid n’y donnaient aucun signe d’existence, et qu’on n’y                            recevait aucun ordre du roi.</p><p>J’ai retenu, de ce que m’a dit M. Buot, qu’il avait péri quarante mille                            hommes dans Saragosse pendant le siège ;</p><p><pb n="539" xml:id="p539"/>Qu’il avait été consommé par l’armée française                            devant Saragosse environ deux cent mille mérinos, dont les peaux et les                            toisons, jetées par les soldats, n’avaient été ramassées que par les                            vivandières.</p><p>Lorsque les Français avaient fait sauter, par le moyen de la poudre,                            quelques édifices publics ou une maison particulière, les Espagnols,                            retranchés dans la maison voisine, travaillaient aussitôt à percer les                            murailles pour tirer des coups de fusil aux Français. Pendant que les                            Espagnols perçaient le mur d’un côté, les Français le perçaient de                            l’autre pour tirer sur les Espagnols. C’était de part et d’autre à qui                            aurait le plus tôt fait son trou pour tirer le premier sur l’ennemi.</p><p>Quand les Espagnols étaient forcés dans une maison, ils se retiraient                            dans la suivante par les ouvertures percées à tous les étages ; ils                            muraient ensuite les ouvertures. Il s’est trouvé que des Français                            étaient maîtres du premier étage, tandis que le second et le                            rez-de-chaussée étaient occupés par les Espagnols ; que l’on se                            fusillait par les planchers du haut en bas et du bas en haut.</p><p>Il a péri vingt-neuf officiers du génie français dans le siège de                            Saragosse et trois officiers d’artillerie.</p><p>Lorsque Saragosse s’est rendue, il y avait sur la place et dans les rues                            dix mille morts ou mourants. Tout ce qui respirait encore était exténué                            par la faim et par une sorte de maladie contagieuse qui en a fait périr                            un grand nombre encore longtemps après la reddition et l’assainissement                            de la ville.</p><p>Ce n’est point Palafox qui menait les affaires et les esprits à                            Saragosse ; Palafox est un jeune homme de vingt-huit ans, fort beau,                            sans expérience. C’était un chanoine et un autre ecclésiastique qui                            avait été précepteur de Palafox, qui gouvernaient la canaille et la                            convoquaient au son de la cloche en assemblée générale ; à la fin du                            siège, la cloche avait beau sonner, il ne venait plus personne<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]</p><quote><p rend="indent">Les discours qui                                        se tenaient dans ces assemblées seraient curieux à                                        connaître ; on pourrait y voir avec certitude, non pas                                        précisément les intentions des chefs, mais les motifs du                                        peuple et des trente mille soldats qui étaient renfermés                                        dans cette ville. Se défendaient-ils dans l’espérance d’être                                        secourus ; et comment entretenait-on cette espérance ? On                                        assure que tous les jours les meneurs annonçaient une armée                                        conduite par Palafox l’aîné, qui commandait à Valence.</p><p rend="indent">Se défendaient-ils par fanatisme pour la                                        maison de Bourbon ? Par fanatisme religieux ? Par orgueil                                        national et par irritation ? Se battaient-ils, en un mot,                                        parce qu’ils préféraient la mort à la                                            soumission ?</p><bibl>(<hi rend="i">Note de                                            Roederer.</hi>)</bibl></quote></note>.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Mon ami, tu ne partiras pas ce                            soir.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Mon ami, je partirai ce soir. Je suis en                            retard depuis six semaines.</p><p><hi rend="sc">l’aide de camp du coëtlosquet</hi>. — Mon général, nous ne                            gagnerons rien à partir ce soir.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Nous serons en route ; c’est quelque chose                            d’être comme <pb n="540" xml:id="p540"/>ça. (<hi rend="i">Il fait un                                mouvement de la main qui figure la position et le mouvement d’un                                homme à cheval qui galope.</hi>)</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Ne nous parle pas de ce                            plaisir-là, à nous qui sommes condamnés à rester ici. Mais il te faut                            une escorte seulement pour quatre lieues. Il y a par ici quelques                            coquins. Je te commanderai quatre dragons.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Je ne veux pas ; ce serait un trop mauvais                            tour ; cela ralentirait ma marche ; ils voudraient tous ensuite m’en                            donner le reste de la route, je resterais en chemin.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Je veux que tu aies quatre                            dragons. Ils sont bien montés et te suivront aisément.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Je n’en veux point.</p><p><hi rend="sc">le général tbiébault</hi>. — Ils se trouveront sur la route                            quand tu partiras.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Je les chargerai. (<hi rend="i">On                                rit.</hi>)</p><p><hi rend="sc">moi</hi>. Mon fils<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le colonel                                Roederer, aide de camp du roi Joseph, et que le roi avait envoyé                                au-devant de M. Roederer.</note> est dans l’idée que les escortes                            augmentent les dangers, parce qu’elles ralentissent la marche et                            qu’elles l’annoncent, et il va toujours sans escorte.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Oh ! les officiers du roi courent moins de                            dangers que les officiers français ! les Espagnols ont plus de                            ménagements pour eux. Si l’on veut de la sûreté, il ne faut point faire                            de grâce quand on tue les Français ; on y va trop doucement. Les                            Espagnols ne sont pas comme les Allemands.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Tu vas les voir, ces bons                            Allemands.</p><p><hi rend="sc">trois ou quatre voix ensemble</hi>. — Les bonnes gens, les                            braves gens que ces Allemands !</p><p><hi rend="sc">m. du coëtlosquet</hi>. — Avec tout cela nous pleurerons                            l’Espagne.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Oui, dans six mois d’ici, quand nous y                            reviendrons</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Te souviens-tu de la bonne vie                            que nous avons menée à Salamanque ?</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Pardieu, oui ! c’était à notre premier                            voyage.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>, <hi rend="i">à moi</hi>. — Il                            avait là une belle à qui il donnait des sérénades en plein jour !</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Oui, pour plus de discrétion. (<hi rend="i">À moi.</hi>) C’était une femme chez qui était logé le général                            Victor. Il fut tout étonné de me voir arriver avec de la musique sous                            ses fenêtres. Je lui dis : « Général, ce n’est pas pour vous, c’est pour                            Madame ! » Elle me disait : « Mais, monsieur, il fait jour ! — Madame,                            raison de plus. »</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>, <hi rend="i">à moi</hi>. — Ils                            avaient formé une société qui s’appelait <hi rend="i">des altérés</hi>.                            Il était défendu de n’avoir pas soif sous une peine convenue. Lasalle                            avait passé une nuit de train avec un de ses officiers, et ils                            revenaient ensemble le matin pour se coucher. Tout à coup il prend un                            air grave et regarde son camarade ; il lui dit : <pb n="541" xml:id="p541"/>« Monsieur, vous venez de passer une nuit dans la                            débauche ; cela est affreux ! Rendez-vous en prison pour trois jours. »                            Et l’autre y alla.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Nous avons soupé hier à Torquemada<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ville brûlée par ordre du général Lasalle il y                                avait six mois, après quelque acte de trahison.</note>. Ils                            voulaient se souvenir que je les avais brûlés il y a six mois ; ils se                            rassemblaient autour de la maison et se regardaient quand je suis                            parti.</p><p><hi rend="sc">l’aide de camp du coëtlosquet</hi>. — Mais aussi, général,                            comme vous avez été reçu à la poste !</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Oui ; ils ne savaient quelle fête me faire.                            C’est que j’ai fait donner six mille francs au maître de poste pour                            rétablir sa poste quand Torquemada eut été brûlée.</p><p><hi rend="sc">l’aide de camp</hi>. — Il faut que nous n’ayons fait qu’une                            bonne action dans toute notre vie, et nous n’avons pu échapper aux                            ennuis de la reconnaissance !</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Quand ma voiture s’est, arrêtée, la femme                            s’y est présentée ; elle m’a dit : « <hi rend="i">Est-il vrai que le                                général Lasalle a été tué</hi> ? » Je lui ai répondu : « <hi rend="i">Oui, il est mort.</hi> » Le moment d’après, son mari est                            venu, m’a regardé de tous les côtés, et m’a reconnu. C’est alors que la                            reconnaissance a commencé et qu’il a fallu céder ; on a été chercher                            toute la viande, les poulets et les œufs de Torquemada, et il n’y en                            avait guère. —</p><p>On s’est levé de table. Le général Lasalle a donné ses ordres pour son                            départ, a pris du café et du rhum, a allumé sa pipe dans un coin, et est                            revenu à la cheminée, où nous étions en cercle, debout.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>, <hi rend="i">à Buot</hi>. — Vous ne me                            chargez de rien pour Madame ?</p><p><hi rend="sc">buot</hi>. — Si vous voulez, général, l’embrasser pour                            moi…</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — J’ai déjà cette commission pour plus de                            vingt personnes. Le maréchal Victor me l’a donnée, Thiébault aussi… Je                            ferai face à tout, messieurs, vous pouvez y compter. L’empereur a donné                            une division au général Macdonald. Je suis bien aise que l’empereur lui                            ait fait grâce ; c’est un brave homme, sachant bien son métier, un peu                            froid, comme le général Victor.</p><p><hi rend="sc">moi</hi>. — Le général Reynier est aussi comme cela.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Oui, homme de mérite. Ces hommes-là ne                            donnent point de mouvement au soldat ; il faut sous eux des officiers                            qui aient de l’ardeur et du feu. Macdonald a un défaut, c’est un peu                            d’orgueil ; mais c’est un brave homme qui a du talent.</p><p><hi rend="sc">buot</hi>. — L’empereur ne laissera pas traîner l’affaire                            de l’Autriche. Il va se frapper là de grands coups. Quel homme !</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Là où l’empereur a été le plus grand, c’est                            à la guerre d’Italie. Là il était un héros : à présent c’est un                            empereur. En Italie, il n’avait que peu d’hommes presque sans armes,                            sans pain, sans souliers, <pb n="542" xml:id="p542"/>sans argent, sans                            administration ; point de secours de personne ; l’anarchie dans le                            gouvernement ; une petite mine ; une réputation de mathématicien et de                            rêveur ; point encore d’actions pour lui ; pas un ami ; regardé comme un                            ours, parce qu’il était toujours seul à penser. Il fallait tout créer,                            il a tout créé. Voilà où il est le plus admirable. Depuis qu’il est                            empereur, il dispose de tant de forces que ce n’est plus la même                            difficulté.</p><p><hi rend="sc">le général thiébault</hi>. — Oui ; mais il fait de si                            grandes choses de son pouvoir, il en lire un parti si supérieur à ce                            qu’en ferait un autre, que c’est comme s’il créait encore.</p><p><hi rend="sc">lasalle</hi>. — Les commencements sont toujours le plus                            difficile. Le général Kellermann m’a donné une preuve de bonté à                            laquelle je suis très sensible. Lorsque je suis arrivé à Valladolid, une                            personne est venue m’inviter à m’établir dans sa maison ; il avait donné                            ordre qu’on m’y donnât à dîner, à souper, et, de plus, cette personne                            était chargée de m’offrir de l’argent. M’offrir de l’argent ! le général                            Kellermann ! Peut-on une attention plus obligeante de la part du général                            Kellermann ? Lui, la fourmi même, il ne pouvait me donner une marque de                            sa bonté pour moi qui fût plus signalée !… Le maréchal m’a donné les                            premières connaissances de mon métier, à moi. J’ai commencé par être son                            aide de camp ; c’est à lui que je dois ce que je suis, et mon économie.                                (<hi rend="i">Tout le monde rit.</hi>) Oui, mon économie. Il ne                            fallait pas manger plus d’une côtelette à déjeuner ; il m’aurait donné                            des coups de bâton… Le bon maréchal ! il s’était mis en tête de faire de                            moi un homme de plume. Il m’a fait une fois écrire soixante lettres en                            une matinée. Je n’aurais pas réussi dans cette carrière. —</p><p>Le général donne des ordres pour son départ ; je me retire.</p><label rend="center sc">fin du récit de roederer.</label></quote></quote><p rend="indent">Ainsi partait à toute bride le jeune général, pour arriver à temps                    au terme glorieux de sa destinée, pour s’illustrer à Essling, et, plein d’un                    pressentiment de mort, pour tomber frappé d’une balle au front l’après-midi de                    Wagram, à l’heure du triomphe<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                        le soir de Wagram, au sein du triomphe.</note>.</p><p>De toutes les scènes historiques qui se font simples et familières avec art, et                    qu’ont tant recherchées les vrais romantiques de notre âge, il n’en est certes                    point qui équivaille à celle-ci, prise sur le fait comme elle est et saisie au                    vol, ni qui rende mieux témoignage de la physionomie militaire de l’époque et                    des hommes : c’est là du <pb n="543" xml:id="p543"/>naïf et du piquant en                    nature. (Voir sur le général Lasalle le tome II de la <hi rend="i">Biographie de                        la Moselle</hi>, par Bégin, 1830. — Rapprocher de cette conversation, mais                    seulement pour le ton et le cachet de vérité, certain dialogue entre le général                    Delorges et Stanislas Girardin, à Lerma, en 1808 ; <hi rend="i">Journal et                        souvenirs</hi> de Stanislas Girardin, t. II, p. 222.)</p><p/><p>— Non plus comme appendice, mais comme simple note et <hi rend="i">post-scriptum</hi> aux articles sur Bernis, j’ajouterai cette petite                    anecdote que je tiens d’original, ou plutôt que M. A.-Firmin Didot qui me la                    raconte sait lui-même d’original et par tradition. L’abbé de Bernis, au temps de                    sa grande pauvreté et des dîners à six sous par tête, était employé comme                    correcteur chez le libraire-imprimeur Didot, bisaïeul du nôtre. Il y avait son                    logement et était reçu dans la famille au déjeuner. Un jour, le patron ne le                    voyant pas se mit à dire : « Bernis ne vient donc pas déjeuner ? » — « Non,                    répondit quelqu’un de la maison, il est dans ce moment occupé, il raccommode sa                    culotte. »</p><p>Cet homme charmant et tout à fait homme d’esprit était cardinal, ambassadeur à                    Rome. Un Français un peu artiste y fit quelque escapade, et il dut avoir                    recours, dans son embarras, à l’ambassadeur de France. Bernis le gronda, et pour                    s’excuser, l’artiste se hasarda à lui dire : « Mais, vous-même, monseigneur,                    dans votre jeunesse… » — « Oui, repartit Bernis ; mais j’ai fait comme                    Sixte-Quint, j’ai jeté ma béquille. »</p><p/><trailer>FIN DU TOME HUITIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

