<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Gabrielle d’Estrées.  Portraits des personnages français les plus illustres du XVIe siècle, recueil publié avec notices par M. Niel.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-08-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-08-08"><head>Gabrielle d’Estrées. <lb/><hi rend="i">Portraits des personnages français les                        plus illustres du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>, recueil publié avec                    notices par M. Niel.</head><dateline>Lundi 8 août 1853.</dateline><p><pb n="394" xml:id="p394"/>M. Niel, bibliothécaire au ministère de l’Intérieur et                    amateur éclairé des arts et de l’histoire, publie depuis 1848 une suite de                    portraits ou <hi rend="i">crayons</hi> des personnages célèbres du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, rois, reines, maîtresses de rois, le                    tout formant déjà plus d’un volume in-folio. M. Niel s’est attaché dans sa                    collection à ne reproduire que ce qu’il y a de plus authentique et de tout à                    fait original, et il s’en est tenu à une seule espèce d’images, à celles qui                    sont dessinées aux crayons de diverses couleurs par les artistes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : <quote>« On désignait alors par le nom                        de <hi rend="i">crayons</hi>, dit-il, certains portraits sur papier exécutés                        à la sanguine, à la pierre noire et au crayon blanc ; teintés et touchés de                        manière à produire l’effet de la peinture elle-même. »</quote> Ces dessins                    fidèlement reproduits, et où la teinte rouge domine, sont dus primitivement la                    plupart à des artistes inconnus, mais qui semblent être de la pure lignée                    française. <pb n="395" xml:id="p395"/>On dirait d’humbles compagnons et suivants                    de nos chroniqueurs, et qui ne songent en leurs traits rapides qu’à saisir les                    physionomies telles qu’ils les voient, avec vérité et candeur ; la seule                    ressemblance les occupe ; les imitations étrangères ne les atteignent pas. Au                    reste, M. Niel n’a pas voulu traiter encore les questions délicates d’art et                    d’école que cet ordre de dessins soulève : il n’a fait que les indiquer dans son                    avant-propos, réservant ce sujet pour une époque plus avancée de sa publication,                    lorsque les pièces seront rassemblées en grand nombre et qu’il en ressortira                    plus de lumière. En attendant, ce sont des faits et des témoins qui prennent                    leur rang, des personnages qui passent sous nos yeux et s’animent. François I<hi rend="sup">er</hi> ouvre la marche avec ses épouses obscures, et avec l’une                    au moins de ses maîtresses brillantes, la comtesse de Châteaubriant. Henri II                    succède, donnant la main à Catherine de Médicis et à Diane de Poitiers. On y                    voit Marie Stuart, jeune, avant son veuvage et après. En général, les hommes                    gagnent à cette reproduction par le trait, tandis qu’avec les femmes il faut                    quelque effort d’imagination pour y ressaisir leur délicatesse et leur fleur de                    beauté. Charles IX, âgé de douze ans, et ensuite de dix-huit à vingt, y est                    vivant et pris sur nature. Henri IV nous y est rendu plus jeune et plus frais                    qu’on n’est accoutumé de le voir : c’est un Henri de Navarre tout nouveau et                    avant la barbe grise. Sa première femme, Marguerite de France, y est <hi rend="i">pourtraite</hi> à sa belle heure ; mais elle est tellement masquée                    par sa toilette et engoncée dans sa fraise, qu’on a besoin de savoir tout son                    charme pour être sûr que cette figure pouparde n’en manquait pas. Gabrielle                    d’Estrées qui est à côté, toute raide et comme emprisonnée dans sa riche                    toilette, a besoin aussi de quelque explication et de réflexion pour paraître ce                    qu’elle fut : les témoignages de la notice <pb n="396" xml:id="p396"/>viennent                    en aide au portrait. M. Niel accompagne, en effet, les portraits de ses                    personnages de notices faites avec érudition et curiosité ; et, puisque j’ai                    nommé Gabrielle d’Estrées, on me permettra de détacher cette gracieuse figure,                    et, à mon tour, d’en reprendre à la plume le dessin, en profitant de tout ce que                    M. Niel a fait pour l’éclairer historiquement.</p><p>Parmi les noms amoureux et chéris, Gabrielle d’Estrées est devenue un des plus                    populaires ; elle l’était peu en son temps, et, bien qu’elle fût aussi aimée,                    aussi bien vue en cour qu’une femme dans sa position pouvait l’être, elle                    n’avait pas également la voix de la bourgeoisie de Paris et du peuple. Il lui                    est arrivé après plus d’un siècle comme à Sully ; quelque chose de la popularité                    de Henri IV a rejailli sur elle, et l’on s’est mis à la célébrer dans une                    légende quelque peu romanesque et complaisante, mais qui n’est trompeuse qu’à                    demi.</p><p>On ne sait pas bien la date de sa naissance, ni par conséquent l’âge qu’elle                    avait lorsqu’elle mourut si subitement à la fleur encore de la jeunesse et dans                    tout l’éclat de sa beauté. M. Niel la suppose née vers 1571 ou 1572, ce qui lui                    donnerait vingt-huit ans à l’époque de sa mort. Elle était fille d’une mère peu                    estimable et sortait d’une race galante de laquelle on n’a pas trop dit. Nous                    sommes ici dans l’école la plus opposée à celle d’Anne de Bretagne et de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, si l’on se souvient de la classification de                    Roederer.  Gabrielle était la cinquième de six filles qui firent toutes parler                    d’elles. Elle avait pour frère le marquis de Cœuvres, depuis maréchal d’Estrées,                    esprit des plus fins, des plus déliés, et des plus habilement intrigants à la                    Cour, et qui fit souche de guerriers et de négociateurs illustres. Elle avait                    pour sœur une abbesse de Maubuisson dont les déportements ont été célèbres.                    Gabrielle était entre les deux ; elle paraît n’avoir pas eu tout l’esprit <pb n="397" xml:id="p397"/>de son frère, et elle n’eut pas non plus (tant s’en                    faut) le dérèglement de cette sœur. Le sang de sa mère en elle se tempérait de                    sentiments plus doux et plus tendres qui lui composaient une sorte d’honneur. Il                    ne faut pas trop chercher à approfondir ses premières années ni tout ce qui                    précède sa relation avec Henri IV<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce qu’il y a de plus                        compromettant se trouve dans les <hi rend="i">Nouveaux mémoires</hi> de                        Bassompierre, publiés en 1802, p. 175 et suivantes. Ces <hi rend="i">Nouveaux mémoires</hi> sont moins à mépriser que ne le disent                        MM. Petitot, Michaud et Poujoulat, qui n’ont pas jugé à propos de les                        comprendre dans leurs « Collections des mémoires relatifs à l’histoire de                        France ».</note>. Ce prince la connut en Picardie vers 1591, dans ces années                    où il guerroyait aux environs de Rouen et de Paris. Il s’était fait à Mantes                    comme une petite capitale, et de là il s’échappait quelquefois vers M<hi rend="sup">lle</hi> d’Estrées pour se distraire, ou bien il décidait son                    père à l’amener à Mantes. La foule pourtant les y gênait. Bellegarde qui le                    premier avait fait faire au roi la connaissance de Gabrielle ne fut pas                    longtemps à s’en repentir<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] ne                        fut pas long à s’en repentir</note>. Ces rivalités et ces jalousies de                    serviteur à maître ont été assez bien rendues dans l’<hi rend="i">Histoire des                        amours de Henri IV</hi>, composée par une personne et un témoin du plus haut                        rang<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] par une personne du                        temps</note>, M<hi rend="sup">lle</hi> de Guise, depuis princesse de Conti,                    qui a trouvé par avance dans ce petit écrit quelques-unes des touches que M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette mettra plus tard à raconter les amours de                    Madame.</p><p>La passion de Henri IV pour Gabrielle passa par différentes phases, et, au début,                    elle semble n’avoir rien eu que d’assez vulgaire. Pour émanciper la fille de                    M. d’Estrées, le roi jugea qu’il n’y avait rien de mieux à faire que de la                    marier à un gentilhomme de Picardie, M. de Liancourt. On assure qu’il avait                    promis de la venir délivrer avant la fin de la journée des noces, et il ne vint                    pas. Les poètes du temps ont fait sur ce mariage <pb n="398" xml:id="p398"/>forcé des vers imprimés sous Henri IV, et qui ne sont pas plus indélicats que                    ceux qu’on adressait cinquante ans auparavant à Diane de Poitiers, ou que ceux                    qu’on adressera un siècle et demi après à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour.                    Ces poètes, en essayant de traduire les sentiments de Gabrielle, ne craignent                    pas d’employer les mots de <hi rend="i">chasteté</hi> et de <hi rend="i">pudeur</hi>, qui, dans leur langage, ne tirent pas à conséquence. Le                    mariage, du reste, eut peu de suite, et le roi, dès qu’il le put, se hâta de le                    faire régulièrement casser. Il reconnut et légitima les trois enfants qu’il eut                    successivement de M<hi rend="sup">me</hi> de Liancourt ; la race des Vendôme en                    sortit, race vaillante et dissolue, et qui revint par trop de côtés à la fois                    aux exemples originels, aux débordements comme aux prouesses.</p><p>Tant que Henri IV avait été hors de Paris, faisant la guerre pour reconquérir son                    royaume, ses amours avec Gabrielle n’avaient pas été affaire d’État : c’était                    tout si les fidèles serviteurs et compagnons du roi pouvaient se plaindre qu’il                    prolongeât trop volontiers les expéditions et sièges aux environs des lieux où                    était sa maîtresse. Mais lorsque Henri eut fait son entrée à Paris et fut devenu                    le roi de tous, les détails de sa conduite prirent plus d’importance, et M<hi rend="sup">me</hi> de Liancourt occupa les Parisiens. L’Estoile, qui est                    l’écho des propos de la bourgeoisie et des honnêtes gens de la robe, remarque                    que, le mardi 13 septembre 1594, le roi vint se promener à la dérobée à Paris et                    s’en retourna le lendemain seul, avec M<hi rend="sup">me</hi> de Liancourt dans                    son coche, à Saint-Germain-en-Laye. À l’entrée solennelle qui se fit le                    15 septembre aux flambeaux, il était huit heures du soir quand le roi à cheval                    passa sur le pont Notre-Dame, accompagné d’un gros de cavalerie et entouré d’une                    magnifique noblesse :</p><quote><p rend="indent">Lui avec un visage fort riant, et content de voir tout ce                        peuple crier si allègrement <hi rend="i">Vive le roi !</hi> avait presque                        toujours son chapeau <pb n="399" xml:id="p399"/>au poing, principalement                        pour saluer les dames et damoiselles qui étaient aux fenêtres… M<hi rend="sup">me</hi> de Liancourt marchait un peu devant lui, dans une                        litière magnifique toute découverte, chargée de tant de perles et de                        pierreries si reluisantes qu’elles offusquaient la lueur des flambeaux ; et                        avait une robe de satin noir, toute houppée de blanc.</p></quote><p rend="indent">Ainsi, dès cette entrée de Henri IV, aux premiers jours de sa                    capitale reconquise, Gabrielle était presque sur le pied de reine et en                    affectait déjà, ou du moins s’en laissait donner l’attitude.</p><p>Pour que cette position de Gabrielle pût se maintenir ainsi pendant plus de                    quatre ans sans déchoir et en gagnant même chaque jour, il fallait qu’il y eût                    véritablement un interrègne conjugal. La reine Marguerite, première femme de                    Henri, ne l’était plus, en effet, que de nom ; reléguée en Auvergne dans sa                    résidence d’Usson, il semblait qu’il ne s’agissait que de régler avec elle les                    formes de son consentement pour délier à l’amiable une union qui avait été si                    mal assortie et si peu observée des deux parts. Henri IV était donc ouvertement                    veuf pendant ces années ; il n’y manquait que la déclaration authentique qui,                    depuis sa conversion, ne pouvait se faire bien attendre. Il n’y avait point de                    reine. C’est à cette condition seulement que le rang de Gabrielle à la Cour                    avait une excuse spécieuse, une couleur. Elle tenait un intervalle, car bien peu                    pouvaient admettre qu’elle aspirât à occuper la place même.</p><p>Cependant son crédit gagnait toujours ; le roi s’attachait à elle par l’habitude                    et avec les années ; à chaque nouvel enfant qu’elle lui donnait, elle faisait un                    pas. Elle quitta ce nom de Liancourt, et devint marquise de Montceaux vers                    mars 1595, puis duchesse de Beaufort en juillet 1596. On l’appelait <hi rend="i">madame la marquise</hi> tout court, puis <hi rend="i">madame la                        duchesse</hi> tout court également. <pb n="400" xml:id="p400"/>C’étaient des                    degrés par lesquels elle s’acheminait à devenir plus encore.</p><p>Le premier président Groulard du parlement de Normandie, dans ses curieux <hi rend="i">Mémoires</hi>, nous a montré à quel point elle était véritablement                    traitée par Henri IV en princesse, et présentée dès 1596 aux plus graves                    magistrats comme une personne à qui l’on devait hommage :</p><quote><p rend="indent">Le jeudi 10 octobre 1596, M<hi rend="sup">me</hi> la marquise                        de Montceaux arriva à Rouen, logea à Saint-Ouen en la chambre dessus celle                        du roi. — Le vendredi 11, je la fus saluer, et le dimanche encore après, en                        ayant eu commandement du roi par les sieurs de Sainte-Marie-du-Mont et de                        Feuquerolles.</p></quote><p rend="indent">Henri IV venait tenir à Rouen l’Assemblée des notables. Il y fit                    cette harangue célèbre si adroite, si brusque, si militaire, et qui réussit tant                    auprès de ceux qui l’entendirent, sans avoir d’ailleurs d’autre effet :</p><quote><p rend="indent">Je ne vous ai point appelés comme faisaient mes prédécesseurs,                        pour vous faire approuver mes volontés : je vous ai fait assembler pour                        recevoir vos conseils, pour les croire, pour les suivre ; bref, pour me                        mettre en tutelle entre vos mains : envie qui ne prend guère aux rois, aux                        barbes grises et aux victorieux. Mais la violente amour que j’apporte à mes                        sujets, etc.</p></quote><p rend="indent">Il fit cette harangue à Saint-Ouen dans la salle de sa maison, et                    voulut avoir l’avis de <hi rend="i">madame la marquise</hi>, qui, pour                    l’entendre, se tint cachée derrière une tapisserie :</p><quote><p rend="indent">Le roi, dit L’Estoile, lui en demanda donc ce qui lui en                        semblait ; auquel elle fit réponse que jamais elle n’avait ouï mieux dire :                        seulement s’était-elle étonnée de ce qu’il avait parlé de <hi rend="i">se                            mettre en tutelle</hi> : « Ventre-saint-gris, lui répondit le roi, il                        est vrai ; mais je l’entends avec mon épée au côté. »</p></quote><p rend="indent">Ce fut en ce séjour à Rouen, dans le monastère de Saint-Ouen, que                    la marquise accoucha d’une fille dont <pb n="401" xml:id="p401"/>le baptême se                    célébra avec toutes les cérémonies qui s’observent au baptême des Enfants de                    France.</p><p>Deux ans après (juillet 1598), le président Groulard, mandé par le roi, le vint                    trouver à Saint-Germain, puis à Paris et à Montceaux, qui était la résidence                    favorite de Gabrielle. Le roi, après le souper, <quote>« me fit faire, nous dit                        le magistrat, deux tours de la longue allée, tenant d’une main madame la                        duchesse, et j’étais de l’autre »</quote>. Il entretint dans la soirée le                    président de la résolution formelle où il était de faire prononcer sa séparation                    d’avec sa femme la reine Marguerite, et de contracter un autre mariage                    incontinent après.</p><p>Si le président Groulard nous montre Gabrielle traitée et présentée à l’avance                    presque en reine par le roi dans ses voyages et ses résidences, L’Estoile nous                    la fait voir considérée sous un tout autre aspect par le peuple et les habitants                    de Paris. Les premières années qui suivirent l’entrée de Henri IV dans sa                    capitale ne furent pas aussi sereines qu’on se le figure. Après les premiers                    instants de joie et les cris de délivrance, les craintes reprirent vite le                    dessus. La guerre civile s’éteignant, la lutte avec l’Espagne continuait de                    s’acharner au cœur du royaume, dans les provinces même voisines de Paris. Dès la                    fin de la première année (1594), la tentative d’assassinat de Châtel prouvait                    aux bons citoyens que le fanatisme veillait toujours. Des saisons funestes, des                    pluies calamiteuses, des maladies et des contagions se joignirent pour accumuler                    les tristes présages, pour inquiéter et noircir les imaginations. En contraste                    avec ces misères présentes, on mettait involontairement les ballets de cour, les                    mascarades et collations où les femmes chargées de pierreries faisaient assaut                    de luxe, et où Gabrielle donnait le ton :</p><quote><p rend="indent">Le samedi 12 novembre (1594), écrivait L’Estoile, on me fit                        voir un mouchoir qu’un brodeur de Paris venait d’achever pour M<hi rend="sup">me</hi> de Liancourt, <pb n="402" xml:id="p402"/>laquelle le                        devait porter le lendemain à un ballet, et en avait arrêté de prix avec lui                        à dix-neuf cents écus, qu’elle lui devait payer comptant.</p></quote><p rend="indent">Les aperçus que donne L’Estoile sur les parures et toilettes de                    Gabrielle ne sont point exagérés. On a publié, il y a quelques années<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Bibliothèque de l’École des chartes</hi>,                        année 1841, article de M. de Fréville.</note>, une notice historique sur                        l’<hi rend="i">Inventaire des biens meubles</hi> de Gabrielle d’Estrées,                    inventaire dont le manuscrit est conservé aux Archives impériales : rien n’égale                    la richesse, la somptuosité et les recherches d’art et de magnificence dont                    s’environnait Gabrielle tant dans son ameublement que sur sa personne. Quand                    elle était en habit de cheval, elle aimait la couleur verte :</p><quote><p rend="indent">Le vendredi 17 mars (1595), dit L’Estoile, il fit un grand                        tonnerre à Paris avec éclairs et tempête, pendant laquelle le roi était à la                        campagne, qui chassait autour de Paris avec sa Gabrielle, nouvellement                        marquise de Montceaux, côte à côte du roi qui lui tenait la main. Elle était                        à cheval, montée en homme, tout habillée de vert, et rentra à Paris avec lui                        en cet équipage.</p></quote><p rend="indent">Or, dans l’inventaire de la garde-robe de Gabrielle, on lit la                    description de cet élégant habit de cheval, qui donne idée de ce que pouvait                    être celui dont L’Estoile a été frappé :</p><quote><p rend="indent">Un capot et une devantière pour porter à cheval, de satin                        couleur de zizolin, en broderie d’argent avec du passement d’argent mis en                        bâtons rompus ; dessus des passepoils de satin vert. Le capot doublé de                        satin vert gaufré<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve a écrit                            « gauffré ».</note>, et dessus le rebras des boutonnières en broderie                        d’argent. Et ladite devantière doublée de taffetas couleur de zizolin, avec                        le chapeau de taffetas aussi couleur de zizolin, garni d’argent, prisé deux                        cents écus.</p></quote><p rend="indent">Au baptême du fils du connétable, où le roi était parrain <pb n="403" xml:id="p403"/>(5 mars 1597), la marquise assistait, magnifiquement                    parée et tout habillée de vert également ; mais le roi s’amusa à contrôler sa                    coiffure, lui disant qu’elle n’avait pas assez de brillants dans les cheveux :                        <quote>« elle n’en avait que douze, et on disait qu’il lui en fallait                        quinze »</quote>.</p><p>Le genre de beauté de Gabrielle une fois attesté par l’impression générale, on                    peut s’en rendre compte d’après ses portraits et le conclure encore plus que l’y                    voir à travers la raideur qui n’est que dans l’image, et sous la parure qui de                    loin la surcharge un peu. Elle était blanche et blonde ; elle avait les cheveux                    blonds et d’or fin, relevés en masse ou mi-crêpés par les bords, le front beau,                        l’<hi rend="i">entrœil</hi> (comme on disait alors) large et noble, le nez                    droit et régulier, la bouche petite, souriante et <hi rend="i">pourprine</hi>,                    la physionomie engageante et tendre, un charme répandu sur les contours. Ses                    yeux étaient de couleur bleue et d’un mouvement prompt, doux et clairs. Elle                    était complètement femme dans ses goûts, dans ses ambitions, dans ses défauts                    mêmes.</p><p>D’un esprit gentil et gracieux, elle avait surtout un naturel parfait, rien de                    savant ; le seul livre qu’on ait trouvé dans sa bibliothèque était son livre                        d’Heures<note place="bottom" resp="author">[NdA] On a peu de lettres d’elle ; j’en lis                        deux qui sont imprimées tant bien que mal dans les <hi rend="i">Voyages aux                            environs de Paris</hi>, par Delort (t. II, p. 46 et 260) ; elles sont                        adressées à la duchesse de Nevers et assez insignifiantes.</note>.</p><p>Sans s’occuper précisément de politique, elle avait du sens, et, lorsque son cœur                    l’avertissait, elle entendait certaines choses avec promptitude. Un jour                    (mars 1597), le roi, après dîner, était allé chez sa sœur Madame Catherine, qui                    était malade. Madame était restée protestante ; on se mit pour la distraire à                    jouer du luth et à chanter un psaume, selon la mode des calvinistes. Le roi,                    sans y songer, commençait à faire sa partie dans le <pb n="404" xml:id="p404"/>concert et à psalmodier avec les autres ; mais Gabrielle, qui était près de                    lui et qui songeait à ce que pouvait devenir une telle imprudence défigurée par                    la malignité, lui mit aussitôt la main sur la bouche en le suppliant de ne plus                    chanter ; ce qu’elle obtint.</p><p>Malgré tout, malgré le soin qu’elle mettait à se concilier le peuple de Paris,                    elle avait peine à réussir ; et lorsqu’on apprit subitement, au milieu des fêtes                    de la mi-carême (12 mars 1597), qu’Amiens venait d’être surpris par les                    Espagnols, l’indignation fut grande dans la ville. Henri IV, se retournant vers                    la marquise qui pleurait, lui dit : <quote>« Ma maîtresse, il faut quitter nos                        armes et monter à cheval pour faire une autre guerre. »</quote> Et il partit                    pour réparer cet échec à force de diligence et de courage. Il est à remarquer                    que Gabrielle quitta Paris une heure avant lui en litière, ne s’y sentant pas                    assurée du moment que le roi était dehors. On lui en voulait d’avoir distrait le                    roi de ses affaires et de l’avoir endormi dans les plaisirs. Il y avait contre                    elle à Paris, après cette prise d’Amiens, quelque chose de ce qu’il y aura                    contre M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour après Rossbach, contre M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux à Metz.</p><p>Sully a beaucoup parlé de Gabrielle dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, et les                    pages en ont été fort commentées. Je ne trouve pas qu’on ait rendu assez de                    justice à ce témoignage parfaitement désintéressé de Sully. On lui a reproché                    d’avoir été assez rude et sévère pour elle, lorsqu’il lui avait eu, à l’origine,                    des obligations pour sa fortune. Mais, en admettant ces obligations, il serait                    singulier qu’un homme de bon sens et de ferme jugement, comme Sully, fût tenu                    d’affaiblir son opinion d’historien sur une femme, parce qu’elle lui aurait                    rendu quelques bons offices dans un intérêt tout personnel. Mettons notre pensée                    au point de vue du fidèle serviteur de Henri IV, sans rien y ajouter ni                    retrancher. Tant qu’il ne fut question <pb n="405" xml:id="p405"/>pour le roi                    que d’avoir près de lui une amie, <quote>« une personne confidente pour lui                        pouvoir communiquer ses secrets et ses ennuis, et recevoir d’elle une                        familière et douce consolation »</quote>, il n’eut aucune objection à faire.                    Un jour qu’il servait de guide et de conducteur à Gabrielle dans un voyage où                    elle allait retrouver le roi, il manqua d’arriver à la dame un grave accident de                    voiture dans le chemin. Sully, qui la croyait déjà morte, était, il le confesse,                    dans un grand embarras par rapport au roi. Pourtant il s’en consolait tout bas                    et prenait assez crûment son parti à la manière des vieux Gaulois, en se disant                    ou à peu près, comme dans le fabliau (je rends le sens, sinon les paroles) :                    « Après tout, ce n’est qu’une femme perdue, et il s’en retrouvera assez. » Je ne                    donne pas cette manière de sentir pour très délicate ni pour chevaleresque, mais                    elle est de Sully.</p><p>À Rennes (1598), quand le roi, qui songeait sérieusement à épouser Gabrielle, et                    qui, depuis quelque temps, voulait s’en ouvrir à Sully sans l’oser, s’arma à la                    fin de courage, et, emmenant son serviteur dans un jardin, le retint à causer                    durant près de trois heures d’horloge, on assiste à une conversation à la fois                    politique et des plus plaisantes. Henri commence en marquant son intention :</p><quote><p rend="indent">Allons nous promener, nous deux seuls, lui dit-il en lui                        prenant la main et passant familièrement, selon sa coutume, ses doigts entre                        les siens ; j’ai à vous entretenir longuement de choses dont j’ai été quatre                        fois tout près de vous parler ; mais toujours me sont survenues, en ces                        occasions, diverses fantaisies en l’esprit qui m’en ont empêché. À présent                        je m’y suis résolu.</p></quote><p rend="indent">Il n’arrive pourtant au sujet même qu’après une demi-heure au                    moins, durant laquelle il parle encore d’autres affaires : après quoi venant au                    point indiqué, y venant par de nouveaux circuits, énumérant ses fatigues et les                    peines qu’il s’est données pour parvenir <pb n="406" xml:id="p406"/>au trône et                    pour rétablir l’État, il montre que tout cela n’est rien encore et n’aboutira à                    rien de solide et de durable, s’il ne se procure des héritiers. Mais, cette                    nécessité des héritiers admise et le divorce avec la reine Marguerite étant                    aussi chose convenue et déjà ménagée en secret auprès du pape, quelle femme                    prendre et de qui faire choix ? Ici Henri IV plaisante selon son usage, et mêle                    à sa consultation de roi ses saillies de Béarnais.</p><p>Pour lui, le plus grand des malheurs de la vie serait <quote>« d’avoir une femme                            <hi rend="i">laide, mauvaise</hi> et <hi rend="i">despote</hi>. Que si                        l’on obtenait des femmes par souhait, afin de ne me repentir point d’un si                        hasardeux marché, ajoute-t-il, j’en aurais une, laquelle aurait, entre                        autres bonnes parties, <hi rend="i">sept</hi> conditions principales, à                        savoir : beauté en la personne, pudicité en la vie, complaisance en                        l’humeur, habileté en esprit, fécondité en génération, éminence en                        extraction, et grands États en possession. Mais je crois, mon ami, que cette                        femme est morte, voire peut-être n’est pas encore née ni prête à naître ; et                        partant, voyons un peu ensemble quelles filles ou femmes dont nous avons ouï                        parler seraient à désirer pour moi, soit dehors, soit dedans le                        royaume »</quote>.</p><p>Cela posé, il énumère et parcourt la liste de toutes les personnes royales et                    d’extraction souveraine qui sont à marier ; il épuise, comme on dirait, l’<hi rend="i">Almanach de Gotha</hi> de son temps, distribuant à droite et à                    gauche des lardons et voyant à toutes des impossibilités. Au-dedans du royaume,                    il cherche encore parmi les princesses ; il nomme sa nièce de Guise, sa cousine                    de Rohan, la fille de sa cousine de Conti ; à toutes il trouve des inconvénients                    encore, et conclut à la normande en disant :</p><quote><p rend="indent">Mais quand elles m’agréeraient toutes, qui est-ce qui                        m’assurera que j’y rencontrerai conjointement les trois principales                        conditions que j’y désire, et sans lesquelles je ne voudrais point de                        femme : à savoir qu’elles me feront <pb n="407" xml:id="p407"/>des fils,                        qu’elles seront d’humeur douce et complaisante, et d’esprit habile pour me                        soulager aux affaires sédentaires et pour bien régir mon État et mes                        enfants, s’il venait faute de moi avant qu’ils eussent âge ?…</p></quote><p rend="indent">Sully n’est pas dupe de cette espèce de consultation de Panurge, et                    il le fait sentir au roi :</p><quote><p rend="indent">Mais quoi ? Sire, lui répond-il, que vous plaît-il d’entendre                        partant d’affirmatives et de négatives, desquelles je ne saurais conclure                        autre chose, sinon que vous désirez bien être marié, mais que vous ne                        trouvez point de femmes en terre qui vous soient propres ? tellement qu’à ce                        compte il faudrait implorer l’aide du ciel afin qu’il fît rajeunir la reine                        d’Angleterre, et ressusciter Marguerite de Flandre, M<hi rend="sup">lle</hi> de Bourgogne, Jeanne la Folle, Anne de Bretagne et Marie Stuart,                        toutes riches héritières, afin de vous en mettre au choix.</p></quote><p rend="indent">Et se faisant gausseur à son tour, il propose pour dernier moyen de                    faire publier par tout le royaume <quote>« que tous les pères, mères ou tuteurs                        qui auraient de belles filles de haute taille, de dix-sept à vingt-cinq ans,                        eussent à les amener à Paris, afin que sur icelles le roi élût pour femme                        celle qui plus lui agréerait »</quote>. Et il poursuit en détail ce conseil                    gaillard avec toutes sortes d’enjolivements. Bref, le roi insistant toujours sur                    ces trois conditions dont il veut être sûr à l’avance, que la femme en question                    soit <hi rend="i">belle</hi>, qu’elle soit d’humeur <hi rend="i">douce</hi> et                        <hi rend="i">complaisante</hi>, et qu’elle lui fasse des <hi rend="i">fils</hi>, Sully, de son côté, tenant bon et se retranchant à dire qu’il                    n’en connaît pas avec certitude de telles, et qu’il faudrait en avoir fait                    l’essai au préalable pour savoir ces choses, Henri finit par livrer son mot, le                    mot du cœur : <quote>« <hi rend="i">Et que direz-vous si je vous en nomme                            une</hi> ? »</quote> Sully fait l’étonné et n’a garde de deviner ; il                    n’a pas assez d’esprit pour cela, assure-t-il. — <quote>« Ô la fine bête que                        vous êtes ! dit le roi. Mais je vois bien où vous en voulez venir en faisant                        ainsi le niais et <pb n="408" xml:id="p408"/>l’ignorant, c’est en intention                        de me la faire nommer, et je le ferai. »</quote> Et il nomme sa maîtresse                    Gabrielle comme réunissant évidemment les trois conditions : <quote>« Non que                        pour cela, ajoute-t-il un peu honteusement et en faisant retraite à demi,                        non que je veuille dire que j’aie pensé à l’épouser, mais seulement pour                        savoir ce que vous en diriez, si, faute d’autre, cela me venait quelque jour                        en fantaisie. »</quote> On voit quelle vive et vraie conversation il s’est                    tenu entre le roi et Sully dans ce jardin à Rennes ; il n’y a manqué pour faire                    une excellente scène de comédie historique que d’avoir été racontée par les                    secrétaires un peu plus légèrement.</p><p>À quelque temps de là, à l’occasion du baptême de l’un des fils de Gabrielle                    qu’on veut faire traiter en tout comme un Enfant de France, Sully qui s’y oppose                    à l’article du paiement, et qui dit tout haut : <quote>« <hi rend="i">Il n’y a                            point d’Enfant de France !</hi> »</quote> s’attire une querelle très                    vive avec la mère. On a toute cette scène également racontée avec détail, la                    réconciliation que Henri IV veut ménager entre son ministre et sa maîtresse, et                    qui ne fait qu’amener de la part de celle-ci une explosion plus violente                    d’injures et de lamentations. Tout le discours qui, en cette occasion, est mis                    dans la bouche de Gabrielle, a l’air d’être extrêmement naturel, s’il n’est pas                    très relevé. Ces scènes, au reste, avec elle étaient rares ; elle était de ces                    femmes qui reposent et délassent ceux qui les aiment, bien loin d’engendrer les                    querelles.</p><p>Un historien du temps a très bien rendu ce caractère conciliant, adroit et                    facile, qui était une des puissances de Gabrielle, et c’est un correctif                    nécessaire à l’impression que laisserait, sans cela, le récit un peu aigre de                    Sully :</p><quote><p rend="indent">Le plaisir, dit l’historien Matthieu en parlant de cet amour de                        Henri IV, n’était pas le principal objet de ses affections, il en tirait du                        service au démêlement de plusieurs brouilleries dont la Cour n’est <pb n="409" xml:id="p409"/>que trop féconde. Il lui fiait (<hi rend="i">à                            Gabrielle</hi>) les avis et rapports qu’on lui faisait de ses                        serviteurs, et, <hi rend="i">lui découvrant les blessures de son esprit,                            elle en apaisait incontinent la douleur</hi>, ne cessait que la cause                        n’en fût ôtée, l’offense adoucie et l’offensé content ; en sorte que la Cour                        confessait que cette grande faveur dangereuse à un sexe impérieux soutenait                        chacun et n’opprimait personne ; et plusieurs s’éjouissaient de la grandeur                        de sa fortune.</p></quote><p rend="indent">Les choses en étaient là. Le roi, qui venait d’être assez gravement                    malade à Montceaux, avait reçu d’elle des preuves d’affection entière. Au                    commencement de 1599 Gabrielle était, selon toute apparence, sur le point de                    devenir reine ; elle était enceinte de nouveau. Depuis qu’elle voyait croître                    ses espérances, elle se rendait de plus en plus courtoise et officieuse à tous,                        <quote>« tellement que ceux qui ne la voulaient pas aimer ne la pouvaient                        haïr »</quote>. C’est une merveille, confesse le satirique d’Aubigné                    lui-même, comment cette femme, <quote>« de laquelle l’extrême beauté ne sentait                        rien de lascif »</quote>, a pu vivre plutôt en reine qu’en maîtresse tant                    d’années et avec si peu d’ennemis. Ce fut l’art et le charme de Gabrielle                    d’avoir su mettre dans cette existence plus qu’équivoque et si affichée une                    sorte de dignité et quelque air de décence. Pourtant elle avait des ennemis<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] J’ai sous les yeux un pamphlet de quatre pages eu                            vers, intitulé <hi rend="i">Dialogue</hi>, composé le lendemain de la                            mort de Gabrielle, et qui exprime d’atroces sentiments de haine. On y                            fait parler l’Ombre de Gabrielle venue de l’enfer tout exprès, dit-on,                            pour confesser ses crimes :</p><quote><l>De mes parents l’amour                                voluptueuse,</l><l>Et de mes sœurs l’ardeur                                incestueuse,</l><l>Rendent assez mon lignage connu :</l><l>De                                l’exécrable et malheureux Atrée</l><l>Est emprunté notre surnom                                d’Estrée,</l><l>Nom d’adultère et d’inceste venu, etc.,                            etc.</l></quote><p rend="indent">Indépendamment de la désapprobation                            tacite des Sully, des De Thou, de ces royalistes honnêtes gens, elle                            avait donc contre elle des animosités cachées et ardentes.</p></note>,                    des rivales ; <pb n="410" xml:id="p410"/>on parlait déjà de la jeune princesse                    de Florence, Marie de Médicis, pour la faire arriver au trône de France. Un                    jour, en voyant des portraits de princesses à marier, elle disait à d’Aubigné en                    la lui désignant : <quote>« Celle-ci me fait peur. »</quote> Et puis, tout                    n’était pas aussi gagné dans le cœur du roi qu’il le semblait. Ce roi, en effet,                    malgré son coin connu de fragilité, avait toujours en définitive, quand il                    l’avait fallu, sacrifié les plaisirs aux affaires, et il y avait en lui un                    ressort d’honneur qui pouvait, au dernier moment, triompher de son amour. C’est                    sans doute ce que voulait dire Sully lorsque, quittant Paris pour passer à Rosny                    la Semaine sainte de 1599, il disait à sa femme que la corde était bien tendue,                    et que le jeu serait beau <hi rend="i">si elle ne rompait</hi>, mais que le                    succès, selon lui, ne serait pas tel que se l’imaginaient certaines personnes.                    Il faut avoir l’esprit singulièrement fait pour voir dans cette parole de                    prudente et prévoyante observation de Sully l’indice qu’il pourrait bien avoir                    trempé dans l’empoisonnement supposé de Gabrielle, et il y aurait lieu,                    vraiment, de répéter ici avec Dreux du Radier : <quote>« C’est un soupçon                        punissable. »</quote></p><p>On sait le reste. Gabrielle se sépara du roi, qui était à Fontainebleau, pour                    venir elle-même faire ses dévotions de la Semaine sainte à Paris. Elle y                    descendit dans la maison du financier italien Zamet, près de la Bastille. Le                    Jeudi saint, après le dîner, elle alla entendre les Ténèbres en musique au petit                    Saint-Antoine. Elle s’y trouva mal vers la fin de l’office, revint chez Zamet ;                    son mal augmentant, elle voulut sur l’heure quitter cette maison et être                    conduite au logis de sa tante, M<hi rend="sup">me</hi> de Sourdis, près du                    Louvre. Elle était en proie soit à des convulsions, soit à des attaques                    d’apoplexie qui la défigurèrent en quelques heures. On annonçait sa mort même                    avant qu’elle eût cessé de vivre. Elle expira dans <pb n="411" xml:id="p411"/>la                    nuit du vendredi au samedi 9 ou 10 avril 1599. Le soupçon d’empoisonnement                    courut, et Gabrielle elle-même, dans ses étreintes de souffrance, en eut la                    pensée. Ce fut exactement comme pour Madame, duchesse d’Orléans. Après elle on                    n’en donna, mais aussi on n’en chercha aucune preuve. Il est impossible                    aujourd’hui de prononcer là-dessus avec certitude, même avec vraisemblance.</p><p>Henri IV fut désolé et paraissait devoir rester inconsolable. Il accourait de                    Fontainebleau à toute bride pour voir la malade, lorsque la nouvelle de la mort,                    qu’il apprit en chemin à Villejuif, le fit retourner à Fontainebleau. Il                    s’habilla de noir, et la Cour prit le deuil à son exemple. Il ne garda dans les                    premiers jours auprès de lui que ceux des courtisans qui avaient le plus connu                    Gabrielle, et avec qui il pouvait s’en entretenir. Quelques-uns toutefois se                    hasardèrent à lui faire entendre qu’au fond de cette perte il y avait une énorme                    difficulté politique de moins ; lui-même il sentait qu’il échappait à une faute.                    Sully survenant lui cita les Psaumes et lui parla du doigt de Dieu, dont la                    sagesse convertit souvent notre mal en bien ; il parlait en cela comme sentaient                    tous les bons Français, que la mort de cette pauvre femme tirait d’une                    inquiétude grave. Au compliment de condoléance que lui adressait sa sœur                    Madame Catherine, Henri IV répondait le 15 avril : <quote>« La racine de mon                        amour est morte, <hi rend="i">elle ne rejettera plus</hi> ; mais celle de                        mon amitié sera toujours verte pour vous, ma chère sœur. »</quote> Par                    malheur, ce ne fut pas tout à fait la vertu ici qui triompha de la passion. Peu                    de semaines après, Henri IV était repris d’un autre amour pour Henriette                    d’Entragues, et avant la fin de l’année il lui avait fait une promesse de                    mariage (1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1599). Les poètes, qui célébraient à                    l’envi le tombeau de Gabrielle et le deuil du royal survivant, n’avaient pas                    encore <pb n="412" xml:id="p412"/>achevé de rimer leurs stances et complaintes,                    qu’il était ou semblait consolé.</p><p>Les diamants, pierreries et joyaux de Gabrielle, retenus par Henri IV qui                    désintéressa les héritiers, et devenus joyaux de la Couronne, furent donnés en                    présent, l’année suivante, à la jeune reine Marie de Médicis.</p><p>Les lettres qu’on a de Henri IV à Gabrielle ont l’air authentique : ce ne sont                    que des billets, mais qui ont leur grâce. En voici quelques traits :</p><quote><p rend="indent">Cette lettre est courte, afin que vous vous rendormiez après                        l’avoir lue.</p></quote><quote><p rend="indent">Passer le mois d’avril absent de sa maîtresse, c’est ne vivre                        pas.</p></quote><quote><p rend="indent">Je vous écris, mes chères amours, des pieds de votre peinture                        (de votre <hi rend="i">portrait</hi>), que j’adore seulement pour ce qu’elle                        est faite pour vous, non qu’elle vous ressemble. J’en puis être juge                        compétent, vous ayant peinte en toute perfection dans mon âme, — dans mon                        âme, dans mon cœur, dans mes yeux.</p></quote><quote><p rend="indent">Mes chères amours, il faut dire vrai, nous nous aimons bien :                        certes, pour femme, il n’en est point de pareille à vous ; pour homme, nul                        ne m’égale à savoir bien aimer…</p></quote><p rend="indent">Il est dommage qu’on puisse écrire de ces charmantes choses à plus                    d’une personne en si peu de temps : car les lettres à la marquise de Verneuil                    suivirent de près celles que j’indique, et leur ressemblent.</p><p>Henri IV envoie une fois des vers à Gabrielle ; ce sont les stances célèbres :                        <hi rend="i">Charmante Gabrielle…</hi> Un littérateur belge<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Willems. Voir le nº 6, t. XI, des <hi rend="i">Bulletins</hi> de l’Académie royale de Bruxelles.</note> a retrouvé                    dans un recueil manuscrit ancien le refrain : <hi rend="i">Cruelle                        départie…</hi> Henri IV ou ses poètes n’auront donc fait qu’emprunter à une                    chanson en vogue ce refrain qu’affectionnait peut-être Gabrielle, et ils                    l’auront adapté à des couplets nouveaux. Hélas ! combien de fois la même chanson                    d’amour pourrait ainsi servir ! on n’y changerait que les noms.</p></div></body>
</text>
</TEI>

