<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mézeray II. (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-06-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-06-06"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 6 juin 1853.</dateline><p><pb n="213" xml:id="p213"/>Le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle                        était pour Mézeray ce que le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> a été                        pour nous : il en sortait, il en était nourri, il en savait les traditions,                        le langage ; il en avait ouï raconter les derniers grands événements à des                        vieillards ; les souvenirs et l’esprit lui en venaient de tous les côtés ;                        nul n’était plus propre que lui à en retracer une histoire entière, et c’est                        ce qu’il a fait pendant l’étendue d’un in-folio et demi. À partir du                                <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et du règne de                        Charles VII, Mézeray ne considère plus le champ de son <hi rend="i">Histoire</hi> que comme un pays peuplé, <quote>« tout entrecoupé,                            dit-il, de canaux, de retranchements et de places fortes, où une armée,                            quelque puissante qu’elle soit, ne peut faire ses logements que pied à                            pied, et n’y avance pas plus durant toute une campagne qu’elle ferait                            ailleurs en une journée »</quote>. Cela est surtout vrai pour lui à                        partir du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et, dans ce siècle, à                        dater du règne de François II. C’est alors que commença d’éclater cette                        furieuse et vaste épidémie de guerres civiles et religieuses, qui ne cessa                        de sévir jusqu’au règne de Henri IV. Mézeray <pb n="214" xml:id="p214"/>l’embrasse dans son ensemble ; il la décrit au naturel dans tout son                        cours, et, quand on l’a parcourue avec lui d’un bout à l’autre, on peut dire                        véritablement qu’on a vécu avec ces hommes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qu’on les a vus au juste point, ni trop loin ni                        trop près, qu’on les a entendus parler, qu’on a eu la saveur de leurs                        propos, qu’on a conçu la suite des événements dans leur exacte proportion,                        avec mille particularités de mœurs qui les animent et qui en sortent                        d’elles-mêmes. Ce pesant Chapelain, qui avait du jugement dans les matières                        de prose, a dit de Mézeray en notant quelques-uns de ses défauts :                            <quote>« C’est néanmoins le meilleur de nos compilateurs                            français. »</quote> L’éloge est juste, si l’on entend le mot de <hi rend="i">compilateur</hi> sans aucune idée défavorable et en se                        contentant de le prendre par opposition aux écrivains de mémoires et de                        première main. Mézeray est certes à l’avance le plus naïf et le plus                        original des Anquetil ; il est un digne vulgarisateur en français de                        l’historien de Thou, <quote>« de ce Jacques-Auguste, dit-il quelque part,                            que les bons Français ne doivent jamais nommer sans préface                            d’honneur »</quote>.</p><p>Mézeray, qui ne songe pas au drame, nous fait cependant connaître d’abord ses                        personnages principaux : il les montre surtout en action, sans les trop                        détacher des sentiments et des intérêts plus généraux dont ils sont les                        chefs et les représentants, mais en laissant néanmoins à chacun sa                        physionomie propre. Le vieux connétable de Montmorency, les Guise, l’amiral                        de Coligny, le chancelier de L’Hôpital, se dessinent chez lui par leur                        conduite et leur procédé encore plus que par les jugements qu’il leur                        applique. Catherine de Médicis y est peinte dans sa dissimulation et ses                        entrecroisements d’artifices où souvent elle se prend elle-même, ambitieuse                        du souverain pouvoir sans en avoir la force ni le génie, et tâchant d’y                        atteindre par ruse ; usant à cet <pb n="215" xml:id="p215"/>effet, comme                        nous dirions aujourd’hui, d’un système continuel de <hi rend="i">bascule</hi>, <quote>« réveillant et élevant tantôt cette faction, et                            tantôt endormant ou rabaissant celle-là ; s’unissant quelquefois avec la                            plus faible par prudence, de peur que la plus forte ne l’accable,                            quelquefois avec la plus forte par nécessité, et parfois se tenant                            neutre quand elle se sent assez puissante pour leur commander à toutes                            deux, mais n’ayant jamais intention de les éteindre tout à                            fait »</quote>. Loin de paraître toujours trop catholique, il y a des                        instants où elle a l’air de pencher à la religion réformée et de vouloir                        trop accorder à ce parti, et cela avec plus de sincérité peut-être qu’il ne                        lui appartient. La Catherine de Médicis, telle qu’elle se présente et se                        développe chez Mézeray en toute vérité, est faite pour tenter un moderne :                        comme il n’y a guère de nouveau que ce qui a vieilli, et qu’on ne découvre                        bien souvent que ce qui a été su et oublié, le jour où un historien moderne                        reprendra la Catherine de Médicis de Mézeray en lui imprimant quelques-uns                        de ces traits un peu forcés qu’on aime aujourd’hui, il y aura un grand cri                        d’étonnement et d’admiration, et les critiques du moment auront à                        enregistrer une découverte de plus.</p><p>Les protestants se sont loués en général de la modération de Mézeray à leur                        égard : il ne faut pas croire pourtant qu’il les épouse et qu’il pallie                        leurs excès. Mézeray, par l’esprit qui circule dans son <hi rend="i">Histoire</hi>, me représente assez bien un libéral de l’école de 89,                        qui aurait à raconter la Révolution française et qui tâcherait d’en extraire                        ce qu’il y a eu de louable, de modéré, de juste, en s’affligeant d’autant                        plus des horreurs et des représailles qui ont eu lieu dans les deux sens. Au                        commencement du règne de Charles IX (1560), lors de la tenue des États à                        Pontoise, puis à Saint-Germain, Mézeray fait un tableau des plus animés et                        des mieux définis de l’air <pb n="216" xml:id="p216"/>de la Cour à ce moment                        et des dispositions diverses qui partageaient les esprits par tout le                        royaume :</p><quote><p rend="indent">Or, comme l’exemple du prince transforme toute la Cour, et                            que le reste de l’État se règle sur elle, la reine mère penchant du côté                            des huguenots pour récompense de la faveur qu’elle avait reçue de                            l’Amiral, le calvinisme était la religion à la mode, et il semblait que                            celle de l’Église romaine eût une vieille robe qui ne fût plus en usage                            que pour les bonnes gens. Tous les entretiens ordinaires des compagnies                            étaient des discours sur les sacrements, sur la grâce et sur les                            cérémonies, les dames même et les artisans ayant les épîtres de saint                            Paul à la bouche, et avec cela des invectives contre le pape et le                            Saint-Siège. Il y avait dans le royaume, sans compter les libertins et                            les athées qui n’étaient pas en petit nombre, trois sortes                            d’esprits…</p></quote><p rend="indent">Et il considère ces trois sortes d’esprits, les uns acharnés à                        la destruction de la religion romaine, les autres à sa défense, et                            <quote>« quelques-uns, tenant le milieu, qui n’eussent pas voulu la                            détruire, mais seulement y réformer certains abus »</quote>. À la                        manière complaisante dont il développe l’opinion de ces derniers, il est                        assez sensible qu’il en serait volontiers lui-même. Mézeray, en favorisant                        cette demi-réforme, ne croit pas innover ; en religion comme en politique,                        il paraît croire qu’il suffit de revenir à une époque antérieure où régnait                        une sorte de constitution religieuse, monarchique et suffisamment                        populaire ; on l’eût embarrassé sans doute en le pressant de définir cette                        période idéale de notre histoire ou les abus avaient cessé moyennant la                        Pragmatique et la tenue régulière des États généraux. Le règne du bon                        Louis XII, qu’il nous a exposé avec tant de charme, ne remplit lui-même que                        bien imparfaitement ces conditions. Quoi qu’il en soit, en toute occasion,                        et lorsqu’il rencontre des opinions de cette nature chez quelques-uns des                        personnages de l’histoire, Mézeray les touche évidemment avec plaisir et les                        fait valoir d’un mot. Au moment où la guerre civile s’organise et où les                        huguenots devenus puissants, enhardis par la première faveur <pb n="217" xml:id="p217"/>de Catherine de Médicis et par les édits de L’Hôpital,                        agitent un grand dessein de confédération par toute la France, Mézeray                        énumère les diverses opinions produites dans leurs conseils, dont                        quelques-unes n’allaient à rien moins qu’à transférer la couronne de la tête                        du roi sur celle du prince de Condé, et à remettre le royaume en plusieurs                        souverainetés particulières comme du temps de Hugues Capet ; puis il ajoute,                        en doutant que l’amiral de Coligny y ait jamais pu consentir :</p><quote><p rend="indent">Pour l’Amiral et le prince de Portian (Antoine de Croÿ) :                            comme c’étaient deux âmes libres et qui se piquaient du bien public, ils                            témoignaient avoir envie de rétablir l’ancienne liberté française, en                            faisant en sorte que cette monarchie, fût gouvernée par le conseil de                            plusieurs des plus prudents personnages, et que l’autorité du monarque                            fût restreinte à certains termes, etc.</p></quote><p rend="indent">Quinze ans plus tard (1576), exposant encore les demandes                        diverses des huguenots et de plusieurs catholiques confédérés, il se                        complaira à développer celles du vicomte de Ventadour, <quote>« tout à fait                            généreuses, dit-il, et qui n’avaient pour but que le bien public dont                            tous les autres ne parlaient point. Il voulait que pour assurer une                            bonne paix, stable et de longue durée, on allât jusqu’aux racines qui                            reproduisaient sans cesse les discordes et les troubles ; que, pour cet                            effet, on accordât un concile national, etc. ; qu’on assemblât les États                            généraux de deux en deux ans, etc. »</quote> Dans toutes ces parties de                        son <hi rend="i">Histoire</hi>, l’opinion et les préférences personnelles de                        Mézeray percent assez : pourtant il n’y met pas de système ; il                        s’accommodera fort bien que, sous Henri IV, on arrive au bien public sans                        toutes ces machines qui sont à double fin en temps de passion, et qui ne                        sont parfaites que dans l’esprit des vertueux. Ce qu’il faut dire à                        l’honneur de sa véracité comme historien, c’est que ce fonds d’opinion et                        d’humeur, encore <pb n="218" xml:id="p218"/>plus que de principes, ne le                        mène point à altérer les faits ni à favoriser quelques-uns de ses                        personnages au détriment des autres. Son Coligny ne nous en paraît pas moins                        ambitieux pour être une <hi rend="i">âme libre</hi>. C’est l’ambition qui le                        jette d’abord du côté des réformés ; mais bientôt son esprit se prend tout                        de bon à leurs opinions, et il s’y glisse du fanatisme de doctrine ou de                        parti :</p><quote><p rend="indent">Il était arrivé la même chose à l’Amiral, dit agréablement                            Mézeray, qu’il arrive à un jeune homme qui vient à se piquer tout de bon                            d’une maîtresse qu’il n’aurait entrepris d’aimer que par feinte et pour                            donner de la jalousie à une autre : il s’était si fort embéguiné de                            cette nouvelle religion que rien n’était plus capable de l’en                            désabuser.</p></quote><p rend="indent">C’est en vertu de ce coin de fanatisme qu’on voit Coligny                        prendre intérêt à Poltrot qui doit assassiner le duc de Guise, lui donner                        cent écus pour avoir un bon cheval, et le recommander à son frère d’Andelot                        peu avant le coup. Pensez-en ce que vous voudrez ; Mézeray vous en laisse                        pleine liberté. C’est ainsi encore que le plus ou moins de goût que                        l’historien peut avoir pour les édits du chancelier de L’Hôpital ne                        l’empêche pas de nous rendre fidèlement l’état des esprits à cette époque                        critique où le parti des protestants faillit prendre le dessus dans le                        royaume. On voit très naïvement chez Mézeray comment la population                        parisienne et des environs demeure, malgré tout, aussi hostile à ceux de la                        religion réformée que la Cour, à ce quart d’heure, paraît leur être                        favorable. Vers ce temps du colloque de Poissy, quand le cardinal-légat                        envoyé de Rome n’est reçu qu’avec des risées et des railleries, et se voit                        exposé en cour aux insultes des pages et laquais, à cette heure où le                        cardinal de Lorraine lui-même ne serait pas fâché qu’on fît un pas et une                        pause à mi-chemin du côté de la communion d’Augsbourg, le fond de la                        population résiste <pb n="219" xml:id="p219"/>et se porterait à des voies de                        fait contre les ministres protestants, si on ne les protégeait. Pour les                        sauver des attaques et de la fureur du peuple catholique, il est besoin de                        les faire escorter et conduire de Saint-Germain à Poissy par des archers de                        la garde du roi. Le moment où les âmes des deux côtés s’exaspèrent et où la                        guerre, à la voix des prédicants, se démoralise, est énergiquement, et je                        dirai, vertueusement rendu par Mézeray (1562) : il nous fait assister à                        cette suite de représailles et d’horreurs où, à part un bien petit nombre                        d’exceptions, les caractères les plus forts se souillent et se                        dégradent.</p><p>Mézeray, nous racontant la Saint-Barthélemy et le contrecoup de cette nuit                        sanglante dans les provinces, me fait l’effet d’un historien qui raconterait                        les massacres de Septembre après en avoir recueilli toutes les circonstances                        dans les auteurs originaux et de la bouche de quelques témoins survivants :                        un historien qui déroulerait aujourd’hui, comme il le fait, la longue                        traînée de forfaits qui s’alluma à ce signal dans les provinces, la bande de                        massacreurs <hi rend="i">en bonnets rouges</hi> à Bordeaux, les massacres                        des prisons à Rouen en dépit du gouverneur, <quote>« si bien qu’il y fut                            assommé, tué ou étranglé six ou sept cents personnes <hi rend="i">qu’ils                                appelaient par rôle les uns après les autres</hi> »</quote>, les                        scènes de Lyon qui surpassèrent tout le reste en horreur, arquebusades,                        noyades dans le Rhône, le tout par le commandement de Pierre d’Auxerre, <hi rend="i">homme perdu de débauche</hi>, arrivé tout exprès de Paris, le                        Collot d’Herbois de ce temps-là ; — un historien qui écrirait, de nos jours,                        ces mêmes pages de Mézeray, paraîtrait avoir voulu faire des allusions aux                        personnages et aux événements de la Révolution française : et c’est en cela                        que le récit de Mézeray me paraît préférable à tous autres et d’un intérêt                        inappréciable, en ce que l’historien, encore à portée de ces <pb n="220" xml:id="p220"/>temps, a résumé dans son propre courant tous les                        narrateurs originaux du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qu’en                        nous rendant naïvement les faits et les impressions qu’ils excitent, il nous                        en fait sentir l’expérience toute vive, sans soupçon de complication ni de                        mélange.</p><p>Le troisième tome de Mézeray, contenant le règne de Henri III et les                        premières années de celui de Henri IV, parut en 1651, c’est-à-dire entre                        deux Frondes : jamais pour ces sortes d’ouvrages on n’avait joui de plus de                        liberté. Lorsque Mézeray décrivait la première journée des Barricades qui                        avait mis Henri III hors de sa capitale (12 mai 1588), ce n’était pas sans                        en avoir vu faire lui-même sous ses yeux et sans avoir rappris, ainsi que                        ses contemporains, la puissance et la tactique de ces grands soulèvements                        populaires. Là encore Mézeray est plein d’instruction et donne bien à                        réfléchir à qui le lit. À la veille de cette journée des Barricades et de                        l’arrivée du duc de Guise à Paris, il n’aurait fallu que bien peu de chose,                        il nous le fait sentir, pour donner aux événements un tout autre cours. Un                        courrier expédié au duc qui était alors à Soissons, courrier dont les                        dépêches avaient pour objet de l’apaiser et de le retenir, ne put partir                        faute de vingt-cinq écus, et le duc passa le Rubicon :</p><quote><p rend="indent">Telle est, dit Mézeray, la condition des plus grandes                            affaires, que, lorsqu’elles sont à un certain point où elles ne peuvent                            pas subsister longtemps, il ne faut que le moindre incident pour les                            faire tomber d’un côté ou d’autre ; et, si la fortune permettait qu’il                            fût évité, les choses pourraient se mieux tourner et prendre toute une                            autre pente.</p></quote><p rend="indent">Au moment où dans Paris la sédition se chauffe, il devient très                        sensible, d’après le récit de Mézeray, que de tout temps les choses en                        pareil cas se sont passées à peu près de même. Si un historien de nos jours,                        me racontant ces scènes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, me le                        dit, je ne le crois qu’avec une certaine méfiance ; <pb n="221" xml:id="p221"/>mais la date de Mézeray le laisse à cent lieues de nos                        réminiscences et de nos allusions ; et c’est pour cela qu’il y a une partie                        de l’histoire qu’il faut continuer de lire dans les originaux ou chez les                        rédacteurs et compilateurs naïfs qui en tiennent lieu. Dès l’arrivée du duc                        de Guise à Paris, la physionomie de la capitale a changé :</p><quote><p rend="indent">Tout Paris était plein de gens nouveaux et <hi rend="i">de                                visages qui semblaient ne respirer que la proie et la                            vengeance</hi> ; il se tenait jour et nuit des conférences au Louvre et                            chez les partisans du duc ; on n’entendait plus autre chose dans la                            ville et à la Cour que des bruits confus de diverses résolutions qui se                            prenaient, et peut-être qu’à l’heure il ne s’en était encore pris                            aucune.</p></quote><p rend="indent">Henri III, qui n’était pas toujours cruel, résista, dès le                        commencement de l’émeute, aux conseils de plusieurs capitaines (et notamment                        de Crillon) qui voulaient en avoir raison et qu’on la réprimât avec                        vigueur :</p><quote><p rend="indent">Le roi, dit Mézeray, n’avait envie que de se saisir des                            principaux de la Ligue et voulait, par un procédé sans violence,                            désabuser le peuple des bruits qu’on avait semés… Il était d’ailleurs                            persuadé de cette opinion que la moindre goutte de sang qui se                            répandrait serait capable d’irriter la populace et de mettre le feu dans                            cette grande ville.</p></quote><p rend="indent">Henri III empêche donc qu’on ne réprime vigoureusement l’émeute                        dès le principe : il avait expressément défendu à ses capitaines d’enfoncer                        les bourgeois, <quote>« et il avait tant de peur que l’impatience des                            soldats et le désir de butiner ne leur fissent oublier ses ordres qu’il                            leur envoyait de ses officiers de moment en moment pour les réitérer.                            Ainsi, liant les mains aux gens de guerre, il refroidissait leur ardeur                            et confirmait l’audace des Parisiens qui, voyant qu’on les redoutait, se                            mirent à tendre les chaînes, à dépaver les rues pour porter les grès aux                            fenêtres, à dresser des barricades de carrefour en carrefour »</quote>.                        Cette attention plus que débonnaire <pb n="222" xml:id="p222"/>de Henri III                        le conduit, quelques heures après, à s’enfuir. Tous ces récits de Mézeray ne                        donnent aucune leçon, car il n’y a pas de leçon en pareille matière, mais                        ils font réfléchir les studieux et ceux qui, dans les jours de stabilité et                        de silence, aux heures d’intervalle d’une société apaisée, se prennent à                        méditer sur l’éternelle ressemblance de ces éternelles vicissitudes.</p><p>Mézeray, qui aime le vrai avant tout, ne sacrifie point au dramatique. On                        sait la célèbre réponse du premier président Achille de Harlay au duc de                        Guise, qui lui vient demander son concours dès le soir même du triomphe des                        Barricades : <quote>« C’est grand pitié quand le valet chasse le maître,                            etc. »</quote> Faisant quelque mention de cette réponse, Mézeray                        ajoute :</p><quote><p rend="indent">Toutefois ceux-là sont plus croyables qui racontent que ce                            sage magistrat, usant d’un procédé plus convenable à un temps si                            dangereux, écouta patiemment ses excuses et les offres qu’il lui fit                            pour le maintien de la justice, le remercia de la bonne intention qu’il                            lui témoignait de ne s’éloigner jamais du service du roi, et l’exhorta                            de la confirmer par de bons effets, afin de rejeter tout le blâme de                            cette journée sur le front de ses ennemis.</p></quote><p rend="indent">Mézeray paraît donc croire que la réponse tant citée du premier                        président a été une invention royaliste du lendemain et faite après le                        triomphe. C’est ainsi qu’après l’assassinat de Blois, Mézeray paraît douter                        que Henri III, du moment que Guise est par terre, <quote>« soit sorti de son                            cabinet l’épée à la main comme victorieux, qu’il lui ait mis le pied sur                            le front ; que, revenant par deux ou trois fois et faisant lever la                            couverture pour voir s’il ne respirait point encore, il ait demandé aux                            uns et aux autres s’il était mort. Ce sont, à mon avis, dit-il, des                            circonstances que la Ligue inventa pour rendre cette action plus                            horrible. Et ces paroles qu’on lui fit dire après l’avoir un peu                            contemplé : <hi rend="i">Mon Dieu, qu’il est grand ! il paraît                                encore</hi><pb n="223" xml:id="p223"/><hi rend="i">plus grand mort que vif</hi>,                            ont, à ce que je crois, été controuvées longtemps après, lorsqu’on vit                            les suites de cette mort plus tragiques que le roi ne les avait                            prévues »</quote>. En tous ces passages, Mézeray montre qu’il sait                        préférer le vrai tout simple et tout naturel à ce que l’imagination est                        tentée d’accepter pour agrandir les faits.</p><p>Une des choses qui me plaisent le plus dans Mézeray, à côté de l’agencement                        plein et facile de la narration, c’est le talent naturel et presque                        insensible avec lequel sont traités les caractères ; on les voit se                        développer successivement et sans parti pris selon les circonstances, avec                        tous leurs flux et reflux de passions ; Mézeray ne les fait jamais poser, il                        les laisse marcher et on les suit avec lui. Il en est qui sont peints, en                        passant, d’un seul trait qu’on remarquerait dans Tacite et qui échappe ici                        tout simplement. Par exemple, il dira en un endroit, d’un des serviteurs                        infidèles du roi Antoine de Navarre : <quote>« François d’Escars, <hi rend="i">homme qui se vendait à tout le monde pour de l’argent,                                hormis à son maître</hi>… »</quote></p><p>J’avais noté bien d’autres remarques à faire sur les divers caractères et                        mérites de cette <hi rend="i">Histoire</hi>, mais il faut se borner et                        laisser quelque chose à ceux qui prendront le même chemin. Mézeray, qui                        venait de publier ce travail considérable, et de qui la réputation était                        faite, passe pour avoir été un Frondeur des plus actifs. On lui a                        généralement attribué la série de pamphlets publiés sous le nom du <hi rend="i">sieur de Sandricourt</hi> (1652). Le récent éditeur de la <hi rend="i">Bibliographie des mazarinades</hi>, M. Moreau, discute cette                        opinion ; il la combat, ou du moins il l’infirme, et penche à croire que,                        dans tous les cas, Mézeray n’est pas le seul ni même le principal auteur de                        ces pamphlets. S’il les avait réellement faits comme on l’a admis pendant                        longtemps, sa réputation n’aurait certes pas à y gagner, et il y a lieu de                        craindre que la Fronde en le dissipant, en le livrant sans réserve <pb n="224" xml:id="p224"/>à ses instincts d’opposition et de satire, ne lui                        ait fait perdre l’habitude plus grave et plus contenue qui sied à                        l’historien.</p><p>Je ne me permettrai qu’une seule considération et conjecture sur ce qu’a dû                        être le rôle et l’état d’esprit d’un Mézeray sous la Fronde. Qu’on se figure                        bien ce que pouvait être l’ordre et l’habitude d’idées d’un homme qui venait                        de publier l’année d’auparavant son in-folio historique sur le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et des nombreux lecteurs parisiens                        qui l’avaient goûté. Nous nous imaginons toujours volontiers nos ancêtres                        comme en étant à l’enfance des doctrines et dans l’inexpérience des choses                        que nous avons vues ; mais ils en avaient vu eux-mêmes et en avaient                        présentes beaucoup d’autres que nous avons oubliées. Ainsi, dans l’un des                        premiers pamphlets attribués à Mézeray<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Le Politique Lutin, porteur des Ordonnances</hi>, etc.,                            1652.</note>, je vois l’auteur parler de la France et des Français, et                            <quote>« de la longue durée de plus de treize siècles, et de                            l’expérience qui devrait être acquise par tant de guerres civiles et                            étrangères, et des périls de totale ruine si souvent encourus par le                            changement des races royales »</quote>, tout comme nous ferions                        aujourd’hui. Mézeray, ou l’auteur du pamphlet, qui était du moins de ses                        amis, y dit des Français : <quote>« Ils emportent comme un torrent tout ce                            qu’ils attaquent, le garde après qui voudra, ils livrent des batailles                            et emportent de glorieuses victoires, quelque autre en ramasse les                            fruits… Oh ! les avisés politiques !… »</quote> Ma seule conclusion,                        c’est qu’il y avait en ce temps-là pour cette classe moyenne d’esprits,                        engagés dans la Fronde et manquant leur but, un désappointement et une                        condoléance presque égale à ce qu’on peut voir aujourd’hui chez les plus                        étonnés de nos politiques déçus. En ce temps-là aussi on se croyait arrivé                        au comble de l’expérience <pb n="225" xml:id="p225"/>humaine et de                        l’histoire (il en est ainsi de chaque génération), et, si le monde tournait                        autrement qu’on n’avait compté, on s’écriait : « Eh ! quoi ? tout cela ne                        sert donc à rien ! »</p><p>Mézeray était de l’Académie française dès 1648 : il y avait succédé à                        Voiture, bel et galant esprit de cour, du genre le plus opposé au sien. Il y                        fut nommé secrétaire perpétuel après la mort de Conrart (1675), et en cette                        qualité il travailla à préparer le canevas du premier <hi rend="i">Dictionnaire</hi>. Mézeray, par sa brusquerie, contrastait également                        avec Conrart, ce devancier si poli et si prudent. Il était, avec Patru, des                        académiciens indépendants qui se sentaient d’avoir passé par la Fronde.                        Comme Patru, comme Maucroix et quelques camarades de cette date qui sont en                        dehors de l’Académie, Mézeray ne se transforme point : il continue                        d’appartenir à cette génération libre et familière d’avant Louis XIV. Il est                        de ceux qui se disent <hi rend="i">mon cher</hi>, qui se tutoient                        volontiers, qui ne prennent pas la perruque, et qui même, jusqu’à la fin,                        iront sans vergogne au cabaret. Nous reviendrons sur ce dernier point qui                        lui est propre. À l’Académie, Mézeray se remarque de loin en quelques                        occasions. Le jour de la visite que fit la reine Christine à l’illustre                        compagnie (11 mars 1658), c’est Mézeray qui, faisant l’office de secrétaire,                        lut, à l’article <hi rend="i">Jeu</hi> du <hi rend="i">Dictionnaire</hi>,                        cette locution proverbiale qui fit rire, dit-on, du bout des dents la                        princesse : <quote>« <hi rend="i">Jeux de prince, qui ne plaisent qu’à ceux                                qui les font.</hi> »</quote> Si le mot n’y avait été déjà, il était                        capable de l’y avoir mis. Il aimait à mêler sa causticité à ses définitions.                        Pour éclaircir le mot <hi rend="i">Comptable</hi> dans le <hi rend="i">Dictionnaire</hi> et en haine de la finance qui était sa bête noire, il                        avait mis : <quote>« <hi rend="i">Tout comptable est                            pendable.</hi> »</quote> On demanda la suppression de cet étrange axiome                        plus digne d’une Chambre royale de justice que de l’Académie. Mézeray                        résista pendant toute une séance, et, forcé d’acquiescer <pb n="226" xml:id="p226"/>enfin à la condamnation, il écrivit en marge :                                <quote>« <hi rend="i">Rayé quoique véritable.</hi> »</quote> Ces                        traits singuliers en représentent beaucoup d’autres qui ne nous sont point                        parvenus. On sait encore qu’il se piquait de mettre une boule noire à chaque                        élection nouvelle ; quel que fût le candidat, il votait contre                        invariablement : <quote>« C’était, disait-il, pour prouver à la postérité                            par cette marque qu’il y avait liberté à l’Académie dans les                            élections. »</quote> Ennemi de tout ce qui était étiquette et cérémonie,                        il se moquait, ainsi que Patru, de voir la compagnie y mettre tant                        d’importance et se rattacher à tout propos par des compliments et des                        députations aux événements de la Cour ; tous deux, dans leur sans-façon, ils                        avaient donné à l’Académie les épithètes de <hi rend="i">délibérante</hi>,                        de <hi rend="i">dépistante</hi> et <hi rend="i">remerciante</hi>.</p><p>Tout Frondeur qu’il avait été, Mézeray perdit à la mort de Mazarin. Il avait                        demandé à ce ministre de quoi subvenir aux frais de réimpression de son <hi rend="i">Histoire</hi> ou de l’<hi rend="i">Abrégé</hi> qu’il en voulait                        faire ; Mazarin le lui avait promis, et de plus l’avait fait porter sur                        l’état de la maison du roi pour une pension de douze cents livres. On le                        voit, après la mort du ministre, adressant requête au roi pour obtenir le                        rétablissement de cette faveur qui lui avait été retranchée, et demandant de                        plus le fonds promis pour la réimpression<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut                            lire cette requête au tome XXVI, fol. 280 des manuscrits de Mézeray                            (Bibliothèque impériale). Elle n’a d’autre intérêt que de bien fixer                            l’état de Mézeray sous Mazarin : il n’avait pas alors cette pension de                            4 000 livres qu’il eut et qu’il perdit plus tard, et que, par une                            confusion intéressée, dans le but de la rendre plus inviolable, il                            aimait à faire remonter jusqu’au temps de Mazarin.</note>. Une pièce                        sans date, mais qui doit être de cette époque environ, nous montre Mézeray                        en voie de fonder le premier journal <hi rend="i">littéraire</hi> et <hi rend="i">scientifique</hi> qui eût paru en France. La pièce est rédigée                        sous forme de privilège. Elle est nécessairement <pb n="227" xml:id="p227"/>antérieure à la fondation du <hi rend="i">Journal des savants</hi> (1665),                        et elle doit se rapporter aux premiers temps de l’influence de Colbert                        (1663). Je la donne ici en entier à cause de la généralité du projet et du                        plan qui fait honneur à Mézeray, bien qu’il fût sans doute trop paresseux à                        la fois et trop cassant pour l’exécuter et le mener à bonne fin<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce curieux projet de privilège se trouve également                            aux Manuscrits de la Bibliothèque impériale dans les papiers de Mézeray,                            au milieu du volume intitulé <hi rend="i">Dictionnaire historique,                                géographique, étymologique, particulièrement pour l’histoire de                                France et pour la langue française</hi> ; c’est le même ouvrage que                            Camusat a publié sous le titre de <hi rend="i">Mémoires historiques et                                critiques</hi>, etc., par Mézeray. Camusat, qui s’était occupé de                                l’<hi rend="i">Histoire des journaux</hi>, n’a pas eu sous les yeux                            le manuscrit original, sans quoi il n’eût pas omis cette pièce. J’en                            dois l’indication à l’obligeance de M. Claude, de la                            Bibliothèque.</note> :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="sc">Louis</hi>, etc.</p><p/><p rend="indent">Le sieur de Mézeray, notre historiographe, nous a très                            humblement représenté que l’une des principales fonctions de l’<hi rend="i">Histoire</hi> à laquelle il travaille depuis vingt-cinq                            ans, c’est de marquer les nouvelles découvertes et lumières qui se                            trouvent dans les sciences et dans les arts, dont la connaissance n’est                            pas moins utile aux hommes que celle des actions de guerre et de                            politique, mais que cette partie ne se pouvait pas insérer dans le gros                            de son ouvrage, sans faire une confusion ennuyeuse et un mélange                            embarrassé et désagréable, et qu’ainsi sa principale intention étant,                            comme elle a toujours été, de servir et profiter au public et lui                            fournir un entretien aussi fructueux et aussi honnête que divertissant                            et agréable, il aurait pensé de recueillir ces choses à part et d’en                            donner une relation toutes les semaines, sous le titre de J. L. Gl. (<hi rend="i">Journal littéraire général</hi>), ce qu’il ne saurait faire                            s’il n’a sur ce nos lettres qui lui en permettent l’impression.</p><p>À ces causes, considérant que les sciences et les arts n’illustrent pas                            moins un grand État que font les armes, et que la nation française                            excelle autant en esprit comme en courage et en valeur ; d’ailleurs                            désirant favoriser le suppliant et lui donner le moyen de soutenir les                            grandes dépenses qu’il est obligé de faire incessamment dans l’exécution                            d’un si louable dessein, tant pour paiement de plusieurs personnes qu’il                            est obligé d’y employer que pour l’entretien des correspondances avec                            toutes les personnes de savoir et de mérite en divers <pb n="228" xml:id="p228"/>et lointains pays ; nous lui avons permis de                            recueillir et amasser de foules parts et endroits qu’il advisera bon                            être les nouvelles lumières, connaissances et inventions qui paraîtront                            dans la physique, les mathématiques, l’astronomie, la médecine, anatomie                            et chirurgie, pharmacie et chimie ; dans la peinture, l’architecture, la                            navigation, l’agriculture, la texture, la teinture, la fabrique de                            toutes choses nécessaires à la vie et à l’usage des hommes, et                            généralement dans toutes les sciences et dans tous les arts, tant                            libéraux que mécaniques ; comme aussi de rechercher, indiquer et donner                            toutes les nouvelles pièces, monuments, titres, actes, sceaux, médailles                            qu’il pourra découvrir servant à l’illustration de l’histoire, à                            l’avancement des sciences et à la connaissance de la vérité ; toutes                            lesquelles choses, sous le titre susdit, nous lui permettons d’imprimer,                            faire imprimer, vendre et débiter soit toutes les semaines, soit de                            quinze en quinze jours, soit tous les mois ou tous les ans, et de ce qui                            aura été imprimé par parcelles d’en faire des recueils, si bon lui                            semble, et les donner au public ; comme aussi lui permettons de                            recueillir de la même sorte les titres de tous les livres et écrits qui                            s’imprimeront dans toutes les parties de l’Europe, sans que, néanmoins,                            il ait la liberté de faire aucun jugement ni réflexion sur ce qui sera                            de la morale, de la religion ou de la politique, et qui concernera en                            quelque sorte que ce puisse être les intérêts de notre État ou des                            autres princes chrétiens. Défendons à tous autres, etc.</p></quote><p rend="indent">Ce fut le <hi rend="i">Journal des savants</hi>, imaginé par                        M. de Sallo, et bientôt dirigé par l’abbé Gallois, qui se chargea de remplir                        imparfaitement une partie du programme de Mézeray, qu’il faut peut-être                        appeler aussi bien le programme de Colbert.</p><p>Sous un régime qui redevenait absolu, Mézeray, du caractère dont il était,                        eut bientôt maille à partir avec les puissances. Son <hi rend="i">Abrégé                            chronologique</hi> parut en trois volumes (1667) ; il s’était fait                        aider, pour la partie ecclésiastique, du docteur Launoy, esprit critique, et                        qui avait un coin d’originalité en commun avec lui. Sur le chapitre des                        finances, il s’était laissé aller à son antipathie naturelle et avait trop                        oublié qu’il n’écrivait plus en temps de Fronde. On raconte que l’aimable                        fils de Colbert, M. de Seignelay, pour lors âgé de seize ans, et qui                        étudiait en philosophie au collège de Clermont, <pb n="229" xml:id="p229"/>ayant lu le livre, en parla à son père, et lui parut singulièrement                        instruit, d’après cette lecture, de l’origine des impôts et revenus du roi,                        de la taille, gabelle, paulette, etc., et même de leurs abus et                        inconvénients, que Mézeray était plus porté à exagérer qu’à diminuer.                        Colbert, après avoir pris connaissance par lui-même de l’ouvrage, envoya son                        premier commis Perrault à Mézeray pour lui remontrer son imprudence et lui                        faire sentir qu’il pouvait être atteint dans sa pension d’historiographe. On                        a publié les lettres de Mézeray à Colbert au sujet de cette affaire<note place="bottom" resp="author">[NdA] On les trouve au tome II des <hi rend="i">Voyages                                aux environs de Paris</hi>, par Delort, p. 214.</note> ; elles sont                        lamentables, et ne doivent point être jugées au point de vue de ce temps-ci.                        Mézeray, ne l’oublions pas, était un républicain d’avant Louis XIV et non                        d’après Louis XVI, un républicain royaliste d’un genre approchant celui de                        Gui Patin. Son républicanisme, s’il faut se servir de ce nom, ne l’empêchait                        pas d’honorer le roi et de priser fort ses bienfaits. Son indépendance,                        d’ailleurs, luttait en lui avec une très réelle avarice, comme nous l’avons                        vu de nos jours dans l’exemple de l’historien libéral Lémontey. Après la                        visite de Perrault, il écrit donc à Colbert, et le supplie résolument, sans                        marchander sur l’expression (janvier 1669) :</p><quote><p rend="indent">Monseigneur,</p><p/><p rend="indent">Oserai-je vous réitérer par cette seconde lettre les mêmes                            prières que j’ai déjà pris la hardiesse de vous faire par ma première,                            dont voici les mêmes termes ? Ce que m’a dit M. Perrault de votre part a                            été un terrible coup de foudre, qui m’a rendu tout à fait immobile et                            qui m’a ôté tout sentiment, hormis celui d’une extrême douleur de vous                            avoir déplu. Ma seule espérance est, monseigneur, que Dieu vous ayant                            rendu votre santé, vous ne me défendrez pas aujourd’hui de prendre part                            à la réjouissance publique, et que, pendant cette satisfaction                            universelle des gens de bien, vous ne voudrez pas que je sois le seul                            qui demeure dans une tristesse mortelle…</p></quote><p rend="indent"><pb n="230" xml:id="p230"/>Bref, Mézeray voulait garder sa                        pension. Il proposa donc de faire une seconde édition de son <hi rend="i">Abrégé</hi>, où il <hi rend="i">passerait l’éponge</hi> sur tous les                        endroits qui seraient jugés dignes de censure. Mais il avait promis plus                        qu’il n’était capable de tenir : il ne fit qu’adoucir et affaiblir ces                        passages, et il subit pour sa peine une diminution de pension, qui le porta                        à écrire d’autres lettres suppliantes. Ce sont des faiblesses qui sont                        faciles à comprendre, et qu’il n’est pas juste de trop étaler.</p><p>C’est peut-être le jour où il souffrait d’avoir adressé ces lettres un peu                        trop <hi rend="i">terre-à-terre</hi> au contrôleur général, qu’il écrivit,                        pour se revancher, ces mots latins et courageux à huis clos en tête de son                        exemplaire de l’<hi rend="i">Histoire universelle</hi> de d’Aubigné :                                <quote>« <hi rend="i">Duo tantum haec opto, unum ut moriens populum                                Francorum</hi>, etc. »</quote> Ces deux souhaits de Mézeray étaient                        de voir, avant de mourir, la liberté du peuple français, et que chacun fût                        dorénavant rétribué selon ses services. Ce que les saint-simoniens de mon                        temps traduisaient dans leur sens : « À chacun selon sa capacité, et à                        chaque capacité selon ses œuvres », tirant de la sorte à eux Mézeray.</p><p>Mézeray ne se laissait trop tirer par personne. Il devint de plus en plus                        original et bizarre en vieillissant. Il se donna le plaisir de tous ses                        défauts : c’est une des formes du découragement. Son biographe La Roque a                        fait un recueil de ses singularités. Il se mettait si mal qu’on l’aurait                        pris parfois pour un vagabond et presque pour un galérien, à ce point qu’un                        jour il fut arrêté par des archers sur sa mine. Il s’était accoutumé, même                        en été, à fermer ses volets en plein midi et à travailler à la chandelle :                        il reconduisait, lumière en main, les visiteurs jusqu’au grand jour. Il                        s’était pris d’amitié dans les dernières années pour un cabaretier de                        La Chapelle-Saint-Denis nommé Le Faucheur ; il l’appelait son compère, <pb n="231" xml:id="p231"/>et fit de lui en mourant son héritier. Il aimait                        à le visiter, goûtait fort sa compagnie, et vantait à chacun son genre                        d’esprit naïf et son gros sel qui l’amusait extrêmement. Il est trop souvent                        de ces côtés bizarres et secrets dans le tempérament d’un chacun, de ces                        recoins de passion ou de vice qui se démasquent et se creusent en                        vieillissant : avec les années les goûts cachés se découvrent. Il en est,                        comme Des Yveteaux, qui font leur idéal de jouer la bergerie en cheveux gris                        sous un éternel bocage ; tel met jusqu’à la fin son cadre de bonheur dans un                        cabinet bleu et dans un boudoir ; tel veut un Louvre, tel veut un bouge.                        Mézeray avait glissé du côté du cabaret et de la tonnelle. Quand il avait la                        goutte, ce qui lui arrivait quelquefois, il disait, en jouant sur le mot,                        qu’elle lui venait <quote>« de la fillette et de la feuillette »</quote>. Il                        était riche d’ailleurs et serré ; il entassait les sacs d’écus derrière ses                        livres, avait maison rue Montorgueil et une campagne avec vigne à Chaillot.                        Il est dommage que sa dernière manière de vivre soit allée si fort jusqu’à                        la manie : car on conçoit un philosophe, un sage un peu marqué d’humeur,                        ayant écrit ces libres <hi rend="i">Histoires</hi> et se taisant désormais,                        renonçant au bruit, à la gloire, pour la plus grande indépendance, et se                        cachant pour bien finir. Il n’est pas mal, après un temps de vogue et de                        renom, de s’écouler dans la foule, d’être de ceux qui aiment à vivre et à                        mourir aussi près de terre que possible.</p><p>Par malheur, Mézeray, dans ce genre de vie, pas plus que dans son style, ne                        sut éviter le bas ; il était devenu un anachronisme sous le règne de                        Louis XIV. Ses propos libres en toutes choses, et même en matière de                        religion, n’avaient rien pourtant qui sentît à l’avance le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : c’est toujours en arrière et à                        l’esprit des âges gaulois qu’il faut se reporter pour le bien juger. Ce                        frère du père Eudes, qui n’avait jamais eu qu’une irrévérence <pb n="232" xml:id="p232"/>de tempérament en quelque sorte et une impiété sans                        venin, se repentit avant de mourir. Il avait souvent répondu à son saint                        frère qui essayait de lui faire peur sur ses propos d’incrédulité, que cela                        ne l’effrayait guère, et qu’ils iraient tous deux en paradis, <quote>« l’un                            portant l’autre »</quote>. Dans sa dernière maladie, Mézeray, qui                        n’obéissait en rien au respect humain ni à l’esprit de système, fit amende                        honorable devant témoins sur les points capitaux de la croyance :                            <quote>« Oubliez, dit-il, ce que j’ai pu autrefois vous dire de                            contraire, et souvenez-vous que Mézeray mourant est plus croyable que                            n’était Mézeray en vie. »</quote> Il mourut le 10 juillet 1683, laissant                        un testament qu’on a publié et qui prête aux commentaires.</p><p>C’est trop nous arrêter à des faiblesses et à des travers : Mézeray s’est                        mieux peint, par le meilleur côté de lui-même, dans ses <hi rend="i">Histoires</hi>. On l’y reconnaît génie droit et sensé, négligé et                        libre, irrégulier, inconséquent peut-être, véridique avant tout. Duclos, qui                        plus tard tint de lui en quelque chose pour le mordant, n’eut jamais cette                        ampleur de veine et cette largeur de récit. L’<hi rend="i">Histoire de                            France</hi> de Mézeray (je parle toujours de la grande <hi rend="i">Histoire</hi> et non de l’<hi rend="i">Abrégé</hi>), depuis le règne de                        François II notamment jusqu’à la paix de Vervins (1559-1598), est une                        lecture des plus fertiles et des plus nourrissantes pour l’esprit ; on y                        apprend chemin faisant mille choses de l’ancienne France, de l’ancien monde,                        que les meilleures histoires modernes ne sauraient suppléer. On y apprend                        cette vieille France racontée dans son propre langage, avec ses propres                        images, ses plaisanteries de circonstance ou ses énergies naïves, et toutes                        ses couleurs familières, et non traduite dans un style modernisé. L’<hi rend="i">Histoire</hi> du père Daniel, qui parut cinquante ans après,                        est bien autrement approfondie et savante : celle de Mézeray, pour les                        derniers règnes, <pb n="233" xml:id="p233"/>mérite de rester comme une                        représentation et une reproduction naturelle de la France et de la langue du                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, avant que le régime de                        Louis XIV et les règles de l’Académie y aient mis fin et que tout ait passé                        sous le niveau.</p></div></body>
</text>
</TEI>

