<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Nouveaux voyages en zigzag, par Töpffer. (1853.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-08-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-08-16"><head><hi rend="i">Nouveaux voyages en zigzag</hi>, par Töpffer. <lb/>(1853.)</head><dateline>Mardi 16 août 1853.</dateline><p><pb n="413" xml:id="p413"/>C’est l’heure des vacances, c’est le moment de faire                    son tour de Suisse, sa visite aux Alpes ; pour ceux qui sont libres comme pour                    ceux qui sont retenus, il n’est pas de moyen plus agréable ou d’éclairer sa                    route si l’on part, ou de se figurer le voyage si l’on reste, que de prendre les                    livres de Töpffer. Cet écrivain si regrettable, enlevé en 1846 à l’âge de                    quarante-sept ans, au moment où la renommée venait le couronner et où une                    sympathie universelle le récompensait de son long effort, avait laissé d’autres                    récits d’excursions encore que ceux que M. Dubochet a publiés magnifiquement en                    1844. Ce sont ces nouveaux <hi rend="i">Voyages</hi> qu’on publie                        aujourd’hui<note place="bottom" resp="author">[NdA] Librairie de Victor Lecou.</note>, et                    pour lesquels les mêmes artistes ou d’autres également distingués ont prêté le                    concours de leur crayon ou de leur burin. Le présent volume, digne du précédent,                    contient trois excursions pédestres, l’une ancienne, <pb n="414" xml:id="p414"/>de 1833, à la Grande-Chartreuse, l’autre à Gênes et à la Corniche ; mais                    surtout on y voit la dernière grande excursion que Töpffer a conduite au cœur de                    la Suisse, la plus importante, celle du moins où, comme en prévision de sa fin                    prochaine, il a rassemblé le plus de souvenirs, de résultats d’observation ou                    d’expérience, son <hi rend="i">Voyage</hi> de 1842 autour du Mont-Blanc et au                    Grimsel. Maintenant qu’on a sous les yeux l’ensemble des vues, des écrits et des                    croquis de Töpffer, c’est le cas de bien expliquer la nature de son talent comme                    peintre des Alpes, et de bien fixer le genre de son invention, le caractère à la                    fois naïf et réfléchi de son originalité. Je tâcherai de le faire ici, non pas                    en <hi rend="i">zigzag</hi>, mais avec suite et méthode, de manière à montrer à                    tous en quoi consistent l’innovation et l’espèce de découverte réelle du                    charmant artiste genevois.</p><p>Töpffer était né peintre, paysagiste, et son père l’était ; mais, forcé par les                    circonstances, et surtout par le mauvais état de sa vue, de se détourner de                    l’expression directe que réclamait son talent et où le conviait l’exemple                    paternel, il n’y revint que moyennant détour, à travers la littérature et plume                    en main : cette plume lui servit à deux fins, à écrire des pages vives et à                    tracer, dans les intervalles, des dessins pleins d’expression et de                    physionomie.</p><p>Le paysage, considéré comme genre à part et comme objet distinct de l’art, n’est                    pas chose très ancienne. M. de Humboldt, dans un des volumes du <hi rend="i">Cosmos</hi>, a traité du sentiment de la nature physique et du genre                    descriptif, en les suivant aux diverses époques et dans les différentes races ;                    il a aussi traité de la peinture du paysage <pb n="415" xml:id="p415"/>dans ses                    rapports avec l’étude de la nature. Il établit que, dans l’Antiquité classique                    proprement dite, <quote>« les dispositions d’esprit particulières aux Grecs et                        aux Romains ne permettaient pas que la peinture de paysage fût pour l’art un                        objet distinct, non plus que la poésie descriptive : toutes deux ne furent                        traitées que comme des accessoires »</quote>. Le sentiment du charme                    particulier qui s’attache à la reproduction des scènes de la nature par le                    pinceau est une jouissance toute moderne. À la renaissance de la peinture au                            <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les paysages, comme fond,                    étaient traités avec beaucoup de soin dans quelques tableaux historiques ; mais                    ils ne devinrent des sujets mêmes de tableaux qu’au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : ce fut la conquête des Lorrain, des Poussin, des                    Ruysdael, des Karl Du Jardin et de ces admirables Flamands que Töpffer saluait                    les premiers paysagistes du monde. Ils découvrirent ce que les anciens n’avaient                    qu’à peine soupçonné par le pinceau ; ils réalisèrent aux yeux ce charme que les                    grands poètes, Homère, Théocrite ou Virgile, avaient su mettre aux choses                    simples. Töpffer est un disciple des Flamands. Et ne venez pas lui dire que ces                    merveilleux peintres des choses naturelles ne font <hi rend="i">que copier</hi>                    minutieusement la nature. Pour Töpffer, il y a une vie cachée dans tout paysage,                    un sens, quelque chose qui parle à l’homme ; c’est ce sentiment qu’il s’agit                    d’extraire, de faire saillir, de rendre par une expression naïve et fidèle qui                    n’est pas une pure copie. Le paysage, selon Töpffer, n’est pas une traduction,                    mais un poème. Un paysagiste est <quote>« non pas un copiste, mais un                        interprète ; non pas un habile <hi rend="i">diseur</hi> qui décrit de point                        en point et qui raconte tout au long, mais un véritable <hi rend="i">poète</hi> qui sent, qui concentre, qui résume et qui chante »</quote>.                    Et ce n’est qu’ainsi qu’on s’explique aussitôt et pleinement, dit-il, pourquoi                        <quote>« l’on voit si souvent le paysagiste, qui est donc au fond <hi rend="i">un chercheur de choses à exprimer</hi> bien plus qu’il n’est                            <hi rend="i">un chercheur de choses à copier</hi>, dépasser tantôt une                        roche magnifique, tantôt un majestueux bouquet de chênes sains, touffus,                        splendides, pour aller se planter <pb n="416" xml:id="p416"/>devant un bout                        de sentier que bordent quelques arbustes étriqués ; devant une trace                        d’ornières qui vont se perdre dans les fanges d’un marécage ; devant une                        flaque d’eau noire où s’inclinent les gaulis d’un saule tronqué, percé,                        vermoulu… C’est que ces vermoulures, ces fanges, ces roseaux, ce sentier,                        qui, envisagés comme objets à regarder, sont ou laids ou dépourvus de                        beauté, envisagés au contraire comme signes de pensées, comme emblème des                        choses de la nature ou de l’homme, comme expression d’un sens plus étendu et                        plus élevé qu’eux-mêmes, ont réellement ou peuvent avoir en effet tout                        l’avantage sur des chênes qui ne seraient que beaux, que touffus, que                        splendides »</quote>. Et revenant aux peintres flamands, il s’attache à                    montrer que leur faire n’est pas, comme on l’a dit, toute réalité, mais bien                    plutôt <hi rend="i">tout expression</hi> ; que ce faire est <quote>« plus fin,                        plus accentué, plus figuré, plus poétique qu’aucun autre, et si éloigné                        d’être servilement imitatif de la nature, que c’est par lui au contraire que                        nous apprenons à voir, à sentir, à goûter dans une nature, d’ailleurs                        souvent ingrate, ce même charme que respirent les églogues de Théocrite et                        de Virgile »</quote>. Il en donne chemin faisant un exemple. Au moment où                    ces réflexions lui viennent (car c’est en voyage qu’elles lui viennent, sur la                    route de Viège dans le Valais, alors qu’il se dirige vers la vallée de Zermatt),                    il rencontre une bergère :</p><quote><p rend="indent">… Plus loin c’est une bergère qui tricote en suivant sa vache                        le long des touffes d’herbe dont la route est bordée. Le soleil frappe sur                        son visage basané, et ses cils fauves ombragent un regard à la fois sauvage                        et timide. Potter, où êtes-vous ! car c’est ici ce que vous aimez ; et, en                        effet, dans une pareille figure ainsi peignée, ainsi accoutrée, ainsi                        indolente et occupée, pauvre et insouciante, respire dans tout son charme la                        poésie des champs. Mais cette poésie, il faut un maître pour l’extraire de                        là, belle, vivante et vraie tout à la fois ; sans quoi vous aurez ou bien                        une Estelle à liserés, qui ne rappelle que romances et fadeurs, ou bien une                        vilaine créature, qui ne remue que d’ignobles souvenirs.</p></quote><p rend="indent"><pb n="417" xml:id="p417"/>Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle donc, il y eut la grande et originale école de paysagistes                    qui rendirent tour à tour la beauté italienne dans ses splendeurs et son                    élégante majesté, et la nature rustique du Nord dans ses tranquilles verdures,                    ses rangées d’arbres le long d’un canal, ses chaumines à l’entrée d’un bois, en                    un mot dans la variété de ses grâces paisibles, agrestes et touchantes. Mais en                    Suisse, il y avait des paysages et point de peintres. Il fallut attendre                    jusqu’au siècle suivant, et ce fut un littérateur, Jean-Jacques Rousseau, qui                    donna le signal. Töpffer a très bien marqué que le paysage de la Suisse ou des                    Alpes se divise naturellement en trois zones distinctes, et dont la conquête ne                    pouvait se faire en un jour. Il y a la zone la plus basse, très variée pourtant,                    très accidentée ; elle comprend les jardins du bas, les collines, les abords                    cultivés des gorges et le tapis des premières pentes ; elle finit où finissent                    les noyers. C’est le paysage savoyard ou celui du canton de Vaud, celui que                    Jean-Jacques parcourait en piéton dans sa jeunesse et qu’il a rendu avec tant de                    fraîcheur. Une seule fois, lui ou du moins son Saint-Preux, il s’est aventuré                    dans la zone supérieure, dans les montagnes du Valais ; on peut voir dans la                    première partie de <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi> la <num>xxiii<hi rend="sup">e</hi></num> lettre à Julie : <quote>« Tantôt d’immenses                        rochers pendaient en ruines au-dessus de ma tête ; tantôt de hautes et                        bruyantes cascades m’inondaient de leur épais brouillard ; tantôt un torrent                        éternel ouvrait à mes côtés un abîme, etc. »</quote> Cette peinture est                    bien, mais elle n’est qu’une première vue un peu générale, un peu confuse, et                    sans particularité bien distincte. Jean-Jacques ne connaît bien sa Suisse qu’à                    mi-côte, par ses lacs, ses maisonnettes riantes et ses vergers ; avec lui on en                    revient toujours aux Charmettes. Il n’a jamais dépeint avec détail ni pénétré,                    même ce qu’on appelle la seconde région ou région moyenne.</p><p><pb n="418" xml:id="p418"/>Cette seconde région, qui est propre à la Suisse, est                    plus sobre, plus austère, plus difficile ; elle est souvent dénudée ; la                    végétation variée de la région inférieure y expire ; mais les sapins, les                    mélèzes, à son milieu, envahissent les pentes, revêtent les ravins, bordent les                    torrents ; la chaumière n’y est plus riante et richement assise comme dans le                    bas, elle y est conquise sur la sécheresse des terrains et la roideur des                    pentes : ce n’est plus le charme agreste, c’est le règne sauvage qui a sa                    beauté. Cette seconde région qui, ai-je dit, est la moyenne, mène à l’autre, à                    la supérieure et sublime, qui est la région des pics, des glaciers, des                    resplendissants déserts, et où la rigueur du climat <quote>« ne laisse vivre que                        des rhododendrons, quelques plantes fortes, des gazons robustes »</quote>,                    au bord et dans les interstices des neiges éternelles.</p><p>Ces hautes régions furent en quelque sorte la découverte et la conquête de                    l’illustre physicien Saussure. Passionné de bonne heure pour les montagnes, vers                    lesquelles l’attirait un attrait puissant, il commença en 1760 ses courses vers                    les glaciers de Chamonix, alors peu fréquentés, et depuis, chaque année, il                    renouvela ses voyages des Alpes, jusqu’à ce qu’en août 1787, il parvint à                    s’élever à la cime du Mont-Blanc qui avait été pour la première fois gravie par                    deux habitants de Chamonix l’année précédente. Dans les descriptions et comptes                    rendus tout scientifiques qu’il a donnés de ses voyages, Saussure a été peintre                    par endroits : en présence du spectacle extraordinaire et inouï qu’il avait sous                    les yeux, <quote>« il tâche d’atteindre à la grandeur par la simplicité, au                        calme et à la majesté par le déroulement harmonieux et paisible de sa                        période sans pompe descriptive et sans ornement d’apparat »</quote>.</p><p>Ainsi Saussure découvrait l’<hi rend="i">Alpe</hi> et en annonçait sobrement la                    poésie, vers le même temps où Bernardin de Saint-Pierre versait les trésors tout                    nouveaux <pb n="419" xml:id="p419"/>de la nature tropicale et des mornes de                    l’île de France, et un peu avant que Chateaubriand eût trouvé la savane                    américaine.</p><p>Mais l’<hi rend="i">Alpe</hi> a été rude à conquérir tout entière ; les montagnes                    ne se laissent pas brusquer en un jour ; les René et les Childe-Harold les                    traversent, les déprécient ou les admirent, et croient les connaître : elles ne                    se livrent qu’à ceux qui sont forts, patients et humbles tout ensemble. Il faut                    ici du pâtre jusque dans le peintre. Il a fallu monter lentement, pied à pied,                    s’y reprendre à bien des fois avant de ravir les richesses dans leurs                        replis<note place="bottom" resp="author">[NdA] Byron au reste, dans son séjour en Suisse                        (1816), a senti et <hi rend="i">pratiqué</hi> les Alpes bien autrement que                        Chateaubriand qui ne les avait vues d’abord qu’en passant (1805), et qui                        semble les avoir traitées, et le Mont-Blanc lui-même, du haut de sa                        grandeur. — Je conseille aux amateurs de lire <hi rend="i">Les Alpes                            Suisses</hi>, par M. E. Rambert, professeur à Zurich (1866).</note>.</p><p>Quant à la peinture proprement dite et par le pinceau, ce ne fut que sur la fin                    du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle que de La Rive et, après lui,                    Töpffer le père, commencèrent à rendre le paysage suisse, savoyard, de la zone                    inférieure dans sa grâce et sa poésie familière ; <quote>« les masures de Savoie                        avec leur toiture délabrée et leur portail caduc ; les places de village où                        jouent les canards autour des flaques ; les fontaines de hameau où une fille                        hâlée mène les vaches boire ; les bouts de pré où paît solitaire, sous la                        garde d’un enfant en guenilles, un taureau redoutable »</quote> ; puis les                    marchés, les foires, les hôtelleries ; les attelages poudreux avec le chien noir                    qui court devant ; les rencontres de curés, de noces, de marchands forains ; les                    manants de l’endroit avinés et rieurs, <quote>« amusants de rusticité »</quote>.                    Les choses en étaient là lorsque Töpffer commença ses voyages pédestres en 1823.                    Vers le même temps, un peintre de Neuchâtel, <pb n="420" xml:id="p420"/>Meuron,                    osait, le premier, tenter de rendre sur la toile <quote>« la saisissante âpreté                        d’une sommité alpine, au moment où, baignée de rosée et se dégageant à peine                        des crues fraîcheurs de la nuit, elle reçoit les premiers rayons de                        l’aurore »</quote>. Mais les Calame, les Diday et autres qui marchent sur                    leurs traces n’étaient point encore venus. Les classiques d’alors s’attachaient                    à prouver, par toutes sortes de raisons techniques et de considérations                    d’atelier, que ces régions supérieures des Alpes étaient essentiellement                    impropres à être reproduites sur la toile et à devenir matière de tableaux. <hi rend="i">Impossible</hi>, c’était le mot consacré.</p><p>Ici va se bien comprendre l’originalité de Töpffer et son coin de découverte                    pittoresque. Il se met à voyager à pied avec ses élèves comme sous-maître                    d’abord dans un pensionnat, en attendant qu’il ait sa maison à lui et sa joyeuse                    bande. Il a quelque apprentissage à faire, il le fait vite, et saisit dès les                    premiers jours la poésie de ce genre de voyages, poésie de fatigue, de courage,                    de curiosité et d’allégresse. Il aspire presque aussitôt à la communiquer et à                    la bien traduire, en la racontant gaiement à l’usage d’abord de ses seuls jeunes                    compagnons, et en croquant pour eux et pour lui, d’une plume rapide, les                    principaux accidents de la marche, la physionomie des lieux et des gens.                    Cependant, peu à peu, il s’enhardira ; et lui qui, au fond de son cœur, peut se                    dire : <hi rend="i">Je suis peintre aussi !</hi> ne pouvant l’être par les                    couleurs, il ouvrira la voie aux autres, il indiquera les chemins ; il dira,                    comme un guide, les sentiers escarpés qui mènent au point de vue réputé                    désespéré et inaccessible ; il esquissera ce que d’autres peindront, et, à                    chaque pas de plus que fera la peinture sincère à la conquête de ces rudes                    Alpes, il applaudira au triomphe.</p><p>Ses courts et brusques dessins, ses récits, sont une suite de jolis tableaux                    flamands, relevés tout aussitôt <pb n="421" xml:id="p421"/>d’une saveur                    alpestre, de quelque chose de <hi rend="i">fruste</hi> (pour employer un de ses                    mots favoris) et d’un caractère sauvage : en même temps, il n’oublie jamais le                    côté humain, familier, vivant, qui doit animer le paysage, et qui lui ôte tout                    air de descriptif. Là même où il s’élève jusqu’à cette troisième et haute région                    où tout semble écraser l’homme et où la vie sous toutes ses formes se retire,                    Töpffer trouve encore un sens correspondant au cœur en ces effrayantes                    sublimités. Après avoir décrit en une page d’une large et précise magnificence                    la physionomie générale du Cervin, par opposition à l’effet de Chamonix, il en                    vient à s’interroger sur les sources de son émotion :</p><quote><p rend="indent">D’où vient donc, se demande-t-il en présence de cette                        effroyable pyramide du Cervin, d’où vient l’intérêt, le charme puissant avec                        lequel ceci se contemple ? Ce n’est là pourtant ni le pittoresque, ni la                        demeure possible de l’homme, ni même une merveille de gigantesque pour l’œil                        qui a vu les astres ou pour l’esprit qui conçoit l’univers. La nouveauté,                        sans doute, pour des citadins surtout ; l’aspect si rapproché de la mort, de                        la solitude, de l’éternel silence ; notre existence si frêle, si passagère,                        mais vivante et douée de pensée, de volonté et d’affection, mise en quelque                        sorte en contact avec la brute existence et la muette grandeur de ces êtres                        sans vie, voilà, ce semble, les vagues pensers qui attachent et qui secouent                        l’âme à la vue de cette scène et d’autres pareilles. Plus bas, en effet, la                        reproduction, le changement, le renouvellement nous entourent ; le sol actif                        et fécond se recouvre éternellement de parure ou de fruits, et Dieu semble                        approcher de nous sa main pour que nous y puisions le vivre de l’été et les                        provisions de l’hiver ; mais ici où cette main semble s’être retirée, c’est                        au plus profond du cœur que l’on ressent de neuves impressions d’abandon et                        de terreur, que l’on entrevoit comme à nu l’incomparable faiblesse de                        l’homme, sa prochaine et éternelle destruction si, pour un instant                        seulement, la divine bonté cessait de l’entourer de soins tendres et de                        secours infinis. Poésie sourde, mais puissante, et qui, par cela même                        qu’elle dirige la pensée vers les grands mystères de la création, captive                        l’âme et l’élève. Aussi, tandis que l’habituel spectacle des bienfaits de la                        Divinité tend à nous distraire d’elle, le spectacle passager des stérilités                        immenses, des mornes déserts, des régions sans vie, sans secours, sans                        bienfaits, nous ramène à elle par un vif sentiment de gratitude, en telle                        sorte que plus d’un <pb n="422" xml:id="p422"/>homme qui oubliait Dieu dans                        la plaine s’est ressouvenu de lui aux montagnes.</p></quote><p rend="indent">Töpffer se rappelle en ces moments et rassemble dans son impression                    grandiose le sentiment de l’antique Sinaï, les ressouvenirs des Prophètes, tout                    ce qu’il y a de plus présent et de plus parlant à l’homme dans la tradition ; et                    c’est ainsi qu’il anime encore ces apparitions gigantesques de l’éblouissante et                    froide nature, tandis que ceux qui, comme Senancour, autre grand paysagiste                    aussi, n’y voient que le couronnement et le témoignage subsistant des forces                    aveugles, n’en retirent jusque dans leur admiration rien que de morne, de                    consternant et de désolé.</p><p>Le charme des voyages de Töpffer, c’est qu’il ne reste jamais longtemps sur ces                    hauteurs, et l’on jouit avec lui de tous les accidents du chemin. Un des                    endroits de son récit qui m’a laissé le plus frais souvenir, c’est son excursion                    aux Mayens, près de Sion. Les <hi rend="i">Mayens</hi>, on appelle ainsi sur la                    montagne les lieux où vont dès le mois de <hi rend="i">mai</hi> les nobles                    Valaisans, les patriciens du pays, aujourd’hui dépossédés de leur influence. Ces                    dignes gens ont là-haut des solitudes et de douces cabanes, ce qu’on appelle le                        <hi rend="i">Mayen de la famille</hi> ; ils se hâtent d’y monter dès                    qu’avril a fondu les neiges, et ils ne redescendent plus à Sion qu’à l’approche                    de l’hiver. Töpffer nous montre, chez ces familles fidèles au cul le du passé,                    la vie paisible, régulière, patriarcale, l’oubli du siècle qui serait amer à                    trop regarder, et qui n’émancipe les uns qu’en froissant les autres.                        <quote>« Les Mayens sont à notre avis, dit-il, un Élysée dont la douceur                        enchante, plutôt qu’une merveille à visiter »</quote> ; et c’est pour cela                    qu’il donne envie d’y monter et d’y vivre au moins une saison. Les hôtes qu’il y                    visite, en échange de ses croquis, lui font voir les leurs :</p><quote><p rend="indent">Ce sont, remarque-t-il, <pb n="423" xml:id="p423"/>des                        aquarelles faites d’après les sites uniformément aimables de ce paisible                        séjour. Le vert y domine, cru, brillant, étalé, mais les fraîcheurs de                        l’endroit s’y reconnaissent aussi, et aussi ces <hi rend="i">menus                            détails</hi>, ces <hi rend="i">neuves finesses</hi> qui échappent                        souvent au rapide regard de l’artiste exercé, pour se laisser retracer par                        l’amateur inhabile, réduit qu’il en est à se faire scrupuleux par gaucherie                        et copiste par inexpérience.</p></quote><p rend="indent">Personne ne fait mieux comprendre que Töpffer comment, sans avoir                    rien des procédés convenus et artificiels, on parvient à épeler, à bégayer, puis                    à parler, chacun selon sa mesure et avec son accent, la langue du pittoresque.                    Il faut s’y mettre avant tout, et, pour peu qu’on ait de sentiment naturel en                    face des objets, le suivre, y obéir, travailler à y donner jour. À force de                    croquis manqués, on arrivera à en produire un passable, puis un parlant, et, à                    la fin, <hi rend="i">l’on se sera fait sa petite manière à soi de ne s’y prendre                        pas trop mal</hi>, et cela en ne poursuivant que la nature et sans imiter                    personne. Il a, à ce sujet, de ravissantes pages sur ce thème Qu’est-ce que <hi rend="i">croquer</hi> ? par opposition à dessiner. Il en a d’autres                    comparables à celles-là sur cet autre motif : Qu’est-ce que <hi rend="i">flâner</hi> ? qui est, selon lui, tout l’opposé de ne rien faire.</p><p>Pour le style de même. La langue de Töpffer est à lui, et il le sait. Il n’y a                    pas visé d’abord, et elle lui est venue comme cela. La Suisse, dans ses creux de                    vallées et ses plis de terrain, a gardé trace et souche de bien des langues. Il                    y a là des dialectes d’emprunt et des patois indigènes. Le français, qui est                    très indigène en quelques parties, est resté âpre et n’a jamais eu sa greffe                    définitive. Genève pourtant y a donné son poli et son pli. Mais traversée en                    bien des sens et formée d’une population mi-partie française, italienne et                    germanique, Genève aurait fort à faire pour garder une langue pure. <pb n="424" xml:id="p424"/>Töpffer n’a jamais cherché qu’à l’avoir naturelle :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis qu’un Scythe, s’écrie-t-il comme Anacharsis, et                        l’harmonie des vers d’Homère me ravit et m’enchante ! Je ne suis moi, qu’un                        Genevois, et l’harmonie, la noblesse, la propriété ornée, la riche                        simplicité des grands maîtres de la langue, pour autant que je sais                        l’apprécier, me transporte de respect, d’admiration et de plaisir. De bonne                        heure j’ai voulu écrire, et j’ai écrit ; mais sans me faire illusion sur ma                        médiocrité et mon impuissance, uniquement pour ce charme de composer,                        d’exprimer, de chercher aux sentiments, aux pensers, aux rêves de choses ou                        de personnes, <hi rend="i">une façon de les dire à mon gré</hi>, de leur                        trouver une figure selon mon cœur.</p></quote><p rend="indent">Tout en admirant nos grands écrivains, il ne les imite donc pas le                    moins du monde : placé hors du cercle régulier et, pour ainsi dire, national, de                    leur influence, il ne trouve pas qu’il y ait révolte à ne pas les suivre, même                    dans les formes générales qu’ils ont établies et qui font loi en France ; il                    n’est pas né leur <hi rend="i">sujet</hi>. Il écrit d’emblée à sa guise, comme                    il croque le paysage. Sans y mettre tant d’artificiel il procède comme Courier,                    ou plutôt c’est un Montaigne né près du Léman, et qui cherche à racheter sa                    rudesse et certains sons rauques par du mordant et du vif. Aussi, à défaut du                    coulant d’un Voltaire, de l’harmonie d’un Bernardin ou d’un Fénelon, et s’il n’a                    presque jamais ce qui chante, il a ce qui accentue et ce qui saisit. Toute sa                    théorie du style est agréablement exposée et mise en action dans la rencontre                    qu’il fait du bonhomme Tobie Morel à la descente du Grand-Saint-Bernard. Tobie                    Morel, tout en frappant de son bâton et de ses souliers ferrés les dalles de la                    chaussée, rencontre Töpffer et sa troupe d’écoliers, et en homme communicatif,                    au premier mot échangé, il se met à raconter son histoire ; il le fait en des                    termes pleins de force et de naïveté ; d’où Töpffer <pb n="425" xml:id="p425"/>en revient à son axiome favori : <quote><hi rend="i">Tous les paysans ont du                            style</hi></quote>. Malherbe avait dit : <quote>« J’apprends tout mon                        français à la place Maubert. »</quote> Lui, Töpffer, il veut qu’à deux                    siècles de distance cette parole bien comprise signifie :</p><quote><p rend="indent">Je rapprends et je retrempe mon français chez les gens simples,                        restés fidèles aux vieilles mœurs, comme il en est encore dans la Suisse                        romande, en Valais, en Savoie, en dessus de Romont, à Liddes, à                        Saint-Branchier, au bourg Saint-Pierre. C’est là qu’en accostant, dit-il, le                        paysan qui descend la chaussée, ou en s’asseyant le soir au foyer des                        chaumières, on a le charme encore d’entendre le français de souche, le                        français vieilli, mais nerveux, souple, libre et parlé avec une antique et                        franche netteté par des hommes aussi simples de mœurs que sains de cœur et                        sensés d’esprit ; … — en telle sorte que la parole n’est plus guère que du                        sens, mais franc, natif, et comme transparent d’ingénuité.</p></quote><p rend="indent">À d’autres endroits de ses écrits, et tout en reconnaissant avec                    vérité les défauts habituels au caractère du paysan, il est revenu encore sur la                    part de solide bon sens qu’il trouve en plus grande mesure chez eux que dans les                    autres classes : <quote>« Ceci se marque bien dans leur langage, ajoute-t-il,                        qui est clair, discret, et d’une constante propriété. Aussi trouvé-je                        toujours du plaisir à m’entretenir avec eux des choses qui sont à leur                        portée. »</quote></p><p>De cette observation attentive du langage campagnard et <hi rend="i">paysanesque</hi>, combinée avec beaucoup de lecture, de littérature tant                    ancienne que moderne, tant française que grecque<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Ce                            n’est pas sans dessein que j’indique la littérature grecque, car Töpffer                            était helléniste ; il a même donné une édition des <hi rend="i">Harangues</hi> de Démosthène, et il se souvient évidemment du grec                            dans cette phrase de ses <hi rend="i">Voyages en zigzag</hi>, par                            exemple :</p><quote><p rend="indent">C’est là mieux qu’ailleurs (dans                                une excursion en commun du maître avec ses élèves) qu’il dépend de                                lui, s’il veut bien profiter amicalement des événements, des                                impressions, des spectacles et des vicissitudes, de fonder de saines                                notions dans les esprits, de fortifier dans les cœurs les sentiments                                aimables et bons, tout comme d’y combattre, d’y ruiner à                                l’improviste, et sur le rasoir de l’occasion, tel penchant                                disgracieux ou mauvais.</p></quote></note>, est résulté chez Töpffer                    ce <pb n="426" xml:id="p426"/>style composite et individuel que nous goûtons                    sans nous en dissimuler les imperfections et les aspérités, mais qui plaît par                    cela même qu’il est naturel en lui et plein de saveur. C’est ainsi qu’on écrit                    dans les littératures qui n’ont point de capitale, de quartier général classique                    ni d’Académie ; c’est ainsi qu’un Allemand, qu’un Américain ou même un Anglais                    use à son gré de sa langue. En France, au contraire, où il y a une Académie                    française et où surtout la nation est de sa nature assez académique, où le                    Suard, au moment où on le croit fini, recommence ; où il n’est pas d’homme comme                    il faut, dans son cercle, qui ne parle aussitôt de goût ; où il n’est pas de                    grisette qui, rendant son volume de roman au cabinet de lecture, ne dise pour                    premier mot : <hi rend="i">C’est bien écrit</hi>, on doit trouver qu’un tel                    style est une très grande nouveauté, et le succès qu’il a obtenu un événement :                    il a fallu bien des circonstances pour y préparer. Nous supplions seulement                    qu’on ne l’imite pas, et qu’on n’aille pas faire un genre littéraire, une école,                    de ce qui, chez le libre amateur genevois, a été précisément l’absence d’école                    et une inspiration forte et combinée.</p><p>Töpffer, qui se sépare de nous gens du centre, qui est en indépendance et en                    réaction contre la littérature française de la capitale, et qui la juge, nous                    semble parfois bien sévère et même injuste. Ce n’est pas le moment de discuter                    quelques-uns des noms qu’il met en cause : il apprécie les talents célèbres et                    en vogue, moins encore en eux-mêmes, ce semble, que d’après <pb n="427" xml:id="p427"/>leurs disciples et leurs influences ; il a de ces                    condamnations décisives, anticipées, qu’entre contemporains et artistes qui                    courent plus ou moins la même carrière, il faut laisser au temps seul le soin de                    tirer entièrement. S’il vivait, il n’aurait sans doute qu’à se relire, nous                    n’aurions pas même à le lui faire comprendre. Et n’est-ce pas lui qui a dit                    quelque part : <quote>« Les auteurs vivants jugent mal les auteurs                        vivants ? »</quote></p><p>Les sentiments élevés, ceux que naturellement la pensée de sa mort réveille, nous                    reviennent à son sujet. Il a raconté dans le présent volume sa visite en deux                    asiles consacrés par la religion, à la Grande-Chartreuse en 1833, à l’hospice du                    Saint-Bernard en 1842. Il nous semble qu’il manque quelque chose à sa visite de                    la Grande-Chartreuse ; il est novice encore, son monastère est trop effacé ; il                    nous peint la haute vallée plutôt que le but même ; il n’a pas l’hymne du                    chartreux, l’allégresse du cloître, le rayon de Le Sueur et de saint Bruno. La                    sympathie, sans lui faire défaut, y est mêlée de quelques tons qui crient. Mais                    à l’hospice du Saint-Bernard, c’est différent : l’hospitalité cordiale l’a                    gagné, et aussi l’aspect de l’humble foule agenouillée le jour de la fête du                    couvent l’a pris au cœur. Le peintre en lui et le chrétien se sont                    rencontrés :</p><quote><p rend="indent">Oh ! le pittoresque spectacle, s’écrie-t-il à la vue de                        l’évêque de Sion officiant en personne et de sept cents fidèles environ                        accourus d’Aoste, du Valais, de Fribourg, priant debout, agenouillés, ou                        assis par rangées sur les degrés et refluant jusque dans l’étage supérieur !                        Des vieillards, des petits garçons, des jeunes filles, des mères et leurs                        nourrissons ; toutes les poses de la dévotion naïve, du recueillement                        craintif, de l’humilité respectueuse ; toutes les attitudes de la fatigue                        qui s’endort, de l’attention qui se lasse, et aussi de cette oisiveté de                        l’âme pour laquelle le culte catholique ne se montre <pb n="428" xml:id="p428"/>jamais sévère, à la condition que les doigts roulent les                        grains d’un chapelet et que la langue murmure des prières.</p></quote><p rend="indent">Et ne croyez pas que ce dernier mot soit une épigramme ; car tout                    aussitôt, dans une page très belle et pleine d’onction, tout en réservant son                    principe de foi, il va rendre hommage à ce <hi rend="i">trait d’ingénue et                        d’absolue soumission</hi> qui est obtenue plus facilement par la religion                    catholique et qui procède du dogme établi de l’autorité même ; il y reconnaît un                    vrai signe de l’esprit religieux sincère :</p><quote><p rend="indent">Et en effet, dit-il, être chrétien, être vrai disciple de                        Jésus-Christ, c’est bien moins, à l’en croire lui-même, admettre ou ne pas                        admettre telle doctrine théologique, entendre dans tel ou tel sens un dogme                        ou un passage, que ce n’est assujettir son âme tout entière, ignorante ou                        docte, intelligente ou simple, à la parole d’en haut, pas toujours comprise,                        mais toujours révérée.</p></quote><p rend="indent">Sous cette impression d’une douce piété communicative, il appellera                    donc plus d’une fois les dignes religieux du Grand-Saint-Bernard ses frères, ses                    coreligionnaires très certainement en dépit de quiconque pourrait y trouver à                    redire. Tout humble qui prie lui paraît son coreligionnaire plus sûrement que                    tout raisonneur et tout petit docteur qui discute, il a beau être de Genève, il                    se retrouve encore du diocèse et de la paroisse de saint François de Sales par                    un côté. Près de mourir, Töpffer reviendra sur cette idée d’assujettissement,                    d’acquiescement intime et volontaire qui était le trait essentiel de sa foi :                        <quote>« Qui dispute, doute ; qui acquiesce, croit… Je crois et je me                        confie, deux choses qui peuvent être des sentiments vagues, sans cesser                        d’être des sentiments forts et indestructibles. »</quote></p><p>Dès le temps où il visitait la Grande-Chartreuse, Töpffer, voyant ce renoncement                    absolu qui imprime le respect et une sorte de terreur, s’était posé dans toute                        <pb n="429" xml:id="p429"/>sa précision le problème qui est fait pour                    troubler une âme préoccupée des destinées futures : le chartreux, le trappiste,                    en effet, le disciple de saint Bruno ou de Rancé vit chaque jour en vue de sa                    tombe, tandis que d’autres, la plupart, ne vivent jamais qu’en vue de la vie et                    comme s’ils ne devaient jamais mourir :</p><quote><p rend="indent">Destinée étrange que celle de l’homme ! se demandait le                        voyageur jeune encore et plein de jours : la vie lui est donnée, et il est                        un insensé s’il s’y attache, puisqu’elle va lui être retirée : la mort lui                        est imposée irrévocablement, et il est un insensé encore s’il y sacrifie la                        vie, puisqu’elle est un bienfait de Dieu !… Que faire donc ? et comment                        concilier cette contradiction fatale, comment caresser tout ensemble et la                        vie et la mort ? Hélas ! c’est là l’équilibre où il n’est donné à aucun                        homme d’atteindre !</p></quote><p rend="indent">Et dans le doute, entre les deux, <quote>« entre ceux-là qui                        disposent toutes choses comme s’ils devaient toujours rester dans ce monde,                        et ceux qui, comme les Chartreux, disposent toutes choses comme s’ils                        l’avaient déjà quitté »</quote>, c’est encore la folie du chartreux qui lui                    paraît la moindre. Douze ans après, au lit de mort lui-même, et durant sa                    dernière maladie, Töpffer revenait sur cette méditation, sur cette énigme de la                    destinée, dont il avait désormais une pleine conscience, et il la dénouait,                    selon sa mesure, en homme de famille, en époux et en père, pieux, résigné et                    saignant : <quote>« Renoncer au monde, si l’on prend le précepte à la lettre,                        disait-il, c’est fausser sa destinée en dépravant sa nature. Renoncer au                        monde, si l’on prend le précepte dans son esprit, c’est faire en toutes                        choses une part à la vie et une part à la mort, et cela jusqu’au dernier                        soupir. »</quote> — Dans la première partie de son explication, Töpffer n’a                    pas assez senti, je le crains, tout le mystère de la vie cachée, de la vie des                    antiques ermites et des Pères du désert ; mais il est impossible de mieux faire                        <pb n="430" xml:id="p430"/>la part de l’homme de la société et du père de                    famille mourant.</p><p>Je n’ai pas craint de laisser arriver ces pensées graves et funèbres jusque dans                    la lecture de ces derniers <hi rend="i">Voyages</hi> si remplis de soleil, de                    joie, d’accidents de toute sorte, si animés d’une sociabilité charmante, et tout                    parsemés de figures ou de perspectives. Après s’en être pénétré et en                    s’engageant sur les pas de l’excellent initiateur dans ces expéditions de                    fatigue et de plaisir, plus d’un visiteur des hautes cimes, au tournant d’un                    roc, au reflet d’un glacier, à l’humble vue d’une clôture, se surprendra à dire                    comme pour un compagnon absent et pour un ami qui nous a devancés : « Töpffer,                    où êtes-vous ? »</p></div></body>
</text>
</TEI>

