<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le Roman de Renart. Histoire littéraire de la France, t. XXII. (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-07-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-07-11"><head>Le <hi rend="i">Roman de Renart. Histoire littéraire de la France</hi>,                    t. XXII. (Fin.)</head><dateline>Lundi 11 juillet 1853.</dateline><p><pb n="308" xml:id="p308"/>Chez La Fontaine la fable du renard et du corbeau est                    aussi courte que possible et réduite à sa plus simple expression. Il semble que                    le grand fabuliste ne l’ait voulu traiter que pour l’acquit de sa conscience et                    pour en tirer vite la moralité. Le même apologue, chez le vieux trouvère                    inconnu, est au contraire traité avec complaisance et forme toute une petite                    scène complète, toute une branche.</p><p>Le lieu d’abord est décrit : entre deux monts, en une plaine, Renart qui, en                    marchant, a une rivière à sa droite, aperçoit un très beau lieu dans la prairie,                    de l’autre côté de l’eau ; il y voit un hêtre dont l’aspect lui fait envie ; il                    traverse l’eau et se dirige vers l’arbre, tourne autour en dansant, puis s’étend                    sur l’herbe fraîche. Il est hébergé à bon hôtel, et il n’en voudrait pas changer                    s’il avait à manger seulement. Dom Tiècelin, le Corbeau, qui avait jeûné                    longtemps, s’était lassé de ce même séjour ; la faim l’avait chassé du bois ; il                        <pb n="309" xml:id="p309"/>était allé vers un plessis ou enclos tout proche                    de là, pour livrer assaut et chercher aventure.</p><p>Tiècelin y aperçoit un millier de fromages qu’on avait fait <hi rend="i">assoleiller</hi> ; la vieille qui devait les garder était rentrée au logis.                    Tiècelin saisit l’occasion et en prend un pour se restaurer ; la vieille sort et                    lui jette des pierres. Le corbeau la raille et emporte le fromage, faisant à la                    vieille ce que tout à l’heure Renart lui fera à lui-même.</p><p>Il vient se percher sur le hêtre au pied duquel est Renart : l’un dessus, l’autre                    dessous, ils y sont tous deux, avec cette différence que l’un mange et l’autre                    bâille. Le fromage, qui nous est décrit <quote>« tendre, jaunet, et de bonne                        saveur »</quote>, est sous la patte du Corbeau ; il y donne de grands coups                    de bec, mais pas si adroitement qu’il n’en laisse tomber plus d’une miette                    devant Renart qui l’a vu. Renart reconnut bien la bête à cette maladresse : il                    en secoue deux fois la tête, se lève pour mieux voir, et avise là-haut Tiècelin                    qui était son compère d’ancienne date, tenant le bon fromage entre ses                        pieds <quote>:</quote></p><quote><p rend="indent">Par les saints de Dieu, que vois-je là ? s’écrie-t-il ; hé !                        Dieu vous sauve, sire compère ! qu’il ait l’âme de votre bon père Dom Rohart                        qui sut si bien chanter. Mainte fois je l’ai entendu vanter pour n’avoir son                        pareil en France. Vous-même en votre enfance vous vous y appliquiez                        beaucoup : vous saviez faire votre partie. Chantez-moi une rotruenge.</p></quote><p rend="indent">C’est une espèce de chanson ou de ronde qui se chantait d’ordinaire                    avec accompagnement de vielle.</p><p>Tout ce début de Renart parlant au Corbeau est celui de Patelin s’adressant au                    marchand dont il veut emporter le drap, et à qui il se met également à parler de                    feu son père. Tiècelin, le Corbeau, goûte la flatterie ; il ouvre la bouche et                    jette un cri ; mais, comme il ne tient pas le fromage dans le bec, il ne le                    laisse pas tomber du premier coup ; la fable serait trop tôt finie. Renart <pb n="310" xml:id="p310"/>l’entend et lui dit : <quote>« C’est bien ! vous                        chantez mieux que vous ne faisiez ; et, si vous vouliez, vous iriez encore                        un degré plus haut. »</quote> Et Tiècelin, à qui est venu l’amour-propre de                    chanteur, commence à crier de plus belle. Renart le pousse de plus en plus, car                    il s’agit de l’enivrer tout à fait : <quote>« Dieu ! dit Renart, comme                        maintenant est claire et comme est pure votre voix ! Si vous pouviez vous                        abstenir de noix, vous chanteriez le mieux du monde. Chantez donc encore une                        fois. »</quote> Tiècelin, qui veut avoir le prix du chant, s’y met tout                    entier ; il s’écrie à haute haleine, mais il ne sut si bien faire, quelque peine                    qu’il se donnât, que son pied droit ne s’en desserrât et que le fromage ne                    tombât à terre, tout juste devant les pieds de Renart. — Vous croyez la fable                    finie ; pas le moins du monde. Nos vieux trouvères ne sont pas pressés : ils                    chantent et récitent cela dans les fermes, ou les jours de foire, devant tout un                    monde rustique dont c’est la vie et qui est flatté de retrouver dans des rimes                    grossières, mais parfois vives et piquantes, les scènes et accidents de chaque                    jour. Le trouvère, dans le cas présent, a du poète en lui, il a du talent et                    sait peindre. Le fromage vient de tomber devant celui qui le convoite, mais qui                    va rester immobile : <quote>« Le friand lascif frémit et brûle, et frissonne                        tout entier de convoitise (ces deux vers dans le texte sont pleins                        d’expression) ; mais il n’en touche une seule miette, car encore, s’il peut                        en venir à bout, voudrait-il bien tenir Tiècelin. »</quote> Tout son art                    alors est d’attirer le Corbeau lui-même et de lui persuader de descendre. Il                    fait le blessé et le boiteux ; ce fromage qui vient de tomber l’incommode,                    assure-t-il, par son odeur. Le fromage n’est pas bon pour les plaies ; la                    médecine le lui défend : <quote>« Ha ! Tiècelin, descendez donc, et de ce mal me                        délivrez ; certes, je ne vous en prierais pas si je pouvais vous en                        dispenser ; mais avant-hier je me suis cassé la jambe <pb n="311" xml:id="p311"/>dans un piège par mésaventure, et je ne puis bouger d’où                        je suis. »</quote></p><p>On voit tout le jeu et le développement de cette petite action. Tiècelin se                    hasarde enfin à descendre, non sans crainte ; il fait un pas en avant et deux en                    arrière. Renart pourtant joue si bien l’estropié que Tiècelin s’est enhardi ; il                    est déjà à sa portée, mais ici Renart est trop pressé : il s’élance et manque le                    Corbeau, qui en est quitte pour quatre plumes de l’aile droite et de la queue.                    La moralité est donc double, et Renart, tout en ayant le fromage pour se                    consoler, n’a que la moindre moitié de ce qu’il désire.</p><p>Un des plus jolis épisodes de l’ancien <hi rend="i">Renart</hi> est l’aventure du                    maître fourbe avec Chanteclair, le Coq ; les avantages y sont également                    balancés, et Renart à la fin y trouve sa leçon. Cet apologue heureusement                    développé offre la peinture et la poésie de la basse-cour au naturel, et nous                    montre dans un cadre bien rempli le genre de talent des prédécesseurs de                    La Fontaine. On est dans une ferme proche d’un bois : il y a abondance de coqs                    et de poules, de canes et de malarts<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Malart</hi>, le mâle de la cane, comme <hi rend="i">jars</hi> est le                        mâle de l’oie.</note>, de jars et d’oies. Le dedans de la ferme est garni à                    l’avenant de chair salée, de jambons et de quartiers de lard. Le tout appartient                    à un riche vilain, Costant Desnoes, qui se méfie de Renart : dans son clos ou                        plessis<note place="bottom" resp="author">[NdA] On appelait proprement <hi rend="i">plessis</hi>, un lieu planté, entouré de haies pliées,                        entrelacées.</note>, il a de bonnes cerises, des pommes et autres fruits à                    foison ; ce plessis est très bien fermé tout autour de pieux de chêne aigus et                    gros, et il est bordé d’aubépines ; pour plus de sûreté les poules sont dedans.                    Renart vient rôder à l’entour tout doucement, le col baissé ; mais la force des                    pieux et des épines l’arrête. Il s’agit d’entrer dans la place de côté, sans                    faire trop de violence et sans épouvanter l’ennemi. <pb n="312" xml:id="p312"/>Il avise un pieu brisé qui donne ouverture par le haut ; il s’y glisse et se                    laisse tomber tout d’une masse ; puis il se cache à plat ventre sous un chou.                    Mais les poules l’ont entendu et se hâtent de faire retraite. Sire Chanteclair,                    le Coq, n’est pas avec elles : il est allé dans un sentier près du bois se                    blottir entre deux pieux dans la poussière. Il les voit fuir ; il s’avance                    fièrement à leur rencontre, la plume au pied, le col redressé ; il les interroge                    d’un ton de maître. Pinte que nous retrouvons ici, Pinte qui en sait plus que                    les autres, qui est volontiers l’orateur de la bande et la sultane favorite, qui                    enfin a l’honneur de jucher à droite du Coq, Pinte lui explique ce qu’elles ont                    vu, une bête sauvage qui s’est glissée dans le pourpris.</p><quote><p rend="indent">— Et comment l’avez-vous vue ? — Comment ? je vis remuer la                        haie et la feuille du chou trembler. — Tais-toi, sotte, reprend le Coq ;                        Renart n’a pas les os si durs qu’il ose se mucher ici ; notre palis n’est                        pas si vieux qu’il l’ait pu déjà mettre en pièces. Ce n’est qu’une                        plaisanterie.</p></quote><p rend="indent">— Et il retourne à son sillon de poussière, moins rassuré pourtant                    qu’il ne le veut paraître ; il regarde souvent de côté et d’autre ; un œil                    ouvert et l’autre clos, un pied replié et l’autre droit, il s’appuie à un mur,                    et, comme celui qui est fatigué de chanter et de veiller, il se met à sommeiller                    peu à peu.</p><p>Tout sommeillant, il a un songe. Le songe est un lieu commun et une machine en                    usage dans les romans de chevalerie : ici la parodie en est heureuse et très                    spirituelle. Le Coq rêve donc qu’il voit je ne sais quelle chose qui est dans le                    courtil et qui lui vient dessus pour le revêtir : ce je ne sais quoi a une peau                    rousse, blanche sous le ventre ; le bord est en os, le col est étroit, et force                    lui est, après y être entré, de s’en revêtir au rebours, c’est-à-dire de telle                    sorte que sa taille aille à l’autre extrémité de l’habit et que sa queue reste                    dans le collet. <pb n="313" xml:id="p313"/>Il s’éveille effrayé et court jusqu’à                    ses poules ; il s’adresse à Pinte, en qui il a le plus de confiance, et lui                    raconte son rêve. Celle-ci le lui explique, non sans avoir pris sa revanche avec                    ironie, et essaye de lui démontrer que ce je ne sais quoi d’où son cauchemar lui                    est venu n’est autre que Renart, caché là sous ce buisson.</p><p>Chanteclair, que la leçon a piqué, est incurable ; l’orgueil et la forfanterie le                    poussent ; il traite Pinte encore une fois de folle, et retourne se mettre                            <quote><hi rend="i">en sa poudrière au soleil</hi></quote>. Renart fait                    le mort et se tient coi ; Chanteclair s’endort ; Renart s’approche pour le                    happer, mais le manque. Chanteclair, qui le reconnaît enfin, saute sur un                    fumier, et ici la scène du Corbeau recommence : il s’agit pour Renart de décider                    Chanteclair à ne pas fuir, et, qui plus est, à fermer les yeux, afin de se                    laisser prendre : <quote>« Ne fuis pas et n’aie crainte ; je ne suis jamais plus                        content que quand tu te portes bien, car tu es mon cousin germain »</quote>,                    lui dit Renart. Et à ce premier mot Chanteclair, un peu rassuré, se met à                    chanter de joie. Renart, insistant sur le cousinage : <quote>« Souviens-toi de                        Chanteclin, lui dit-il, le bon père qui t’engendra :</quote></p><quote><l>Jamais Coq si bien ne chanta ;</l><l>Telle voix eut et si clair ton</l><l>Que d’une lieue l’entendait-on,</l><l>Et chantait fort à longue haleine</l><l><hi rend="i">Les deux yeux clos</hi> et la voix saine ;</l><l>D’une grand lieue on l’entendait</l><l>Quand il chantait et refrainait. »</l></quote><p rend="indent">Ce que Renart veut obtenir cette fois, c’est que le Coq ferme les                    deux yeux en chantant ; c’est, selon lui, la seule bonne méthode. Il n’est                    adresse ni rhétorique d’Ulysse qu’il n’emploie pour l’y décider. Chanteclair ne                    demande pas mieux, mais il prie Renart de s’éloigner au moins un peu, et, à                    cette condition, il lui jure qu’il n’y aura voisin aux environs qui n’entende                    son <pb n="314" xml:id="p314"/>fausset. Renart sourit de la condition et lui                    dit, en touchant toujours la corde filiale : <quote>« Chante, cousin ; je saurai                        bien si Chanteclin mon oncle te fut de quelque chose. »</quote> Chanteclair                    chante ; mais il chante comme il dormait d’abord, un œil clos et l’autre ouvert,                    et il regarde souvent de côté : <quote>« Ce n’est pas cela, dit Renart,                        Chanteclin chantait autrement, <hi rend="i">tout d’un trait, les yeux                            fermés</hi>, tant qu’on l’entendait par-delà les plessis. »</quote> À ce                    coup Chanteclair n’y tient pas ; il commence sa mélodie en fermant les yeux de                    toutes ses forces, et Renart, s’élançant par-dessus un chou rouge, le prend au                    cou et l’emporte.</p><p>La fable n’est pas finie ; n’oublions pas qu’avec les trouvères nous sommes dans                    le récit épique : il ne s’agit pas de faire une fable courte, qu’on lit dans un                    livre, mais de réciter une action qui se développe, qui tient un auditoire en                    suspens et qui fait la joie du vilain. La poule Pinte voit le coup qu’elle                    avait, hélas ! prévu, et donne l’alarme. La femme gardienne du ménil, comme                    c’était le soir, vient appeler ses poules et s’aperçoit du malheur ; maître                    Costant arrive à son tour : on court sus de tous côtés à Renart ; on le poursuit                    de menaces et de huées. Ici le Coq a un trait de génie : tout gêné qu’il est et                    à demi croqué par celui qui le tient à la gorge, il lui dit : <quote>« Eh quoi !                        sire Renart, n’entendez-vous pas les infamies dont vous chargent ces vilains                        qui vous huent si fort ? Costant vous suit plus que le pas. Lancez-lui donc                        un de vos bons mots, et, quand il criera : <hi rend="i">Renart                        remporte</hi>, dites-lui en vous retournant : <hi rend="i">Oui, et malgré                            vous !</hi> »</quote> Il n’est si sage qui n’ait son moment de folie,                    qui ne <hi rend="i">foloie</hi> (<hi rend="i">foloier</hi>, quel joli mot !) ;                    Renart y fut pris cette fois ; l’idée lui parut heureuse, et, au premier cri que                    lança Costant, il lâcha ce mot d’ironie : <quote>« <hi rend="i">Oui, malgré                            vous !</hi> »</quote> Mais pour cela il lui fallut ouvrir la bouche ; le                    Coq, qui n’attendait que l’instant, en profita, <pb n="315" xml:id="p315"/>battit des ailes et s’envola sur un pommier, d’où à son tour il fit en                    souriant la leçon au cousin Renart. Il y a ici une contrepartie et comme une                    revanche de la scène du Renard et du Corbeau.</p><p>Les modernes ont eu souvent sur ce canevas ou sur un canevas analogue des fables                    agréables et bien tournées : ainsi Florian dans sa fable <hi rend="i">L’Écureuil, le Chien et le Renard</hi> ; ainsi Le Bailly surtout dans <hi rend="i">L’Écureuil et le Renard</hi>. Ce dernier fabuliste semblerait                    s’être souvenu, en vérité, de l’ancien apologue, et en avoir tiré quelques-uns                    de ses traits. Mais la différence qu’il y a entre ces modernes, ceux même qui                    sont plus exclusivement et plus uniquement fabulistes que La Fontaine, et les                    anciens trouvères, c’est que ceux-ci se complaisent beaucoup plus aux détails                    domestiques et familiers, à tout ce qui est du monde et des mœurs des animaux,                    et qu’ils ne craignent ni de déroger, ni d’ennuyer en y insistant. Il est                    sensible qu’ils s’adressent à des imaginations un peu neuves et comme d’enfants,                    et qu’ils en tiennent eux-mêmes.</p><p>Je pourrais multiplier les exemples, mais il ne faut point abuser. Maintenant                    j’ai à marquer qu’à côté de ces parties du <hi rend="i">Roman de Renart</hi>                    toutes vives, naturelles et gracieuses, il en est d’un tout autre caractère.                    Dans les tours que fait Renart il en est d’odieux, il en est d’infâmes, et qui                    sont de la profanation la plus effrontée. Rois, pontifes, sacrements, la                    croisade, la confession, les funérailles, tout n’est que jeu pour cet hypocrite                    et ce pervers. Comme le sujet resta longtemps en circulation, il est évident que                    les esprits satiriques du temps y virent un cadre commode au dénigrement, et                    qu’ils y embarquèrent petit à petit toutes sortes d’audaces. Sous le titre de                        <hi rend="i">Renart le Novel</hi> (le Nouveau Renard), un poète des                    dernières années du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Jacquemard                    Gieslée, de Lille en Flandre, a fait un ouvrage de morale <pb n="316" xml:id="p316"/>et d’allégorie dans lequel il a réuni toutes ces inventions                    de la fin, qui s’écartent de ce qu’il y avait d’abord de vif et d’enjoué dans                    les simples branches en apologues. Qui dit <hi rend="i">allégorie</hi>, en                    effet, dit corruption et décadence de l’apologue et de l’épopée. Dans cette                    nouvelle et dernière forme, Renart est pris pour synonyme de mal, de vice et de                    péché dans le sens le plus absolu du mot ; c’est Satan en personne usurpant le                    règne de la terre. Le sujet est la révolte de Renart contre Noble, le roi des                    animaux, honnête homme qui a des faiblesses et qui a le tort de pactiser en fin                    de compte avec Renart. À un certain moment de la guerre, Renart, désespérant de                    tenir dans sa forteresse de Malpertuis, construit un grand vaisseau allégorique,                    une arche de malice, destinée à embarquer tout son monde. Ce vaisseau, dont                    chaque partie et chaque agrès est un vice et une méchante pensée, est décrit                    d’une façon ingénieuse et pédantesque qui rentre déjà tout à fait dans le genre                    faux du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui signale une véritable                    décadence dégoût en même temps qu’un raffinement très habile dans les idées. Un                    autre vaisseau, le vaisseau du bien, construit par le roi Noble, et offrant le                    symbole de toutes les vertus et qualités, tient la mer et lutte contre celui de                    Renart ; mais le traître regagne toujours ses avantages par la ruse ; il amène                    le roi à une fausse paix et signale par là son triomphe : le roi consent, pour                    s’en retourner chez lui, à monter sur le navire de Renart, et il s’y trouve                    mieux que dans le sien propre. Dès lors tout est dit ; Renart, sous un titre ou                    sous un autre, règne et gouverne, et il n’est personne qui ne reconnaisse sa                    puissance. Les ordres religieux du temps, les Jacobins et les Franciscains,                    viennent à l’envi lui demander d’être des leurs et de se mettre à leur tête. Il                    se contente de donner à chacun des ordres un de ses fils pour gardien. L’ordre                    des Templiers <pb n="317" xml:id="p317"/>et celui des Hospitaliers lui adressent                    la même demande ; chacun des deux réclame et tire à soi Renart qui, cette fois,                    se décide et obtient du pape la permission d’appartenir aux deux ensemble. Son                    vêtement sera mi-parti, à droite d’hospitalier, et de templier à gauche ; à                    gauche il aura la barbe longue, il sera rasé à droite, et il les gouvernera les                    uns et les autres. Je cours sur ces audaces finales qu’on entrevoit assez, et                    que déplore le poète tout en les racontant et les dénonçant comme le signe d’une                    société perdue et d’un siècle désespéré.</p><p>Certes elle était malade, en effet, et en danger de se dissoudre, cette société                    finissante du Moyen Âge, qui engendrait ce dernier <hi rend="i">Roman de                        Renart</hi> comme peinture et expression d’elle-même : pourtant elle avait                    des ressources encore, de la force héroïque et des exemples à opposer tout à                    côté à cette corruption des subtils et des lâches. Il n’est pas bon, même quand                    on étudie le passé, de rester sur ces impressions décourageantes, et je veux                    indiquer l’antidote après le poison, un poème d’honneur et de courage en face de                    ce tableau d’hypocrisie consommée et de rouerie impudente. Qu’on ouvre le chant                    ou récit du <hi rend="i">Combat des Trente</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Le Combat de trente Bretons contre trente Anglais</hi>, publié                        par M. Crapelet, 1825.</note>, ce fragment épique qui retarde en quelque                    sorte au milieu du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui raconte                    dans la forme des chansons de geste un dernier grand duel chevaleresque, le                    combat de trente Anglais et de trente Bretons (1350). C’est l’épisode épique le                    mieux détaché peut-être qui se puisse présenter. Les beautés toutes rudes y sont                    concentrées et fortes. Quand tout changeait autour d’elle et que la littérature                    à la mode se surchargeait de vaines recherches d’école, l’Armorique un peu                    arriérée et cantonnée <pb n="318" xml:id="p318"/>restait fidèle à la vieille                    forme poétique comme aux vieilles mœurs ; elle restait surtout fidèle à ce                    courage qui est toujours prêt en France à renaître et à sortir quelque part de                    terre, quand les grands raisonneurs disent qu’il a disparu.</p><p>Ici le trouvère est sérieux et grave ; il est sincèrement religieux ; il                    s’adresse au début à tous les gens de bien et d’honneur, non aux traîtres ni aux                    jaloux ; il veut raconter comment un jour trente Anglais et trente Bretons se                    combattirent, cette noble bataille qui a nom des <hi rend="i">Trente</hi>. Il                    commence et il finira par prier le Dieu qui mourut en croix d’avoir pitié des                    âmes de tous ceux qui combattirent ce jour-là, et qui sont morts la plupart au                    moment où lui, trouvère, il raconte : tous tant qu’ils sont, soit Bretons, soit                    Anglais, il ne les sépare point dans sa prière.</p><p>Dagorne, le chef anglais, est mort ; Bombourg lui a succédé ; mais il n’observe                    pas la même trêve qui consistait, dans ces guerres de nobles, à épargner le menu                    peuple et <hi rend="i">ceux qui travaillent le blé</hi>. Le bon chevalier                    Beaumanoir va vers lui, et lui dit dans un sentiment tout humain qui est rare au                    Moyen Âge, qui manque chez Froissart, historien de cour, et qu’on est heureux de                    retrouver ici :</p><quote><l>Chevaliers d’Angleterre, vous faites grand péché</l><l>De travailler les pauvres, ceux qui sèment le blé…</l><l>Si laboureurs n’étaient, je vous dis ma pensée,</l><l>Les nobles conviendrait travailler en l’airée (<hi rend="i">aux                        champs</hi>),</l><l>Au fléau, à la houe, et souffrir pauvreté ;</l><l>Et ce serait grand peine quand n’est accoutumé.</l></quote><p rend="indent">En les citant, j’altère le moins possible ces espèces d’alexandrins                    qui sont à l’état brut. Dans cette forme épique du <hi rend="i">Combat des                        Trente</hi>, le poète procède ainsi par couplets de longueur inégale, où                    tous les vers sont sur <pb n="319" xml:id="p319"/>une seule rime, ou du moins                    sur une seule assonance. Cette monotonie, à la longue, produit son effet et fait                    vibrer la fibre. C’est une forme mnémonique et qui, à force de retomber sur le                    même ton, inculque le fait ou le trait dans la mémoire.</p><p>Bombourg répond fièrement à l’ouverture de Beaumanoir ; il ne veut entendre à                    aucun adoucissement : Montfort sera duc de la noble duché, Édouard d’Angleterre                    sera roi de France. Beaumanoir s’incline et répond humblement :</p><quote><l>Songez un autre songe, celui-ci est mal songé.</l><l>Ceux qui le plus en disent, à la fin leur méprend.</l></quote><p rend="indent">Dans tout ce début très simple, il y a un certain art du trouvère.                    Il met la bravade du côté des Anglais, de ceux qui auront le dessous. Cependant                    Beaumanoir propose à Bombourg de s’ajourner pour combattre à jour fixe, et là,                    au nombre de soixante, ou quatre-vingts, ou cent, de vider la querelle, de                    trancher entre les deux prétendants la question du droit. Bombourg consent à la                    proposition de Beaumanoir ; il est convenu qu’on sera trente de chaque côté, et                    que l’on combattra proche de Ploërmel.</p><p>Beaumanoir revient au château de Josselin, proclame l’entreprise et se met à                    choisir entre ses barons. Tous ceux qu’il choisit, soit chevaliers, soit                    écuyers, sont désignés nommément, sans qu’un seul soit oublié ; chacun obtient                    son épithète d’honneur. — Bombourg, de son côté, fait de même ; il complète son                    nombre de vingt Anglais par six bons Allemands et quatre Brabançons. Ses hommes                    obtiennent aussi des épithètes honorables ; quelques-uns pourtant y sont                    présentés comme tenant du rusé et du <hi rend="i">renard</hi>.</p><p>Le jour venu où l’on doit se rendre sur le pré, Beaumanoir <pb n="320" xml:id="p320"/>exhorte ses compagnons ; il leur fait dire une messe ; chacun                    a reçu l’absolution et prend son sacrement au nom du roi Jésus. Son discours est                    d’un héros pieux. Bombourg, de son côté, assemble aussi les siens ; mais il leur                    déclare qu’il a fait lire ses livres de prophétie, et que Merlin (l’enchanteur)                    leur a promis la victoire. Il y a là un reste de païen ou un commencement                    d’hérétique qui jette sur lui de la défaveur et qui montre que sa cause n’est                    pas pure.</p><p>Bombourg, avec ses trente compagnons, est venu le premier sur le pré : il s’écrie                    à haute voix : « Beaumanoir, où es-tu ? » Il semble déjà l’accuser d’avoir                    faussé sa parole et de se tenir pour défait. Mais à peine a-t-il laissé échapper                    ce mot que Beaumanoir a paru.</p><p>Ici Bombourg, qui est brave, a comme un pressentiment soudain de sa destinée.                    Lui, qui vient de s’avancer avec une sorte de jactance, il hésite et recule ; il                    demande à Beaumanoir de remettre la partie, d’en faire savoir la nouvelle à                    leurs rois, au gentil Édouard d’Angleterre et au roi de Saint-Denis.                    — Beaumanoir répond qu’il va en conférer avec les siens.</p><p>Il revient donc vers son monde, et leur annonce que Bombourg voudrait changer le                    jour et qu’on s’en retournât sans frapper de grands coups ; il leur en demande                    leur avis. L’un d’eux, Charuel, change de couleur à cette idée, et déclare honni                    celui qui ne maintiendra pas la cause du duc légitime (Charles de Blois)<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] du bon duc légitime (Charles de                        Blois)</note>, et qui s’en ira sans donner de coups d’épée. — <quote>« Cette                        chose m’agrée, dit Beaumanoir ; allons à la bataille, ainsi qu’elle est                        jurée. »</quote></p><p>Il revient à Bombourg, qui lui représente encore que c’est folie à lui d’exposer                    ainsi à la mort la fleur de la duché ; car, une fois morts, on ne trouvera                    jamais à les remplacer. — <quote>« Gardez-vous de croire, répond Beaumanoir, que                        j’aie amené ici toute la chevalerie de Bretagne, <pb n="321" xml:id="p321"/>car ni Laval, ni Rochefort, ni Rohan et bien d’autres n’y sont ; mais il                        est bien vrai que j’ai avec moi une part de cette chevalerie et la fleur des                        écuyers… »</quote> Bombourg reprend la bravade et l’invective. Le combat est                    engagé.</p><p>Au premier choc, les Bretons ont le dessous ; trois ou quatre d’entre eux sont                    quasi morts et faits prisonniers. Tristan, qui se sent grièvement blessé,                    s’écrie : <quote>« <hi rend="i">Beaumanoir, ou es-tu</hi> ? »</quote> À un                    certain moment et après ce premier assaut, tous, d’un commun accord, s’entendent                    pour aller chercher à boire, car chacun a dans sa bouteille du bon vin d’Anjou,                    et ils reviennent au combat sans retard.</p><p>La bataille est rude dans la prairie : les Bretons ont cinq des leurs hors de                    combat ; ils ne sont plus que vingt-cinq, lorsqu’un écuyer, Geoffroi de                    La Roche, demande à être fait chevalier de la main de Beaumanoir, au milieu de                    l’action. Image touchante, qui signifie qu’un guerrier manquant, un autre à                    l’instant se lève. Beaumanoir lui donne la chevalerie au nom de la sainte                    Vierge, lui rappelle son aïeul qui s’est illustré à Constantinople, et jure que                    les Anglais le paieront avant l’heure de complies. Bombourg l’entend, et lui                    crie avec ironie : <quote>« Rends-toi vite, Beaumanoir ; je ne te tuerai pas,                        mais je ferai de toi un présent à mon amie, car je lui ai promis que, sans                        mentir, aujourd’hui je te mettrai dans sa chambre jolie. »</quote> Là-dessus                    c’est à qui vengera Beaumanoir de l’insulte : Bombourg tombe frappé à mort.</p><p>Cependant la bataille n’est pas gagnée ; elle dure acharnée et pesante. Les                    Allemands et les Anglais se mettent en masse et se serrent comme s’ils étaient                    liés : il n’y a pas moyen de les entamer. Les coups que les combattants                    s’entredonnent vont retentissant à un quart de lieue à l’entour ; la chaleur est                    grande ; chacun <pb n="322" xml:id="p322"/>est trempé ; la sueur et le sang                    pleuvent comme rosée :</p><quote><l>De sueur et de sang la terre rosoya.</l></quote><p rend="indent">Ce jour-là qui était le bon samedi avant le dimanche où l’Église                    chante <hi rend="i">Laetare Jerusalem</hi>, Beaumanoir avait jeûné ; et à ce                    milieu du combat, blessé, il eut soif et demanda à boire. Messire Geoffroi de                    Boves, l’un de ses compagnons, lui répondit :</p><quote><l>Bois ton sang, Beaumanoir, la soif te passera.</l><l>Ce jour aurons honneur : chacun y gagnera</l><l>Vaillante renommée……………………</l></quote><p rend="indent">Et Beaumanoir, que cette parole enflamme, se remet si vivement à                    l’action que, de colère et de douleur, <hi rend="i">la soif lui passa</hi>.</p><p>Expression d’un héroïsme sublime et naturel ! Qu’on ne nous parle plus des <hi rend="i">Romances du Cid</hi> pour en faire honte à nos vieux trouvères :                    ici, il y a des accents tout pareils, que le vieux chantre patriotique a pris                    sur le vif et tirés de ces rudes courages.</p><p>Ce que le trouvère n’a pas cherché, mais ce qui ne laisse pas de frapper encore                    et d’émouvoir, le combat continuant, c’est le contraste du lieu riant et frais                    et de la mêlée si lourde et si sanglante : <quote>« Dedans un très beau pré, sur                        une douce pente, à mi-voie de Josselin et du château de Ploërmel, au chêne                        que l’on appelle de la mi-voie, le long d’une geneslaie qui était verte et                        belle… »</quote> Il y a là un sentiment comme involontaire de nature, un                    souvenir circonstancié de la terre de la patrie, qui ajoute à l’effet simple et                    grandiose. — Si le poète y a pensé, ce n’est pas pour y voir un contraste, mais                    plutôt pour y noter un accord entre cette belle nature chérie et ce beau fait                    d’armes glorieux : son patriotisme marie tout cela.</p><p><pb n="323" xml:id="p323"/>C’est assez pour montrer que le <hi rend="i">Roman de                        Renart</hi> n’est pas l’unique et dernier mot de ce Moyen Âge finissant,                    que, si la renardie règne ici, la chevalerie dure, se maintient et recommence                    ailleurs, et que la race des Beaumanoir, des Du Guesclin, des Bayard, n’est                    jamais éteinte.</p><p>L’envie m’a pris de chercher dans l’Antiquité, parmi les duels mémorables, lequel                    se pouvait comparer par quelque trait au combat des Trente. Il en est un dont                    parle Hérodote. Sparte et Argos étaient en guerre : il s’agissait d’un lieu                    important appelé Thyrée, que réclamaient les deux peuples. Il fut convenu que                    trois cents hommes seulement de part et d’autre en viendraient aux mains, et que                    le territoire contesté appartiendrait aux vainqueurs. Les deux armées ne                    devaient point assister au combat, afin de n’être point tentées de venir au                    secours du plus faible. On combattit donc, trois cents contre trois cents,                    c’est-à-dire à extinction. Tous les Lacédémoniens étaient morts ou mortellement                    blessés ; deux Argiens seuls restaient debout, et, dans leur empressement, ils                    coururent à Argos annoncer leur victoire. Pourtant un des blessés mourants parmi                    les Lacédémoniens, le nommé Othryades, se soulevant sur le champ de bataille                    ensanglanté et se voyant seul, eut assez de force et de souffle encore pour                    dépouiller un vaincu, pour dresser un trophée, chose sacrée et qu’avaient                    oubliée les autres, et sur le bouclier il écrivit de son sang : <quote>« La                        victoire est aux Lacédémoniens. »</quote> Puis il expira. Quand les Argiens                    revinrent, ils trouvèrent le trophée debout, l’inscription encore fumante, et                    Othryades qui rendait l’âme à côté ; mais la victoire était acquise et                    consacrée : la religion défendait de renverser un trophée. Les poètes ont fait à                    ce sujet des pièces de vers en divers sens, et l’on a de Simonide cette épitaphe                    triomphante des Spartiates :</p><quote><p rend="indent"><pb n="324" xml:id="p324"/>Nous les trois cents, qui avons, ô                        Sparte notre mère, combattu pour Thyrée contre un pareil nombre d’Argiens,                        — sans tourner la tête, — là où nous avions marqué le pied, là même nous                        avons laissé la vie. Mais ce trophée tout couvert du sang généreux                        d’Othryades, proclame : « Thyrée, ô Jupiter, est aux Lacédémoniens. » Que si                        quelqu’un des Argiens a échappé à son destin, c’est qu’il tenait du fuyard                        Adraste. Mais pour Sparte, ce n’est pas de mourir, c’est de fuir qui est                        proprement la mort.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’à distance les âges héroïques se rencontrent, et que                    les poésies, si inégales et si différentes qu’elles soient, se répondent par                    certains accents et par le cœur. Le vieux trouvère, dans sa simple rudesse, a                    peut-être même mieux réussi que Simonide, et le sang d’Othryades parle moins                    haut chez l’un, que chez l’autre le sang de Beaumanoir.</p><p>Quant à l’idée que j’ai eue dans ce petit chapitre de vieille littérature, elle                    pourrait se résumer en ces mots ; le <hi rend="i">Roman de Renart</hi> et son                        correctif<note place="bottom" resp="author">[NdA] Une dernière remarque qui porte sur                        l’époque la plus brillante de notre littérature et sur le poète le plus naïf                        de cette époque si polie. On a dit de La Fontaine qu’il était <hi rend="i">notre Homère</hi>, à nous autres Français qui avons perdu la bataille                        épique. Le mot est piquant, un peu humiliant pour la nation (il faut en                        convenir), et singulièrement honorable pour le bonhomme. Dans tous les cas                        il y a eu bien des rapsodes avant cet Homère tardif ; on en peut voir la                        suite dans l’ouvrage de M. Robert : La Fontaine a bien des ancêtres. Et il y                        a même eu, dans ce <hi rend="i">Roman de Renart</hi>, une épopée du même                        genre antérieure à la sienne et bien plus digne de ce nom. Depuis que l’on                        connaît le <hi rend="i">Roman de Renart</hi>, La Fontaine, même dans ce sens                        peu rigoureux et tout favorable où on l’entend, ne peut vraiment être dit                        que le second Homère dans son genre. Son originalité (nous ne l’avons jamais                        mieux compris) est toute dans la <hi rend="i">manière</hi> et non dans la                            <hi rend="i">matière</hi>. — Mais n’admirez-vous pas comme les horizons                        littéraires s’étendent, comme les points de vue changent et se déplacent ?                        Pour donner à La Fontaine son vrai rang, il ne faudrait plus aujourd’hui le                        louer comme du temps de Chamfort, mais il convient de l’apprécier en se                        souvenant du Moyen Âge qu’il n’a connu d’ailleurs que par ses derniers                        héritiers et qu’il n’a fait, sans s’en douter, qu’égaler à sa                        manière.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

