<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Malherbe et son école.  Mémoire sur la vie de Malherbe et sur ses œuvres par M. de Gournay, de l’Académie de Caen (1852.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-04-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-04-18"><head>Malherbe et son école. <lb/><hi rend="i">Mémoire sur la vie de Malherbe et sur                        ses œuvres</hi><lb/>par M. de Gournay, de l’Académie de Caen (1852.)</head><dateline>Lundi 18 avril 1853.</dateline><p><pb n="67" xml:id="p67"/>La Normandie est une province qui, de tout temps et dès                    qu’elle s’est senti un passé, s’est volontiers occupée de ses antiquités et de                    ses grands hommes : elle n’a cessé de vivre d’une sorte de vie qui lui est                    propre et qui ne la rend que plus française. Célèbre par les poètes qu’elle a                    produits et au Moyen Âge et à la naissance de notre littérature classique (sans                    parler des plus récents), elle les honore, et, ce qui est la meilleure manière                    de les honorer, elle les étudie. Le recueil des <hi rend="i">Mémoires de                        l’Académie de Caen</hi> en particulier est rempli de recherches sur nos                    vieux poètes dont un si grand nombre sont normands. Aujourd’hui M. de Gournay a                    voulu résumer et recueillir ce qu’on sait de positif sur Malherbe, et graver de                    nouveau les traits de cette sèche, altière et maîtresse figure. J’en prendrai                    occasion à mon tour de redire quelque chose et sur Malherbe lui-même<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut voir ce que j’en ai dit déjà dans le <hi rend="i">Tableau de la poésie française au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi> (édit. de 1843), et aussi dans l’article                            <hi rend="i">Bertaut</hi> (même volume, p. 366) ; j’y discute un point                        essentiel qui avait été contesté. — Enfin j’ai depuis reparlé de Malherbe                        plus à fond encore, et j’ai repris tout ce sujet avec un entier                        développement dans un article de la <hi rend="i">Revue européenne</hi> du                        16 mars 1859.</note> et <pb n="68" xml:id="p68"/>sur ses disciples Racan et                    Maynard, dont les beaux vers lui reviennent à bon droit, car ils ne se seraient                    pas faits sans lui. Il y eut là, tout au sortir de l’enseignement de Malherbe,                    dans notre poésie française lyrique, une veine trop peu abondante, trop tôt                    distraite et interrompue, mais très pure, très française, neuve, élevée et                    douce : il en est resté quatre ou cinq odes au plus, mais dignes d’Horace, qu’on                    y retrouve imité sans servilité et avec génie, et bien faites surtout pour                    enchanter et inspirer, comme cela a dû être, la jeunesse de La Fontaine. Combien                    il y a peu, dans notre ancienne poésie lyrique, de ces pièces de vers qu’on                    puisse relire ainsi à chaque printemps !</p><p>Les nombreuses anecdotes que chacun sait par cœur sur Malherbe, et dont plus                    d’une fait sourire, ne doivent point détourner un moment la critique du trait                    original et significatif qui est à respecter en lui : il eut le caractère et                    l’autorité, ce qui fait le chef de secte et le chef d’école. Né à Caen en 1555                    d’un père magistrat, d’une famille plus noble que riche, l’aîné de neuf enfants,                    ayant fait d’ailleurs des études assez variées et de gentilhomme sous la                    conduite d’un précepteur, tantôt à Caen, tantôt à Paris, et pendant deux ans aux                    universités d’Allemagne, il quitta tout à fait la maison paternelle à vingt et                    un ans pour s’attacher au service du duc d’Angoulême, fils naturel de Henri II,                    et grand prieur de France. Il fut auprès de lui, en qualité de premier                    secrétaire, à Aix où ce prince faisait fonction de gouverneur. Il s’y donnait un                    peu glorieusement pour fils d’un conseiller au parlement de Normandie, tandis                    que son père n’était que conseiller au présidial : <quote>« petit <pb n="69" xml:id="p69"/>mensonge d’amour-propre, nous dit M. de Gournay, par                        lequel il élevait son père d’un échelon dans la magistrature »</quote>.                    Malherbe reste là dix ans en Provence, et Aix peut se dire sa seconde patrie.                    Sous le haut patronage du prince, il y voyait l’élite de la société ; il s’y                    maria à vingt-six ans à une femme de trois ou quatre ans plus âgée que lui,                    veuve déjà pour la seconde fois, et appartenant à une famille parlementaire des                    plus considérées dans le pays. D’Aix il accompagna quelque temps son prince à                    Marseille, puis revint avec lui à Aix. Il goûtait la conversation et l’esprit de                    la Provence. Ces propos de haute saveur lui revenaient fort ; on trouverait même                    trace de lui et de ses gaietés dans les poètes provençaux de cette date. Quand                    il eut perdu son protecteur en 1586, il habita tantôt la Normandie, tantôt la                    Provence, et l’on sait peu de chose de lui durant ces années de troubles civils.                    Il tira sans doute l’épée quand il le fallut ; il vivait de la vie de société et                    de voisinage ; il s’occupait de ses affaires et de sa famille, il essayait                    péniblement d’établir sa maison : ayant perdu un fils aîné en bas âge et une                    fille déjà grandissante, il élevait un dernier fils auquel il devait encore                    survivre. Il a dressé pour ce fils une <hi rend="i">Instruction</hi> publiée                    depuis peu<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Instruction de F. de Malherbe à son                            fils</hi>, publiée pour la première fois en entier d’après le manuscrit                        de la bibliothèque d’Aix, par M. de Chennevières (1846). — M. Roux-Alphéran                        avait le premier, il y a quelque trente ans, retrouvé cette pièce et en                        avait déjà tiré parti dans ses <hi rend="i">Recherches biographiques sur                            Malherbe</hi>.</note>, et qui n’est pas, comme on pourrait croire, une                    instruction morale, mais un état de biens, une pièce de précaution et de défense                    en cas de procès de famille : l’esprit normand, par un coin, s’y retrouve. Ce                    qu’on peut dire au point de vue du talent, c’est que tous ces retards, ces                    contrariétés qui barrèrent si longuement sa carrière, furent utiles à Malherbe :                    elles l’empêchèrent de se <pb n="70" xml:id="p70"/>classer décidément comme                    poète avant l’heure voulue, et de débuter trop en public dans un temps où il                    aurait encore porté des restes de couleur de l’école poétique finissante. Il eut                    tout le loisir de prendre son pli et de marquer dans sa manière en quoi il se                    séparait de ses prédécesseurs. Son genre d’esprit et de génie avait besoin                    d’ailleurs d’un régime fixe, régulier ; l’ordre public rétabli par Henri IV                    devait naturellement appuyer et précéder cet ordre tout nouveau à établir                    également dans les lettres et dans les rimes.</p><p>La première ode de Malherbe qui le mit en vue fut celle qu’il présenta, étant à                    Aix en 1600, à Marie de Médicis, la jeune reine qui venait prendre possession du                    trône :</p><quote><l>Peuples, qu’on mette sur la tête</l><l>Tout ce que la terre a de fleurs…</l></quote><p rend="indent">André Chénier, commentateur excellent, a remarqué les beautés                    rares, et à cette date toutes neuves, de cette ode qui aujourd’hui frappe bien                    plutôt le lecteur par ses côtés exagérés et faux. En même temps, André Chénier                    touche à un défaut trop réel chez Malherbe, la stérilité d’invention et                    d’idées :</p><quote><p rend="indent">Au lieu, dit-il, de cet insupportable amas de fastidieuse                        galanterie dont il assassine cette pauvre reine, un poète fécond et                        véritablement lyrique, en parlant à une princesse du nom de <hi rend="i">Médicis</hi>, n’aurait pas oublié de s’étendre sur les louanges de                        cette famille illustre qui a ressuscité les lettres et les arts en Italie,                        et de là en Europe. Comme elle venait régner en France, il en aurait tiré un                        augure favorable pour les arts et la littérature de ce pays. Il eût fait un                        tableau court, pathétique et chaud de la barbarie où nous étions jusqu’au                        règne de François I<hi rend="sup">er</hi>. Ce plan lui eût fourni un poème                        grand, noble, varié, plein d’âme et d’intérêt, et plus flatteur pour une                        jeune princesse, <pb n="71" xml:id="p71"/>surtout s’il eût su lui parler de                        sa beauté moins longuement et d’une manière plus simple, plus vraie, plus                        naïve qu’il ne l’a fait. Je demande si cela ne vaudrait pas mieux pour la                        gloire du poète et pour le plaisir du lecteur. Il eût peut-être appris à                        traiter l’ode de cette manière, s’il eût mieux lu, étudié, compris la langue                        et le ton de Pindare qu’il méprisait beaucoup au lieu de chercher à le                        connaître un peu.</p></quote><p rend="indent">Cette remarque essentielle d’André Chénier, en nous éclairant sur                    le côté faible de Malherbe, a l’avantage de faire apprécier Pindare par son côté                    supérieur et le plus inventif. Ces développements, en effet, qui aujourd’hui et                    de si loin nous semblent des hors-d’œuvre et des digressions dans les odes de                    Pindare, étaient précisément ce qui, à l’origine, et dans le temps où les                    souvenirs étaient vivants, formait l’à-propos le plus heureux de ses sujets et                    qui en devenait l’enrichissement le plus fertile : c’était le contraire du lieu                    commun vague, de ce qui domine trop fréquemment dans notre ode classique.</p><p>Depuis cette ode de bienvenue à la reine Marie de Médicis, cinq années                    s’écoulèrent encore avant que Malherbe fût appelé à la Cour, où ses compatriotes                    Du Perron et Des Yveteaux avaient parlé de lui et l’avaient recommandé au roi.                    Mais, à partir de septembre 1605, il y fut introduit et aussitôt en pied ; à peu                    près inconnu de la veille, il y prend sa place dès le premier jour, et son astre                    règne. Il avait pour lors cinquante ans. Sa vie, depuis cette heure, est en                    pleine lumière ; ses singularités, ses moindres mots ont été recueillis.                    Tranchant, exclusif, grondeur, bourru même, avare ou du moins positif, cynique                    parfois, n’oublions jamais le bon sens qui se mêle à ses saillies et qu’il                    observe toujours jusque dans ses accès d’enthousiasme et d’orgueil. Sa verve                    même, quand elle lui vient, se combine avec une certaine habitude raisonnable                    qui est le propre de la race <pb n="72" xml:id="p72"/>française en poésie, et                    qu’il a contribué à fortifier, jusque dans les familiarités et les inélégances                    de sa conversation, il avait cela du poète que, s’il parlait peu, <quote>« il ne                        disait mot qui ne portât »</quote>. Dans ses œuvres rares, difficiles,                    toujours remaniées, qu’il prise haut, mais qu’il n’estima jamais assez terminées                    pour en publier lui-même le recueil, il semble avoir cherché surtout à donner                    des exemples d’une nouvelle et meilleure manière de faire : on dirait qu’il n’a                    voulu que changer le procédé et remonter l’instrument plutôt que d’en user                    largement lui-même. Ne lui demandons que quelques strophes. Les quatre stances                    où il a paraphrasé une partie du psaume <num>cxlv</num> sont parfaites :</p><quote><l>N’espérons plus, mon âme, aux promesses du monde ;</l><l>Sa lumière est un verre, et sa faveur une onde</l><l>Que toujours quelque vent empêche de calmer.</l><l>Quittons ces vanités, lassons-nous de les suivre :</l><l>        C’est Dieu qui nous fait vivre,</l><l>        C’est Dieu qu’il faut aimer !…</l></quote><p rend="indent">Quelques strophes de ce ton suffisent pour réparer une langue et                    pour monter une lyre. Celles-ci sont des derniers temps de sa vie ; car sa                    vieillesse est allée jusqu’au terme en s’affermissant et se perfectionnant. Son                    ode à Louis XIII partant pour la Rochelle (1627), qu’il a faite à soixante-douze                    ans, est la plus complète de toutes, la plus hardie de composition, de style,                    d’images, et vers la fin la plus virilement touchante :</p><quote><l>Je suis vaincu du temps, je cède à ses outrages,</l><l>Mon esprit seulement, exempt de sa rigueur,</l><l>A de quoi témoigner en ses derniers ouvrages</l><l>          Sa première vigueur.</l><l/><l>Les puissantes faveurs dont Parnasse m’honore</l><l>Non loin de mon berceau commencèrent leur cours ;</l><l>Je les possédais jeune, et les possède encore</l><l>          À la fin de mes jours…</l></quote><p rend="indent"><pb n="73" xml:id="p73"/>Le ton de Corneille est déjà trouvé. Ne                    prenons Malherbe que là où il est bon, là où il est excellent. Retranchons le                    reste ; nous-mêmes soyons-lui Malherbe. Cette belle ode finale à Louis XIII                    commence en ces mots : <quote>« Donc un nouveau labeur à tes armes                        s’apprête !… »</quote> Malherbe a de ces brusqueries majestueuses ; il                    débute bien ; il entonne son chant avec vigueur et avec essor en raccompagnant,                    d’un geste haut et souverain. Cela se retrouve chez lui dans les petites pièces                    comme dans les grandes ; ainsi, dans ce sonnet au cardinal de Richelieu :                        <quote>« À ce coup, nos frayeurs n’auront plus de raison… »</quote> Le                    sonnet, la chanson même chez Malherbe ont de la tournure et de la fierté : cela                    dure peu, la voix chez lui se casse vite, mais le ton est donné. Il porte le                    mouvement lyrique jusque dans les moindres choses. On aurait lu, aujourd’hui,                    dans une demi-heure tout ce qui est à retenir de Malherbe : on commencerait par                    ses fameuses stances à Du Perrier, stances qui elles-mêmes sont de moitié trop                    longues : il aurait fallu un second Malherbe pour les abréger. On mettrait au                    premier rang quelques morceaux que le poète n’a point achevés, tels que le                    fragment <hi rend="i">Aux mânes de Damon</hi> où se trouve cette belle stance                    sur l’Orne et ses campagnes, le seul endroit où il ait exprimé avec vérité et                    largeur le sentiment de la nature champêtre. On a de Malherbe quelques belles                    strophes <hi rend="i">d’attente</hi> qui étaient toutes taillées pour des odes                    qui ne sont point venues ; ce sont des ébauches fières, un peu roides, des jets                    de marbre coupés court, mais qui sentent un mâle ciseau. En tout, Malherbe, même                    dans sa maigreur et son peu d’étoffe, est toujours digne et a des moments d’une                    élégance parfaite et ravissante. C’est un gentilhomme lyrique qui s’entend                    admirablement à draper son court manteau, et qui laisse voir jusque dans sa                    pauvreté bien de la distinction et de la noblesse naturelle.</p><p><pb n="74" xml:id="p74"/>On a dit de nos jours avec un grain de malice et un coin                    de vérité : <quote>« La poésie française, au temps de Henri IV, était comme une                        demoiselle de trente ans qui avait déjà manqué deux ou trois mariages,                        lorsque, pour ne pas rester fille, elle se décida à faire un mariage de                        raison avec M. de Malherbe, lequel avait la cinquantaine. »</quote> Mais ce                    ne fut pas seulement un mariage de raison que la poésie française contracta                    alors avec Malherbe, ce fut un mariage d’honneur. Elle trouvait un honnête homme                    et sensé, et qui, s’il ne lui donna pas tous les agréments, la mit désormais                    hors d’état de déchoir et l’ennoblit.</p><p>Nous ne connaissons Malherbe que déjà gris et ridé, dans sa verte vieillesse. À                    en juger par ce qu’on a de lui, on croirait qu’il a eu de la jeunesse à peine ;                    il en a eu pourtant, et il l’a sentie. N’est-ce pas lui qui a fait ces vers                    délicieux qui expriment comme dans un regret rapide et sobre les premières                    grâces de la vie :</p><quote><l>Tout le plaisir des jours est en leurs matinées ;</l><l>La nuit est déjà proche à qui passe midi.</l></quote><p rend="indent">Il y a quelquefois chez Malherbe une grâce fine et rare qui, au                    milieu de cette hauteur et de cette roideur lyrique, a tout son prix.</p><p>Deux contemporains, deux disciples de Malherbe, Balzac et Godeau, ont très bien                    marqué un des points principaux de son innovation et de sa réforme. Rendant                    hommage aux poètes français du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à                    ceux que Malherbe avait eu le tort de trop dépriser, et leur faisant jusqu’à un                    certain point réparation, Godeau, dans le discours qui servait de préface à la                    première édition de Malherbe, ajoutait pourtant : <quote>« La passion qu’ils                        avaient pour les anciens était cause qu’ils pillaient leurs pensées plutôt                        qu’ils ne les choisissaient. »</quote> Et il fait sentir que la méthode                    habile et combinée, cette <pb n="75" xml:id="p75"/>méthode d’abeille par                    laquelle Horace imitait les Grecs, a succédé en France, grâce à Malherbe, à                    l’imitation confuse, à l’importation trop directe et trop entière des originaux                    grecs eux-mêmes. Balzac, dans son <num>xxxi<hi rend="sup">e</hi></num> entretien, ne nous le dit pas moins nettement ; après avoir parlé                    de cette première forme indigeste et avide qu’avait prise chez nous l’imitation                    des anciens :</p><quote><p rend="indent">Les imitations de Malherbe, remarque-t-il, sont bien moins                        violentes, sont bien plus fines et plus adroites, il ne gâte point les                        inventions d’autrui en se les appropriant. Au contraire, ce qui n’était que                        bon au lieu de son origine, il sait le rendre meilleur par le transport                        qu’il en fait. Il va presque toujours au-delà de son exemple, et, dans une                        langue inférieure à la latine, son français égale ou surpasse le latin.</p></quote><p rend="indent">Il en cite quelques exemples qui, s’ils ne prouvent point la                    supériorité de Malherbe sur les Latins, montrent du moins une émulation savante                    et assez brillante. Cette observation de Balzac et de Godeau se peut résumer                    ainsi : Ronsard et son école ne savaient pas l’art d’imiter ; dans leur ardeur                    et leur inexpérience première, ils transportaient tout de l’antiquité, l’arbre                    et les racines : Malherbe le premier sut et enseigna l’art de <hi rend="i">greffer</hi> les beautés poétiques.</p><p>Ses disciples en profitèrent, et Racan le premier. C’était un heureux et facile                    génie que Racan, peut-être mieux doué, à quelques égards, que Malherbe, et en                    poésie comme en distraction un vrai précurseur de La Fontaine. Mais sans                    Malherbe, sans sa juste et ferme direction, on peut croire que Racan n’eût point                    été ce qu’on l’a vu, et lui-même, s’adressant à son maître, a dit : <quote>« Je                        sais bien que votre jugement est si généralement approuvé, que c’est                        renoncer au sens commun que d’avoir des opinions contraires aux                        vôtres. »</quote> Né en 1589 au château de La Roche-Racan, en Touraine, aux                    confins du Maine et de l’Anjou, Racan, de trente-quatre <pb n="76" xml:id="p76"/>ans plus jeune que son maître, connut Malherbe étant page de la chambre de                    Henri IV. Il s’attacha à lui, prit ses conseils, ne réussit jamais à le                    satisfaire entièrement, car il avait bien des ignorances involontaires et des                    nonchalances, mais il réussit une ou deux fois par ses accès de talent à lui                    donner, honneur insigne ! un peu de jalousie. On parle toujours des <hi rend="i">Bergeries</hi> de Racan. Ce n’est point là cependant qu’il faut l’aller                    chercher. Ses <hi rend="i">Bergeries</hi>, publiées pour la première fois en                    1625, ne sont qu’une espèce de comédie pastorale en cinq actes, assez mal cousus                    ensemble, où les personnages ne parlent qu’un langage de convention, qui n’est                    ni celui de la Cour ni celui du village, mais dont le mélange dut plaire, en                    effet, aux ruelles de ce temps-là, où régnaient les bergers de <hi rend="i">L’Astrée</hi>. Quelques vers heureux et d’un caractère vraiment rural et                    villageois, qui y sont clairsemés<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Sans parler du                            passage célèbre et qu’on récite volontiers : <quote><hi rend="i">Heureux                                    qui vit en paix du lait de ses brebis</hi></quote>, etc., voici                            quelques-uns de ces vers qu’un crayon de poète se plairait à noter à la                            lecture :</p><quote><l>Les troupeaux que la faim a chassés des                                bocages</l><l>À pas lents et craintifs entrent dans les                                gagnages…</l></quote><p rend="indent">Une musette se fait                            entendre :</p><quote><l>Je passai tout le front par-dessus un                                buisson</l><l>Du côté d’où venait cet agréable son.</l></quote><p rend="indent">Il s’agit d’un berger riche qui est un bon parti pour une                            bergère :</p><quote><l>Sa maison se fait voir par-dessus le                            village.</l></quote><p rend="indent">L’<hi rend="i">Alter ab                                undecimo</hi>… de Virgile est assez naïvement imité en ces                            vers :</p><quote><l>Je n’avais pas douze ans, quand la première                                flamme</l><l>Des beaux yeux d’Alcidor s’alluma dans mon                                âme :</l><l>Il me passait d’un an, et de ses petits                                bras</l><l>Cueillait déjà des fruits dans les branches d’en                            bas.</l></quote><p rend="indent">Mais tout cela n’est pas suivi, n’est                            pas fondu ; un vers gâte l’autre, le vrai se noie aussitôt dans le faux.                            Il nous aurait fallu un Cowper pour fixer dans notre poésie toute cette                            partie réelle et jolie, vraiment rurale. M. Brizeux, de nos jours, y a                            tâché : mais il tâche trop. Sa poésie est toute caillouteuse. Il y a                            chez lui une très grande prétention à la simplicité. Sa poésie pastorale                            me paraît surtout manquer de naïveté franche, et de cet amour des champs                            qu’avait Racan. On croit sentir qu’il n’aime le courtil et le moutoir                            qu’en vers. Il a la colère contre la ville plutôt qu’il n’en a l’oubli                            et l’amour des champs. Le Cowper, jusqu’ici, nous a manqué.</p></note>,                    ne sauraient en racheter les continuelles fadeurs. Prenons Racan dans les                    ouvrages de moindre haleine, là où il est supérieur, là <pb n="77" xml:id="p77"/>où, lui qui ne savait pas le latin, il s’est montré tout à coup un émule                    d’Horace et en partie <hi rend="i">héritier de sa lyre</hi>, comme a dit                    La Fontaine. Ses stances sur <hi rend="i">La Retraite</hi> sont les plus                    célèbres ; il les adresse à un ami qui est engagé comme lui dans le monde, et                    qu’il convie ainsi que lui-même à s’en retirer :</p><quote><l>Tircis, il faut penser à faire la retraite ;</l><l>La course de nos jours est plus qu’à demi faite ;</l><l>L’âge insensiblement nous conduit à la mort ;</l><l>Nous avons assez vu, sur la mer de ce monde,</l><l>Errer au gré des flots notre nef vagabonde ;</l><l>Il est temps de jouir des délices du port.</l></quote><p rend="indent">Et bientôt, après quelques mots sur la fragilité de la fortune, sur                    la vanité des poursuites de l’ambition, il passe à la description des délices                    des champs ; et de cette peinture tant de fois célébrée, il tire une inspiration                    naturelle, large et durable. Sa pièce n’est, si l’on veut, qu’une paraphrase de                    l’épode d’Horace : <quote>« Beatus ille qui procul negotiis… »</quote> Racan,                    qui ne lisait pas Horace dans l’original, avait sous les yeux une traduction en                    prose que lui en avait donnée son parent et cousin le chevalier de Bueil. Il y a                    pourtant entre la pièce d’Horace et celle de Racan des différences de ton et de                    sentiment qui laissent à cette dernière son caractère tout à fait particulier et                    son charme propre. Horace est ici imité comme lui-même avait imité les Grecs,                    c’est-à-dire en n’y prenant pas tout et en y mettant du sien.</p><p><pb n="78" xml:id="p78"/>La pièce d’Horace si souvent citée n’a pas le sens tout                    à fait simple qu’on lui prêle d’ordinaire lorsqu’on y fait vaguement allusion.                    Cette pièce, dont le cadre premier et le <hi rend="i">motif</hi> paraissent                    empruntés d’un ïambe d’Archiloque, est une satire ; cet éloge des champs tourne                    à l’ironie. Ce n’est point le poète qui est censé parler dans ces vœux et dans                    ces jouissances anticipées de bonheur champêtre : c’est un usurier, Alfius, qui,                    tout d’un coup épris, pour une raison qu’on ne dit pas, d’un merveilleux amour                    des champs, veut quitter les affaires et la <hi rend="i">Bourse</hi> de Rome                    pour aller cultiver la terre de ses mains et pratiquer la douceur des                    géorgiques : mais cette belle disposition ne tient pas ; le naturel l’emporte,                    et tous ces fonds qu’Alfius a retirés le 15 du mois, il cherche à les replacer                    dès le 1<hi rend="sup">er</hi> du mois suivant. Telle est la pensée d’Horace,                    pensée de moraliste bien plus encore que d’amateur des champs. Le piquant, c’est                    qu’il ne démasque son intention que dans les derniers vers de la pièce : rien                    jusque-là n’avertit que ces peintures vives et riantes ne soient qu’un transport                    de l’imagination et un caprice de l’esprit chez celui qui s’y livre. Les                    meilleurs critiques ont repoussé l’idée que, même en étant averti, on pût y                    saisir de l’ironie jusqu’au dernier instant où seulement elle éclate. Il est des                    lecteurs simples et à l’âme droite qui, touchés à première vue de ces paysages                    et de ces tableaux innocents et les ayant pris au sérieux, ont regretté que                    l’impression en fût ainsi détruite vers la fin et comme tournée en raillerie :                    ils voudraient retrancher les quatre derniers vers. Le docte et ingénieux Orelli                    combat cette critique : <quote>« Supprimez cette fin, dit-il, nous n’aurons plus                        qu’une amplification de rhétorique en l’honneur de la vie champêtre,                        célébrée sans motif et sans but, une description plus digne réellement de                        Vanière et de Gessner que d’Horace. »</quote> C’est pourtant ce que Racan a                    fait et ce <pb n="79" xml:id="p79"/>qu’eût fait aussi Fénelon ; il a supprimé                    toute ironie, et comme, en le faisant, il était dans sa nature, il a retrouvé                    par ce côté non pas la supériorité, mais une originalité en face d’Horace.</p><p>Et, en effet, ce qui règne et ce qu’on respire en ces belles et harmonieuses                    stances de Racan, déroulées avec tant d’ampleur et de mollesse d’abandon dans un                    style un peu vieilli, qui n’en ressemble que davantage aux grands bois paternels                    et aux hautes futaies voisines du manoir, c’est la paix des champs, c’est                    l’étendue et le silence. J’en comparerai l’effet à celui que produisent                    certaines élégies rurales de Tibulle plus encore qu’à celui de l’ode d’Horace.                    On y reconnaît un amour reposé des champs, non pas tant pour le plaisir de les                    chanter que pour la douceur et l’habitude d’y vivre. Horace, même quand il                    célèbre la campagne, est plus brillant, plus travaillé ; il y porte cette                    curiosité heureuse, cette ciselure de diction qui ne l’abandonne jamais dans ses                    odes et qui rappelle l’art ; son expression est vive et concise, son image                    serrée et polie jusqu’à l’éclat : elle luit comme un marbre de Paros, comme un                    portique d’Albano au soleil. Ne cherchons rien de pareil chez Racan ; avec lui                    nous sommes en Gaule, en Touraine, tout près du Maine, en bon et doux pays, mais                    où tout ne brille pas, où chaque colline n’a pas son marbre étincelant ni son                    bois sacré. Ne cherchons que le sentiment sincère dans sa plénitude, le calme,                    la tranquillité stable d’une vie heureuse, l’idéal d’une médiocrité domestique                    frugale et abondante : or, tout cela s’y exhale, et on en reçoit l’impression en                    le lisant. Son gentilhomme de campagne, il ne va pas le demander aux anciens ;                    il l’a sous les yeux, et il le décrit d’après nature :</p><quote><l>Il laboure le champ que labourait son père :</l><l>Il ne s’informe point de ce qu’on délibère</l><l><pb n="80" xml:id="p80"/>Dans ces graves Conseils d’affaires accablés ;</l><l>Il voit sans intérêt la mer grosse d’orages,</l><l>Et n’observe des vents les sinistres présages</l><l>Que pour le soin qu’il a du salut de ses blés.</l><l/><l>Roi de ses passions, il a ce qu’il désire :</l><l>Son fertile domaine est son petit empire,</l><l>Sa cabane est son Louvre et son Fontainebleau ;</l><l>Ses champs et ses jardins sont autant de provinces</l><l>Et, sans porter envie à la pompe des princes,</l><l>Se contente chez lui de les voir en tableau.</l><l/><l>Il voit de toutes parts combler d’heur sa famille,</l><l>La javelle à plein poing tomber sous la faucille,</l><l>Le vendangeur ployer sous le faix des paniers ;</l><l>Et semble qu’à l’envi les fertiles montagnes,</l><l>Les humides vallons et les grasses campagnes</l><l>S’efforcent à remplir sa cave et ses greniers.</l><l/><l>Il suit aucune fois un cerf par les foulées,</l><l>Dans ces vieilles forêts du peuple reculées…</l></quote><p rend="indent">Laissons le chasseur disparaître dans la profondeur de ces grandes                    allées sombres, qui nous sont traduites par cette harmonie même. La pièce de                    Racan est toute de ce ton. S’il dit les choses avec moins de particularité                    qu’Horace, il ne les rend pas avec moins de naturel ; car, en admettant que (les                    derniers vers exceptés) il n’y ait point d’ironie proprement dite dans le                    courant de l’ode d’Horace, on ne peut s’empêcher de remarquer qu’Alfius, ce                    soudain amateur des champs, se complaît fort, au milieu de son vœu frugal, à                    nommer les huîtres et les poissons du lac Lucrin, auxquels il déclare renoncer ;                    il y parle en détail des mets rares, des gelinottes, faisans ou autres oiseaux                    recherchés, auxquels il se promet désormais de préférer la mauve et l’olive. Ces                    ressouvenirs de la vie gastronomique, qui sont bien à leur place dans la bouche                    du citadin fraîchement converti et bientôt relaps, feraient tache dans un                    tableau simplement puisé au cœur de la vie rustique. Ce n’est donc pas tout à                    fait un désavantage pour Racan de s’en <pb n="81" xml:id="p81"/>être tenu dans                    sa peinture à des images plus générales et plus larges : il y a gagné de                    produire une inspiration plus <hi rend="i">uniment</hi> champêtre, et sa pièce,                    moins curieuse pittoresquement que celle d’Horace, a bien plus de naïveté.</p><p>À côté et à la suite des stances de Racan, il faut relire les derniers vers de la                    fable de La Fontaine, <hi rend="i">Le Songe d’un habitant du Mogol</hi>, sur                    l’amour de la retraite : c’en est comme la continuation dans la même nuance,                    dans le même langage. J’indiquerai également, comme sorties du même courant et                    de la même source, comme inspirées par un semblable et pur amour de la campagne,                    les belles et douces stances de Lamartine dans ses secondes <hi rend="i">Méditations poétiques</hi> : « <quote>Ô vallons paternels ! doux champs !                        humble chaumière !… »</quote> M. de Lamartine voudra bien me pardonner de                    l’oser louer en le rapprochant de La Fontaine. Mais le bon Racan, avant eux,                    avait retrouvé le premier quelques sons de cette flûte pastorale de l’âge                    d’or.</p><p>Racan, tout ignorant qu’il était, a encore imité Horace avec bonheur dans son ode                    au comte de Bussy : <quote>« Bussy, notre printemps s’en va presque                        expiré… »</quote> Son cousin, également, lui aura traduit ce jour-là le                            <quote>« <hi rend="i">Quid bellicosus Cantaber</hi> »</quote>. Les                    amateurs remarqueront, dans le rythme qu’il y emploie, une heureuse coupe de                    vers et un entrelacement de rimes plein de nonchalance. Il a de même imité                    Virgile, à un endroit, dans des stances de <hi rend="i">Consolation à                        M. de Bellegarde</hi> sur la mort de M. de Termes, son frère. On sait les                    beaux vers de Virgile (églogue V) sur la mort de Daphnis : <quote>« Daphnis,                        est-il dit, tout éblouissant de lumière, admire le seuil inaccoutumé de                        l’Olympe, et voit sous ses pieds les nuées et les étoiles. »</quote> Cette                    consolation est celle qu’on aime toujours à donner aux vivants en deuil lors de                    la séparation et du départ d’une âme élevée et céleste. Or, <pb n="82" xml:id="p82"/>Racan applique ainsi cette image à M. de Termes, mort dans les                    combats :</p><quote><l>Il voit ce que l’Olympe a de plus merveilleux ;</l><l>Il y voit à ses pieds ces flambeaux orgueilleux,</l><l>Qui tournent à leur gré la Fortune et sa roue ;</l><l>Et voit comme fourmis marcher nos légions</l><l>Dans ce petit amas de poussière et de boue,</l><l>Dont notre vanité fait tant de régions<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Un                                sermonnaire et moraliste anglais, Henry Peacham, a dit, parlant de                                ce <hi rend="i">petit amas de boue</hi> :</p><quote><p rend="indent">Cependant c’est ce point sur lequel nous avons promené le fer                                    et le feu pour y établir les divisions qui le partagent entre                                    tant de nations… Là nous avons nos dignités, nos armées, notre                                    autorité ; là nous amassons des richesses, nous entretenons                                    entre nous de perpétuelles guerres pour décider quel sera celui                                    qui, comme le crapaud, s’endormira avec le plus de verve entre                                    ses pattes.</p></quote></note>.</l></quote><p rend="indent">Pour un homme qui ne savait pas le latin et qui n’avait jamais pu,                    dit-on, apprendre à réciter par cœur même son <hi rend="i">Confíteor</hi>, on                    conviendra que c’est assez bien imiter et surpasser son poète. On raconte que                    Malherbe conçut un peu de jalousie de Racan pour cette belle stance ; et Boileau                    disait que, pour avoir fait les trois derniers vers, il donnerait les trois                    meilleurs des siens : ce que Daunou, qui n’entend bien que la prose, ne comprend                    pas. Ces trois vers sont admirables en effet, pour représenter le bonheur d’un                    héros chrétien désabusé, dans le ciel. Racan était doué d’une naïveté charmante                    et d’une élévation naturelle : mais distrait, paresseux, modeste à l’excès,                    privé trop tôt des conseils de Malherbe et abandonné à son instinct, il vécut au                    hasard, s’oublia volontiers aux champs, et n’eut que des accidents de génie dont                    j’ai noté les meilleurs. Il mourut en février 1670, à l’âge de quatre-vingt-un                    ans, en plein siècle de Louis XIV. Il s’était amusé à traduire en vers les                    Psaumes pour occuper la seconde moitié de sa vie. Des tribulations de famille,                    des procès que, dit-on, il <pb n="83" xml:id="p83"/>ne fuyait pas toujours, des                    infirmités achevèrent de lui remplir ces longues années du déclin.</p><p>Un autre élève de Malherbe, et le seul après Racan qui mérite un souvenir, parce                    qu’il est le seul qui ait laissé en poésie, et dans le goût du maître, quelque                    chose de durable, c’est Maynard. Né en 1582 dans le Midi, Toulouse, Aurillac et                    Saint-Céré se disputent, dit-on, l’honneur de sa naissance<note place="bottom">[NdA] Page 156 des <hi rend="i">Lettres biographiques sur François                            Maynard</hi>, par M. de Labouïsse-Rochefort (Toulouse, 1846) :                        M. de Labouïsse se prononce pour Toulouse. Il est à regretter que ce petit                        volume, qui aurait pu établir quelques points nouveaux, soit rempli de                        digressions interminables, et aussi de fautes typographiques qui le                        défigurent.</note>. Il mériterait une étude à part, et je ne puis ici que                    lui accorder un rapide souvenir. Jeune, il avait été attaché comme secrétaire à                    la reine Marguerite, la première femme de Henri IV, lorsqu’elle vint dans les                    derniers temps habiter à Paris. Il devint ensuite président au présidial                    d’Aurillac en Auvergne et y végéta presque toute sa vie. Il mourut en 1646 à                    soixante-quatre ans, sans avoir pu jamais forcer la fortune. Il avait joui d’une                    certaine vogue et d’une première faveur sous Henri IV ; il ne la put jamais                    retrouver sous Richelieu. De bonne heure, il se sent rejeté dans sa province et                    en danger de se rouiller. Bel esprit né pour l’Académie, et l’un des premiers                    sur la liste lors de la fondation, il ne put guère jouir des avantages que                    procurait cette naissante et déjà illustre compagnie. Chapelain, sans le                    vouloir, lui perçait le cœur lorsqu’il lui écrivait dans le premier âge d’or de                    l’institution (août 1634) :</p><quote><p rend="indent">Quand il n’y aurait autre avantage qu’une fois la semaine on se                        voie avec ses amis <hi rend="i">en un réduit plein d’honneur</hi>, je ne                        croirais pas que ce fût une chose de petite consolation et d’utilité                        médiocre. M. de Racan est en cette ville, qui n’en manque point et confesse                        avec sa bonté ordinaire que les conférences qui s’y font ne lui sont pas                        inutiles, quelque excellent <pb n="84" xml:id="p84"/>homme qu’il soit<note place="bottom" resp="author">[NdA] La harangue de remerciement que Racan adressa à                            l’Académie française pour sa réception est du 9 juillet 1635 ; si la                            date qui résulte des lettres manuscrites de Chapelain est exacte, il                            s’ensuit qu’il faisait partie de la compagnie et qu’il assistait aux                            séances dès l’année précédente. — Et en effet, on voit dans l’<hi rend="i">Histoire de l’Académie</hi> de Pellisson, qu’il y eut, à                            partir de janvier 1635, une suite de discours, un chaque semaine,                            jusqu’au nombre de vingt, prononcés par les académiciens, chacun à son                            tour, selon l’ordre indiqué par le sort. Racan ne vint que le douzième.                            Son discours fut <hi rend="i">contre les Sciences.</hi> Étant absent, il                            l’envoya de Touraine à l’Académie ; la lecture en fut faite par                            M. de Serizay.</note>.</p></quote><p rend="indent">Oh ! combien ces conférences, ces <hi rend="i">belles                        conversations</hi> qu’on y tenait, combien les entretiens exquis du Marais                    ou de la place Royale faisaient défaut à Maynard absent ! Il le déplore sans                    cesse. Son peu de bien le retenait au logis et lui interdisait les fréquents                    voyages. Après la mort d’un de ses fils, il trouva pourtant le moyen d’aller à                    Rome pour se distraire et se consoler, de s’y attacher à M. de Noailles,                    l’ambassadeur, et d’y rester environ deux ans ; mais il fallut revenir et                    reprendre la vie de province avec les ennuis du métier. On a le recueil des <hi rend="i">Lettres</hi> de Maynard qui nous racontent en style fleuri ses                    occupations, ses tracas, ses inquiétudes. Il passe ses instants de loisir à                    polir durant des années des épigrammes de toutes sortes qu’il emprunte à                    Martial, à Catulle ou à de moins dignes, à correspondre avec les académiciens en                    renom, avec son voisin Balzac, <quote>« l’incomparable ermite de la                        Charente »</quote>, avec les illustres de Paris, Chapelain, Gomberville et                    autres : il leur prodigue les louanges pour qu’ils les lui rendent ; il cherche                    à se rattacher à ceux qui vivent, et à ce qu’on dise de lui le moins possible                        <hi rend="i">feu Maynard</hi>. C’est là son souci continuel. Tout au                    contraire de Racan, il se tourmente et se consume autant que l’autre se                    distrayait aisément et s’oubliait : <pb n="85" xml:id="p85"/><quote>« Je suis                        venu trop tôt ou trop tard au monde, s’écriait-il ; tout autre siècle que                        celui-ci eût rougi de me laisser vieillir dans le village. »</quote> Sa plus                    grande crainte est de passer pour gascon et pour avoir des gasconismes dans son                    langage ; il est le premier à demander grâce et à s’excuser de ses rudesses ;                    mais, si on le prend au mot et qu’on paraisse lui en trouver en effet, il                    prétend aussitôt qu’il n’en a pas, et il met au défi toute l’Académie pour la                    politesse de la diction et l’exactitude. On voit que Maynard prêterait un peu au                    ridicule et qu’il offrirait au besoin un type de l’écrivain atteint du <hi rend="i">mal de province</hi> et qui a la peur d’être devenu suranné avant                    l’âge. Eh bien ! ce même Maynard, de peu d’invention d’ordinaire, et qui se                    borne de préférence à mettre en œuvre les pensées d’autrui, a fait une ou deux                    pièces fort belles. Son ode intitulée <hi rend="i">La Belle Vieille</hi> est                    célèbre ; elle s’adresse à une de ces beautés comme nous en avons connu, qui                    défient les années et dont les retours de saison ont des triomphes comme les                    printemps :</p><quote><l>Ce n’est pas d’aujourd’hui que je suis ta conquête :</l><l>Huit lustres ont suivi le jour que tu me pris,</l><l>Et j’ai fidèlement aimé ta belle tête</l><l>Sous des cheveux châtains et sous des cheveux gris.</l><l>……………………………………………………</l><l>L’âme pleine d’amour et de mélancolie,</l><l>Et couché sur des fleurs et sous des orangers,</l><l>J’ai montré ma blessure aux deux mers d’Italie,</l><l>Et fait dire ton nom aux échos étrangers.</l></quote><p rend="indent">Mais ce ne sont là que deux strophes ; le reste de la pièce ne se                    soutient pas à cette hauteur. La pièce vraiment belle de Maynard, celle qui                    mérite de conserver son nom, est une autre ode de lui : <quote>« Alcippe,                        reviens dans nos bois… »</quote> Le thème y est à peu près le même que celui                    de Racan ; il s’agit d’arracher à la Cour un ami <pb n="86" xml:id="p86"/>que la                    fortune y abandonne et qui s’acharne à une ingrate poursuite. Maynard, en                    sondant cette fois dans son propre cœur, a su y trouver des accents de vrai                    poète et d’une élévation inaccoutumée :</p><quote><l>        La Cour méprise ton encens :</l><l>        Ton rival monte, et tu descends,</l><l>Et dans le cabinet le favori te joue.</l><l>    Que t’a servi de fléchir les genoux</l><l>Devant un Dieu fragile et fait d’un peu de boue,</l><l>Qui souffre et qui vieillit pour mourir comme nous ?</l><l/><l>        Romps tes fers, bien qu’ils soient dorés ;</l><l>        Fuis les injustes adorés,</l><l>Et descends dans toi-même à l’exemple du sage.</l><l>    Tu vois de près ta dernière saison ;</l><l>Tout le monde connaît ton nom et ton visage,</l><l>Et tu n’es pas connu de ta propre raison.</l><l/><l>        Ne forme que de saints désirs,</l><l>        Et te sépare des plaisirs</l><l>Dont la molle douceur te fait aimer la vie.</l><l>   Il faut quitter le séjour des mortels ;</l><l>Il faut quitter Philis, Amarante et Sylvie,</l><l>À qui ta folle amour élève des autels…</l></quote><p rend="indent">Il continue ainsi l’énumération de tout ce qu’il faut quitter ; on                    reconnaît le <hi rend="i">linquenda tellus</hi> d’Horace. Toute l’ode de Maynard                    se continue et se soutient dans cet ordre d’idées : c’est le lieu commun éternel                    sur le néant de toute chose, sur la nécessité de mourir, quoi qu’on fasse. Mais                    le lieu commun est grandement traité ; il y est même rehaussé vers la fin ; et,                    allant au-delà d’Horace, Maynard, pour détacher son ami des ambitions                    périssables, montre que ce ne sont pas seulement les hommes, ni les cités, ni                    les empires qui doivent finir ; ce ne sont là que de petits débris : ce ciel                    physique lui-même, ce théâtre de tant de splendeurs, dit-il, finira, et il aura                    son jour de ruine :</p><quote><l>            Le grand astre qui l’embellit</l><l>            Fera sa tombe de son lit.</l><l><pb n="87" xml:id="p87"/>L’air ne formera plus ni grêles, ni tonnerres ;</l><l>    Et l’univers, qui, dans son large tour,</l><l>Voit courir tant de mers et fleurir tant de terres.</l><l>Sans savoir où tomber, tombera quelque jour.</l></quote><p rend="indent">Pour ce beau trait suprême, Maynard s’est souvenu d’un chœur de                    Sénèque dans la tragédie d’<hi rend="i">Hercule sur le mont Œta</hi> (acte III).                    Il a couronné toutes les images d’Horace par la plus vaste image funèbre, et                    c’est ainsi encore que, dans cet art des imitations combinées et fondues au sein                    d’une inspiration vive, il s’est montré un digne élève de Malherbe.</p><p>On trouverait difficilement la trace directe du maître dans ses autres                    disciples ; ils sont élégants, mais faibles, et, à la seconde génération, les                    plus purs, comme Segrais, dérivent vers le bel esprit. Il y eut interruption dès                    lors dans la descendance lyrique de Malherbe. On aura plus tard d’éclatants                    retours, et plus d’un jet moderne surpassera en puissance et en largeur la                    source première : on ne retrouvera plus cette veine charmante et trop peu                    suivie, qui n’a d’ancien qu’une plus douce couleur, cette veine non plus                    italienne, ni grecque, ni espagnole, mais purement française de ton et de goût                    jusque dans ses réminiscences d’Horace.</p><p>On représente le plus souvent Malherbe dans sa chambre, entouré de ses disciples,                    trônant au milieu d’eux et leur disant toutes sortes de mots plus ou moins                    mémorables. Il y aurait quelque chose de mieux : quand on réimprime ses <hi rend="i">Œuvres</hi> on devrait y ajouter les stances de Racan <hi rend="i">Sur la retraite</hi>, son ode <hi rend="i">À Bussy</hi>, sa <hi rend="i">Consolation sur la mort de M. de Termes</hi>, et aussi l’ode de Maynard <hi rend="i">À Alcippe</hi>, quatre pièces de plus en tout, et l’on aurait droit                    de dire : Voilà ce que Malherbe a fait ou fait faire, voilà l’œuvre de Malherbe                    au complet dans sa première sève et sa floraison.</p></div></body>
</text>
</TEI>

