<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’abbé de Bernis I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-03-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-03-28"><head>L’abbé de Bernis.</head><dateline>Lundi 28 mars 1853.</dateline><p><pb n="1" xml:id="p1"/>Au dernier siècle, quand de jeunes Français allaient à                    Rome où le cardinal de Bernis résida comme ambassadeur de France à dater de                    1769, et où il ne mourut qu’en 1794, un de leurs premiers désirs, c’était de lui                    être présentés, et une des premières choses qu’ils trouvaient d’ordinaire à lui                    dire, c’était de le remercier du plaisir que leur avaient fait ses jolis vers ;                    ils s’étonnaient ensuite que le prélat ne répondît point à ce compliment comme                    ils auraient voulu, et qu’il gardât toute son amabilité et toute sa grâce pour                    d’autres sujets de conversation. Nous n’imiterons pas ces jeunes Français de                    1780, et nous nous garderons de la confusion où ils tombaient. Il y a des temps                    très distincts à observer quand on parle de Bernis : il ne fut cardinal qu’à                    l’âge de quarante-trois ans, et il ne s’engagea réellement dans les ordres qu’à                    l’âge de quarante. Jusque-là il était abbé comme on l’était volontiers alors,                    ayant le titre et quelques bénéfices ; mais il n’était point lié à <pb n="2" xml:id="p2"/>son état, il n’était prêtre à aucun degré ; et en 1755, à l’âge                    de quarante ans, on le voit hésiter beaucoup avant de franchir ce pas dont il                    sent le péril, et d’où sa délicatesse d’honnête homme l’avait tenu éloigné                    jusque-là : <quote>« Je me suis lié à mon état, écrit-il à Pâris-Duverney (le                        19 avril 1755), et j’ai mis moi-même dans cette démarche tant de réflexions                        que j’espère ne m’en repentir jamais<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cela veut                            dire en termes ecclésiastiques que Bernis prit le premier des ordres                            majeurs en avril 1755 : il en était encore à ce simple degré de                            sous-diacre, lorsqu’il fut promu au cardinalat en octobre 1758. Ces                            dates sont à considérer dans l’appréciation morale de                        Bernis.</note>. »</quote> Quant aux petits vers galants, ils sont de sa                    première jeunesse ; il cessa d’en faire à l’âge de trente-cinq ans :</p><quote><p rend="indent">J’ai abandonné totalement la poésie depuis onze ans, écrit-il à                        Voltaire en décembre 1761 ; je savais que mon petit talent me nuisait dans                        mon état et à la Cour ; je cessai de l’exercer sans peine, parce que je n’en                        faisais pas un certain cas, et que je n’ai jamais aimé ce qui était                        médiocre ; je ne fais donc plus de vers et je n’en lis guère, à moins que,                        comme les vôtres, ils ne soient pleins d’âme, de force et d’harmonie ;                        j’aime l’histoire…</p></quote><p rend="indent">Il y a donc, avant tout, quand on parle de Bernis, à bien marquer                    les époques, si l’on veut être juste envers un des esprits les plus gracieux et                    les plus polis du dernier siècle, envers un homme d’une capacité réelle, plus                    étendue qu’on ne pense, et qui sut corriger ses faiblesses littéraires ou ses                    complaisances politiques par une maturité décente et utile, et par une fin                    honorable. Des documents récents, sortis des Archives du Vatican, viennent de                    jeter du jour sur la seconde moitié de sa carrière, lorsqu’il était ambassadeur                    de France à Rome. J’y viendrai bientôt, mais aujourd’hui je ne veux avoir                    affaire qu’au premier <pb n="3" xml:id="p3"/>et plus léger abbé de Bernis : on                    verra l’homme sérieux en lui se dégager insensiblement.</p><p>Il était né à Saint-Marcel d’Ardèche en Vivarais, le 22 mai 1715, d’une race                    ancienne et de la meilleure qualité. À titre de cadet, on le destina à l’Église.                    Il vint faire ses premières études au collège des Jésuites (Louis-le-Grand) à                    Paris ; il fit sa philosophie et sa théologie au séminaire de Saint-Sulpice et                    en Sorbonne. On le voit successivement chanoine et comte de Brioude, chanoine et                    comte de Lyon, c’est-à-dire membre de chapitres pour lesquels il fallait faire                    preuve de très ancienne noblesse : tout cela n’était pour lui qu’honorifique. En                    attendant les bénéfices qui ne venaient pas et dont il n’avait qu’un tout petit,                    dit-on, à Boulogne-sur-Mer<note place="bottom" resp="author">[NdA] Probablement il le devait à                        l’évêque de Boulogne, M. Henriot, parent de l’abbé de Voisenon.</note>,                    l’abbé-comte de Bernis se lança dans le monde pour lequel il était fait, et dans                    le plus grand monde ; mais il y était pauvre comme le dernier des nouveaux                    venus. Diderot a parlé quelque part des dîners qu’il fit plus d’une fois avec                    lui, à six sous par tête<note place="bottom" resp="author">[NdA] <quote>« Dans sa jeunesse,                            l’abbé de Bernis avait langui dans la misère, ne vivant que du produit                            du travail qu’il faisait pour un libraire dont la femme lui était chère,                            et recevant quelquefois de ses amis ou de ses amies de quoi payer son                            fiacre. »</quote> (Tiré d’une notice manuscrite qui est en tête du <hi rend="i">Recueil des lettres de Bernis à Choiseul</hi>, dont il sera                        parlé ci-après.)</note>. Pendant des années, Bernis supporta avec                    insouciance et gaieté cette condition de gêne, ce contraste entre ses goûts et                    sa situation, entre tout ce qu’il voyait et ce qu’il n’avait pas : il avait                        <quote>« l’âme courageuse et douce »</quote>. Et puis, cette prompte et                    facile consolatrice, la jeunesse, lui tenait lieu de tout ; nul n’était fait                    pour en jouir mieux que lui ; tous les contemporains nous ont parlé des                    avantages de sa personne et des agréments de sa <pb n="4" xml:id="p4"/>figure :                        <quote>« Je me souviens toujours de vos grâces, de <hi rend="i">votre belle                            physionomie</hi>, de votre esprit »</quote>, lui écrivait Voltaire après                    des années. Duclos, son ami, l’un de ceux qui ont le mieux parlé de lui, et dont                    la brusquerie habituelle s’est adoucie pour le peindre, a dit : <quote>« De la                        naissance, une figure aimable, <hi rend="i">une physionomie de candeur</hi>,                        beaucoup d’esprit, d’agrément, un jugement sain et un caractère sûr, le                        firent rechercher par toutes les sociétés ; il y vivait                        agréablement. »</quote> Marmontel enfin, moins agréable cette fois que                    Duclos, et avec moins de nuances, nous dit : <quote>« L’abbé de Bernis, échappé                        du séminaire de Saint-Sulpice, où il avait mal réussi, était un poète                        galant, bien joufflu, bien frais, bien poupin, et qui, avec le                        Gentil-Bernard, amusait de ses jolis vers les joyeux soupers de                        Paris. »</quote> Cette figure ronde et pleine, cette belle mine rebondie et                    à triple menton, qui frappe dans les portraits de Bernis vieilli, il la prit                    d’assez bonne heure : mais d’abord il s’y mêlait quelque chose d’enfantin et de                    délicat ; et toujours, jusqu’à la fin, le profil gardera de la distinction et de                    l’élégance : le front et l’œil sont très beaux.</p><p>Il avait à peine où se loger : il commença par faire des vers à ses <hi rend="i">Dieux Pénates</hi> (1736), comme Gresset en avait fait sur sa <hi rend="i">Chartreuse</hi>. Ces vers de Bernis, faits à vingt et un ans, ont tous les                    défauts de Gresset ; ils ont aussi de sa facilité et de son coulant. On y voit                    déjà tous ces Amours et ces Zéphyrs qui seront partout chez Bernis, et qui ont                    fait dire à d’Alembert que <quote>« si on leur coupait les ailes, on lui                        couperait les vivres »</quote>.</p><quote><l>Mais qu’une sagesse stérile</l><l>N’occupe jamais mes loisirs ;</l><l>Que toujours ma muse fertile</l><l>Imite, en variant son style,</l><l>Le vol inconstant des Zéphyrs.</l></quote><p rend="indent">En ce qui est de l’harmonie, je ferai remarquer ce que <pb n="5" xml:id="p5"/>d’autres ont déjà remarqué avant moi : il y a de temps en temps                    chez Bernis, et par exemple dès la fin de cette première pièce, ou encore dans                    celle du <hi rend="i">Soir</hi> ou dans celle de <hi rend="i">La Nuit</hi>,                    quatre ou cinq vers de suite qui, à l’oreille, donnent déjà le sentiment de la                    stance de Lamartine :</p><quote><l>L’ombre descend, le jour s’efface ;</l><l>Le char du soleil qui s’enfuit</l><l>Se joue en vain sur la surface</l><l>De l’onde qui le reproduit.</l></quote><p rend="indent">Ce que je veux dire, c’est que Bernis, en ses moments les                    meilleurs, a une certaine langueur harmonieuse qui a un faux air du premier                    Lamartine en ses plus faibles moments. Mais la note tendre se perd vite et se                    noie dans un gazouillement brillanté et insipide<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Lamartine en ses plus faibles moments, la note                        tendre se perd vite et se noie dans un gazouillement brillanté et                        insipide</note>. À peine trouve-t-on quelques vers de lui à citer dans cette                    abondante et monotone superfluité ; si Bernis a un tour de rêverie et de                    mollesse, il manque tout à fait d’idées et d’invention. Dans quelques épîtres,                    il y a d’assez jolis passages, et qui le peignent, sur l’ambition, sur la                    paresse :</p><quote><l>Qui sait, au printemps de son âge,</l><l>Souffrir les maux avec courage</l><l>A bien des droits sur les plaisirs.</l><l>…………………………………</l><l>Pourquoi chercher si loin la gloire ?</l><l>Le plaisir est si près de nous !…</l></quote><p rend="indent">C’est toujours et partout le même refrain. Dans cette épître <hi rend="i">Sur la paresse</hi>, la seule que La Harpe ait distinguée, on voit                    Bernis au naturel, assez gracieux, mais sans force, sans élévation de but et                    sans idéal. Ce n’est qu’un élève de Chaulieu, et qui redit avec douceur à vingt                    ans ce que l’autre trouvait avec feu à quatre-vingts. Habituellement, c’est                    plutôt encore un disciple <pb n="6" xml:id="p6"/>de Nivernais ; comme lui, il                    n’aspire qu’à des succès rapides et fugitifs, à des faveurs de société. Le duc                    de Nivernais est pour lui d’abord ce que Virgile était pour Stace, pour Silius                    Italicus ; il est fier de le suivre et seulement <hi rend="i">de loin</hi>. Les                    myrtes de Nivernais sont les lauriers de Bernis. C’est assez, dit-il quelque                    part, si je vois tes myrtes refleurir encore,</p><quote><l>Et si ma muse, enorgueillie</l><l>De marcher de loin sur tes pas,</l><l>    Unit l’estime de Délie</l><l>Aux suffrages de Maurepas.</l></quote><p rend="indent">Je ne sais quelle est cette Délie<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai                        dit là une grande légèreté ; j’ai reconnu depuis, en ouvrant les Œuvres de                        Nivernais, que <hi rend="i">Délie</hi> n’est autre que la duchesse de                        Nivernais elle-même, célébrée par son mari sous ce nom élégiaque ; elle                        était née de Pontchartrain et sœur du comte de Maurepas.</note>, mais                    Maurepas était un bien mince oracle pour mériter qu’on y bornât sincèrement ses                    vœux, et Bernis ne disait point cela par politesse ; il le pensait comme il le                    disait. Marquer ainsi son but tout d’abord, et ne point le placer plus haut,                    c’est donner sa mesure comme poète. À tout jeune homme qui entre dans la                    carrière, il y a une première chose à demander : « <hi rend="i">Quels sont tes                        dieux</hi> ? »</p><p>Dans sa pièce de début, <hi rend="i">À mes Pénates</hi>, Bernis avait parlé assez                    sévèrement de Voltaire, et l’avait apostrophé comme si ce brillant esprit avait                    été dès lors en décadence : il revint très vite sur ce jugement de jeunesse ;                    ils se lièrent, et Voltaire, tout en l’applaudissant et le caressant beaucoup,                    lui donna un de ces sobriquets qu’il excellait à trouver, et qui renferment tout                    un jugement. Bernis avait fait une suite de vers descriptifs, <hi rend="i">Les Quatre Parties du jour</hi>, et une autre suite (je n’ose dire poème),                        <hi rend="i">Les Quatre Saisons.</hi> Ces vers obtenaient en société un très                    grand succès, qui, plus tard, devait s’évanouir <pb n="7" xml:id="p7"/>tout à                    fait à l’impression. Bernis y avait mis, plus encore que d’habitude, une                    profusion de fleurs, de bouquets, de guirlandes ; et là-dessus Voltaire                    l’appelait, en s’adressant à lui-même, <hi rend="i">la belle Babet</hi>, ou, en                    parlant à d’autres, <hi rend="i">la grosse Babet</hi> : c’était alors une                    bouquetière en vogue, une marchande de quatre saisons.</p><p>Ne soyons pas injuste ni trop rigoureux pour Bernis ; il s’est jugé lui-même en                    homme de goût, en homme de sens, et comme s’il n’avait rien eu du poète. Ce                    Voltaire, qui lui a donné ce joli et malin sobriquet, est le premier, des années                    après, à le caresser sur ses vers, à lui en reparler, à faire le rôle de                    tentateur. Bernis, en 1763, après son ministère, est dans l’exil et la                    disgrâce ; quelque ennemi, pour lui faire pièce, ou simplement quelque libraire                    avide, fait imprimer ses <hi rend="i">Quatre Saisons</hi>, avec ce titre : <hi rend="i">par M. le C. de B.</hi> :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais de qui sont ces <hi rend="i">Quatre Saisons</hi>,                        lui écrit Voltaire, qui aime à broder sur ce thème à tout propos ; le titre                        porte <hi rend="i">par M. le C. de B.</hi> C’est apparemment M. le cardinal                        de Bembo. On dit que ce cardinal était l’homme du monde le plus aimable,                        qu’il aima la littérature toute sa vie, qu’elle augmenta ses plaisirs ainsi                        que sa considération, et qu’elle adoucit ses chagrins, s’il en eut…</p></quote><p rend="indent">Puis, d’autres fois, il revient sur les souvenirs de <hi rend="i">Babet</hi><quote>« qui remplissait son beau panier de cette profusion de                    fleurs »</quote> ; il joue, il badine, il retourne la critique en éloge. Bernis                    est sensible à l’intention ; mais il ne s’y laisse point prendre :</p><quote><p rend="indent">À l’égard des <hi rend="i">Saisons de Babet</hi>, répond-il, on                        m’a dit qu’on les a furieusement estropiées ; car je ne les ai pas vues                        depuis près de vingt ans. À ma mort, quelque âme charitable purifiera ces                        amusements de ma jeunesse, qu’on a cruellement maltraités et confondus avec                        toutes sortes de platitudes. Pour moi, je ris de la peine qu’on s’est donnée                        inutilement de me faire des niches. On a cru me <pb n="8" xml:id="p8"/>perdre en prouvant que j’avais fait des vers jusqu’à trente-deux ans (<hi rend="i">ailleurs, il semble dire trente-cinq</hi>) : on ne m’a fait                        qu’honneur, et je voudrais de tout mon cœur en avoir encore le talent comme                        j’en ai conservé le goût ; mais je suis plus heureux de lire les vôtres que                        je ne l’ai été d’en faire. Si vous voulez que je vous dise mon secret tout                        entier, j’y ai renoncé quand j’ai connu que je ne pouvais être supérieur                        dans un genre qui exclut la médiocrité.</p></quote><p rend="indent">Il y aurait mauvaise grâce, après un tel jugement, si plein de sens                    et de candeur, à se donner le plaisir facile de railler Bernis sur ses vers.</p><p>Dès ce temps-là, et à travers les compliments, toutes les critiques lui furent                    faites : <quote>« On me demande, dit-il dans un petit écrit en prose de 1741,                        comment il est possible qu’un homme fait pour vivre dans le grand monde                        puisse s’amuser à écrire, à devenir auteur enfin. »</quote> Et à ces                    critiques grands seigneurs et de qualité, il répondait <quote>« que, s’il n’est                        pas honteux de savoir penser, il ne l’est pas non plus de savoir écrire, et                        qu’en un mot ce sont moins les ouvrages qui déshonorent, que la triste                        habitude d’en faire de mauvais… »</quote>. En ce qui était des vers en                    particulier, comme on venait de représenter pour la première fois <hi rend="i">La Métromanie</hi> (1738), Bernis donnait cours à ses réflexions :                        <quote>« Il est difficile d’être jeune et de vivre à Paris sans avoir envie                        de faire des vers. »</quote> Et de ce qu’on en fait avec plus ou moins de                    talent, il ne s’ensuit pas que ce talent entraîne avec lui toutes les                    extravagances qui rendent certains versificateurs si ridicules :</p><quote><p rend="indent">Heureux, s’écriait-il avec sentiment et justesse, heureux ceux                        qui reçurent un talent qui les suit partout, qui, dans la solitude et le                        silence, fait reparaître à leurs yeux tout ce que l’absence leur avait fait                        perdre ; qui prête un corps et des couleurs à tout ce qui respire, qui donne                        au monde des habitants que le vulgaire ignore !</p></quote><p rend="indent">Ce goût littéraire prononcé, qui était comme une affiche <pb n="9" xml:id="p9"/>de vie insouciante et mondaine, nuisait beaucoup à Bernis pour                    sa carrière. Le cardinal de Fleury, ami de sa famille, le fit venir, et lui                    déclara que, s’il continuait de la sorte, il n’avait rien à attendre tant que                    lui, cardinal de Fleury, vivrait. Sur quoi Bernis fit son humble révérence, et                    dit ce mot si connu : <quote>« <hi rend="i">Monseigneur,                        j’attendrai.</hi> »</quote> En le citant, on a quelquefois supposé que c’est                    à Boyer, ancien évêque de Mirepoix, et qui tenait la feuille des bénéfices, que                    Bernis l’avait plus tard adressé ; c’est une erreur, et qui ôte au mot de son                    piquant et de sa vengeance. Il n’a tout son prix qu’adressé par un très jeune                    homme à un Premier ministre très vieux, et qui l’oubliait un peu trop en ce                    moment.</p><p>Bernis, homme de société, de conversation aimable, d’un commerce brillant et sûr,                    et qui semblait borner là son ambition, connaissait déjà M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour ; il était dans sa faveur ainsi que dans celle du roi, et                    il n’avait pu rien obtenir encore pour sa fortune. Ce fut l’Académie française                    qui la commença. Il y fut nommé dès la fin de l’année 1744, c’est-à-dire à l’âge                    de vingt-neuf ans. Il y succédait à l’abbé Gédoyn, et y fut reçu le même jour                    que l’abbé Girard, le grammairien. Dans son discours de remerciement, il rappela                    avec modestie sa jeunesse qui, <quote>« loin de lui nuire, avait parlé en sa                        faveur »</quote>. Il dit quelques mots sur l’utilité des relations entre les                    gens du monde et les gens de lettres, sur les avantages qu’en avait recueillis                    la langue dès le temps des La Rochefoucauld, des Saint-Évremond, des Bussy ;                    lui, c’était bien sur le pied de leur successeur, d’homme de qualité aimant et                    cultivant les lettres, qu’il entrait dans la compagnie. Crébillon, le tragique,                    qui le reçut, ne trouva à lui donner que ce vague éloge : <quote>« Votre génie a                        paru jusqu’ici tourner du côté de la poésie. »</quote> Dans les années qui                    suivirent sa réception, <pb n="10" xml:id="p10"/>Bernis figure plus d’une fois à                    la tête de la compagnie, dans les occasions solennelles où il fallait                    représenter à Versailles. L’Académie le choisissait comme un sujet et un visage                    agréable au roi.</p><p>Ses amis disent qu’à cette époque il n’aspirait qu’à réunir, moyennant quelques                    petits bénéfices particuliers, une fortune de six mille livres de rente : cela                    l’eût rendu à jamais heureux. Mais Boyer, chargé de la feuille des bénéfices,                    résistait aux instances des protecteurs, même les plus puissants, de Bernis ; il                    mettait une condition (qui d’ailleurs nous semble aujourd’hui assez raisonnable)                    aux grâces ecclésiastiques qu’on sollicitait pour lui : il exigeait que Bernis                    s’engageât sérieusement à son état, qu’il cessât d’être abbé seulement de nom,                    et qu’il devînt un prêtre. Bernis, par conscience même et par sentiment de son                    peu de force, reculait et retardait : ses mœurs étaient celles de son âge et de                    son temps ; son cœur et son esprit n’avaient rien d’irréligieux : la perspective                    d’un évêché, qu’on lui laissait entrevoir moyennant des sacrifices extérieurs,                    était plus faite pour l’effrayer que pour le tenter :</p><quote><l>Non, tu connais trop ma droiture :</l><l>Coupable par fragilité,</l><l>Mais ennemi de l’imposture,</l><l>Je ne joins pas l’impiété</l><l>Aux faiblesses de la nature.</l></quote><p rend="indent">C’est ce qu’il disait à son ami le duc de Nivernais dans une épître                        <hi rend="i">Sur l’ambition</hi>. Il y a plus : Bernis, avant cette époque,                    et dès 1737, avait entrepris, par les conseils du cardinal de Polignac, avec qui                    il avait plus d’un rapport de nature, de fragilité et de génie, un poème sérieux                    qu’il a depuis mené à fin, et qui a été somptueusement imprimé après sa mort                    (Parme, 1795), <hi rend="i">La Religion vengée.</hi> Il y a dans ce poème, qui                    n’en est <pb n="11" xml:id="p11"/>pas un véritablement, et qui est destitué                    d’invention comme tous les ouvrages de Bernis, de très bons vers philosophiques,                    un exposé clair, une réfutation judicieuse et assez vigoureuse des systèmes de                    Lucrèce, de Pyrrhon, de Spinoza. J’en ai, de tout temps, retenu ces vers qui ne                    sont pas les seuls qu’on pourrait citer :</p><quote><l>Dieu, père universel, veille sur chaque espèce ;</l><l>Il soumet l’univers aux lois de sa sagesse ;</l><l>De l’homme elle s’étend jusqu’au vil moucheron :</l><l>Il fallait tout un Dieu pour créer un ciron !</l></quote><p rend="indent">Malgré ces essais de retour sincère et cette profession de                    principes, Bernis avait l’honnêteté de ne s’en point prévaloir, et de confesser                    son faible, même à Boyer ; sa fortune n’avançait pas. C’est alors que Louis XV,                    de guerre lasse, lui fit une pension de quinze cents livres sur sa cassette, et                    lui accorda un logement dans les combles des Tuileries ; Bernis avait été logé                    jusque-là chez le baron de Montmorency, un de ses parents. Un jour que Bernis                    sortait de chez M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, emportant sous son bras                    une toile de perse qu’elle lui avait donnée pour meubler son nouvel appartement,                    le roi le rencontra dans l’escalier, et voulut absolument savoir ce qu’il                    portait ; il fallut le montrer et expliquer le pourquoi : <quote>« Eh bien, dit                        Louis XV en lui mettant dans la main un rouleau de louis, elle vous a donné                        la tapisserie, voilà pour les clous. »</quote></p><p>Pourtant l’impatience vint à Bernis, et, suivant la spirituelle remarque de                    Duclos, voyant qu’il avait tant de peine à faire une petite fortune, il résolut                    d’en tenter une grande : cela lui fut plus facile. Il débuta par l’ambassade de                    Venise, en 1752. On a écrit et imprimé bien des choses plus ou moins                    romanesques, où l’on a mêlé le nom de Bernis à la date de cette ambassade : nous                    nous en tiendrons à ce qui est à l’usage des honnêtes <pb n="12" xml:id="p12"/>gens. On a sa correspondance avec Pâris-Duverney pendant ces années ; elle est                    tout à son honneur, et commence à nous le faire connaître par son côté politique                    et sérieux. Pâris-Duverney, homme supérieur, d’une capacité administrative de                    premier ordre, et d’un talent singulier pour les choses de guerre, était déjà à                    demi dans la retraite ; il s’occupait presque exclusivement de réaliser sa                    dernière pensée patriotique, l’établissement de l’École militaire. On sait qu’il                    fut un des grands protecteurs de Beaumarchais à ses débuts : ici on le voit                    tendrement lié avec Bernis, en qui il a reconnu talent et avenir. Celui-ci entre                    avec lui dans tous les détails de sa vie d’ambassade : <quote>« Ma maison est                        décente, bien meublée ; on n’y voit rien qui sente le cadet de Gascogne. Je                        tâche, en même temps, qu’elle soit rangée. »</quote> Comme tous les absents                    de Paris, il en ressent aussitôt le vide, se plaint de sa vie languissante, et                    regrette la société : <quote>« Au reste, si l’on est heureux quand on n’a rien à                        faire, quand on vit avec des gens à qui on n’a rien à dire, je le suis. Il                        ne manque rien à mon repos, j’oserai dire à ma considération ; mais il                        faudrait un peu plus de pâture à mon esprit. »</quote> Bernis regrette                    surtout les samedis, c’était le jour de la semaine qu’il passait avec                    Pâris-Duverney : <quote>« Si mes samedis m’avaient été conservés, je n’aurais                        qu’à m’applaudir d’avoir pris un parti qui deviendra tous les jours plus                        avantageux pour moi, mais qui ne sera jamais bon à rien pour le roi, tant                        que je resterai où il n’y a rien du tout à faire. »</quote> Cette inaction,                    qui se fait sentir à lui dès les premiers jours, va lui devenir de plus en plus                    pesante, et c’est ainsi que l’ennui finira peu à peu par lui inoculer                    l’ambition. En attendant, il cause avec son ami, il lui parle de ce qui                    l’intéresse le plus, de sa chère fondation, de cette École militaire, pour                    laquelle Duverney rencontrait à l’origine tant <pb n="13" xml:id="p13"/>d’obstacles. Le digne fondateur a sur ce sujet de belles et nobles paroles qui                    décèlent, sous cette monarchie de Louis XV, un cœur de citoyen ; j’en veux citer                    quelques-unes, ne fût-ce que pour moraliser ce sujet de Bernis, dont les débuts                    sont un peu amollissants :</p><quote><p rend="indent">Ce que vous me dites, monsieur, écrit Duverney à Bernis, de                        l’opinion de l’étranger sur cet établissement n’est guère propre à modérer                        mon impatience ; j’en ai toujours beaucoup dans les choses qui contribuent à                        la gloire de notre maître et au bien de la nation… Les objections ne m’ont                        jamais rebuté. Il est ordinaire que les grandes entreprises soient                        traversées. L’expérience m’apprend aussi que le mérite des grandes choses                        n’est jamais mieux connu que de ceux qui ne les ont pas vues naître. Nous                        louons, nous admirons aujourd’hui ce qui a été blâmé autrefois. Sous                        M. de Louvois, les amis de M. Colbert disaient que l’Hôtel royal des                        Invalides n’était qu’un hôpital humiliant pour le militaire ; et aujourd’hui                        des lieutenants-colonels ne rougissent pas de s’y retirer. Sous M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, on prétendait que les preuves de                        pauvreté qu’il fallait faire pour entrer à Saint-Cyr en écarteraient la                        noblesse ; et aujourd’hui la noblesse aisée n’a pas honte de se dire pauvre                        pour y faire admettre ses filles, qui, sous cet habit de laine brune qui                        révoltait si fort autrefois, prennent plus de vanité et d’orgueil qu’il n’en                        faudrait. Le temps dépouille les objets des passions dont on les offusque ;                        et, quand ils sont bons en soi, on parvient à n’y plus voir que le bon.</p></quote><p rend="indent">Bernis est digne de cet entretien généreux auquel l’amitié le                    convie ; il encourage son ami, il le réconforte avec une chaleur affectueuse :                        <quote>« Je voudrais pouvoir rassembler tous les bons cœurs pour vous les                        donner. »</quote> Il voudrait être à même de le défendre contre les                    injustices et les dégoûts qui le viennent abreuver : <quote>« Plût à Dieu que je                        fusse à portée de rendre témoignage à la vérité ! avec quel plaisir je                        rendrais compte de la douleur de l’ami et du citoyen dont j’ai été le témoin                        et le dépositaire ! »</quote> Ici même il s’élève à des idées qui ne lui                    sont nullement étrangères, mais qu’on n’est point accoutumé d’associer à son                    nom ; il a des accents qui partent de l’âme :</p><quote><p rend="indent"><pb n="14" xml:id="p14"/>Si les hommes n’étaient pas ingrats,                        dit-il, je leur passerais la folie, l’inconséquence, l’humeur et toutes les                        autres imperfections qui dégradent un peu l’humanité ; mais il est dur de ne                        pas recueillir le fruit de ses bienfaits. C’est le laboureur qui jette son                        blé dans des cailloux : malgré cela, les âmes supérieures songent à faire le                        bonheur des hommes sans en attendre d’autre récompense que celle d’être                        contentes d’elles-mêmes.</p></quote><p rend="indent">Et encore :</p><quote><p rend="indent">Si vous n’étiez que raisonnable, vous ne seriez pas un si grand                        citoyen : <hi rend="i">il faut que le zèle fasse affronter les obstacles que                            la raison conseillerait d’éviter</hi>. Pour moi, je crois que ce qui                        perd les États, c’est cette prétendue sagesse qu’on attribue à tous ceux qui                        n’osent pas courir les risques qu’il y a toujours à vouloir procurer le plus                        grand bien possible. On veut trop faire fortune aujourd’hui, et on craint                        trop de la perdre quand on l’a faite : c’est le mal général qui afflige                        aujourd’hui l’Europe ; car, Dieu merci, on a beau dire, nous ne sommes pas                        les seuls qui méritions des reproches. Malgré moi, vous voyez, monsieur, que                        la morale me gagne : c’est la maladie des gens qui sont presque toujours                        dans la solitude.</p></quote><p rend="indent">Ces lettres de Bernis et de Duverney, qui n’ont rien de bien                    intéressant par le sujet, et qui ont été imprimées en 1790 avec les notes les                    plus ridicules et les plus impertinentes qu’on puisse imaginer, sont curieuses                    quand on les lit, comme je le fais, au point de vue de la biographie et de la                    connaissance des deux caractères. En même temps qu’on y sent chez Duverney la                    grandeur d’âme accompagnée de bonté et même de bonhomie, le caractère modéré,                    noble, humain et assez élevé de Bernis s’y dessine naturellement ; son esprit y                    laisse échapper des nuances et des aperçus qui ont de la finesse. Ainsi, parlant                    d’un de leurs amis communs qui, dans une circonstance critique, avait écrit à                    Duverney une lettre toute revêtue d’un semblant de philosophie, et de nature à                    faire illusion, il dira :</p><quote><p rend="indent">Cet esprit philosophique, qui est répandu sur la surface du                        monde, fait qu’on ne peut plus distinguer, au premier abord, les fous des                        sages, ni les honnêtes gens des coquins. <pb n="15" xml:id="p15"/>Tout le                        monde paraît riche parce que tout le monde a de l’argent ou de la fausse                        monnaie ; mais peu de jours suffisent pour démêler l’un et l’autre.</p></quote><p rend="indent">Cette fine remarque de Bernis sur le vernis d’esprit philosophique                    qui était alors partout, s’appliquerait aujourd’hui à bien d’autres vernis                    également répandus, vernis de talent, vernis d’esprit, vernis de jugement. Tous                    les matins, en lisant son journal, chacun prend son vernis ; le journaliste                    lui-même a pris le sien de la veille ; la teinture de l’un s’applique à                    l’autre ; tout le monde se répète à douze heures de distance. Où est l’esprit                    vrai, le jugement original et neuf ? et qu’il faut de temps et d’occasions pour                    en faire l’épreuve et pour le distinguer ! Peu de jours n’y suffisent pas, comme                    Bernis alors pouvait le croire.</p><p>Bernis ne sera jamais un grand ministre dirigeant. Aurait-il pu l’être ? Je                    l’ignore. Le sort ne lui a pas laissé le temps de réparer ses fautes ni de                    corriger ses hasardeuses entreprises ; mais Bernis sera un excellent                    ambassadeur : il a l’insinuation, la conciliation, la politesse ; il représente                    avec goût et magnificence ; il sera le modèle d’un ambassadeur de France à Rome                    pendant plus de vingt ans. Or, c’est à Venise qu’il fait son apprentissage, au                    moins pour les dehors, car les affaires y sont à peu près nulles :                        <quote>« Comme cette ambassade, remarque-t-il, est plus de parade que de                        nécessité, on a cru quelquefois que tout le monde y était propre, et que le                        premier venu y serait assez bon : en quoi on s’est grandement                        trompé. »</quote> Et il définit à merveille les qualités essentielles pour                    faire respecter dans un poste de ce genre le représentant du roi. Laissons-le                    parler lui-même, nous ne saurions dire aussi bien que lui :</p><quote><p rend="indent">Quand on a des affaires à traiter dans les cours étrangères,                        c’est la manière dont on les conduit, ces affaires, qui fixe l’attention <pb n="16" xml:id="p16"/>et qui décide de l’estime qu’on a pour vous ; mais,                        lorsqu’on n’a rien à démêler avec une cour, on est alors jugé d’après le                        personnel ; ainsi, l’on a besoin d’une grande attention pour éviter la                        censure d’une infinité d’observateurs curieux et pénétrants qui cherchent à                        démêler votre caractère et vos principes, sans que vous puissiez jamais                        détourner leur attention. Si le roi veut faire respecter sa couronne et sa                        nation à Venise, il faut qu’il y envoie toujours un homme de bon sens, ce                        qui suffît, mais un homme d’une âme élevée et de mœurs décentes ; car on                        n’impose à une nation très libertine, on peut même dire débauchée, que par                        des mœurs opposées.</p></quote><p rend="indent">De telles paroles sont à noter dans la bouche de Bernis. Les a-t-il                    justifiées de tout point ? Du moins on ne saurait mieux marquer à quel prix                    était, selon lui, la considération : et, quoi qu’aient pu dire des chroniques                    secrètes, il sut dès ce temps-là l’obtenir.</p><p>Cependant les deux années et demie que Bernis eut à passer à Venise lui parurent                    extrêmement longues. Il sentait bien que ses amis de Versailles ne l’y                    laisseraient pas éternellement ; il avait l’espérance vague, mais certaine, d’un                    futur retour : <quote>« Ma plus grande peine n’est donc que d’aspirer à être                        utile, d’en ouvrir modestement les voies, et d’être toujours renvoyé à                        l’inaction et à l’inutilité : voilà pour le moral. »</quote> Au physique, sa                    santé s’altérait faute d’exercice ; son embonpoint augmentait, la goutte se                    portait aux genoux. Et puis l’ambition lui est venue : du moment qu’il n’est                    plus un simple particulier, jouissant à son gré des douceurs et des agréments de                    la société, il n’y a plus qu’à être un homme public occupé et utile ; il résume                    en termes parfaits cette alternative : <quote>« Être libre et maître de son                        loisir, ou remplir son temps par des travaux dont l’État puisse recueillir                        les fruits, voilà les deux positions qu’un honnête homme doit désirer ; le                        milieu de cela ressemble à l’anéantissement. »</quote> De Versailles,                    certains ministres, qui craignaient son retour, lui tendaient des pièges ; on                    employait toutes sortes de manèges dont le détail nous <pb n="17" xml:id="p17"/>échappe, pour l’immobiliser là-bas dans ses lagunes : <quote>« Je vois                        clairement, disait-il, que, par ces artifices, on trouvera le secret de me                        faire rester les bras croisés dans mon cul-de-sac. »</quote> Duverney le                    conseillait et le calmait dans ces accès d’impatience, qui sont toujours                    tempérés de philosophie chez Bernis, et qui ne vont jamais jusqu’à                    l’irritation :</p><quote><p rend="indent">Tout ici-bas dépend des circonstances, lui écrivait Duverney,                        et ces circonstances ont des révolutions si fréquentes, que ce que l’on peut                        faire de plus sage est de se préparer à les saisir au moment qu’elles                        tournent à notre point. Il est presque toujours dangereux de vouloir les                        forcer ; on n’y gagne que des tourments qui s’accroissent à mesure que nos                        espérances semblent s’éloigner, et c’est ainsi que l’on passe sa vie, sans y                        trouver un moment de satisfaction. Agissons donc toujours, mais ne forçons                        rien…</p></quote><p rend="indent">L’argent tourmentait beaucoup Bernis ; il n’avait rien que ses                    appointements. La première année, il dépensa vingt-trois mille francs au-delà ;                    c’étaient sans cesse des princes ou princesses d’Allemagne, des personnages de                    marque qui passaient à Venise en visitant l’Italie, et qu’il fallait traiter. En                    novembre 1754, le duc de Penthièvre descendit chez l’ambassadeur avec sa suite                    et y logea treize jours : <quote>« Je me suis très bien tiré de cet embarras,                        disait galamment Bernis : après beaucoup de dépenses faites avec profusion,                        mais sans désordre, il me reste l’amitié d’un prince <hi rend="i">honnête                            homme</hi>, et la satisfaction d’avoir contenté tous les ordres et tous                        les étages de sa maison. »</quote> Duverney se charge de suivre en cour les                    intérêts de Bernis ; la seule chose urgente, ce sont les secours pécuniaires. Si                    une bonne abbaye venait à vaquer, ce serait un grand point de l’obtenir. Quant à                    des places politiques meilleures, il est convenu entre les deux amis que le                    mieux est de ne rien presser ; le <pb n="18" xml:id="p18"/>mot d’ordre est                    celui-ci : <quote>« À l’égard des places, il faut savoir lever le siège quand                        elles se défendent trop longtemps. »</quote> Bernis a là-dessus une tactique                    constante, une voie douce et par insinuation : <quote>« Ne pas prendre les                        places d’assaut et ne point refuser celles qui veulent se rendre                        d’elles-mêmes. »</quote> Enfin, le terme de l’apprentissage arrive, et                    Bernis, rappelé à Paris, se met en route à la fin d’avril 1755.</p><p>Duclos, l’ami et le confident de Bernis, nous a très bien rendu l’emploi de sa                    vie durant ces années qui vont être si occupées. Ce fut le moment où l’alliance                    se noua étroitement entre la France et l’Autriche, et où se conçut et se discuta                    secrètement le traité de Versailles. Bernis, sans être encore ministre, en fut                    l’agent principal, le plénipotentiaire confidentiel ; il en débattit et en régla                    les articles avec l’ambassadeur de l’Empire, M. de Starhemberg. On a fait                    l’honneur à Bernis de lui attribuer la pensée première de ce traité, qui                    bouleversait la politique de Richelieu et changeait le système des alliances                    continentales de l’Europe. On a fait plus : on est allé jusqu’à dire qu’en                    prenant ainsi le parti de l’Autriche contre la Prusse, c’était le poète, le                    rimeur en lui qui se vengeait. Frédéric, à la fin d’une épître au comte Gotter,                    où il décrit les détails infinis du travail et de l’industrie humaine, avait                    dit :</p><quote><l>Je n’ai pas tout dépeint, la matière est immense,</l><l>Et je laisse à Bernis sa stérile abondance.</l></quote><p rend="indent">On a supposé que Bernis connaissait cette épître, et que ç’avait                    été le motif qui lui avait fait conseiller à Versailles d’abandonner le roi de                    Prusse et de s’allier avec l’impératrice. Turgot, dans des vers satiriques                    anonymes qui coururent tout Paris, et qui étalaient au vif les désastres                    flétrissants dont la guerre de Sept Ans affligeait la France, s’écriait :</p><quote><l><pb n="19" xml:id="p19"/>        Bernis, est-ce assez de victimes ?</l><l>Et les mépris d’un roi pour vos petites rimes</l><l>        Vous semblent-ils assez vengés ?</l></quote><p rend="indent">Mais, dans cette explication qui s’est tant de fois répétée depuis,                    rien n’est exact ; le grave Turgot a imaginé une cause gratuite, et si de petits                    motifs en effet contribuèrent à produire ces grandes calamités, Bernis du moins                    n’a point à rougir, pour sa part, d’en avoir introduit un aussi mesquin et aussi                    misérable que celui dont on l’accuse. Bernis n’avait aucune rancune de ce genre                    contre le grand Frédéric, et son cœur d’honnête homme était plus haut placé.                    Algarotti, qui l’avait connu ambassadeur à Venise, écrivait au roi de Prusse                    (11 janvier 1754) :</p><quote><p rend="indent">Je vois assez souvent M. l’ambassadeur de France, qui est bien                        fait pour représenter la plus aimable nation du monde. Il se flatte, Sire,                        que la route où il est entré pourra le mener encore faire sa cour à Votre                        Majesté. Il a bien des titres pour vous admirer, Sire, comme ministre, comme                        un des Quarante, comme homme d’esprit. Je le verrais encore plus souvent                        s’il n’avait pas un si bon cuisinier…</p></quote><p rend="indent">Bernis, lorsque M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour s’ouvrit à lui                    pour la première fois de cette pensée d’alliance nouvelle si contraire à la                    politique établie, commença par des objections. Duclos, du côté de Bernis, le                    dit expressément. Frédéric, adversaire équitable, le confirme dans son <hi rend="i">Histoire</hi> : il ne reproche à Bernis que de s’être prêté à des                    vues dont il sentait jusqu’à un certain point l’imprudence, et qu’il s’efforça                    ensuite, mais en vain, de modérer :</p><quote><p rend="indent">Tant qu’il s’agissait d’établir sa fortune, écrit                        l’historien-roi, toutes les voies lui furent égales pour y parvenir ; mais                        aussitôt qu’il se vit établi, il songea à se maintenir dans ses emplois en                        se conduisant par des principes moins variables et plus conformes aux                        intérêts permanents de l’État. Ses vues se tournèrent toutes du côté de la                        paix, pour terminer, d’une part, une guerre dont il ne prévoyait <pb n="20" xml:id="p20"/>que des désavantages, et d’une autre, pour tirer sa nation                        d’une alliance contraire et forcée dont la France portait le fardeau, et                        dont la maison d’Autriche devait seule retirer tout le fruit et tout                        l’avantage. Il s’adressa à l’Angleterre par des voies sourdes et secrètes ;                        il y entama une négociation pour la paix ; mais, la marquise de Pompadour                        étant d’un sentiment contraire, il se vit aussitôt arrêté dans ses mesures.                            <hi rend="i">Ses actions imprudentes l’élevèrent, ses vues sages le                            perdirent</hi> ; il fut disgracié pour avoir parlé de paix…</p></quote><p rend="indent">Et sur l’heure même de la disgrâce de Bernis, Frédéric parle de lui                    à Milord Maréchal dans le même sens : <quote>« On a trop exagéré le mérite de                        Bernis lorsqu’il était en faveur ; on le blâme trop à présent. Il ne                        méritait ni l’un ni l’autre. »</quote></p><p>Ce point important de l’histoire du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle                    ne sera complètement démontré et éclairci que lorsqu’un historien consciencieux                    aura été mis à même de travailler sur les papiers d’État, et qu’il les aura                    extraits dans toute leur suite : mais le sens général de la conclusion se peut                    prévoir et préjuger à l’avance. Quant à la physionomie même de Bernis et à son                    mouvement d’esprit dans ce torrent, nous pouvons en avoir quelque idée par les                    lettres et billets qu’il continue d’adresser à Duverney. Pendant cette année si                    occupée, durant laquelle il met la main aux grandes affaires et qui précède son                    entrée au ministère (1756-1757), il n’est plus cet homme maladif et languissant                    de Venise qui a la goutte au genou, et dont la vie se traîne de fluxion en                    fluxion : il veille, il se prodigue dans le monde, il passe une partie des nuits                    à jouer, faisant semblant de s’y plaire, pour mieux cacher son autre jeu ; car                    il n’est pas ministre encore ; la négociation secrète qu’il mène se conduit en                    dehors du cabinet, et ceux qui sont en place le surveillent : au milieu de tous                    ces soins, il ne s’est jamais mieux porté. Cette nature, qui semblait surtout                    épicurienne et paresseuse, a comme trouvé son élément : <quote>« Nous sommes                        dans la crise de la grande décision, <pb n="21" xml:id="p21"/>écrit-il à                        Duverney, le 13 octobre 1756 ; ma santé est bonne, malgré le travail qui                        augmente et va augmenter de jour en jour. »</quote> Sa seule plainte, c’est                    de n’avoir pas tout à faire, c’est de n’avoir pas sur lui tout le fardeau :</p><quote><p rend="indent">Les derniers ordres sont arrivés (Fontainebleau,                        5 novembre 1756) ; je travaille actuellement au plus grand ouvrage qui ait                        jamais été fait. On ne veut pas sentir que tout dépend de l’exécution, et                        qu’il est insoutenable d’être chargé du plan sans avoir le droit de veiller                        à l’exécution et de la conduire.</p></quote><p rend="indent">Ce sera là sa plainte continuelle pendant sa faveur, et son excuse                    après la chute ; car, même quand il fut entré au ministère, il se trouva                    constamment contrarié par ceux ou, pour mieux dire, par <hi rend="i">celle</hi>                    qui ne voulait de lui que comme instrument : <quote>« On m’a fait danser sur un                        grand théâtre avec des fers aux pieds et aux mains. Je m’estime fort heureux                        de m’en être tiré en sauvant ma réputation. »</quote> Il ne la sauva point                    aussi intacte qu’il s’en flattait.</p><p>Bernis, entré au Conseil à titre de ministre d’État en janvier 1757, nommé                    secrétaire d’État aux Affaires étrangères en juin de la même année, promu à la                    dignité de cardinal en octobre 1758, fut subitement remplacé par Choiseul en                    novembre, puis presque aussitôt envoyé en exil à son abbaye de Saint-Médard de                    Soissons. La première commotion passée, il se dit avec ce bon sens et cette                    réflexion sans amertume dont il était pourvu et qui formait la base de son                    caractère : <quote>« Je n’ai plus de fortune à faire : je n’ai qu’à remplir                        honnêtement la carrière de mon état, et à m’acquérir la considération qui                        doit accompagner une grande dignité : pour cela la retraite est                        merveilleuse. »</quote></p><p>C’est sous cette dernière forme, non plus politique, non plus tout à fait                    mondaine, non pas absolument ecclésiastique, mais agréablement diversifiée et                    mélangée ; c’est dans cette retraite suivie et couronnée bientôt <pb n="22" xml:id="p22"/>d’une grande ambassade, qu’il nous sera possible de l’étudier                    désormais en sa qualité de cardinal, et que nous aimerons à reconnaître de plus                    en plus en lui le personnage considérable, d’un esprit doux, d’une culture rare                    et d’un art social infini.</p></div></body>
</text>
</TEI>

