<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Gibbon II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-08-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-08-29"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 29 août 1859.</dateline><p rend="indent"><pb n="452" xml:id="p452"/>Aussitôt qu’il fut délivré de la                        milice, Gibbon obtint de son père de voyager pendant quelques années ; il                        vit Paris une première fois (janvier 1763), revit la Suisse et Lausanne, et                        consacra une année entière à visiter l’Italie. L’approche et la vue de Rome                        lui causèrent un battement de cœur et un enthousiasme qu’il a soin de noter                        comme peu ordinaire en lui. Après une nuit sans sommeil, il courut d’abord                        au Forum, et il employa plusieurs mois à se familiariser avec ces lieux                        célèbres :</p><quote><p rend="indent">Ce fut à Rome, le 15 octobre 1764, dit-il, comme j’étais                            assis à rêver au milieu des ruines du Capitole, <hi rend="i">pendant que                                les moines déchaussés étaient à chanter vêpres dans le temple de                                Jupiter</hi>, que tout d’un coup l’idée d’écrire la décadence et la                            chute de la Ville éternelle se présenta pour la première fois à mon                            esprit.</p></quote><p rend="indent">Mais son plan se bornait d’abord au déclin de la ville même                        plutôt qu’à celui de l’Empire, et ce ne furent que ses méditations et ses                        lectures ultérieures qui élargirent son cadre et qui lui donnèrent tout son                        sujet.</p><p>On le voit, si une idée auguste et grandiose préside à l’inspiration de                        Gibbon, l’intention épigrammatique est à côté : il conçoit l’ancien ordre                        romain, il le révère, il l’admire ; mais cet ordre non moins merveilleux <pb n="453" xml:id="p453"/>qui lui a succédé avec les siècles, ce pouvoir                        spirituel ininterrompu des vieillards et des pontifes, cette politique qui                        sut être tour à tour intrépide, impérieuse et superbe, et le plus souvent                        prudente, il ne lui rendra pas justice, il n’y entrera pas : et de temps en                        temps, dans la continuité de sa grave <hi rend="i">Histoire</hi>, on croira                        entendre revenir comme par contraste ce chant de vêpres du premier jour,                        cette impression dénigrante qu’il ramènera à la sourdine.</p><p>Sur l’ensemble de cette <hi rend="i">Histoire</hi>, je ne saurais mieux faire                        que de me couvrir de l’autorité d’un homme qui l’a étudiée à fond, qui l’a                        revue dans la traduction française et l’a annotée, qui a, enfin, toutes les                        conditions requises pour être un bon juge. M. Guizot raconte qu’il a passé                        par trois sentiments successifs au sujet de l’ouvrage de Gibbon. Après une                        première lecture rapide, qui ne lui avait laissé sentir que l’intérêt d’une                        narration toujours animée malgré son étendue, toujours claire et limpide                        malgré la variété des objets et, pour ainsi dire, la quantité des affluents,                        M. Guizot, en étant venu à un examen plus particulier sur quelques points,                        avoue qu’il eut des mécomptes ; il y rencontra quelques erreurs soit dans                        les citations, soit dans les faits, mais surtout, par places, des veines et                        des teintes générales de partialité qui l’amenèrent presque à une conclusion                        toute rigoureuse. Pourtant, à une troisième lecture complète et suivie,                        l’impression première, corrigée sans doute par la seconde, mais non                        détruite, surnagea et se maintint ; et, sauf les restrictions et les                        réserves subsistantes, M. Guizot déclare en être demeuré à apprécier, dans                        ce vaste et habile ouvrage, <quote>« l’immensité des recherches, la variété                            des connaissances, l’étendue des lumières, et surtout cette justesse                            vraiment philosophique d’un esprit qui juge le passé comme il jugerait                            le présent »</quote>, et qui, à travers la forme extraordinaire <pb n="454" xml:id="p454"/>et imprévue des mœurs, des coutumes et des                        événements, a l’art de retrouver dans tous les temps les mêmes hommes.</p><p>Le premier volume in-4º de l’<hi rend="i">Histoire</hi> de Gibbon parut en                        1776 ; l’auteur était membre du Parlement depuis un an. Ce premier volume                        fut suivi de cinq autres dont deux parurent en 1781, et les trois derniers                        en 1788. L’ouvrage se soutint jusqu’à la fin dans l’estime et dans la faveur                        du public ; mais le premier volume eut un succès de vogue et de mode. La                        première édition fut épuisée en peu de jours ; une seconde et une troisième                        suffirent à peine aux demandes, et il s’en fit deux contrefaçons à Dublin.                        Le livre était sur toutes les tables et presque sur toutes les toilettes. Ce                        qui est mieux, les voix les plus considérables s’unissaient pour décerner à                        Gibbon le titre d’historien classique. On a les lettres que Hume déjà                        mourant, que Robertson, Ferguson, Horace Walpole, lui écrivirent à ce                        sujet : l’approbation chez tous est la même pour l’ensemble de l’œuvre et                        pour le talent d’exécution ; Horace Walpole surpasse tous les autres par la                        vivacité de sa sympathie et de sa louange. En France, Gibbon eût bien désiré                        pour traducteur M. Suard, qui était en possession déjà d’interpréter                        Robertson, mais il n’eut d’abord que Leclerc de Septchênes. On a su, depuis,                        que cette traduction à laquelle Septchênes mit son nom était en partie de                        Louis XVI.</p><p>Dans ce premier volume, l’historien exposait et développait avec le plus                        grand détail l’état et la constitution de l’Empire sous les Antonins ; il                        remontait dans ses explications jusqu’à la politique d’Auguste ; il                        caractérisait en traits généraux les règnes et l’esprit des cinq empereurs à                        qui le genre humain dut le dernier beau siècle, le plus beau et le plus                        heureux peut-être de tous ceux qu’a enregistrés l’histoire ; et, à partir de                        Commode, <pb n="455" xml:id="p455"/>il entrait dans la narration continue.                        Ce seul premier volume renfermait bien des matières diverses : des                        considérations remarquables par l’ordre et l’étendue, des récits rapides ;                        les cruautés et les atroces bizarreries des Commode, des Caracalla, des                        Élagabal, les trop inutiles vertus des Pertinax, des Alexandre Sévère, des                        Probus ; le premier grand effort des Barbares contre l’Empire, et une                        digression sur leurs mœurs ; l’habile et courageuse défense de Dioclétien,                        sa politique nouvelle qui, toujours veillant aux frontières, se déshabitue                        de Rome, et qui, présageant l’acte solennel de Constantin, tend à                        transporter ailleurs le siège de l’Empire ; enfin les deux chapitres                        concernant l’établissement du christianisme et sa condition durant ces                        premiers siècles. Il y avait là une extrême variété de sujets que l’auteur                        avait rassemblés dans une contexture habile, et rendus dans un style soigné,                        étudié, et dont l’élégance allait parfois jusqu’à la parure. Dans les                        volumes suivants, l’historien s’est un peu détendu et de plus en plus                        développé : il ne s’est refusé aucune des branches d’événements et de faits                        qui se rencontraient sur son chemin dans son champ immense. Sa grande ligne                        est tant qu’il peut romaine, puis byzantine ; mais il y a un moment où, à                        force de la prolonger, il la perd : qu’on veuille songer que cette <hi rend="i">Histoire</hi> qui se rattache à Auguste et qui commence à                        Trajan, ne se termine qu’au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à la                        parodie tribunitienne et à la réminiscence classique de Rienzi. Cependant                        Gibbon traite successivement et avec détail des Goths, des Lombards, des                        Francs, des Turcs, des Bulgares, des Croates, des Hongrois, des Normands et                        de vingt autres peuples encore. C’est l’histoire la plus <hi rend="i">compréhensive</hi> qui se puisse voir ; le fleuve, à mesure qu’il                        diminue et va se perdre dans les sables, reçoit quelque nouveau torrent                        désastreux qui achève de détruire sa rive, mais qui <pb n="456" xml:id="p456"/>aussi le continue quelque temps et l’alimente. Le                        paisible et calme historien note, accepte et mesure tout cela. Sur ces                        parties accessoires il sera nécessairement surpassé un jour par ceux qui                        étudieront ces peuples dévastateurs en eux-mêmes, et remonteront plus haut                        vers leurs racines et leurs sources asiatiques : là où il reste original,                        c’est dans l’exposé des derniers grands règnes romains ou byzantins, quand                        il parle de Dioclétien, de Constantin, de Théodose, de ces âmes héroïques et                        venues trop tard comme Majorien ; c’est quand il parle de Justinien et de                        Bélisaire. Considérée par cet aspect, son <hi rend="i">Histoire</hi>                        ressemble à une belle et longue retraite devant des nuées d’ennemis : il n’a                        pas l’impétuosité ni le feu, mais il a la tactique et l’ordre ; il campe,                        s’arrête et se déploie partout où il peut.</p><p>Je me borne à rendre l’impression que me fait cette lecture continue, et à en                        tirer la forme de talent et d’esprit de l’auteur. Je dirai donc aussi qu’en                        maint cas Gibbon ne produit point la parfaite lumière : il s’arrête en deçà                        du sommet où peut-être elle brille. Il excelle à analyser et à déduire les                        parties compliquées de son sujet, mais il ne les rassemble jamais sous un                        point de vue soudain et sous une expression de génie. C’est plus intelligent                        qu’élevé. Fidèle à son humeur, même dans les procédés de son esprit, il <hi rend="i">égalise</hi> trop toutes choses. Ferai-je une plaisanterie que                        lui-même m’indique ? la goutte, quand il l’a, ne le prend jamais par accès                        et le traite à peu près comme elle faisait Fontenelle, elle suit une marche                        lente et régulière ; son <hi rend="i">Histoire</hi>, de même, marche                        uniformément d’un pas égal, sans accès et sans violence. S’il se fait                        quelque part une grande révolution dans l’âme humaine, il ne la sentira pas,                        il ne la signalera pas en allumant un fanal du haut de sa tour ou en sonnant                        un coup de la cloche d’argent. C’est là le grief historique qu’on doit avoir                        contre <pb n="457" xml:id="p457"/>lui dans son explication du christianisme.                        Il n’a pas compris qu’il y eût en ce moment une vue morale, une vertu toute                        nouvelle qui naissait. Cet esclavage régulier, accoutumé, indolent, qui                        était la loi du vieux monde et que Gibbon pallie tant qu’il peut, parut tout                        d’un coup horrible à quelques-uns, et ils inoculèrent peu à peu cette                        horreur à presque tous. La tolérance qu’avaient aisément les anciens pour                        les diverses opinions et croyances religieuses, tolérance que Gibbon                        s’attache si fort à démontrer, était plus que compensée par le mépris si                        habituel qu’on avait alors pour la vie des hommes. Il entre quelque chose                        d’incomplet, même dans les idées justes que Gibbon énonce à ce sujet.</p><p>En un mot, s’il nous a très bien démontré et expliqué le genre de tolérance                        d’un Cicéron, d’un Trajan, d’un Pline, cette disposition humaine sans doute,                        née toutefois ou accompagnée d’une indifférence profonde et d’un secret                        mépris pour les objets d’un culte qui, chez les anciens, était une affaire                        de coutume et de forme extérieure, non d’opinion ni de croyance, il n’a pas                        également compris le sentiment nouveau qui combattait et affrontait cette                        tolérance, et qui devait, vers la fin, la lasser. Le christianisme, en effet                        (c’est là son innovation morale), a inculqué aux hommes un sentiment plus                        vif et plus absolu de la vérité. C’est une religion qui s’empare de tout                        l’être. Il faut prendre davantage sur soi pour être tolérant, et on l’est                        alors en vertu d’un tout autre principe que les anciens : on l’est en vertu                        de la charité. Pourquoi Gibbon, qui a rendu justice à l’âme des anciens, ne                        l’a-t-il pas également rendue à l’âme des chrétiens ? Pourquoi, tout occupé                        de défendre et de justifier l’ancienne police administrative des empereurs                        et le procédé du magistrat romain, a-t-il méconnu l’introduction dans le                        monde et la création dans les cœurs d’un héroïsme nouveau ?</p><p><pb n="458" xml:id="p458"/>Averti par l’effet des 15<hi rend="sup">e</hi> et                            16<hi rend="sup">e</hi> chapitres<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] L’effet                                que font ces chapitres, l’impression générale qu’ils laissent dans                                l’esprit n’ont jamais été mieux rendus que dans un passage du <hi rend="i">Journal</hi> de Sismondi, à la date du                                29 janvier 1799 :</p><quote><p rend="indent">Les deux derniers                                    chapitres (15<hi rend="sup">e</hi> et 16<hi rend="sup">e</hi>)                                    de Gibbon, dit-il, sont l’un, sur l’établissement de la religion                                    chrétienne, et l’autre, sur les persécutions qu’elle a                                    éprouvées. Ils sont écrits avec des ménagements insidieux ;                                    l’auteur parle toujours le langage de la religion et conclut en                                    sa faveur, mais il l’attaque de tous les côtés, et ses                                    conclusions sont toujours en contradiction avec les faits ou les                                    raisonnements qui les précèdent. Quoique cette manière de                                    raisonner soit très blâmable, il est impossible qu’il n’en reste                                    pas plusieurs impressions désavantageuses : 1º Que les premiers                                    chrétiens étaient animés d’un esprit de fanatisme et                                    d’enthousiasme autant que d’un esprit religieux. 2º Que l’on                                    peut à peine avoir foi aux miracles, parce que l’Église dès lors                                    jusqu’à présent n’a jamais renoncé au pouvoir d’en faire ; que                                    les preuves sont égales pour tous les temps ; que le moment où                                    le don des miracles a réellement cessé n’a fait aucune                                    impression ; qu’enfin les chrétiens, en admettant les miracles                                    du paganisme, détruisent et la foi qu’on aurait aux leurs et le                                    caractère surnaturel des miracles. 3º Que, dès les premiers                                    siècles, parmi les Pères de l’Église et ceux qui nous en ont                                    transmis l’histoire, l’enthousiasme a donné lieu à des fraudes                                    pieuses qui déguisent absolument la vérité. 4º Que les                                    différentes sectes qui divisent le christianisme dès son                                    commencement altérèrent les Écritures en publiant chacune de son                                    côté des Évangiles divers. 5º Que bien des causes temporelles                                    favorisèrent les progrès du christianisme qui furent bien plus                                    lents qu’on ne pense. 6º Qu’il n’y eut réellement aucune                                    persécution générale jusqu’au temps de Dioclétien ; que celle-ci                                    même ne fit pas deux mille martyrs, et que le petit nombre de                                    chrétiens qui avaient été persécutés auparavant l’avaient été                                    pour des causes particulières.</p></quote></note>, il s’est, au                        reste, très modéré et contenu dans la suite de son <hi rend="i">Histoire</hi>. Robertson, qui l’attendait avec quelque crainte au règne                        de Julien, le félicite d’avoir si bien touché et caractérisé, dans ce fameux                        exemple, ce mélange bizarre de fanatisme païen et de fatuité philosophique                        associés aux qualités d’un héros et d’un esprit supérieur. Dans les                        portraits des chrétiens, même des plus grands durant ces âges, Gibbon se                        contente de n’être jamais bien net ; il ne les présente point par leurs                        grands côtés, <pb n="459" xml:id="p459"/>et, comme l’a remarqué un savant                        ecclésiastique de nos jours<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. l’abbé Christophe,                            curé du diocèse de Lyon, auteur d’une <hi rend="i">Histoire de la                                papauté pendant le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>,                            de laquelle M. de Sacy rendait compte ces jours derniers dans le <hi rend="i">Journal des débats</hi> (25 août 1853), a fait sur Gibbon                            une consciencieuse <hi rend="i">Étude</hi> dont je profite.</note>,                            <quote>« son ouvrage fourmille de portraits équivoques »</quote>. Gibbon                        s’est appesanti avec une complaisance assurément malicieuse sur les misères                        et les subtilités théologiques, sur l’infinie division des sectes qui                        partagèrent les esprits dans le Bas-Empire, mais ce n’est pas à la façon de                        Voltaire qu’il s’y prend. Voltaire a le rire sarcastique et l’éclat du                        ricanement ; Gibbon a le rire composé et silencieux ; il le glisse au bas                        d’une note (voir celle, entre autres, qui termine ce qu’il dit de saint                        Augustin). — Comme Bayle, il se délecte (mais toujours en note) à la                        citation de quelques passages d’une obscénité érudite et froide, et il les                        commente avec une élégance recherchée (voir ce qu’il dit sur Théodora).</p><p>Ironie, causticité rentrée, pénétration compréhensive, explication déliée et                        naturelle de beaucoup de faits qu’il réduit à paraître simples,                        d’extraordinaires qu’ils avaient semblé, ce sont ses qualités, dont                        quelques-unes touchent à des défauts. Il invoque plus d’une fois                        Montesquieu ; il dit qu’à une certaine époque de sa vie il relisait <hi rend="i">Les Provinciales</hi> tous les ans : mais il n’a pas le javelot                        comme Montesquieu et comme Pascal ; il ne donne jamais à l’esprit de son                        lecteur une impulsion inattendue qui le réveille, qui le transporte et                        l’incite à la découverte. Il est dans son fauteuil quand il écrit, et il                        vous y laisse en le lisant : ou, s’il se lève, ce n’est que pour faire deux                        ou trois tours de chambre, pendant lesquels il arrange sa phrase et concerte                        son expression.</p><p><pb n="460" xml:id="p460"/>Mirabeau n’était point ainsi : on le sait très                        bien, et je ne le remarquerais pas s’il ne lui était arrivé un jour,                        impatienté de cette froideur, de lancer contre Gibbon et son <hi rend="i">Histoire</hi> une tirade véhémente. Ce n’est point à la tribune, mais                        dans une lettre, qu’il eut cet éclat. Mirabeau était à Londres en 1785 ; il                        dînait chez le marquis de Lansdowne avec plusieurs Anglais de distinction,                        et, par un singulier quiproquo, il crut y voir et y entendre Gibbon en                        personne, lequel en ce moment habitait la Suisse. Peu importe qui il prit                        pour lui, peu importe même de savoir si tout ceci n’est pas une légère                        invention de sa part. Ce qui est positif, c’est sa lettre qu’on a, et qui                        est adressée à Samuel Romilly. Mirabeau s’emporte contre la personne qu’il                        suppose être Gibbon, et contre les discours qu’il dit avoir entendus de sa                        bouche. Il était près, assure-t-il, de lui répondre ; il s’est ressouvenu                        aussitôt de son <hi rend="i">Histoire</hi>, de cette <hi rend="i">Histoire</hi> élégante et froide, où il est tracé <quote>« un tableau                            si odieusement faux de la félicité du monde »</quote>, à cette écrasante                        époque de l’établissement romain :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai jamais pu lire son livre, ajoute-t-il, sans                            m’étonner qu’il fût écrit en anglais ; à chaque instant j’étais tenté de                            m’adresser à M. Gibbon et de lui dire : « Vous, un Anglais ! Non, vous                            ne l’êtes point ! Cette admiration pour un empire de plus de deux cents                            millions d’hommes, où il n’y a pas un seul homme qui ait le droit de se                            dire libre ; cette philosophie efféminée qui donne plus d’éloges au luxe                            et aux plaisirs qu’aux vertus ; ce style toujours élégant et jamais                            énergique, annoncent tout au plus l’esclave d’un électeur de                            Hanovre. »</p></quote><p rend="indent">Ce jour-là Mirabeau avait évidemment besoin de faire l’orateur                        et de se donner un adversaire qu’il pût invectiver ; il se figura Gibbon en                        face de lui et lança son apostrophe. Dans tous les cas, il a passé le but,                        il a été déclamateur ; et, en faisant montre de ses défauts à son tour, il                            <pb n="461" xml:id="p461"/>nous a seulement prouvé combien la famille                        d’esprits à laquelle il appartient est en tout l’opposé de celle de                        Gibbon.</p><p>Ce ne serait pas être juste, avant de quitter l’<hi rend="i">Histoire</hi> de                        ce dernier, que de n’y pas signaler encore quelques endroits tout                        littéraires et d’une heureuse richesse, où l’auteur est bien dans                        l’application de sa nature et dans l’emploi de son talent : par exemple, un                        passage soigné sur les écoles de philosophie grecque au moment où l’édit de                        Justinien les supprime ; et, tout à la fin de l’ouvrage, les considérations                        sur la Renaissance en Italie, sur l’arrivée des lettrés de Constantinople,                        sur les regrets de Pétrarque en recevant un <hi rend="i">Homère</hi> qu’il                        ne sait pas lire dans l’original, et sur le bonheur de Boccace, plus docte                        en ceci et plus favorisé. Ce sont de beaux chapitres, traités avec une sorte                        de prédilection, et qui, jusqu’au terme, témoignent bien de la fertilité.                        Loin de brusquer sa fin, Gibbon se plaît à la prolonger : il achève cette                        longue carrière presque comme une promenade, et, au moment de poser la                        plume, il s’arrête à considérer les derniers alentours de son sujet ; il s’y                        repose. — Il n’a rien du cri haletant de Montesquieu abordant le rivage ; il                        n’en avait pas eu non plus les élans, les découvertes d’idées en tous sens                        et le génie.</p><p>Gibbon, à son retour d’Italie en octobre 1765, avait repassé par Paris : il y                        avait trouvé M<hi rend="sup">me</hi> Necker récemment mariée et qui l’avait                        bien accueilli ; mais ce fut en 1777, après la publication de son premier                        volume, qu’il fit chez nous son séjour le plus prolongé et le plus                        agréable : il ne tint qu’à lui d’y être à la mode, comme David Hume quelque                        temps auparavant l’avait été. M. Necker était ministre ; la maison de M<hi rend="sup">me</hi> Necker fut pour Gibbon comme la sienne propre. Cette                        ancienne amie lui avait tout pardonné, et Gibbon, qui <pb n="462" xml:id="p462"/>ne se trouvait pas tant de torts, jouissait de cette                        intimité sociale avec une gratitude paisible, sans remords et sans                        étonnement. Il fit durant les six mois qu’il resta à Paris une conquête plus                        difficile que ne l’était celle de M<hi rend="sup">me</hi> Necker : il acquit                        la bienveillance de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, si susceptible en                        fait d’ennui, et qui trouva sa conversation <quote>« charmante et                            facile »</quote>. C’est là le résumé de l’impression de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, car il y avait des jours où cette impression                        variait du plus au moins. Voici un petit bulletin suivi qui donne la mesure                        et le degré de l’amabilité de Gibbon pendant ce séjour à Paris ; je le tire                        des <hi rend="i">Lettres</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand à Horace                        Walpole :</p><quote><p rend="indent">(18 mai 1777). Je suis fort contente de M. Gibbon ; depuis                            huit jours qu’il est arrivé, je l’ai vu presque tous les jours : il a la                            conversation facile, parle très bien français ; j’espère qu’il me sera                            de grande ressource.</p></quote><quote><p rend="indent">(27 mai). Je ne vous ai point répondu sur M. Gibbon, j’ai                            tort ; je lui crois beaucoup d’esprit ; sa conversation est facile et                                <hi rend="i">forte de choses</hi> ; il me plaît beaucoup, d’autant                            plus qu’il ne m’embarrasse pas.</p></quote><quote><p rend="indent">(8 juin). Je m’accommode de plus en plus de M. Gibbon ;                            c’est véritablement un homme d’esprit ; tous les tons lui sont faciles ;                            il est aussi Français ici que MM. de Choiseul, de Beauvau, etc. Je me                            flatte qu’il est content de moi ; nous soupons presque tous les jours                            ensemble.</p></quote><p rend="indent">À ce moment, il y a un léger mouvement de baisse, une légère                        impression d’ennui qui de la lecture du livre a presque passé sur                        l’auteur :</p><quote><p rend="indent">(10 août). Je vous dis à l’oreille que je ne suis point                            contente de l’ouvrage de M. Gibbon, il est déclamatoire, oratoire ;                            c’est le ton de nos beaux esprits ; il n’y a que des ornements, de la                            parure, du clinquant, et point de fond ; je n’en suis qu’à la moitié du                            premier volume (de la traduction), qui est le tiers de l’in-quarto, à la                            mort de Pertinax. Je quitte cette lecture sans peine, et il me faut un                            petit effort pour la reprendre. Je trouve l’auteur assez aimable, mais                            il a, si je ne me trompe, une grande ambition de célébrité ; il brigue à                            force ouverte la faveur de tous nos beaux esprits, et il me paraît qu’il                                <pb n="463" xml:id="p463"/>se trompe souvent aux jugements qu’il en                            porte. Dans la conversation il veut briller et prendre le ton qu’il                            croit le nôtre, et il y réussit assez bien. Il est doux et poli, et je                            le crois bonhomme. Je serais fort aise d’avoir plusieurs connaissances                            comme lui ; car, à tout prendre, il est supérieur à presque tous les                            gens avec qui je vis.</p></quote><p rend="indent">Gibbon, même quand il baisse, se maintient encore dans l’esprit                        de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand ; c’est bon signe, car elle est                        sévère. Elle ne varie pas sur certains points en ce qui le concerne :</p><quote><p rend="indent">(21 septembre). M. Gibbon a ici le plus grand succès, on se                            l’arrache ; il se conduit fort bien, et sans avoir, je crois, autant                            d’esprit que feu M. Hume, il ne tombe pas dans les mêmes ridicules.</p></quote><p rend="indent">Enfin, on a la conclusion très exacte, très judicieuse, et le                        dernier mot dans le passage suivant écrit par M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand au moment où il a pris congé d’elle :</p><quote><p rend="indent">(26 octobre)… Pour le Gibbon, c’est un homme très                            raisonnable, qui a beaucoup de conversation, infiniment de savoir, vous                            y ajouteriez peut-être, infiniment d’esprit, et peut-être auriez-vous                            raison ; je ne suis pas décidée sur cet article : il fait trop de cas de                            nos agréments, il a trop de désir de les acquérir ; j’ai toujours eu sur                            le bout de la langue de lui dire : <hi rend="i">Ne vous tourmentez pas,                                vous méritez l’honneur d’être Français.</hi> En mon particulier,                            j’ai eu toutes sortes de sujets d’être contente de lui, et il est très                            vrai que son départ me fâche beaucoup.</p></quote><p rend="indent">Voilà un succès, et qui nous représente en abrégé celui de                        Gibbon à Paris. — À la Chambre des communes dont il était membre, Gibbon                        n’en eut point de si flatteur. Il n’aborda jamais la tribune. Il était entré                        au Parlement dans des vues très positives et qu’il ne farde pas :</p><quote><p rend="indent">Vous n’avez pas oublié, écrivait-il quelques années après à                            un de ses amis de Suisse, que je suis entré au Parlement <hi rend="i">sans patriotisme, sans ambition</hi>, et que toutes mes vues se                            bornaient à la place commode et honnête d’un <hi rend="i">Lord of                                trade</hi> (membre du Conseil supérieur de commerce).</p></quote><p rend="indent">Au pis, et n’eût-il rien <pb n="464" xml:id="p464"/>obtenu, la                        Chambre lui semblait du moins <hi rend="i">un agréable café</hi>, un club                        instructif, une école utile pour un historien. On était en plein dans la                        grande et orageuse discussion sur l’Amérique : Gibbon appuya de ses votes,                        et une fois de sa plume, la politique du gouvernement. Il était du bataillon                        fidèle et muet de lord North. On trouve dans la <hi rend="i">Vie de Fox</hi>                        une anecdote assez piquante et des vers satiriques sur la versatilité de                        Gibbon, sur sa chute et sa décadence parlementaires. Un homme qui s’exprime                        comme il vient de le faire n’est point versatile ; il est né ministériel,                        et, s’il se trouve un moment jeté dans l’opposition, ce n’est qu’à son corps                        défendant, Cette place de lord du Conseil de commerce à laquelle Gibbon                        aspirait, il l’obtint et la conserva trois ans (1779-1782) avec un                        traitement annuel de sept cent cinquante livres sterling ; mais le Conseil                        de commerce ayant été supprimé, Gibbon, qui se trouvait gêné dans ses                        revenus, songea à sortir de la vie publique pour laquelle il était si peu                        fait, à recouvrer son indépendance, et à se retirer en Suisse pour y achever                        son <hi rend="i">Histoire</hi>. Il écrit à son vieil ami Deyverdun, à                        Lausanne, pour le consulter, pour le tâter à ce sujet, et pour voir si, en                        qualité de vieux garçons, ils ne pourraient pas compléter leurs existences                        dépareillées en les mariant ensemble.</p><p>Deyverdun prend feu et lui répond (10 juin 1783) par l’aperçu d’une vie                        heureuse faite pour tenter ; il connaît bien son ami, il veut l’arracher à                        une condition politique qui n’est pas faite pour lui, et où sa nature                        véritable a dû nécessairement souffrir :</p><quote><p rend="indent">« Rappelez-vous, mon cher ami, lui dit-il, que je vis avec                            peine votre entrée dans le Parlement, et je crois n’avoir été que trop                            bon prophète : je suis sûr que cette carrière vous a fait éprouver plus                            de privations que de jouissances, beaucoup plus de peines que de                            plaisirs. J’ai cru toujours, <pb n="465" xml:id="p465"/>depuis que je                            vous ai connu, que <hi rend="i">vous étiez destiné à vivre heureux par                                les plaisirs du cabinet et de la société</hi> ; que toute autre                            marche était un écart de la route du bonheur, et que ce n’étaient que                            les qualités réunies d’<hi rend="i">homme de lettres</hi> et d’<hi rend="i">homme aimable de société</hi>, qui pouvaient vous procurer                            gloire, honneur, plaisirs, et une suite continuelle de jouissances.</p></quote><p rend="indent">Puis il lui montre en perspective une maison charmante à la                        porte de Lausanne et donnant sur la descente d’Ouchy, onze pièces tant                        grandes que petites tournées au levant et au midi, une terrasse, une                        treille, le fameux <hi rend="i">berceau</hi> ou l’allée couverte d’acacias,                        tous les accidents d’un terrain agréablement diversifié à l’œil, les                        richesses d’un jardin anglais et d’un verger, surtout la vue du lac et des                        monts de Savoie en face. Gibbon est séduit ; il a fort à faire à Londres                        pour rompre ses engagements, pour se délier avec ses amis, avec l’un surtout                        qui lui est bien cher, lord Sheffield. Il triomphe pourtant, arrive à                        Lausanne, et, après quelques premiers petits mécomptes inévitables, il se                        trouve bientôt en possession de lui-même, de tout son temps, de l’étude, de                        l’amitié, et du paradis terrestre.</p><p>C’est là qu’il écrit les derniers volumes de son <hi rend="i">Histoire</hi>,                        et qu’il se réjouit d’être sorti de ces luttes publiques où il n’était qu’un                        spectateur souvent fatigué, un acteur sans éclat et sans vertu. Il a de                        charmantes lettres en ce sens, adressées à son ami lord Sheffield<note place="bottom" resp="author">[NdA] Gibbon, d’ailleurs, écrivait peu de lettres, et                            lord Sheffield pouvait se flatter d’être une exception. <quote>« Gibbon                                n’écrivait à personne et ne sacrifiait ni à l’amitié ni aux                                convenances aucun des moments destinés à l’étude. »</quote> (<hi rend="i">Notice de la vie et des écrits de Le Sage, de Genève</hi>,                            p. 120.)</note>, encore engagé dans la mêlée, et le plus souvent pour le                        railler agréablement, pour le plaindre d’être toujours dans ce <hi rend="i">Pandaemonium</hi> de la Chambre des communes. <pb n="466" xml:id="p466"/>Il y a de ces lettres qui, par leur début, pourraient être de celles                        d’Atticus (si on les avait) à Cicéron ; par exemple :</p><quote><p rend="right">Lausanne, 14 novembre 1783.</p><p>Mardi dernier, 11 novembre, après avoir bien pesté et vous être tourmenté                            toute la matinée autour de quelque affaire de votre fertile invention,                            vous êtes allé à la Chambre des communes et vous avez passé                            l’après-midi, le soir et peut-être la nuit, sans dormir ni manger,                            suffoqué à huis clos par la respiration échauffée de six cents                            politiques qu’enflammaient l’esprit de parti et la passion, et assommé                            par la répétition des lourds non-sens qui, dans cette illustre                            assemblée, l’emportent si fort en proportion sur la raison et                            l’éloquence. — Le même jour, après une matinée studieuse, un dîner                            d’amis et une gaie réunion des deux sexes, je me suis retiré pour me                            reposer à onze heures, satisfait du jour écoulé, et assuré que le                            suivant m’apportera le retour du même repos et des mêmes jouissances                            raisonnables. <hi rend="i">Qui de nous deux a fait le meilleur                                marché ?…</hi></p></quote><p rend="indent">Au reste, chacun des deux suivait sa voie, et Gibbon n’était                        pas intolérant en fait de manières d’être heureux ; il savait que chaque                        nature a la sienne. Lord Sheffield, livré par goût à la vie active et                        publique, était à quelques égards plus difficile à contenter que lui ; il                        avait besoin des ressources d’un monde dont Gibbon se passait très                        bien :</p><quote><p rend="indent">Vous êtes toujours, lui écrivait ce dernier, à la recherche                            du savoir, et vous n’êtes content de votre monde qu’autant que vous en                            pouvez tirer information ou amusement peu commun. Pour mon compte, c’est                            des livres que j’aime à tirer mes connaissances, et je ne demande à la                            société que des égards polis et des manières faciles<note place="bottom">[NdA] Il écrivait cela à lord Sheffield dans un temps où ce dernier                                avait manqué sa réélection (11 mai 1784) ; Gibbon essayait, sans                                trop l’espérer, de le tirer à lui, et il lui disait ce mot qui était                                le fond de son cœur : <quote>« Si cet échec pouvait vous apprendre à                                    rompre une bonne fois avec rois et ministres, et patriotes et                                    partis, et Parlements, toutes sortes de gens pour lesquels vous                                    êtes de beaucoup trop honnête, c’est pour le coup que je                                    m’écrierais avec T… de respectable mémoire : “Bravo, mon cher !                                    vous avez gagné à perdre.” »</quote></note>.</p></quote><p rend="indent">Il se <pb n="467" xml:id="p467"/>plaît d’ailleurs à montrer à                        son ami que ce coin de la Suisse n’est pas si déshérité de belle société et                        de conversation qu’on le croirait de loin :</p><quote><p rend="indent">Il y a peu de semaines, écrivait Gibbon (22 octobre 1784),                            que j’étais à me promener sur notre terrasse avec M. Tissot, le célèbre                            médecin ; M. Mercier, l’auteur du <hi rend="i">Tableau de Paris</hi> ;                            l’abbé Raynal ; M., M<hi rend="sup">me</hi> et M<hi rend="sup">lle</hi> Necker ; l’abbé de Bourbon, fils naturel de Louis XV ; le                            prince héréditaire de Brunswick, le prince Henri de Prusse, et une                            douzaine de comtes, barons et personnages de marque, parmi lesquels un                            fils naturel de l’impératrice de Russie. — Êtes-vous satisfait de la                            liste ?</p></quote><p rend="indent">Quant à la ville même, après l’avoir vue en toutes saisons, aux                        heures de coquetterie et de glorieux printemps comme aux heures d’isolement                        et de retraite d’hiver, Gibbon déclare que son goût pour elle n’a point                        faibli, et il le dit en des termes agréables, comme tous ceux dont sa                        correspondance est semée :</p><quote><p rend="indent">De ma situation ici, je n’ai pas grand-chose de nouveau à                            dire, excepté une très rassurante et singulière vérité, c’est que ma                            passion pour ma femme ou maîtresse, <hi rend="i">Fanny</hi> Lausanne,                            n’est point attiédie par la satiété et par une possession de deux ans.                            Je l’ai vue dans toutes les saisons et dans toutes les humeurs, et,                            quoiqu’elle ne soit point sans défauts, ils sont plus que balancés par                            ses bonnes qualités. Son visage n’est pas beau, mais sa personne avec                            tout ce qui l’entoure est d’une grâce et d’une beauté admirables.</p></quote><p rend="indent">Et il continue de suivre, de caresser un peu trop sa métaphore.                        Malgré ce léger apprêt, toute cette correspondance ne laisse pas d’être d’un                        doux et assez vif agrément. Il s’y glisse même de la gaieté.</p><p>Faut-il croire que, durant ces années, Gibbon ne se contentait pas d’être                        amoureux de <hi rend="i">Fanny</hi> Lausanne, et <pb n="468" xml:id="p468"/>qu’il ait songé encore à adresser ses hommages à quelque objet plus réel ?                            M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis (une assez méchante langue, il est                        vrai) nous le dit ; elle raconte que Gibbon épris de M<hi rend="sup">me</hi> de Crousaz, depuis M<hi rend="sup">me</hi> de Montolieu (l’auteur                        des romans), et s’étant un jour oublié jusqu’à tomber à ses pieds, fut assez                        mal reçu dans sa déclaration ; mais on avait beau lui dire de se relever, il                        demeurait à genoux. — <quote>« Mais relevez-vous donc, monsieur ! »                            — « Madame, je ne puis ! »</quote> — Gibbon était devenu si gros et si                        pesant qu’il n’y eut d’autre moyen pour M<hi rend="sup">me</hi> de Crousaz                        que de sonner un domestique et de lui dire : <quote>« Relevez                            monsieur. »</quote></p><p>S’il n’était pas fait pour ces grandes passions, Gibbon l’était                        essentiellement pour le commerce de l’amitié, et il en éprouvait tous les                        sentiments. Au retour d’un voyage qu’il fit en Angleterre dans l’année 1788,                        pour la publication de ses derniers volumes, il retrouva son ami Deyverdun                        malade, sujet à des attaques d’apoplexie qui bientôt l’enlevèrent, et il fut                        longtemps à se réconcilier avec l’habitation charmante, veuve désormais de                        son ami. Chaque place, chaque allée, chaque banc lui rappelaient les douces                        heures passées dans l’entretien de celui qui n’était plus : <quote>« Depuis                            que j’ai perdu ce pauvre Deyverdun, s’écriait-il, je suis<hi rend="i">seul</hi>, et, même dans le paradis, la solitude est pénible à une                            âme faite pour la société. »</quote> Vers ce temps, il songea assez                        sérieusement ou au mariage, ou du moins à adopter quelqu’une de ses jeunes                        parentes, une jeune Charlotte Porten (sa cousine germaine, je crois) :                            <quote>« Combien je m’estimerais heureux, écrivait-il à la mère de cette                            jeune personne, si j’avais une fille de son âge et de son caractère, qui                            serait avant peu de temps en état de gouverner ma maison, et d’être ma                            compagne et ma consolation au déclin de ma vie ! »</quote> Il                        reconnaissait trop tard cette vérité, <quote>« qu’à mesure que nous                            descendons la vallée de la vie, nos infirmités demandent quelques-uns                                <pb n="469" xml:id="p469"/>des soins et la société intérieure d’une                            femme »</quote>. Mais M<hi rend="sup">me</hi> Necker, à qui il ne                        craignait pas de s’ouvrir de ses tristesses, et en laquelle, vers la fin, il                        retrouvait une dernière amie comme elle avait été la première, lui                        disait :</p><quote><p rend="indent">Gardez-vous, monsieur, de former un de ces liens tardifs :                            le mariage qui rend heureux dans l’âge mûr, c’est celui qui fut                            contracté dans la jeunesse. Alors seulement la réunion est parfaite, les                            goûts se communiquent, les sentiments se répondent, les idées deviennent                            communes, les facultés intellectuelles se modèlent mutuellement ; toute                            la vie est double, et toute la vie est une prolongation de la                            jeunesse.</p></quote><p rend="indent">À défaut de ce honneur impossible, M<hi rend="sup">me</hi> Necker essayait quelquefois de lui indiquer d’autres sources de                        consolation et le souverain remède contre l’isolement du cœur ; elle lui                        avait fait promettre de lire l’ouvrage de son mari sur <hi rend="i">L’Importance des opinions religieuses</hi>, et elle avait, à                        l’occasion, sur ce sujet de christianisme et de monde invisible, des paroles                        amies et délicates, que Gibbon du moins ne repoussait pas.</p><p>La Révolution française, dont les premiers événements jetèrent tant d’émigrés                        français au bord du lac de Genève, fut la grande préoccupation des dernières                        années de Gibbon. Lui qui s’était étonné de si peu de choses dans                        l’histoire, il s’étonna de celle-ci. Il en jugea sans illusion dès le                        premier jour, et il n’avait pas à revenir de bien loin pour cela : il était                        conservateur par essence, et n’avait jamais eu de goût pour les tribuns ni                        pour les novateurs<note place="bottom" resp="author">[NdA] Se souvenant à ce propos de son                            attaque historique au christianisme, il disait pour la justifier et                            l’expliquer : <quote>« La primitive Église que j’ai traitée avec quelque                                liberté était elle-même en son temps une innovation, et j’étais                                attaché au vieil établissement païen. »</quote></note>. La                        Révolution produisit pourtant sur lui cet effet assez singulier et, quand on                        y réfléchit, <pb n="470" xml:id="p470"/>assez naturel, de lui rendre ou                        plutôt de lui donner un peu de ce patriotisme dont il avait eu jusque-là si                        peu. En voyant les excès qui déshonoraient une cause qui aurait pu être si                        belle, en considérant le champ illimité d’anarchie et d’aventures dans                        lequel on se lançait à l’aveugle, il en revint à aimer cette Constitution                        anglaise pour laquelle il s’était toujours senti assez tiède ; il redevint                        fier de ce qu’il appelait le bon sens de sa nation et de ce qu’elle avait                        conscience des bienfaits dont elle jouissait :</p><quote><p rend="indent">Les Français, écrivait-il à lord Sheffield (1790),                            répandent tant de mensonges sur les sentiments de la nation anglaise,                            que je souhaiterais que les hommes les plus considérables de tout parti                            et de toute classe se réunissent dans quelque acte public pour déclarer                            qu’ils sont eux-mêmes satisfaits de notre Constitution actuelle et                            résolus à la maintenir. Une telle déclaration aurait un merveilleux                            effet en Europe, et, si j’en étais jugé digne, je serais fier pour mon                            compte de la souscrire. J’ai grande envie de vous envoyer quelque projet                            de rédaction, tel que tout homme pensant puisse l’adopter.</p></quote><p rend="indent">Il revient plus d’une fois sur cette idée avec ferveur. Il est                        curieux de voir Gibbon devenu chaleureux comme un Burke, et levant la main                        pour l’Arche de la Constitution comme un Fox et comme un Macaulay<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut lire les considérations qui terminent la                            première partie publiée de la belle <hi rend="i">Histoire                                d’Angleterre</hi> de M. Macaulay ; elles sont tout à fait d’accord                            avec le sentiment qui animait Gibbon dons ses lettres datées du                            15 décembre 1789, du 18 mai 1791, du 30 mai et du 1<hi rend="sup">er</hi> août 1792, du 23 février et du 4 avril 1793, et dans                            presque toutes celles qu’il écrivit en ces années ; des circonstances                            analogues ramènent les mêmes sentiments.</note>.</p><p>Cet homme qui, dans sa modération et son égalité habituelle, était loin                        d’être insensible, mourut en partie victime de son zèle pour l’amitié. Il                        apprit, au printemps de 1793, que la femme de son ami lord Sheffield <pb n="471" xml:id="p471"/>venait de mourir ; il n’hésita pas à voler vers                        lui, à se mettre en route pour l’Angleterre par l’Allemagne, et à faire ce                        voyage depuis quelque temps différé, que les circonstances présentes et la                        guerre engagée rendaient alors plus difficile. Ses infirmités s’en                        augmentèrent, et, après quelques mois de séjour dans son pays natal, il y                        mourut le 16 janvier 1794, à l’âge de près de cinquante-sept ans. Son ami                        lord Sheffield lui a élevé le monument le plus digne et le plus durable en                        publiant ses <hi rend="i">Mémoires</hi> et ses lettres ; on y devine que la                        conversation de Gibbon était, en effet, supérieure en intérêt et en charme à                        ses écrits, et qu’en lui le lettré profond et accompli ne se séparait pas de                        l’homme de société le plus agréable. Quelques lettres même, les dernières,                        ont des accents d’émotion qu’on n’attendrait pas ; celle qu’il écrit à                        lord Sheffield à la première nouvelle de son malheur, et au moment de partir                        pour le rejoindre, est belle et touchante ; on dirait presque qu’un éclair                        de religion y a passé. Une autre lettre écrite quelques jours après, et dans                        un sentiment croissant d’anxiété pour cette famille désolée, se termine en                        ces mots : <quote>« Adieu. S’il y a des gardiens invisibles, puissent-ils                            veiller sur vous et sur les vôtres ! adieu. »</quote> Le caractère                        social et même moral de l’homme gagne donc à être vu dans cet ensemble de                        relations, et se présente sous un jour nouveau. C’est le témoignage qu’ont                        rendu les contemporains les plus délicats et les plus respectables dans le                        temps de la publication. Ceux encore aujourd’hui qui auront vécu par la                        lecture dans cette intimité tempérée et ornée, n’y eussent-ils passé comme                        moi qu’une quinzaine, comprendront que Gibbon, sans être de l’ordre des                        génies, sans être même de ceux qui avec du talent troublent ou passionnent                        les hommes, ait eu ses fidèles et ses pèlerins affectueux. Byron écrivait                        d’Ouchy, près de Lausanne, au libraire Murray, le <pb n="472" xml:id="p472"/>27 juin 1816 :</p><quote><p rend="indent">J’ai été retenu ici par le gros temps, comme je m’en                            revenais à Diodati (près Genève) d’un voyage en bateau autour du lac, et                            je joins à cette lettre, pour vous, une petite branche de l’<hi rend="i">acacia</hi> de Gibbon, et quelques feuilles de rose cueillies dans                            son jardin que je viens de voir, ainsi qu’une partie de la maison. Vous                            trouverez dans sa <hi rend="i">Vie</hi> une mention honorable de cet <hi rend="i">acacia</hi>, sous lequel il se promena la nuit même où il                            termina son <hi rend="i">Histoire</hi>. Le jardin et le pavillon d’été                            où il composait sont négligés, et le dernier entièrement dégradé ; mais                            on le montre encore ainsi que son cabinet, et les gens respectent sa                            mémoire.</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

