<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la maison royale de Saint-Cyr, par M. Théophile Lavallée.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-09-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-09-05"><head><hi rend="i">Histoire de la maison royale de Saint-Cyr</hi>, <lb/>par                    M. Théophile Lavallée.</head><dateline>Lundi 5 septembre 1853.</dateline><p><pb n="473" xml:id="p473"/>Je viens de faire une lecture agréable, douce, unie,                    touchante par moments, qui repose et même qui élève, une lecture que tout le                    monde voudra faire comme moi. Il s’agit encore de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, mais de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon prise cette                    fois par son côté le plus positif et qui prête le moins aux discussions,                    considérée dans son œuvre et sa fondation de Saint-Cyr. M. le duc de Noailles                    avait déjà, il y a quelques années (1843), donné sur ce sujet un intéressant                    opuscule par lequel il préludait à son <hi rend="i">Histoire de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon</hi> : mais aujourd’hui M. Théophile Lavallée                    publie de la maison de Saint-Cyr une <hi rend="i">Histoire</hi> complète et                    suivie, et qui peut se dire définitive.</p><p>M. Lavallée s’était fait très honorablement connaître jusqu’ici par divers                    ouvrages consciencieux et utiles, exécutés avec beaucoup de décision et de                    fermeté. Son <hi rend="i">Histoire des Français depuis le temps des Gaulois                        jusqu’en 1830</hi>, arrivée à la neuvième édition, présente en quatre <pb n="474" xml:id="p474"/>volumes l’abrégé le plus succinct et le plus                    substantiel de nos annales ; l’esprit exact de l’auteur a su réduire tous les                    faits dans ce court espace sans rien laisser échapper d’important ni de                    saillant, et, mérite rare ! l’ouvrage garde de l’intérêt au milieu de cette                    condensation continue et se fait lire. Attaché comme professeur à l’école                    militaire de Saint-Cyr, M. Lavallée a été naturellement amené à rechercher les                    origines et les fortunes diverses de cette maison ; il a trouvé à Versailles,                    soit dans la bibliothèque du séminaire, soit aux archives de la préfecture, un                    grand nombre de recueils et de pièces originales qui permettent d’établir le                    récit le plus détaillé avec certitude. En abordant ce sujet délicat, il y a                    porté de sa rigueur d’historien, et, en retour, ce sujet lui a rendu de sa                    douceur et de son élégance. Il en est résulté un beau livre, accompagné de tout                    ce qui peut le faire valoir, plan, vues, gravures, et surtout formé et nourri à                    chaque page de cette excellente langue du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon avait amenée à sa                    perfection et que parlaient les premières élèves de Saint-Cyr.</p><p>Il est arrivé à M. Lavallée, en étudiant M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, ce                    qui arrivera à tous les bons esprits encore prévenus (et j’en rencontre                    quelquefois de tels) qui approcheront de cette personne distinguée et qui                    prendront le soin de la connaître dans l’habitude de la vie : je ne dirai pas                    qu’il s’est converti à elle, ce serait mal rendre l’impression simplement                    équitable que reçoit un esprit droit ; mais il a fait justice de cette foule                    d’imputations fantastiques et odieusement vagues qui ont été longtemps en                    circulation sur le prétendu rôle historique de cette femme célèbre. Il l’a vue                    telle qu’elle était, tout occupée du salut du roi, de sa réforme, de son                    amusement décent, de l’intérieur de la famille royale, du soulagement des                    peuples, et faisant tout <pb n="475" xml:id="p475"/>cela, il est vrai, avec plus                    de rectitude que d’effusion, avec plus de justesse que de grandeur ; enfin, il a                    résumé son jugement sur elle en des termes précis, au moment de l’accompagner                    dans son œuvre de tendresse et de prédilection :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, dit-il, n’a donc pas eu                        sur Louis XIV l’influence malfaisante que ses ennemis lui ont attribuée :                        elle n’eut pas de grandes vues, elle ne lui inspira pas de grandes choses :                        elle borna trop sa pensée et sa mission au salut de l’homme et aux affaires                        de religion ; l’on peut même dire qu’en beaucoup de circonstances elle                        rapetissa le grand roi ; mais elle ne lui donna que des conseils salutaires,                        désintéressés, utiles à l’État et au soulagement du peuple, et en définitive                        elle a fait à la France un bien réel en réformant la vie d’un homme dont les                        passions avaient été divinisées, en arrachant à une vieillesse licencieuse                        un monarque qui, selon Leibniz, « faisait seul le destin de son siècle » ;                        enfin en le rendant capable de soutenir, « avec un visage toujours égal et                        véritablement chrétien », les désastres de la fin de son règne.</p></quote><p rend="indent">Puis, au seuil de Saint-Cyr, M. Lavallée a eu soin de placer aussi                    un portrait de l’illustre fondatrice, où revit cette grâce si réelle, si sobre,                    si indéfinissable, et qui, sujette à disparaître de loin, ne doit jamais                    s’oublier quand par moments la figure nous paraît un peu sèche ; il l’emprunte                    aux Dames de Saint-Cyr dont la plume, par sa vivacité et ses couleurs, est digne                    cette fois d’une Caylus ou d’une Sévigné :</p><quote><p rend="indent">Elle avait (vers l’âge de cinquante ans), disent ces Dames, le                        son de voix le plus agréable, un ton affectueux, un front ouvert et riant,                        le geste naturel de la plus belle main, des yeux de feu, les mouvements                        d’une taille libre si affectueuse et si régulière qu’elle effaçait les plus                        belles de la Cour… Le premier coup d’œil était imposant et comme voilé de                        sévérité : le sourire et la voix ouvraient le nuage…</p></quote><p rend="indent">Saint-Cyr, dans son idée complète, ne fut pas seulement un                    pensionnat, puis un couvent de filles nobles, <pb n="476" xml:id="p476"/>une                    bonne œuvre en même temps qu’un délassement de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon : ce fut quelque chose de plus hautement conçu, une                    fondation digne en tout de Louis XIV et de son siècle. M. Lavallée établit très                    bien, dès les premières pages, le caractère historique et politique de                    Saint-Cyr, et son lien avec les grandes choses du dehors. Sous Louis XIV, et                    surtout pendant la seconde moitié de son règne, la France, même en temps de                    paix, fut obligée de garder son attitude militaire imposante, une puissante                    armée de 150 000 hommes sous les armes. Louvois introduisait dans ce grand corps                    l’organisation moderne ; mais la base essentiellement moderne, la contribution                    égale et régulière de tous au service militaire, manquait. La noblesse, qui                    était et restait l’âme de la guerre, se voyait pour la première fois assujettie                    à des règlements stricts et à des obligations continues qui choquaient son                    esprit et qui aggravaient ses charges. La royauté contractait donc envers elle                    de nouveaux devoirs. Louis XIV le reconnut et eut à cœur de s’en acquitter : 1º                    en fondant l’Hôtel des Invalides, dont une partie fut réservée pour des                    officiers vieux ou blessés ; 2º par la formation des compagnies de cadets qu’on                    exerçait dans les places frontières, et où l’on élevait 4 000 fils de                    gentilshommes ; 3º enfin, dès que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon lui en                    eut suggéré l’idée, par la fondation de la maison royale de Saint-Cyr, destinée                    à l’éducation de 250 demoiselles nobles et pauvres. L’établissement de l’École                    militaire vers le milieu du siècle suivant, et dont le principal honneur revient                    à Pâris-Duverney, fut le complément nécessaire de ces fondations monarchiques,                    et remplaça ce que les compagnies de cadets avaient d’insuffisant. Toute cette                    branche de l’éducation militaire sera prochainement traitée par M. Lavallée dans                    un second ouvrage intitulé l’<hi rend="i">Histoire militaire de Saint-Cyr</hi> ;                    il n’était <pb n="477" xml:id="p477"/>pas inutile de montrer dès l’abord le                    rapport et le lien.</p><p>Saint-Cyr, dans la première pensée de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, ne                    s’élevait pas si haut. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon était sincèrement                    religieuse ; à peine tirée de l’indigence par les bienfaits du roi, elle se dit                    qu’elle devait en répandre quelque chose sur d’autres qui étaient pauvres comme                    elle l’avait été. Cette idée de secourir les demoiselles pauvres pour les                    préserver des dangers où elle-même avait passé, fut chez elle très ancienne,                    très naturelle ; elle l’envisageait comme une dette et comme une rançon, devant                    Dieu, de sa grande fortune. Elle eut l’abord des jeunes filles dont elle payait                    la pension à Montmorency, puis à Rueil, où elle donna plus de développement à sa                    bonne pensée. Elle avait toujours eu un grand goût pour élever les enfants, pour                    les enseigner, les reprendre, les morigéner : c’était un de ses talents                    particuliers et prononcés : <quote>« J’ai grande impatience, écrivait-elle à                            M<hi rend="sup">me</hi> de Brinon, la première directrice de ces                        écolières, de voir mes petites filles et de me trouver dans leur étable…                        J’en reviens toujours plus affolée. »</quote> De Rueil, l’institution fut                    transférée à Noisy, où elle continua de croître : M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon y consacrait tous les moments qu’elle pouvait dérober à la                    Cour. Elle commençait à s’applaudir de son succès : <quote>« Jugez de mon                        plaisir, écrivait-elle à son frère, quand je reviens le long de l’avenue                        suivie de cent vingt-quatre demoiselles qui y sont                    présentement. »</quote></p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon était faite pour ce gouvernement intérieur                    et domestique ; elle en avait l’art et le don, elle en goûtait tout le plaisir.                    Ce n’est pas une raison pour y moins apprécier son mérite. De ce qu’elle y                    cherchait le repos dans l’action, les délices dans la familiarité et dans                    l’autorité même, de ce que cet amour-propre, dont on ne se sépare jamais, y                    trouvait <pb n="478" xml:id="p478"/>son compte, il ne faut pas l’en moins                    admirer. Un ancien poète, Simonide d’Amorgos, dans une satire contre les femmes,                    les a comparées, quand elles sont mauvaises, pour leurs défauts dominants,                    chacune à une espèce d’animaux (ces anciens étaient peu galants) : mais, quand                    il en vient à la femme sage, utile, frugale, industrieuse, diligente et féconde,                    il ne trouve à la comparer qu’avec l’abeille. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, au sein de ces établissements dont elle était l’âme et la                    mère, et dont elle ordonnait en tous sens la ruche, peut se comparer à cette                    abeille infatigable. Telle elle avait été, toute sa vie, dans les maisons où                    elle avait vécu sur le pied d’amitié, y mettant l’ordre, la propreté, la                    décence, répandant l’esprit de travail autour d’elle, et en même temps faisant                    honneur tout aussitôt à l’esprit de politesse et de société. Que sera-ce donc                    quand elle sera chez elle, dans sa fondation propre, dans sa ruche de                    prédilection, avec toute sa joie et son orgueil de reine abeille et de mère,                    ayant une fois réussi à produire le parfait idéal qui était en elle ?</p><p>Cet idéal était patriotique et chrétien tout ensemble : un jour, dans un                    entretien dont les termes ont été recueillis par ses pieuses élèves, et après                    leur avoir parlé de tout ce qu’il y avait eu de peu médité et de non prévu dans                    sa grande fortune à la Cour, elle a dit avec un élan et un feu qu’on                    n’attendrait pas de sa part, mais qu’elle avait dès qu’elle en venait au sujet                    chéri :</p><quote><p rend="indent">Il en est de cela comme de Saint-Cyr, qui est devenu                        insensiblement ce que vous le voyez aujourd’hui. Je vous l’ai souvent dit,                        je n’aime point les nouveaux établissements ; il vaudrait mieux soutenir les                        anciens. Cependant, sans presque y penser, il se trouve que j’en ai fait un                        nouveau. Tout le monde croit que, la tête sur mon chevet, j’ai fait ce beau                        plan ; cela n’est point. Dieu a conduit Saint-Cyr par degrés. Si j’avais                        fait un plan, j’aurais envisagé toutes les peines de l’exécution, toutes les                        difficultés, tous les détails ; j’en aurais été effrayée ; j’aurais dit :                        Cela est fort au-dessus de moi. Et le <pb n="479" xml:id="p479"/>courage                        m’aurait manqué. Beaucoup de compassion pour la noblesse indigente, parce                        que j’avais été orpheline et pauvre moi-même, un peu de connaissance de son                        état, me fit imaginer de l’assister pendant ma vie. Mais, en projetant de                        faire tout le bien possible, je ne projetai point de le faire encore après                        ma mort. Ce ne fut qu’une seconde idée qui naquit du succès de la première.                            <hi rend="i">Puisse cet établissement durer autant que la France, et la                            France autant que le monde !</hi> Rien ne m’est plus cher que mes                        enfants de Saint-Cyr : j’en aime tout jusqu’à leur poussière. Je m’offre                        avec tous mes gens pour les servir ; et je n’aurai nulle peine à être leur                        servante, pourvu que mes soins leur apprennent à s’en passer. Voilà où je                        tends, voilà ma passion, voilà mon cœur.</p></quote><p rend="indent">Ce fut l’année même de son mariage avec le roi (1684), et comme par                    une reconnaissance intérieure envers le Ciel, qu’elle s’appliqua à perfectionner                    l’essai de Noisy et à lui donner cette première forme déjà toute royale qu’il                    prit dès sa translation à Saint-Cyr. Elle représenta au roi, après une visite                    qu’il avait faite à Noisy et dont il avait été fort content, que <quote>« la                        plupart des familles nobles de son royaume étaient réduites à un pitoyable                        état par les dépenses que leurs chefs avaient été obligés de faire à son                        service ; que leurs enfants avaient besoin d’être soutenus pour ne pas                        tomber tout à fait dans l’abaissement ; que ce serait une œuvre digne de sa                        piété et de sa grandeur, de faire un établissement solide qui fût l’asile                        des pauvres demoiselles de son royaume, et où elles fussent élevées dans la                        piété et dans tous les devoirs de leur condition. »</quote> Le père de                    La Chaise appuyait le projet ; Louvois se récriait sur la dépense. Louis XIV                    lui-même semblait hésiter : <quote>« Jamais reine de France, disait-il, n’a rien                        fait de semblable. »</quote> C’est par là en effet, et seulement par là, que                        M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon prétendait manifester sa prochaine, sa                    secrète et efficace royauté.</p><p>L’idée de la fondation de Saint-Cyr fut décidée, et le roi en parla au Conseil le                    15 août 1684 ; deux années se passèrent, durant lesquelles on bâtit la maison,                    on <pb n="480" xml:id="p480"/>régla les dotations et les revenus et on prépara                    les constitutions. Les lettres patentes furent délivrées en juin 1686, et la                    communauté fut transférée de Noisy dans le nouveau domicile, du 26 juillet au                        1<hi rend="sup">er</hi> août. Pendant les six années qui suivirent, on resta                    dans les essais et les tâtonnements ; ils furent des plus brillants et même des                    plus glorieux, et jamais Saint-Cyr ne fit plus de bruit que dans ce temps où il                    n’était pas encore assis sur ses entiers et ses plus sûrs fondements. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon avait rêvé une maison qui ne ressemblât à                    nulle autre, où l’on fût régulier sans y être tenu par des vœux absolus, où l’on                    n’eût rien des petitesses et des minuties des couvents, où l’on en gardât                    pourtant la pureté et l’ignorance du mal, en participant d’ailleurs avec                    prudence, et sous la réserve chrétienne, à toute la fleur de la politesse et du                    monde. Louis XIV, qui voyait les choses avec un sens pratique et dans l’intérêt                    de l’État, approuvait que la maison de Saint-Cyr n’eût rien d’un monastère, et                    il l’eût voulu conserver ainsi. Mais il y avait dans la première recherche de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon et dans ce mélange de solidité, de                    raison et d’agrément, une mesure impossible à observer ; il aurait fallu que                    toutes les maîtresses et les élèves eussent autant de sagesse et de force                    qu’elle-même. Élever les demoiselles <quote>« chrétiennement, raisonnablement et                        noblement »</quote>, était le but, mais il y avait à craindre que ce <hi rend="i">noblement</hi> ne menât au mépris de l’humilité, que ce <hi rend="i">raisonnablement</hi> ne menât au besoin de raisonner. C’est dans                    ces années d’essai, de premier essor et, d’apprentissage de Saint-Cyr, que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon demanda à Racine de lui composer des                    comédies sacrées, et qu’eurent lieu les représentations d’<hi rend="i">Esther</hi>. Si <hi rend="i">Esther</hi>, avec ses conséquences mondaines                    et l’élite des profanes qu’elle introduisait, fut une distraction, peut-être une                    imprudence et une faute <pb n="481" xml:id="p481"/>du premier Saint-Cyr, on sent                    bien que ce n’est pas nous qui en ferons un reproche, et personne au monde                    n’aura le courage de le blâmer. <hi rend="i">Esther</hi> est restée, aux yeux de                    tous, la couronne de la maison. Les détails de la composition de cette adorable                    pièce et des représentations qu’on en fit sont trop connus pour y revenir : ils                    forment un des plus gracieux épisodes, et le plus virginal assurément, de notre                    littérature dramatique. Pourtant M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, en                    personne sensée, et un peu jalouse peut-être de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, y voyait quelque prétexte à dire :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, qui est fondatrice de                        Saint-Cyr, toujours occupée du dessein d’amuser le roi, y fait souvent faire                        quelque chose de nouveau à toutes les petites filles qu’on élève dans cette                        maison, dont on peut dire que c’est un établissement digne de la grandeur du                        roi et de l’esprit de celle qui l’a inventé et qui le conduit : mais                        quelquefois les choses les mieux instituées dégénèrent considérablement ; et                        cet endroit qui, maintenant que nous sommes dévots, est le séjour de la                        vertu et de la piété, pourra quelque jour, sans percer dans un profond                        avenir, être celui de la débauche et de l’impiété. Car de songer que trois                        cents jeunes filles qui y demeurent jusqu’à vingt ans, et qui ont à leur                        porte une cour remplie de gens éveillés, surtout quand l’autorité du roi n’y                        sera plus mêlée ; de croire, dis-je, que de jeunes filles et de jeunes                        hommes soient si près les uns des autres sans sauter les murailles, cela                        n’est presque pas raisonnable.</p></quote><p rend="indent">Il était donc essentiel, après le succès d’<hi rend="i">Esther</hi>                    et l’éveil donné à la Cour, de faire un pas en arrière et de rentrer dans                    l’esprit de la fondation en le fortifiant par des règlements plus sévères. Le                    danger, en effet, dans ce voisinage de Versailles, était grand ; il importait                    que la prédiction de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette ne pût jamais se                    vérifier, et que les demoiselles de Saint-Cyr ne ressemblassent dans aucun temps                    à celles de M. Alexandre Dumas. La morale que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon tira des représentations d’<hi rend="i">Esther</hi> et de                    l’invasion des profanes fut dorénavant de dire et de redire sans cesse à ses                    Dames : « Cachez vos filles et ne les montrez pas. »</p><p><pb n="482" xml:id="p482"/>Du passage de Racine et de celui de Fénelon à                    Saint-Cyr, il résulta (toujours au point de vue de la fondation et du but)                    plusieurs inconvénients au milieu des grâces. Fénelon y développa le goût de la                    dévotion fine, subtile, à l’usage des âmes d’élite ; Racine, sans le vouloir, y                    fit naître le goût des lectures, de la poésie et de ces choses dont le parfum                    est si doux, mais dont le fruit n’est pas toujours salutaire. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, toute gagnée qu’elle était par eux, reconnaissait                    avec son bon sens qu’il fallait y remédier et ne pas laisser abonder dans cette                    veine de jeunes et tendres esprits dont quelques-uns avaient commencé à                    s’éprendre. Il y avait parmi ces premières élèves et maîtresses de Saint-Cyr une                        M<hi rend="sup">me</hi> de La Maisonfort, femme distinguée, esprit curieux,                    amoureux des recherches, et qui était faite pour un tout autre cadre que celui                    qu’elle s’était choisi ; elle ne pouvait se résoudre à renoncer à la tendresse                    de son cœur, à la délicatesse de son esprit et de son goût. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon lui en faisait la guerre dans des lettres très belles                    et qui ne la convainquaient pas :</p><quote><p rend="indent">Comment surmonterez-vous, lui écrivait-elle, les croix que Dieu                        vous enverra dans le cours de votre vie, si un accent normand ou picard vous                        arrête, ou si vous vous dégoûtez d’un homme, parce qu’il n’est pas aussi                        sublime que Racine ? Il vous aurait édifiée, le pauvre homme, si vous aviez                        vu son humilité dans sa maladie, et son repentir sur cette recherche de                        l’esprit. Il ne demanda point dans ce temps-là un directeur à la mode : il                        ne vit qu’un bon prêtre de sa paroisse.</p></quote><p rend="indent">Cet exemple de Racine mourant n’opérait pas. M<hi rend="sup">me</hi> de La Maisonfort était de ces personnes rares comme on en connaît                    quelques-unes en tout temps, qui se portent d’abord au sommet de toutes les                    curiosités de leur époque, juges suprêmes et raffinés des ouvrages de l’esprit,                    oracles et prosélytes des opinions en <pb n="483" xml:id="p483"/>vogue : elle                    eût fait agréablement du jansénisme avec Racine ou avec M. de Tréville, comme                    elle distillait du quiétisme avec Fénelon, comme au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle elle se fût éprise de David Hume avec la comtesse                    de Boufflers, comme au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> elle eût brillé dans                    un salon doctrinaire, eût discuté sur la psychologie ou l’esthétique, et                    peut-être eût poussé jusqu’aux Pères de l’Église, non sans effleurer le                    socialisme en passant. M<hi rend="sup">me</hi> de La Maisonfort, malgré le goût                    que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon avait pour elle, dut être retranchée de                    l’institut de Saint-Cyr.</p><p>Un autre esprit, bien meilleur et plus sûr, M<hi rend="sup">me</hi> de Glapion,                    était elle-même légèrement atteinte : <quote>« Je me suis bien aperçue, lui                        écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, du dégoût que vous avez pour                        vos confesseurs : vous les trouvez grossiers ; vous voudriez plus de                        brillant et plus de délicatesse ; vous voudriez aller au ciel par un chemin                        semé de fleurs. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Glapion trouvait le                    catéchisme un peu terre à terre, un peu court sur de certains points ; il lui                    semblait ridicule <quote>« que le maître fît des demandes dignes d’un écolier,                        et que l’écolier fît des réponses d’un maître »</quote>. Elle aurait voulu                    que la question fût faite par l’enfant, et que, d’après la réponse qu’on lui                    aurait faite, il raisonnât et qu’il avançât ainsi <hi rend="i">de curiosité en                        curiosité.</hi> M<hi rend="sup">me</hi> de Glapion aurait désiré, on le                    voit, introduire un peu de la méthode de Descartes dans le catéchisme. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ne discutait pas, mais lui opposait l’usage,                    l’expérience, l’impossibilité de ne pas bégayer en de telles matières :</p><quote><p rend="indent">Toutes ces idées, lui disait-elle, sont des restes de vanité :                        vous ne voudriez point de choses communes à tout le monde ; votre esprit est                        élevé, vous voudriez des choses qui le fussent autant que lui : inutile                        désir ! la plus savante théologie ne peut vous parler de la Trinité                        autrement que votre catéchisme. <pb n="484" xml:id="p484"/>Ce que vous                        sentez là-dessus est encore matière de sacrifice ; il faut, que votre esprit                        devienne aussi simple que votre cœur… Employez votre esprit non à multiplier                        vos dégoûts, mais à les vaincre, mais à les cacher en attendant qu’ils                        soient vaincus, mais à vous faire aimer les plaisirs de votre état.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Glapion y parvint. Elle fut la                    consolation de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon et sa plus sûre héritière ;                    elle et M<hi rend="sup">me</hi> du Peyrou maintinrent l’esprit d’exactitude et                    de régularité en même temps que la politesse et les nobles manières de la                    fondatrice, jusque bien après sa mort. En définitive, les personnes de cette                    génération, qui avaient goûté Fénelon, Racine, et qui s’en ressouvenaient tout                    en s’en étant guéries, réalisèrent seules la perfection de l’éducation, de la                    grâce et de la langue de Saint-Cyr : après elles, on garda encore les vertus                    essentielles et les règles, mais le charme s’était envolé, et peut-être aussi la                    vie.</p><p>Pendant ces années de labeur et d’essai, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ne                    cessait de visiter, d’animer et de corriger Saint-Cyr : elle y venait de deux                    jours l’un au moins ; elle y passait des journées entières dès qu’elle le                    pouvait. Elle se mêlait aux classes, aux exercices, aux moindres services de la                    maison, n’en estimant aucun au-dessous d’elle :</p><quote><p rend="indent">Je l’ai vue souvent, dit une de ces modestes historiennes                        citées par M. Lavallée, arriver avant six heures du matin, afin d’être au                        lever des demoiselles, et suivre ensuite toute leur journée en qualité de                        première maîtresse, pour pouvoir mieux juger de ce qu’il y avait à faire et                        à établir. Elle aidait à peigner et à habiller les petites, passait deux ou                        trois mois de suite à une classe, y faisait observer l’ordre de la journée,                        leur parlait en général et en particulier, reprenait l’une, encourageait                        l’autre, donnait à d’autres les moyens de se corriger. Elle avait beaucoup                        de grâce <pb n="485" xml:id="p485"/>à parler comme à tout ce qu’elle                        faisait : <hi rend="i">ses discours étaient vifs, simples, naturels,                            intelligents, insinuants, persuasifs</hi>. Je ne finirais pas si je                        voulais raconter tout le bien qu’elle fit aux classes dans ces temps                        heureux.</p></quote><p rend="indent">— Ces <hi rend="i">temps heureux</hi>, cet âge d’or, ce sont comme                    toujours les débuts, les commencements, l’époque où tout n’est pas rédigé                    encore, et où une certaine liberté d’inexpérience se mêle à la fraîcheur                    première des vertus.</p><p>Pourtant, sous la direction du sage évêque de Chartres, Desmarets, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon dut songer à chercher dans sa fondation                    moins de singularité qu’elle n’en avait conçu d’abord ; il fut décidé que les                    Dames institutrices, tout en restant fidèles à la spécialité de leur but,                    seraient des religieuses régulières et feraient des vœux solennels. Avertie par                    les premiers relâchements et par les fantaisies légères qu’elle avait vues                    poindre, elle s’occupa à faire à ses filles un rempart de leurs constitutions et                    de leur règle ; elle comprit, comme toutes les grandes fondatrices, qu’on                    n’arrive à tirer de la nature humaine un parti singulier et extraordinaire sur                    un point qu’en la supprimant ou la resserrant par tous les autres côtés. Cette                    réforme définitive, cette transformation de Saint-Cyr d’une maison séculière en                    un monastère régulier, s’accomplit de 1692 à 1694. Le caractère grave de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon se trouve empreint à chaque ligne dans le                    petit livre adressé aux Dames et intitulé : <hi rend="i">L’Esprit de l’institut                        des Filles de Saint-Louis</hi>. La première recommandation qui leur est                    faite en des termes aussi absolus qu’on peut imaginer, est que rien ne soit                    jamais changé ni modifié dans leur règle sous quelque prétexte que ce soit :                    solidité, stabilité, immobilité, c’est le vœu et l’ordre de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, et l’institut y est resté fidèle jusqu’au dernier                    jour. L’institut n’est point <pb n="486" xml:id="p486"/>fondé pour la prière,                    mais pour l’action, pour l’<hi rend="i">éducation des demoiselles</hi> ; c’est                    là l’austérité véritable, c’est là, en quelque sorte, la prière perpétuelle                    qu’il suffit d’alimenter par d’autres prières rapides et courtes, et répétées                    souvent du fond du cœur. « Un mélange de prières et d’actions », tel est                    l’esprit de l’institut. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon cherche à prémunir                    ses filles contre les périls qu’elles ont déjà rencontrés : <quote>« N’ayez ni                        fantaisie ni curiosité pour chercher des lectures extraordinaires et des <hi rend="i">ragoûts d’oraison</hi>. »</quote> — <quote>« Il y a une grande                        différence entre connaître Dieu par la science, <hi rend="i">par la pointe                            de l’esprit</hi>, par la subtilité de la raison, par la multiplicité des                        lectures, ou le connaître par les simples instructions du                        christianisme. »</quote> Dans le blanc des lignes, il me semble lire en                    caractères plus distincts : « Surtout pas trop de Racine, et plus jamais de                    Fénelon ! »</p><p>Une haute idée, c’est que les Dames de Saint-Louis étant destinées à élever des                    demoiselles qui deviendront mères de famille et auront part à la bonne éducation                    des enfants, elles ont entre leurs mains une portion de l’avenir de la religion                    et de la France : <quote>« Il y a donc dans l’œuvre de Saint-Louis, si elle est                        bien faite et avec l’esprit d’une vraie foi et d’un véritable amour de Dieu,                        de quoi <hi rend="i">renouveler dans tout le royaume la perfection du                            christianisme</hi>. »</quote></p><p>La fondatrice leur rappelle expressément qu’étant à la porte de Versailles comme                    elles sont, il n’y a pas de milieu pour elles à être un établissement très                    régulier ou très scandaleux : <quote>« Rendez vos parloirs inaccessibles à                        toutes visites superflues… Ne craignez point d’être un peu sauvages, mais ne                        soyez pas fières. »</quote> Elle leur conseille une humilité plus absolue                    qu’elle ne l’obtiendra : <quote>« Rejetez le nom de Dames, prenez plaisir à vous                        appeler les Filles de Saint-Louis. »</quote> Elle insiste particulièrement                        <pb n="487" xml:id="p487"/>sur cette vertu d’humilité qui sera toujours le                    côté faible de l’institut : <quote>« Vous ne vous conserverez que par                        l’humilité ; il faut expier tout ce qu’il y a eu de grandeur humaine dans                        votre fondation. »</quote> Quoi qu’il en soit des légères imperfections dont                    l’institut ne sut point se garantir, il persista jusqu’à la fin dans les lignes                    essentielles, et on reconnaîtra que c’était quelque chose de respectable en                    l’auteur de Saint-Cyr que de bâtir avec constance sur ces fondements, en vue du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle déjà pressé de naître, et                    dans un temps où Bayle écrivait de Rotterdam à propos de je ne sais quel                    livre :</p><quote><p rend="indent">On fait, tant dans ce livre que dans plusieurs autres qui nous                        viennent de France, une étrange peinture des femmes de Paris. Elles sont                        devenues, diton, grandes buveuses d’eau-de-vie et grandes preneuses de                        tabac, sans compter les autres excès dont on les accuse, comme tyrannie sur                        leurs maris, orgueil, coquetterie, médisance, impudicité, etc. Vous ne voyez                        point en France de livres où l’on traite si mal nos femmes du Septentrion.                        (Lettre du 21 octobre 1696.)</p></quote><p rend="indent">Et ce n’était pas seulement Bayle qui écrivait ces choses, c’était                        M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon qui le disait aussi et qui                    reconnaissait cela pour vrai dans les conseils qu’elle donnait à une demoiselle                    sortie de Saint-Cyr :</p><quote><p rend="indent">Ne soyez jamais sans corps (<hi rend="i">sans corset</hi>,                        c’est-à-dire en déshabillé), et fuyez tous les autres excès qui sont à                        présent ordinaires, même aux filles, comme le trop manger, le tabac, les                        liqueurs chaudes, le trop de vin, etc. ; nous avons assez de vrais besoins                        sans en imaginer encore de nouveaux si inutiles et si dangereux.</p></quote><p rend="indent">En présence de ce monde qu’elle connaissait si bien, ne croyez pas                    que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon voulût former des plantes trop tendres,                    des femmes frêles, ingénument ignorantes et d’une morale de novices, elle <pb n="488" xml:id="p488"/>avait plus que personne un sentiment profond de la                    réalité. Elle voulait que les Dames parlaient hardiment à leurs élèves de l’état                    de mariage, et leur montrassent le monde et ses conditions diverses telles                    qu’elles sont : <quote>« La plupart des religieuses, disait-elle, n’osent pas                        prononcer le nom de mariage ; saint Paul n’avait pas cette fausse                        délicatesse, car il en parle très ouvertement. »</quote> Et elle était la                    première à en parler comme d’un état honnête, nécessaire, hasardeux :</p><quote><p rend="indent">Quand vos demoiselles auront passé par le mariage, elles                        verront qu’il n’y a pas de quoi rire. Il faut les accoutumer à en parler                        sérieusement, chrétiennement et même tristement, car c’est l’état où l’on                        éprouve le plus de tribulations, même dans les meilleurs, et leur apprendre                        que plus des trois quarts sont malheureux.</p></quote><p rend="indent">Et quant au célibat auquel trop de jeunes filles, en sortant,                    pouvaient être condamnées faute de dot et de fortune (car <quote>« ce qui me                        manque surtout, disait-elle agréablement, ce sont des <hi rend="i">gendres</hi> »</quote>), elle y voyait également un état triste. En                    général, on n’a jamais eu moins d’illusions que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Parlant des hommes, elle les jugeait rudes et durs,                        <quote>« peu tendres dans leur amitié sitôt que la passion ne les mène                        plus »</quote>. En ce qui est des femmes, elle n’avait aussi sur elles que                    des idées très arrêtées et médiocrement flatteuses : <quote>« Les femmes,                        disait-elle, ne savent jamais qu’à demi, et le peu qu’elles savent les rend                        communément fières, dédaigneuses, causeuses, et dégoûtées des choses                        solides. »</quote> L’éducation de Saint-Cyr, après la réforme, et dans le                    plein et véritable esprit de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon s’il avait été                    constamment suivi, n’eût donc point péché par trop de timidité, de faiblesse et                    de grâce tendre ; l’austérité seulement en était voilée.</p><p>Cette réforme une fois opérée à Saint-Cyr, et l’impression <pb n="489" xml:id="p489"/>triste qu’en reçurent d’abord celles même qui s’y soumirent                    étant à peu près effacée, tout fut dans l’ordre, et la joie eut place comme                    auparavant au milieu de la vie uniforme et occupée. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon avait, je l’ai dit, le don d’éducation, et elle n’y                    voulait point de tristesse : il n’y en a jamais dans ce qui se fait pleinement,                    avec abondance de cœur et dans la voie droite. À un moment ou à un autre, la                    joie qui n’est que l’épanouissement de l’âme reparaît, et elle ne cesse point de                    courir à travers les actions. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon comptait                    beaucoup sur les récréations pour former agréablement les élèves, pour les                    avertir de leurs défauts et gagner leur confiance sans paraître la rechercher.                    Dans le bien qu’elle avait fait à Saint-Cyr, elle comptait pour beaucoup les                    soins qu’elle avait pris de la récréation :</p><quote><p rend="indent">C’est là, disait-elle, ce qui met l’union dans une maison et en                        ôte les partialités ; c’est là ce qui lie les maîtresses avec leurs élèves ;                        c’est là qu’une supérieure se fait goûter et épanouit le cœur de ses filles                        en leur donnant quelques plaisirs ; c’est là qu’on dit des choses édifiantes                        sans ennuyer, parce qu’on les mêle avec de la gaieté ; <hi rend="i">c’est là                            qu’en raillant on jette de bonnes maximes</hi>.</p></quote><p rend="indent">Elle demande partout aux Dames qu’elle a formées le talent de la                    récréation autant que celui de la classe : <quote>« Rendez vos récréations gaies                        et libres ; on y viendra. »</quote></p><p>Louis XIV, à Saint-Cyr, apparaît plein de charme, de noblesse toujours, et                    parfois d’une certaine bonhomie qu’il n’eut que là. Dans les grands moments, il                    intervient comme roi : quand on juge à propos de réformer les constitutions, il                    les relit et les approuve de sa main ; lorsqu’il faut éloigner les Dames                    récalcitrantes, telle que M<hi rend="sup">me</hi> de La Maisonfort et quelques                    autres, et employer à cet effet des lettres de cachet, il sait que le cœur des                    Dames est affligé de cet exil de leurs sœurs, <pb n="490" xml:id="p490"/>et,                    après avoir écrit du camp de Compiègne pour motiver sa rigueur, il vient                    lui-même avec cortège dans la salle de la Communauté tenir en quelque sorte un                    lit de justice tout à la fois royal et paternel. Pendant la paix, au retour des                    chasses, il vient souvent trouver M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon en ce                    lieu de retraite, mais toujours après s’être donné le temps de mettre, par                    respect pour les Dames, un habit <hi rend="i">décent</hi>. Pendant les guerres,                    il sait qu’il a à Saint-Cyr dans ces jeunes âmes, filles de Saint-Louis et de la                    race des preux, <quote>« des âmes guerrières, bonnes religieuses et bonnes                        Françaises »</quote>. Il se recommande à leurs prières, les jours de défaite                    comme les jours de victoire ; il sait que leur deuil est le sien, et que sa                    gloire est leur joie. Tout ce côté nouveau et particulier de Louis XIV est très                    délicatement et généreusement touché par M. Lavallée, et, à certains passages,                    on est surpris de se trouver tout attendri comme le grand roi le fut                    lui-même.</p><p>Louis XIV et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon croyaient à l’efficacité des                    prières, surtout à Saint-Cyr : <quote>« Faites-vous des saintes, répétait sans                        cesse la fondatrice à ses filles durant les guerres calamiteuses,                        faites-vous des saintes pour nous obtenir la paix. »</quote> Et vers la fin,                    quand un rayon de victoire fut revenu, mêlant quelque enjouement dans le sérieux                    de son espérance : <quote>« Il serait bien honteux à notre supérieure,                        écrivait-elle, de ne pas faire lever le siège de Landrecies à force de                        prières : c’est aux grandes âmes à faire les grandes choses. »</quote></p><p>Dans les dernières années de Louis XIV, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon                    n’était heureuse que quand elle venait à Saint-Cyr <quote>« pour se cacher et                        pour se consoler »</quote>. Elle le redit sous toutes les formes et sur tous                    les tons : <quote>« Mon grand consolateur, c’est Saint-Cyr ! — Vive Saint-Cyr !                        malgré ses défauts, on y est mieux qu’en aucun lieu du monde. »</quote> Elle                    avait goûté de tout ; elle <pb n="491" xml:id="p491"/>était rassasiée de tout.                    Comblée en apparence, et malgré son éclat, elle était de ces natures délicates                    qui sont restées plus sensibles aux secrètes injures du monde qu’à ses                    grossières offrandes. Entourée à Versailles d’hommes qui ne l’aimaient pas ou de                    femmes qu’elle méprisait, lisant dans leur cœur à travers leurs hommages                    intéressés et leurs bassesses, excédée de fatigue et de contrainte auprès du roi                    et de la famille royale qui usaient et abusaient d’elle, elle arrivait à                    Saint-Cyr pour s’y détendre, pour s’y plaindre, pour y laisser tomber le masque                    qu’elle portait sans cesse. Elle y était respectée, chérie, écoutée ; absente,                    ses lettres lues à la récréation faisaient l’orgueil de celle qui les avait                    reçues et la joie de toutes ; présente, on se concertait pour éveiller ses                    souvenirs, pour la ramener sur ses débuts et sur les incidents singuliers de sa                    fortune, pour la faire parler d’elle-même, ce sujet qui nous est toujours si                    reposant et si doux. <quote>« Nous aimons à parler de nous-même, a-t-elle                        remarqué, dussions-nous parler contre. »</quote> Et elle ne parlait pas                    contre. S’il est pénible, comme elle l’a dit, de durer trop longtemps, de vivre                    dans le monde avec des gens de qui l’on n’est pas connu, qui n’ont point été de                    la vie qu’on a menée autrefois, qui sont en un mot d’un autre siècle, il est                    très agréable dans la retraite, et sur le banc d’un jardin, de se retrouver                    devant des âmes toutes neuves et toutes fraîches, qui sont dociles à se laisser                    former et avides de tout ce que vous leur dites. N’analysons pas trop les divers                    sentiments de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon à Saint-Cyr : il suffit que                    l’effet sur tout ce qui l’entourait ait été fructueux et bon. Sa langue même si                    pure se répandait sur ces jeunes personnes qui l’écoutaient, et sa grâce                    inimitable se renouvelait avec naturel dans leur bouche. Plusieurs des Dames de                    Saint-Cyr étant mortes en ces années, il est dit de l’une d’elles (M<hi rend="sup">me</hi> d’Assy) <pb n="492" xml:id="p492"/>dans les <hi rend="i">Mémoires de Saint-Cyr</hi>, en des termes légers et charmants :</p><quote><p rend="indent">C’était un esprit doux et bien fait, un bon naturel qui n’avait                        que de bonnes inclinations ; l’innocence et la candeur étaient peintes sur                        son visage, qui, jointes à sa beauté naturelle, la rendaient tout aimable.                        Pendant son agonie, elle devint beaucoup plus belle qu’elle n’avait été dans                        le temps de sa meilleure santé ; mais c’était une beauté toute céleste qui                        inspirait de la dévotion, et nous la regardâmes mourir avec ravissement…</p></quote><p rend="indent">La langue de Saint-Cyr forme une nuance à part dans celle du siècle                    de Louis XIV ; M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus en est la fleur mondaine ; on                    sent qu’<hi rend="i">Esther</hi> y a passé, et Fénelon également. C’est de la                    diction de Racine en prose, du Massillon plus court et plus sobre, toute une                    école pure, nette, parfaite, dont était le duc du Maine ; une jolie source, plus                    vive du côté des femmes, bien que peu fertile. À l’origine, cela promettait                    plus, et il y a telle de ces Dames (M<hi rend="sup">me</hi> de Champigny) à qui                        M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon pouvait écrire : <quote>« Je n’ai                        jamais rien vu de si bon, de si aimable, de si net, de si bien arrangé, de                        si éloquent, de si régulier, en un mot de si merveilleux, que votre                        lettre… »</quote></p><p>À la mort de Louis XIV, et dans le brusque contraste avec des temps si nouveaux,                    Saint-Cyr passa presque en un instant à l’état d’antiquité et de relique royale.                    Après M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, de dignes héritières y maintinrent                    encore longtemps la culture de l’esprit et la politesse : mais les Dames de                    Saint-Louis furent surtout fidèles à l’intention de leur fondatrice en ce                    qu’elles ne firent jamais parler d’elles. Respectées de tous, peu aimées de                    Louis XV qui les trouvait (cela est assez naturel) trop hautes et trop dignes,                    et de qui on a recueilli une parole défavorable qui n’est peut-être pas juste,                    elles disparaissent dans la continuité de leurs devoirs <pb n="493" xml:id="p493"/>et dans l’uniformité de leur vie. Une lettre d’Horace Walpole                    qui les visite en antiquaire, une autre lettre du chevalier de Boufflers qui est                    citée par M. de Noailles, sont les seuls témoignages un peu saillants qu’on ait                    sur elles pendant de longues années. Quand la Révolution de 89 éclata,                    l’étonnement dans ce vallon si voisin de Versailles fut grand, plus grand que                    partout ailleurs : <quote>« Saint-Cyr, a dit très bien M. Lavallée, s’était si                        complètement immobilisé dans le passé, qu’on y tombait brusquement de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon à Mirabeau. »</quote> Depuis ce jour-là,                    depuis l’abolition des titres de noblesse, il semblait qu’il n’y eût plus                    d’incertitude que sur le jour précis où l’institut devait périr. Ces Dames                    pourtant firent une longue et placide résistance qui les maintint dans leur                    maison jusqu’en 1793 : elles accomplirent et vérifièrent à la lettre la parole                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon : <quote>« Votre maison ne peut manquer                        tant qu’il y aura un roi en France »</quote> ; et elles n’achevèrent, en                    effet, de périr que le lendemain du jour où il n’y eut plus de roi.</p><p>Cependant (admirez le jeu et l’enchaînement des destinées !), parmi les                    demoiselles qui y étaient élevées à cette date se trouvait Marie-Anne de                    Buonaparte, née à Ajaccio le 3 janvier 1777 et qui était entrée à Saint-Cyr en                    juin 1784. Son frère, Napoléon de Buonaparte, officier d’artillerie, voyant                    qu’après le 10 Août les décrets de l’Assemblée législative semblaient annoncer                    ou plutôt confirmer la ruine de cette maison, se rendit à Saint-Cyr dans la                    matinée du 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1792, et fit tant, par ses                    démarches actives auprès du maire de la commune, puis auprès des administrateurs                    de Versailles, qu’il obtint le jour même d’emmener sa sœur, dont il était comme                    le père et le tuteur, afin de la reconduire en Corse dans sa famille. — Il ne                    devait plus revenir à Saint-Cyr, converti par lui en Prytanée français, que le                        <pb n="494" xml:id="p494"/>28 juin 1805, déjà empereur et maître de la                    France, regardant d’égal à égal Louis XIV.</p><p>En 1793, Saint-Cyr dévasté perdit un moment son nom, et la commune ruinée                    s’appela <hi rend="i">Val-Libre</hi>. — En 1794, pendant qu’on travaillait dans                    l’église pour en faire un hôpital, la tombe de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ayant été découverte dans le chœur, fut brisée, son                    cercueil violé, ses restes profanés : elle fut, ce jour-là, traitée en                    reine.</p><p>Toutes ces vicissitudes animent la fin de l’<hi rend="i">Histoire</hi> de                    M. Lavallée. Cette <hi rend="i">Histoire</hi> rappelle assez bien la manière                    dans laquelle le cardinal de Bausset a écrit la vie de Fénelon : c’est un                    courant de narration égal et pur. J’y pourrais au plus signaler deux ou trois                    endroits où il y a tache et où l’accent, selon moi, détonne un peu ; une seconde                    édition les fera aisément disparaître. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon est                    sortie tout à fait à son honneur de cette étude précise et nouvelle ; on peut                    même dire que sa cause est désormais gagnée : elle nous apparaît en définitive                    comme une de ces personnes rares et heureuses, qui sont arrivées, dans un sens,                    à la perfection de leur nature, et qui ont réussi un jour à la produire, à la                    modeler dans une œuvre vivante qui a eu son cours, et à laquelle est resté                    attaché leur nom.</p></div></body>
</text>
</TEI>

