<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sully, ses Économies royales ou Mémoires II (Suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-05-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-05-16"><head>II. (Suite.)</head><dateline>Lundi 16 mai 1853.</dateline><p><pb n="155" xml:id="p155"/>Les mémoires d’un homme d’État ou de tout autre                        homme, rédigés par lui-même ou par des personnes à sa dévotion, ne sauraient                        être acceptés sans contrôle. Il est bien certain qu’on n’écrit pas des                        mémoires pour s’humilier ni pour se donner tort ; même lorsqu’on a l’air de                        vouloir confesser ses défauts, on a soin de les montrer par le beau côté.                        Lorsqu’on parle d’événements considérables où l’on a eu part, on est tenté                        d’exagérer cette part et de diminuer celle des autres. L’historien,                        lorsqu’il a pour guide dans la suite du récit un homme d’État qui est très                        intéressé dans les principales actions et qui les raconte, doit donc, à                        chaque pas, s’éclairer, s’il se peut, de témoignages différents et                        contradictoires. Le moraliste, sans négliger l’occasion du contrôle                        lorsqu’elle se présente, peut plus aisément s’en tenir aux discours mêmes du                        personnage si ces discours sont de grande étendue et très abondants : car il                        a moins à s’inquiéter du détail et de l’exposé des faits que de celui qui                        parle, et il est impossible qu’en parlant si longuement <pb n="156" xml:id="p156"/>de soi ou de ce qui est autour de soi, on ne se découvre.                        Les aveux percent, les qualités vraies se déclarent, les prétentions se                        trahissent. On peut de la sorte atteindre avec certitude les principales                        formes d’un esprit ou d’un caractère, ce qui doit suffire ; à moins                        d’information toute particulière et imprévue, le reste est raffinement de                        curiosité et témérité.</p><p>La fortune de Rosny fut lente et laborieuse comme celle de son maître : ses                        grands talents et son esprit qui s’annonçaient de bonne heure se                        compliquaient de certaines obscurités, de certaines humeurs et bizarreries                        auxquelles on aurait pu se méprendre. Jeune, il était déjà propre et entendu                        à bien des emplois : le coup d’œil de Henri sut démêler en lui ces capacités                        diverses qui étaient comme enveloppées, et son art de roi fut de les                        employer à propos alternativement et successivement, tenant de longue main                        l’utile serviteur en réserve pour les destinations futures. L’idée que Rosny                        donnait de lui à quelques-uns de ceux qui l’approchaient est à noter. Un                        jour, dans un temps (1585) où Henri III et sa cour n’avaient pas rompu avec                        les protestants, M. de Joyeuse, allant combattre M. d’Elbeuf en Normandie,                        emmena Rosny au passage. Mais, pendant l’expédition, survint une dépêche de                        la Cour, par laquelle Joyeuse apprenait que le vent avait tourné et que                        Henri III refaisait la guerre au roi de Navarre et à ceux de son bord :                        s’adressant à Rosny qui était présent quand le paquet arriva, il lui dit en                        riant qu’il espérait bien que cela ne changerait rien à son projet, et qu’il                        ne serait pas assez fou pour s’embarquer avec le roi de Navarre et perdre de                        gaieté de cœur sa belle terre de Rosny. Sur quoi Rosny piqué répliqua que                        tout ce procédé conduisait à la grandeur du roi de Navarre bien plus qu’à sa                        ruine, et il en revint, selon son usage, à rappeler ce que son <hi rend="i">diable de précepteur</hi> La Brosse lui avait prédit ; puis il sortit                        brusquement, <pb n="157" xml:id="p157"/>quittant sans autre façon la                        compagnie et le parti devenu contraire, pour se mettre en devoir de                        rejoindre le sien. <quote>« Voilà un maître fol, dit Joyeuse, et qui n’a                            peur de rien ; mais il pourrait bien s’abuser avec son sorcier de                            maître. »</quote> Un gentilhomme présent, qui connaissait Rosny,                        répondit : <quote>« Monsieur, ce gentilhomme est brave et a un merveilleux                            esprit ; croyez que là où il sera, il vaudra toujours un                            homme. »</quote></p><p>Un autre jour, quatre ans après (1589), Rosny qui venait de ménager et de                        préparer la réconciliation de Henri III et du roi de Navarre, était salué,                        en revenant près de ce dernier à Châtellerault, par les acclamations de                        tous, et un gentilhomme plus enthousiaste que les autres s’écriait :                            <quote>« Voyez-vous, mon frère, mon ami, cet homme-là ? Pardieu ! nous                            l’adorerons tous, et lui seul rétablira la France ; il y a plus de six                            ans que je l’ai dit, et Villandry avait même opinion que moi. »</quote>                        Ce sont là des mots qui ne s’inventent pas, et qui deviennent des pronostics                        après que l’histoire les a confirmés.</p><p>Rosny, des plus vaillants soldats et des mieux payant de sa personne, était                        employé par Henri, même en guerre, aux emplois qui demandaient autre chose                        encore que du courage. À la bataille de Coutras, qui ouvre la grande                        carrière de Henri IV (1587), Rosny, avec trois autres officiers, fut chargé                        de l’artillerie (deux canons et une couleuvrine), dont le jeu fit merveille                        et décida du gain de la bataille<note place="bottom" resp="author">[NdA] Pour les détails                            exacts sur l’artillerie de Henri IV, et sur la part qu’y eut Sully,                            ainsi qu’aux mines, sièges et attaques de villes, dès les premiers temps                            ou depuis qu’il eut la direction en chef, je ne puis mieux faire que                            d’indiquer les <hi rend="i">Études sur l’artillerie</hi> du prince                            Louis-Napoléon aujourd’hui empereur, t. I (1846), p. 246, 265, 288. 291,                            et t. II (1851), p. 261, 289, 296, 300.</note>. Henri, qui, à cette                        journée de Coutras, venait de prendre rang de capitaine, montra <pb n="158" xml:id="p158"/>au lendemain qu’il avait encore à faire pour devenir le                        politique qu’on l’a vu depuis. Cette armée victorieuse, à la suite d’une                        action si décisive, se démembra aussitôt par la rivalité des chefs, des                        princes du sang d’abord, du prince de Condé, du comte de Soissons, et                        lui-même, Henri de Navarre, aida à cette désunion des parties en s’en allant                        en Béarn présenter de sa main à la comtesse de Guiche, qu’il aimait alors,                        les enseignes, cornettes, et autres dépouilles des ennemis, dont il avait                        fait un galant trophée : c’est ainsi <quote>« qu’au bout de huit jours tous                            les fruits espérés d’une si grande et signalée victoire s’en allèrent en                            vent et en fumée, et, au lieu de conquérir, l’on vit toutes choses                            dépérir »</quote>.</p><p>Après la journée des Barricades, la fuite de Henri III de Paris et sa                        retraite en Touraine, Rosny est employé, je l’ai dit, à une négociation pour                        rapprocher les deux rois : il y réussit ; mais une maladie qui le retient                        quelques jours lui ôte l’honneur public de cette œuvre, déjà achevée ou du                        moins très avancée. Il en gronde, et ne sait pas bon gré à ceux qui mettent                        la dernière main à la même affaire, à Du Plessis-Mornay, qui le supplante                        ici au dernier moment. C’est un caractère de Rosny de n’être pas un camarade                        facile ni indulgent : il aime son maître, mais il aime peu ceux qui le                        servent en concurrence avec lui. Il ne dira pas de bien soit des protestants                        zélés, plus attachés que lui à la cause des Églises et à l’esprit                        religionnaire, soit des catholiques devenus royalistes à leur corps                        défendant, soit du tiers parti et de ces hommes politiques qui                            <quote>« nagent tant qu’ils peuvent »</quote>, dit-il, <quote>« entre                            deux eaux »</quote>, Villeroi, Jeannin. Il n’admet guère qu’une manière                        d’aimer et de servir l’État et son maître, qui est la sienne. Toute autre                        lui paraît suspecte, ou du moins il voudrait nous la rendre telle. Très                        jalousé lui-même, il donne l’exemple en jalousant les autres. Il porte                        quelque avarice jusque dans l’affection et la <pb n="159" xml:id="p159"/>faveur dont il est l’objet, et n’aime à la partager avec personne.</p><p>À la guerre, plus habile et plus prudent que bien d’autres, il ne se montre                        pas au-dessus des mœurs de son temps. Le butin alors et le pillage étaient                        chose avouée et honorée comme légitime, même sur des compatriotes. À la                        prise de Cahors, qui fut tant disputée (1580), et qui ne dura pas moins de                        trois jours et trois nuits à mener à fin après qu’on eut pénétré dans la                        ville, le pillage fut en raison de la peine ; on ne s’y épargna pas :                            <quote>« Et en votre particulier, disent les secrétaires de Rosny, vous                            gagnâtes par le plus grand bonheur du monde une petite boîte de fer que                            nous croyons que vous avez encore, que vous baillâtes lors à l’un de                            nous quatre à porter, et l’ayant ouverte, trouvâtes quatre mille écus en                            or dedans. »</quote> À une première tentative de Henri IV sur Paris                        (1589), Rosny donne, avec MM. d’Aumont et de Châtillon, du côté du faubourg                        Saint-Germain, <quote>« où, ayant enclos entre deux troupes, dans une rue                            près la foire de Saint-Germain, plusieurs Parisiens, il en fut tué                            quatre cents en un monceau en moins de deux cents pas d’espace. Vous                            nous dîtes lors (écrivent les honnêtes secrétaires, dont quelqu’un sans                            doute lui servait d’écuyer et était près de lui en ce moment) : “Je suis                            las de frapper et ne saurais plus tuer des gens qui ne se défendent                            point.” Lors l’on commença à piller ; vous et huit ou dix des vôtres ne                            fîtes qu’entrer et sortir dans six ou sept maisons où chacun gagna                            quelque chose, et y eûtes par hasard quelque deux ou trois mille écus                            qui vous furent baillés pour votre part. »</quote> — De même au sac de                        Louviers (1591), où toute la ville fut pillée, des gens du pays qui étaient                        parmi les vainqueurs, et qui savaient tous les êtres de l’endroit,                        indiquaient les magasins de toiles et de cuirs qui faisaient le fort du                        butin : Rosny en eut <hi rend="i">quelque mille écus</hi> pour sa <pb n="160" xml:id="p160"/>part. Cette morale en temps de guerre, même chez                        des voisins et des compatriotes, ne faisait pas un pli.</p><p>Honneur à Henri IV ! en lui apparaît et brille le cœur noble et clément,                        élevé au-dessus des cruautés ou des grossièretés de son siècle. Dès qu’il le                        peut, il civilise la guerre, il l’humanise. Après la prise de Saint-Maixent,                        qui a capitulé (1586), ayant envoyé à l’avance ses maréchaux de logis, il                        entre dans la ville, lui, toute sa cour et les gens de guerre, <quote>« tout                            ainsi que si elle n’eût point été conquise par les armes, toutes les                            boutiques y étant trouvées ouvertes, et tous les hommes, femmes et                            enfants épandus aux portes et par les rues, criant : Vive le roi ! et                            enseignant leurs logis à ceux qu’ils savaient être leurs                        hôtes »</quote>. De même à Fontenay en Poitou : après une bonne défense, la                        ville se rend et capitule sans vouloir rien mettre par écrit, sans demander                        d’otages, mais en se fiant entièrement en la foi et en la parole de Henri                        qu’ils savent bien être inviolable : <quote>« De quoi ce brave courage se                            trouva tellement touché, qu’il accorda tant aux gens de guerre qu’aux                            habitants quasi tout ce qu’ils voulurent demander, et le leur fit                            observer loyaument, traitant ceux de la ville tout ainsi que si elle                            n’eût point été prise par siège. »</quote> Le soin que mettent les                        secrétaires de Sully à enregistrer ces actes de clémence et ce nouveau droit                        de la guerre, prouve à quel point il était nouveau en effet, et combien il                        tranchait sur les mœurs et les habitudes du temps. Sully, qui admire cette                        magnanimité, n’en avait rien pour son compte.</p><p>Ce n’est pas à dire qu’au siège de Paris (1590) Henri IV, prenant pitié de                        ceux mêmes qu’il pressait et qu’il affamait, ait favorisé, comme on l’a                        raconté, l’entrée des vivres dans cette capitale, qui était déjà la sienne.                        Non : Henri IV n’alla point jusque-là ; voulant se rendre maître de Paris et                        couper court le plus tôt possible à la <pb n="161" xml:id="p161"/>guerre                        civile, il eût été peu raisonnable pour lui d’en agir de la sorte. Ce furent                        ses capitaines et ses officiers qui, peu exacts et peu fidèles, non point                        par humanité, mais par avarice ou légèreté, permirent sur plus d’un point                        l’entrée des vivres <quote>« pour en retirer des écharpes, plumes, étoffes,                            bas de soie, gants, ceintures, chapeaux de castor et autres telles                            galantises »</quote>. Voilà le vrai. S’ensuit-il que la tradition et la                        légende aient tout à fait tort ? Je ne le dirai pas. Cette quantité d’actes                        de clémence et de générosité que Henri IV prodiguait envers les vaincus se                        résumèrent bientôt après dans l’imagination populaire sous la forme de cette                        anecdote touchante et un peu fabuleuse. C’est assez que Henri IV ait mérité                        qu’on l’inventât après coup à sa louange. L’anecdote de l’entrée des vivres                        dans Paris n’est qu’une hyperbole qui suppose un grand fonds de vérité.</p><p>Rosny fut au combat d’Arques et à la bataille d’Ivry. Ce qui lui arriva à                        cette dernière journée (14 mars 1590) est mémorable. Dans la nuit du 12 au                        13, Rosny, qui était en garnison dans Pacy-sur-Eure, vit ou crut voir au                        milieu d’un orage <quote>« de grands signes au ciel de deux armées fort bien                            distinguées, et les hommes et les chevaux aussi se battant                            furieusement »</quote>, presque de même qu’il devait le voir ensuite le                        lendemain. Le 13 au soir il reçut une lettre du roi tout allègre et                        engageante, et qui le pressait de venir, en ces termes :</p><quote><p rend="indent">Mon ami, je ne pensai jamais mieux voir donner une bataille                            que ce jourd’hui. Mais tout s’est passé en légères escarmouches et à                            essayer de loger chacun à son avantage. Je m’assure que vous eussiez eu                            regret toute votre vie de ne vous y être pas trouvé. Parlant, je vous                            avertis que ce sera pour demain ; car nous sommes si près les uns des                            autres que nous ne nous en saurions dédire. Je vous conjure donc de                            venir et d’amener tout ce que vous pourrez, surtout votre compagnie et                            les deux compagnies d’arquebusiers à cheval de Badet et Jammes, que je                            vous ai laissées ; car je les connais et m’en veux servir. Adieu, mon                            ami.</p></quote><p rend="indent"><pb n="162" xml:id="p162"/>Au reçu de cette lettre, Rosny fit                        sonner le boute-selle, monta à cheval avec son monde, et arriva tout juste                        une heure et demie avant la bataille. Henri, dès qu’il l’aperçut, lui                        ordonna de mettre ses arquebusiers à pied afin qu’ils servissent                        d’éclaireurs et d’enfants perdus ; il le plaça, lui, avec sa compagnie de                        gens d’armes à son aile droite, et, l’emmenant un moment sur la ligne :                            <quote>« Tenez avec moi, dit-il, car je vous veux montrer toute la                            disposition des deux armées, afin de vous instruire à votre                            métier. »</quote> Rosny, même à la guerre, n’est qu’un élève de                        Henri IV.</p><p>Dans l’action et dans le choc des cavaleries, Rosny fut presque d’abord                        renversé avec son cheval, tous deux blessés ; à une seconde charge et monté                        sur un autre cheval, il eut ce cheval tué et fut blessé de nouveau. Dans cet                        état, le mollet emporté d’un coup de lance, blessé d’un coup de pistolet à                        la hanche, et d’un coup d’épée à la tête et à la main, il ne laissa pas de                        se relever après quelque étourdissement ; mais il se trouva seul sur le                        champ de bataille, n’ayant près de lui aucun des siens, ne sachant où aller                        ni que faire. Un cavalier ennemi accourut l’épée au poing pour le tuer (ce                        qui était facile, blessé comme il était et sans casque) ; mais il trouva                        moyen de se ranger contre un poirier dont les branches étaient si basses et                        si étendues que le cavalier ne put que tournoyer à l’entour sans                        l’atteindre. Un homme du parti royaliste passa alors menant en main un                        cheval, un petit courtaud qu’il avait pris ; Rosny offrit à cet homme                        cinquante écus qu’il avait dans sa pochette : <quote>« car vous aviez cette                            coutume de porter toujours de l’or sur vous lorsque vous alliez aux                            combats »</quote>. Monté sur ce courtaud et en assez méchant équipage,                        Rosny chercha alors à s’orienter à travers la plaine, lorsqu’il vit venir à                        lui un groupe d’ennemis au nombre de sept, dont l’un portait la cornette                        blanche <pb n="163" xml:id="p163"/>et générale de M. de Mayenne. Rosny,                        entendant leur <hi rend="i">Qui vive</hi> ? croyait bien que c’était le                        moment de se rendre, lorsqu’au contraire, apprenant son nom et le                        reconnaissant, l’un d’eux lui dit :</p><quote><p rend="indent">« Nous vous connaissons bien tous ; nous voulez-vous faire                            courtoisie et nous sauver la vie ? » — « Comment ! répliqua Rosny, vous                            parlez comme des gens qui ont perdu la bataille. » — « Est-ce tout ce                            que vous en savez ? répondirent-ils. Oui, nous l’avons perdue, et si                            sommes trois qui ne nous saurions retirer, car nos chevaux sont comme                            morts. »</p></quote><p rend="indent">Voilà donc Rosny vainqueur à l’improviste, et même faisant des                        prisonniers. Trois pourtant des sept cavaliers, les mieux montés, lui dirent                        adieu et, donnant de l’éperon, lui échappèrent ; les quatre autres le                        suivirent, non sans lui avoir mis en main la cornette blanche semée des                        croix noires de Lorraine, l’étendard principal de l’armée ennemie ; il                        n’était pas de force à la tenir longtemps, et il fut bientôt obligé de la                        confier à un page du roi qu’il rencontra. Il a fort à faire dans son retour                        pour défendre sa capture et pour ramener trois sur quatre des prisonniers :                        le comte de Thorigny lui en a demandé un qui est son parent, et que Rosny                        lui cède par courtoisie. M. d’Andelot veut s’emparer de force de la cornette                        blanche qu’il voit aux mains du page, et qui est une dépouille d’honneur et                        de profit tout ensemble. Cet acharnement que met d’Andelot, à plusieurs                        reprises, à voler à Rosny son butin et ses prisonniers pour en tirer rançon                        et gloire, est un trait de mœurs. Rosny enfin fait si bien qu’il arrive au                        château d’Anet, s’y maintient avec cornette et prisonniers, et y passe la                        nuit après y avoir reçu les premiers soins pour ses blessures. Le compliment                        du maréchal de Biron qui le visite en passant est un autre trait qui montre                        bien les restes de chevalerie et de féodalité à la Froissart dans cette                        bataille <pb n="164" xml:id="p164"/>déjà moderne ; voyant les prisonniers                        dans la chambre du blessé, et l’étendard conquis près de son chevet :</p><quote><p rend="indent">Adieu, monsieur mon compagnon, lui dit le maréchal ; vous                            ne devez point plaindre vos plaies ni votre sang répandu, puisque vous                            remportez une des plus signalées marques d’honneur que saurait désirer                            un cavalier le jour d’une bataille, et que vous avez là des prisonniers                            qui vous fourniront de quoi payer vos chevaux tués, faire panser vos                            blessures, et boire du bon vin pour faire de nouveau sang.</p></quote><p rend="indent">Nous ne sommes pas au bout. Deux jours après, et s’étant fait                        transporter par eau à Pacy, le blessé victorieux veut retourner à son                        château de Rosny où est le roi. Ce retour se fait en triomphe et avec une                        pompe singulière. Au moment où il débouche du côté de Beuron, le cortège est                        rencontré par la chasse du roi qui est éparse dans la plaine ; on nous a                        décrit l’ordre et la marche du convoi et de l’ovation. Les secrétaires ont                        l’air d’en rejeter le trop de solennel sur la vanité de l’écuyer de Rosny                        appelé Maignan : il est permis de croire qu’il en revient quelque chose au                        maître.</p><p>Premièrement donc, marchaient deux grands chevaux menés en main par deux                        palefreniers ; puis deux pages montés sur deux autres grands chevaux, l’un                        desquels était le cheval même de bataille, le grand coursier gris qu’avait                        monté Rosny, et qui avait été blessé dans la première charge : il avait été                        retrouvé heureusement, et il décorait la pompe, tout fier de ses nobles                        blessures. Le page qui le montait avait revêtu la cuirasse de son maître et                        portait la cornette blanche de l’ennemi ; l’autre page portait les brassards                        et le casque tout fracassé de Rosny au bout d’un bris de lance ; car,                        effondré de coups comme il était, il eût été impossible de le mettre en                        tête. Après eux venait le sieur de Maignan, écuyer (et ordonnateur de la                        pompe), ayant la <pb n="165" xml:id="p165"/>tête bandée et un bras en                        écharpe à cause de deux plaies. Il était suivi du valet de chambre monté sur                        une haquenée anglaise, lequel portait sur lui la casaque de son maître,                        casaque de velours orangé à clinquant d’argent, et, en la main droite, des                        tronçons d’épées, de pistolets et armes diverses, et des lambeaux de                        panaches, de son maître également, le tout lié en faisceau et formant                        trophée :</p><quote><p rend="indent">Après cela, disent les secrétaires s’adressant à Rosny,                            vous veniez dans votre brancard (brancard fait à la hâte de branches                            d’arbres, surmonté de cercles de tonneaux), couvert d’un linceul                            seulement ; mais par-dessus, pour parade des plus magnifiques, vos gens                            avaient fait étendre les quatre casaques de vos prisonniers, qui étaient                            de velours ras noir, toutes parsemées de croix de Lorraine sans nombre                            en broderie d’argent ; sur le haut d’icelles les quatre casques de vos                            prisonniers avec leurs grands panaches blancs et noirs, tout brisés et                            dépenaillés de coups ; et contre les côtés des cercles étaient pendus                            leurs épées et pistolets, aucuns brisés et fracassés ; après lequel                            brancard marchaient vos trois prisonniers, montés sur des bidets, dont                            l’un, à savoir le sieur d’Aufreville, était fort blessé, lesquels                            discouraient entre eux de leurs fortunes…</p></quote><p rend="indent">Après les prisonniers venaient le surplus des domestiques, puis                        la compagnie des gens d’armes et les deux compagnies d’arquebusiers, ou du                        moins ce qui en restait, non sans plus d’un brancard encore pour les                        blessés, et sans bien des têtes bandées ou des bras en écharpe : toute une                        ambulance victorieuse.</p><p>C’est ce cortège tout chevaleresque et seigneurial que Henri IV, qui chassait                        par la plaine autour de Rosny, rencontra à l’entrée du bourg ; il y                        applaudit, il en sourit un peu ; il eut pour son brave serviteur, en                        l’embrassant, de bonnes et vives paroles, et de généreuses promesses qu’il                        sut tenir avec le temps : <quote>« Je n’aurai jamais bonne fortune ni                            augmentation de grandeur que vous n’y participiez. »</quote></p><p>Rosny, qui aimait le comptant, demandait quelques <pb n="166" xml:id="p166"/>jours après le gouvernement de la ville de Mantes, que Henri lui refusait,                        de peur d’offenser les catholiques. Irrité du refus, il avait de grosses                        paroles avec le roi, <quote>« jusqu’à lui reprocher la longueur de ses                            services, tant de dépenses faites, de plaies reçues, et de sang                            épandu »</quote>. Ici nous avons encore un autre trait du caractère de                        Rosny : il est fidèle, il est dévoué, mais il n’est pas désintéressé, et ne                        se pique pas d’une certaine délicatesse. Le butin et l’honneur, le                        traitement et l’honneur lui semblent trop une seule et même chose ; l’un est                        à ses yeux la mesure exacte de l’autre. Peu après ce refus de Mantes, il                        demandera le gouvernement de la place de Gisors qu’il a contribué à                        recouvrer. Ainsi fera-t-il en toute rencontre, et pour toute place ou                        château qu’il aide à reprendre. Il prétend que ce gouvernement de Gisors lui                        appartient, et, le roi le lui refusant, toujours par les mêmes raisons de ne                        porter ombrage aux seigneurs catholiques, Rosny s’irritera encore, criera au                        passe-droit, et fera au roi les mêmes reproches qu’au lendemain d’Ivry :</p><quote><p rend="indent">À tous lesquels reproches, il (le roi) ne vous répondit                            jamais autre chose sinon : « Je vois bien que vous êtes en colère à                            cette heure ; nous en parlerons une autre fois » ; et s’en alla d’un                            autre côté ; puis, vous voyant avoir fait de même, il dit à ceux qui le                            suivaient : « Il le faut laisser dire, car il est d’humeur prompte, et                            soudaine, et a même quelque espèce de raison ; néanmoins, il ne fera                            jamais rien de méchant ni de honteux, car il est homme de bien et aime                            l’honneur. »</p></quote><p rend="indent">Voilà la mesure des bouderies de Sully, et le mot de Henri sur                        son compte demeure le vrai.</p><p>Rosny est difficile, exigeant, bizarre et pointilleux ; refusé, il gronde, il                        se formalise et s’en va. Une bonne parole, une gaieté du roi le rappelle et                        le remet en belle humeur. En toute occasion, Henri lui demande de la                        patience, du temps, d’aller doucement, peu à peu et <pb n="167" xml:id="p167"/>pied à pied : <quote>« Vous pouvez vous assurer que, si                            je puis un jour être roi et maître absolu, je ferai du bien et de                            l’honneur à ceux qui, comme vous, m’auront bien et utilement servi.                            Partant, prenez patience aussi bien que moi, et continuez à bien                            faire. »</quote> Cette grande et colossale fortune de Sully, ai-je dit,                        est lente à se construire et à s’élever : au moment où Henri IV entre dans                        Paris et pendant les années qui suivent, il n’est que simple conseiller                        d’État. Il faut une adresse et des précautions infinies pour le faire entrer                        au Conseil des finances (1596) et pour l’y installer en pied : il n’y                        devient maître qu’un an ou deux après. Il est fait grand maître de                        l’artillerie en février 1601 ; il ne devient duc de Sully qu’en mars 1606,                        quatre ans avant la mort de son maître.</p><p>Toutes les gronderies de Sully avec le roi ne sont pas de cette crudité et                        dans son intérêt propre : il en est d’adroites et de flatteuses jusque dans                        leur rudesse ; il en est de touchantes par le sentiment qui les inspire.                        Quand il voit Henri IV, à la veille de régner, s’exposer encore comme le                        plus hardi soldat, il est le premier à lui dire : <quote>« Hé quoi !                            n’avez-vous pas acquis assez de gloire et d’honneur en tant de combats                            et batailles, sans vouloir toujours faire ainsi le <hi rend="i">cheval-léger</hi> ? »</quote> À l’affaire d’Aumale (1592) où Henri                        s’expose si imprudemment, Rosny est dépêché par les plus fidèles serviteurs                        du roi pour lui faire remontrance sur le terrain même et le prier de ne                        point se hasarder ainsi sans besoin :</p><quote><p rend="indent">« Sire, ces messieurs qui vous aiment plus que leurs vies,                            m’ont prié de vous dire qu’ils ont appris des meilleurs capitaines, et                            de vous plus souvent que de nul autre, qu’il n’y a point d’entreprise                            plus imprudente et moins utile à un homme de guerre que d’attaquer,                            étant faible, à la tête d’une armée. » À quoi il vous répondit : « Voilà                            un discours de gens qui ont peur ; je ne l’eusse pas attendu de vous                            autres. » — « Il est vrai, Sire, lui repartîtes-vous, mais seulement                            pour votre personne qui nous est si chère ; que s’il vous plaît vous                            retirer avec le gros qui a passé le vallon, et nous commander d’aller,                            pour votre <pb n="168" xml:id="p168"/>service ou votre contentement, <hi rend="i">mourir dans cette forêt de piques</hi>, vous reconnaîtrez                            que nous n’avons point de peur pour nos vies, mais seulement pour la                            vôtre. » Ce propos, comme il vous l’a confessé depuis, lui attendrit le                            cœur…</p></quote><p rend="indent">Il y a dans ces <hi rend="i">Mémoires</hi> de Sully, et si l’on                        en écarte les cérémonies et les lenteurs, des scènes racontées d’une manière                        charmante et même naïve. Au siège de Laon, on voit Henri, qui passait les                        jours et les nuits à visiter les batteries et les tranchées, faire un soir                        la partie d’aller le lendemain à Saint-Lambert, dans la forêt, vers une                        métairie de son domaine, <quote>« où, étant jeune, il était allé souvent                            manger des fruits, du fromage et de la crème, se délectant grandement de                            revoir ces lieux-là où il avait été en son bas-âge »</quote>. Après le                        dîner qu’il y fait, il se jette sur son lit, ayant cela encore du soldat                        capitaine qu’il sommeillait et s’éveillait à volonté. Les serviteurs qui                        l’ont accompagné, dont est Rosny, le quittent et vont se promener huit ou                        dix ensemble <quote>« vers le plus couvert et le plus frais du bois, car                            c’était le temps des plus âpres chaleurs de la fin de juin ou                            commencement de juillet »</quote>. Mais ils n’ont pas plus tôt fait                        quelques centaines de pas qu’ils découvrent à travers les branchages un                        grand mouvement de l’armée ennemie, qui s’avance derrière ce rideau pour une                        surprise. Revenant alors en toute hâte, Rosny et ses compagnons trouvent le                        roi réveillé, <quote>« se promenant dans un jardin et venant de hocher un                            prunier de damas blanc, qui portait les plus belles et meilleures prunes                            (à ce que vous me dîtes me contant tout ceci, écrit le fidèle                            secrétaire), que vous ayez jamais mangées ; auquel, en l’abordant, vous                            criâtes : “Pardieu, sire, nous venons de voir passer des gens qui                            semblent avoir dessein de vous préparer une collation de bien autres                            prunes que celles-ci, et un peu plus dures à digérer, si vous ne montez                            promptement à cheval pour aller <pb n="169" xml:id="p169"/>donner ordre                            à votre armée…” »</quote>. — Toute cette scène, le cri soudain de                        Henri IV, <quote>« <hi rend="i">Des chevaux ! des chevaux !</hi> »</quote>                        les ordres qu’il envoie à l’instant, l’alerte donnée aux plus prochains                        quartiers, et sa présence d’esprit, son coup d’œil qu’il avait toujours le                        plus ferme et le plus judicieux, une fois en selle et l’épée au poing, sont                        rendus d’une manière vive et des plus françaises. On entrevoit ce que                        pouvait être le récit de Sully revenant dans sa vieillesse sur ces heures                        glorieuses. En définitive, et à les voir d’aussi près que possible, le                        serviteur et le roi ne semblent pas tellement différents de ceux de la                        tradition ; ils sont moins purs, ils sont plus rudes et plus marqués, mais                        au fond ils sont les mêmes.</p><p>Henri IV aimait à consulter Rosny dans les circonstances décisives, et il le                        faisait d’ordinaire en secret pour ne pas donner trop d’ombrage et de                        jalousie aux témoins. Il le consulte notamment sur la grande affaire de sa                        conversion (février 1593). Un soir, fort tard, dans un de ses campements de                        la Beauce ou de l’Orléanais, il l’envoya chercher par un secrétaire ; Rosny                        trouva le roi déjà au lit ; on lui apporta un carreau sur lequel il se mit à                        genoux contre le lit du roi et près de son oreille. Bon nombre de ces                        conversations secrètes de Rosny, en ces années, se passèrent dans cette                        posture de respectueuse confidence. Henri IV lui ayant exposé la question                        complète telle qu’elle s’agitait alors au sujet de sa religion, et lui ayant                        recommandé d’y bien réfléchir, lui dit qu’il le renverrait quérir dans trois                        ou quatre jours ; car c’était la coutume de Rosny, lorsqu’il était consulté                        par le roi, de demander du temps pour y penser ; il réfléchissait durant                        plusieurs nuits aux choses sans fermer la paupière, et mettait en ordre avec                        méthode tout ce qui lui venait dans l’esprit, afin de le déduire ensuite de                        point en point. Les contemporains ont remarqué qu’il parlait bien. Il                        apportait ainsi des avis <pb n="170" xml:id="p170"/>amples et copieux, et où                        il y avait beaucoup à profiter. C’est ce qu’il fit dans le cas présent : sa                        réponse à Henri IV est très belle politiquement. Rappelé trois jours après,                        le soir, il expose au roi que, depuis que les choses de la Ligue et de la                        rébellion tirent à leur fin, ce ne sont qu’entremetteurs et négociateurs de                        toutes sortes ; il y en a, pour l’heure, plus de <hi rend="i">cent</hi> qui                        se font de fête. On périt à force de sauveurs, à force de pacificateurs et                        de rétablisseurs d’État, la plupart <hi rend="i">à trois ou quatre                            visages</hi>. Il les compare spirituellement à cette fourmilière de                        procureurs au Palais, qui nourrissent les procès et qui en vivent. Ce que le                        roi a de mieux à faire, c’est de ne pas leur donner lieu de s’unir et de                        s’entendre pour traiter avec lui ; c’est de les lasser et d’avoir bon marché                        de chacun en détail, en les laissant se diviser et achever de se morceler de                        plus en plus :</p><quote><p rend="indent">Tant qu’enfin étant tous mal contents les uns des autres,                            et désespérés de leurs impertinents desseins, il faudra que tout ce                            qu’il y a de Français parmi eux se vienne jeter entre vos bras <hi rend="i">par pièces et lopins</hi>, comme vous devez désirer, ne                            reconnaissant que votre seule royauté, ne cherchant protection, appui ni                            support qu’en elle, ni n’espérant d’obtenir bienfaits, dignités,                            charges, offices ni bénéfices que de votre seule grâce et                            libéralité.</p></quote><p rend="indent">Quant au conseil direct de se convertir à la religion                        catholique, Rosny, tout en l’indiquant assez, s’excuse de ne point le donner                        en propres termes, n’ayant point qualité de théologien ; mais il marque                        assez sensiblement qu’il souhaite que le roi y entre, autant que la                        conscience le lui permettra.</p><p>Rosny, en parlant ainsi, ne faisait-il que donner à Henri IV le conseil que                        celui-ci désirait tout bas et qu’il eût pris sans doute de lui-même ? Je le                        croirais volontiers : il n’en reste pas moins vrai que Rosny devançait et                        acceptait le parti le plus juste, le seul possible et le <pb n="171" xml:id="p171"/>seul suivant l’intérêt de l’État. Il nous a laissé son                        credo religieux et son symbole, tout chrétien, sans rien d’exclusif. Il                        était, au fond, plus mal avec la plupart de ses principaux coreligionnaires                        qu’avec le cardinal Du Perron, de même qu’il était moins bien avec ses                        collègues, les Villeroi et les Jeannin, qu’avec les Guise, une fois que les                        Guise se furent réconciliés et convertis à la royauté.</p><p>Henri IV destinait de longue main Rosny pour ses finances. La concussion                        alors, la vénalité régnait partout ; il fallait la réprimer et la détruire.                        Durant le blocus de Paris, c’était une chose presque réglée que des bateaux                        chargés de vivres remontaient la Seine par la connivence des gouverneurs des                        places riveraines (Mantes, Meulan), que Henri IV avait recouvrées. Rosny, un                        jour, fut averti par un de ses gentilshommes qu’au retour un petit bateau                        venant de Paris apportait le prix convenu aux susdits gouverneurs, parmi                        lesquels était le frère même de Rosny, gouverneur de Mantes. Rosny                        s’arrangea si bien qu’il saisit ce précieux bateau qui ne devait pas                        renfermer moins de cinquante mille écus. Le compte entier ne s’y trouvant                        point (et encore ce qui paraissait n’était qu’en lettres de change), et                        Sully s’en plaignant au gentilhomme porteur et qui était le père de celui                        même qui avait donné l’avis, tout d’un coup, comme il se promenait dans la                        chambre avec ce gentilhomme, il arriva que les poches de celui-ci crevèrent                        et qu’il en sortit une traînée d’écus au soleil : <quote>« Nous ne nous                            amuserons point, disent les secrétaires, à réciter les colères de                            monsieur votre frère et de M. de Bellengreville (autre gouverneur), ni                            les risées du roi lorsque tout cela fut su. »</quote> Pour couronner le                        récit de cette petite affaire, il faut savoir que cet argent de contrebande,                        ainsi intercepté par Rosny, ne fit pas retour au roi et fut pour lui de                        bonne prise. Ces risées mêmes du roi <pb n="172" xml:id="p172"/>nous                        montrent d’ailleurs que la moralité des agents publics était alors chose                        bien neuve, et que le contraire égayait et ne scandalisait pas. Rosny fut                        l’homme qui, le premier, mit ordre à ces licences et qui établit                        l’exactitude et la probité dans le service du roi. <quote>« Je vous tiens                            pour loyal et laborieux »</quote>, lui disait Henri. Esprit actif,                        entreprenant, intelligent et courageux, il justifia toute la confiance de                        son maître. Au siège de La Fère (1596), Rosny eut à remplir l’office                        d’intendant général de l’armée, puis à régler les comptes avec les                        fournisseurs qui avaient intéressé dans leur marché plusieurs ministres et                        membres du Conseil. Il commençait son rôle d’administrateur intègre,                        impitoyable. Il était temps. Henri IV lui écrivait d’Amiens, le                        15 avril 1596 :</p><quote><p rend="indent">Je vous veux bien dire l’état où je me trouve réduit, qui                            est tel que je suis fort proche des ennemis, et n’ai quasi pas un cheval                            sur lequel je puisse combattre, ni un harnais complet que je puisse                            endosser ; mes chemises sont toutes déchirées, mes pourpoints troués au                            coude ; ma marmite est souvent renversée, et depuis deux jours je dîne                            et soupe chez les uns et les autres, mes pourvoyeurs disant n’avoir plus                            moyen de rien fournir pour ma table, d’autant qu’il y a plus de six mois                            qu’ils n’ont reçu d’argent. Partant, jugez si je mérite d’être ainsi                            traité, et si je dois plus longtemps souffrir que les financiers et                            trésoriers me fassent mourir de faim, et qu’eux tiennent des tables                            friandes et bien servies…</p></quote><p rend="indent">Rosny introduit, après bien des retards, dans le Conseil des                        finances, y trouva une conjuration et complicité tacite des autres membres                        qui tendaient à le déjouer et à le faire tomber en faute :</p><quote><p rend="indent">Or sus, mon ami, lui avait dit le roi au moment de l’y                            installer, c’est à ce coup que je me suis résolu de me servir de votre                            personne aux plus importants Conseils de mes affaires, et surtout en                            celui de mes finances. Ne me promettez-vous pas d’être bon ménager, et                            que vous et moi couperons bras et jambes à <hi rend="i">madame Grivelée</hi>, comme vous m’avez <pb n="173" xml:id="p173"/>dit tant de fois que cela se pouvait faire ?</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Madame Grivelée</hi>, c’est-à-dire la rapine,                        avait, comme la chicane, bien des tours et des retours. Rosny ne tua pas le                        monstre, mais il lui rogna les ongles et le mata. Les gens de finances qui                        redoutaient en lui un collègue vigilant et qui pressentaient un maître,                        l’attaquèrent d’abord et essayèrent de le miner comme un homme qui, n’étant                        pas du métier, n’avait que des vues brusques et des saillies impétueuses,                        peu sujettes à discussion ; ce n’était qu’un soldat, disait-on, <quote>« qui                            ne s’était jamais mêlé que de porter une arquebuse et d’endosser un                            harnais »</quote>. Il fallait réduire ces contradicteurs au silence, à                        l’impuissance, et, pour cela, convaincre le roi, qui était tenté par moments                        de croire une moitié au moins de ce qu’on lui disait de toutes parts. Rosny,                        par manière d’épreuve, lui demanda de faire une tournée en province avec                        autorité de destitution et de remplacement sur les gens de finance. Il                        fallut de la ruse, même au roi, pour ménager cette expérience à son                        serviteur. Il y eut six commissaires ainsi envoyés par les provinces ;                        Rosny, pour sa part, eut quatre généralités à visiter. Durant son voyage,                        les membres du Conseil des finances lui détachèrent de Paris mille                        crocs-en-jambe et mille obstacles : il ne se rebuta de rien, prit à partie                        les officiers qu’il inspectait, de gré ou de force se fit représenter les                        comptes de l’année courante et des trois précédentes, examina de près toutes                        les prétendues dettes et les arrérages, les titres et obligations de tous                        genres, tondit à son tour sur le vif au profit du roi, et fit tant qu’il                        rassembla bien cinq cent mille écus :</p><quote><p rend="indent">De toutes lesquelles sommes ainsi par vous recouvertes vous                            fîtes dresser quatre petits bordereaux pour vos quatre généralités, où                            étaient spécifiées par recettes et natures de deniers toutes les sommes                            par vous voiturées, et iceux signés par les huit receveurs généraux des                            deux années dernières comme leur ayant été mis ès mains par les <pb n="174" xml:id="p174"/>receveurs particuliers ; lesquels bordereaux                            vous portâtes toujours sur vous, et vous vinrent bien à propos… Vous                            aviez un équipage de soixante et dix charrettes chargées, pour ce que                            vous aviez été contraint de prendre quantité de monnaie ; à la suite                            desquelles étaient les huit receveurs généraux, accompagnés d’un prévôt                            et de trente archers pour l’escorte.</p></quote><p rend="indent">C’est à la tête de ce convoi financier d’un nouveau genre que                        Rosny fit son entrée à Rouen où le roi était alors. Voilà un triomphe qui a                        son originalité et qui fait le pendant de l’ovation d’Ivry. Financier ou                        chevalier, l’un et l’autre appareil peignent assez l’homme.</p></div></body>
</text>
</TEI>

