<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le prince de Ligne I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-06-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-06-13_a"><head>I.</head><dateline>Lundi 13 juin 1853.</dateline><p><pb n="234" xml:id="p234"/>Il y a quelques années, une revue (<hi rend="i">La                            Revue nouvelle</hi>, 1846) a publié d’abondants et curieux extraits de                            <hi rend="i">Mémoires</hi> inédits du prince de Ligne, que des journaux                        ont reproduits depuis et ont mis en circulation. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël en 1809, et du vivant du prince, a donné un choix de ses                            <hi rend="i">Lettres</hi> et de ses <hi rend="i">Pensées</hi>. On a plus                        d’une fois puisé dans la collection de ses œuvres en trente-deux volumes,                        assez bizarrement intitulée <hi rend="i">Mélanges militaires, littéraires,                            sentimentaires</hi> (1795-1809), pour en faire des extraits soit en                        deux, soit en cinq volumes, sous le titre d’<hi rend="i">Œuvres                            choisies</hi> ou de <hi rend="i">Mémoires et mélanges</hi>. Quand on a                        parcouru l’un ou l’autre de ces recueils abrégés, on a dans l’esprit un                        prince de Ligne très vif et très ressemblant. Plus on le laisse parler                        lui-même, mieux il se dessine ; il semble d’ailleurs que, sur son compte,                        toutes les formes de l’éloge brillant soient épuisées. Quand les <hi rend="i">Mémoires</hi> paraîtront un jour au complet, tout sera dit, ou                        plutôt tout recommencera ; car on aura alors le portrait en pied et dans                        toute sa fraîcheur. Le temps ne peut qu’ajouter au prix de certains détails                        qui tiennent aux mœurs d’une société évanouie :</p><quote><p rend="indent">Je n’écrirais pas tout cela si l’on devait me lire à                            présent, dit le prince <pb n="235" xml:id="p235"/>de Ligne à la fin d’un                            de ses récits ; mais, cent ans après, ces petites choses, qui ont l’air                            d’être des riens, font plaisir. J’en juge par celui que me font les <hi rend="i">Souvenirs</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, les                                <hi rend="i">Mémoires</hi> de la mère du Régent, ceux de Saint-Simon                                (<hi rend="i">on ne les connaissait alors que par fragments</hi>),                            et cinquante auteurs d’anecdotes de la cour de France de ce                            temps-là.</p></quote><p rend="indent">Sans prétendre devancer cette idée finale qu’il laissera après                        qu’on aura publié ses <hi rend="i">Mémoires</hi> au complet, je voudrais ici                        parler un peu du prince de Ligne comme de quelqu’un qui a beaucoup écrit,                        et, sans le traiter précisément comme un auteur, m’appuyer de ce qu’il a                        fait imprimer pour donner quelques remarques et sur l’homme et sur le                        temps.</p><p>Né en Belgique, le 12 mai 1735, de l’illustre famille qu’on sait, il n’aime                        pas à dire au juste son âge ; il dit que son extrait baptistaire a été                        perdu. Il aurait voulu être, et il a été, en effet, l’homme <hi rend="i">qui                            n’a jamais eu que vingt ans</hi>. Il nous a égayés sur le compte de ses                        divers précepteurs plus ou moins incapables ou vicieux. Il a parlé                        singulièrement de son père : <quote>« Mon père ne m’aimait pas, je ne sais                            pourquoi ; car nous ne nous connaissions point. Ce n’était pas alors la                            mode d’être bon père ni bon mari. Ma mère avait grand peur de lui. Elle                            accoucha de moi en grand vertugadin… »</quote> Au temps de ce père                        altier et sévère, l’habitude était de se faire craindre ; et, si les mœurs                        avaient de la roideur antique, en revanche, du temps que le prince écrivait                        ces lignes légères, cette mode avait bien changé ; les mœurs s’étaient                        détendues tout d’un coup, et du respect on avait subitement passé à                        l’impertinence. On plaisantait de tout, et l’on voudrait que l’aimable                        prince eût l’air lui-même de moins badiner sur ces sentiments de famille et                        de nature qu’il était fait pour ressentir. Il citait gaiement la                        correspondance qu’il avait eue avec <pb n="236" xml:id="p236"/>son père, le                        jour qu’il fut nommé colonel du régiment de son nom et duquel son père était                        le colonel propriétaire :</p><quote><p rend="indent">Monseigneur,</p><p/><p rend="indent">J’ai l’honneur d’informer Votre Altesse que je viens d’être                            nommé colonel de son régiment. Je suis avec un profond respect, etc.</p></quote><p rend="indent">La réponse ne se fit pas attendre, dit le comte Ouvaroff                        (auteur d’une spirituelle notice sur le prince de Ligne) ; elle était conçue                        en ces termes :</p><quote><p rend="indent">Monsieur,</p><p/><p rend="indent">Après le malheur de vous avoir pour fils, rien ne pouvait                            m’être plus sensible que le malheur de vous avoir pour colonel. Recevez,                            etc.</p></quote><p rend="indent">Ce moqueur, qui nous fait ainsi les honneurs de son père, a dit                        d’ailleurs, en rendant plus de justice à ses hautes qualités : <quote>« Il                            avait une grande élévation, et était aussi fier en dedans qu’en                            dehors. »</quote> La dernière fois qu’il le vit, après quelques détails                        d’affaires dont son père, déjà malade, le chargea, en ajoutant : <quote>« Au                            reste, cela vous regarde plus que moi, puisque… »</quote> ; ce <hi rend="i">puisque</hi>, confesse-t-il, qui exprimait la certitude d’une                        fin prochaine, le fit fondre en larmes. Le prince de Ligne eut un fils qu’il                        aima tendrement, dont il fut le camarade et l’ami, qu’il conduisit au feu                        dès qu’il en eut l’occasion, et dont la mort, dans la première guerre de la                        Révolution, brisa son cœur<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Voici une lettre de                                ce fils du prince à son père, dans la guerre des Turcs, après la                                prise de Sabacz (avril 1788), où il venait d’être nommé                                lieutenant-colonel et de recevoir l’ordre de Marie-Thérèse ; elle                                contraste par le ton avec la correspondance du père et de                                l’aïeul :</p><quote><p rend="indent">Nous avons Sabacz. J’ai la                                    croix. Vous sentez bien, papa, que j’ai pensé à vous, en montant                                    le premier à l’assaut.</p></quote></note>. Il avait plus de                        sentiments <pb n="237" xml:id="p237"/>naturels qu’il n’aime à en accuser. Si                        donc, dans la rigidité féodale et seigneuriale de la génération précédente,                        il y avait encore un excès de mœurs antiques, on voit, dans la seule façon                        dont le prince de Ligne en parle, qu’il y a chez lui de l’excès opposé, une                        légèreté de bel air et une affectation de laisser-aller qui suppose quelque                            <hi rend="i">manière</hi> et du <hi rend="i">genre</hi>.</p><p>C’est là le défaut de ses premières années ; c’est le premier pli qu’il a cru                        devoir se donner pour plaire. Jeune, il a pourtant une autre religion encore                        que celle de plaire, et qui le domine avant tout, celle de la gloire et de                        l’honneur militaire. Dès l’âge de quinze ans, il écrit un petit <hi rend="i">Discours sur la profession des armes</hi> :</p><quote><p rend="indent">Que peut-on à quinze ans ? dit-il en se relisant quelques                            années après. Je voulais échauffer l’imagination de mes parents et de                            mes maîtres ; je voulais qu’ils me lâchassent au service : je m’y                            regardais déjà un peu, puisque de vieux dragons du brave régiment de mon                            oncle me portaient sur leurs bras et qu’ils me racontaient Clausen,                            Dettingen et Bonef. À sept ou huit ans, j’avais déjà entendu une                            bataille, j’avais été dans une ville assiégée (Bruxelles), et de ma                            fenêtre j’avais vu trois sièges. Un peu plus âgé, j’étais entouré de                            militaires. D’anciens officiers retirés de plusieurs services dans des                            terres voisines de celles de mon père entretenaient ma passion. Turenne,                            disais-je, dormait à dix ans sur l’affût d’un canon. Annibal, à                            neuf ans, avait juré aux Romains une haine éternelle. Je la jurai dans                            mon cœur aux Français, que l’on me faisait regarder comme nos ennemis                            nécessaires : j’en suis bien revenu ; et même alors, tant mon goût pour                            la guerre était violent, je m’étais arrangé avec un capitaine (français)                            de Royal-Vaisseaux, de garnison à deux lieues de là. Si la guerre                            s’était déclarée, je me sauvais ignoré du monde entier, excepté de lui ;                            je m’engageais dans sa compagnie, et ne voulais devoir ma fortune qu’à                            des actions de valeur. Je me répétais sans cesse : <hi rend="i">Rose et                                Fabert ont ainsi commencé</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est un                                vers de Voltaire dans <hi rend="i">L’Enfant prodigue</hi>, acte IV,                                    scène 3<hi rend="sup">e</hi>.</note>.</p></quote><p rend="indent">Ce goût du jeune prince de Ligne pour les armes est quelque                        chose de plus que l’instinct brillant de la valeur : il a beaucoup écrit sur                        la guerre ; il a beaucoup étudié <pb n="238" xml:id="p238"/>et médité sur                        toutes les parties de ce sujet ; il a analysé les actions et les mérites des                        grands capitaines des guerres précédentes et des généraux de son temps. Je                        ne sais ce qu’en pensent les gens du métier : on dit que le duc de                        Wellington estimait les ouvrages militaires du prince de Ligne.                        Indépendamment des connaissances spéciales dont il fait preuve et des                        améliorations positives qu’il proposait à sa date<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Indépendamment des connaissances spéciales                            et des améliorations positives qu’il proposait à sa date</note>, j’y                        vois ce qui fait l’âme de ce noble métier de soldat, l’alliance de                        l’abnégation et d’une émulation glorieuse : <quote>« on y rend des services,                            dit-il ; l’on y endure des peines ; l’on y reçoit des éloges »</quote>.                        Il a des apostrophes « Aux commençants », qui respirent le feu sacré :</p><quote><p rend="indent">Fussiez-vous du sang des héros, fussiez-vous du sang des                            dieux s’il y en avait ; si la gloire ne <hi rend="i">vous délire</hi>                            pas continuellement, ne vous rangez pas sous ses étendards. Ne dites                            point que vous avez du goût pour notre état : embrassez-en un autre, si                            cette expression froide vous suffit. Prenez-y garde, vous faites votre                            service sans reproche peut-être ; vous savez même quelque chose des                            principes ; vous êtes des artisans ; vous irez à un certain point, mais                            vous n’êtes point des artistes. Aimez ce métier au-dessus des autres à                            la passion ; oui, passion est le mot. Si vous ne rêvez pas militaire, si                            vous ne dévorez pas les livres et les plans de la guerre, si vous ne                            baisez pas les pas des vieux soldats, si vous ne pleurez pas au récit de                            leurs combats, si vous n’êtes pas mort presque du désir d’en voir, et de                            honte de n’en avoir pas vu quoique ce ne soit pas de votre faute,                            quittez vite un habit que vous déshonorez. Si l’exercice même d’un seul                            bataillon ne vous transporte pas, si vous ne sentez pas la volonté de                            vous trouver partout, si vous y êtes distrait, si vous ne tremblez pas                            que la pluie n’empêche votre régiment de manœuvrer, donnez-y votre place                            à un jeune homme tel que je le veux : c’est celui qui sera fou de l’art                            des <hi rend="i">Maurice</hi>, et qui sera persuadé qu’il faut faire                            trois fois plus que son devoir pour le faire passablement. Malheur aux                            gens tièdes !</p></quote><p rend="indent">Et en même temps qu’il donne ces conseils électriques aux                        commençants, le prince de Ligne ne parle pas d’un ton moins généreux et                        moins réchauffant à ceux qui n’ont pas fait tout leur chemin l’ayant mérité,                            <pb n="239" xml:id="p239"/>aux mécontents qui se plaignent du service et                        qu’un froissement va peut-être y faire renoncer. C’est le revers de la                        médaille, mais à ce revers même il montre encore l’honneur :</p><quote><p rend="indent">Un passe-droit, une injustice, ou trop peu de justice ou de                            grâce, vous donne quelquefois des regrets d’avoir sacrifié vos jours à                            la patrie : ah ! ne vous les reprochez pas. La considération de l’armée                            venge et console de la sotte distribution des faveurs. Voyez l’air                            caressant et respectueux à la fois de ceux que vous avez menés à la                            victoire. Rappelez-vous ce que vous leur avez entendu dire de vous dans                            leurs tentes ou au bivouac après la bataille. Quel est l’état, malgré                            ses inconvénients et les caprices de la fortune, où l’on est plus                            respecté ? un vieux sous-lieutenant l’est plus qu’un ministre. Son                            peloton tremble quand il paraît ; personne ne se range pour un grand                            seigneur, et le soldat qui rencontre un officier dans la rue s’arrête et                            fait front. Ne quittez jamais le plus beau des métiers… Il se présente                            souvent des occasions où la Cour se rappelle d’avoir oublié, négligé ou                            mal jugé le mérite, et où un bon bras, dirigé par une bonne tête, est                            recherché pour rendre encore service à son maître.</p></quote><p rend="indent">On a vu dans Vauvenargues un militaire distingué et philosophe,                        sentant la gloire des armes et forcé à regret d’y renoncer. Le prince de                        Ligne a dit de lui : <quote>« Vauvenargues est trop triste pour un homme de                            guerre ; il voyait trop noir. »</quote> Il y supposait de la prétention                        de la part de Vauvenargues, mais ce n’était que de la mélancolie sur un fond                        sérieux et de la mauvaise santé. Lui, il porte à la guerre un dégagé qui                        rehausse la valeur et lui donne une sorte de bon goût. On a son <hi rend="i">Journal de la guerre de Sept Ans</hi>, dont il fit toutes les campagnes                        au service de l’Autriche, journal <quote>« qui est écrit plus à cheval                            qu’autrement »</quote>. Dans cette guerre, il fut successivement                        capitaine, lieutenant-colonel, puis colonel dans le régiment wallon qui                        portait son nom et qui appartenait à son père. Le 17 mai 1757, il vit pour                        la première fois les postes avancés ; il entendit siffler les premières                        balles : <quote>« J’étais heureux comme un roi. »</quote> Son impatience                        s’accommode assez peu en tout temps de la lenteur <pb n="240" xml:id="p240"/>méthodique du maréchal Daun ; on chante, après chaque succès, des <hi rend="i">Te Deum</hi> qui font perdre le temps. Même après les                        avantages, on laisse souvent l’ennemi se retirer en bon ordre : <quote>« Il                            aurait été difficile de l’entamer, dit-il d’une de ces premières marches                            prussiennes dont il est témoin ; à la vérité <hi rend="i">nous n’étions                                pas entamants</hi>. »</quote> À une première affaire où il s’agit                        d’occuper une crête de hauteur, il y arrive avec son monde en même temps que                        l’ennemi : <quote>« Nous eûmes un moment de flux et de reflux comme au                            parterre de l’Opéra. »</quote> Cette image lui vient tout naturellement                        comme à une fête. Il fait ses premiers prisonniers ; c’étaient quinze ou                        seize hommes et un capitaine qui, se trouvant coupés, se rendirent :                            <quote>« Et je les fis passer derrière les rangs avec un plaisir qui                            tenait de l’enfance. »</quote> L’affaire faite, il a perdu plus de la                        moitié de son bataillon, et ces débris victorieux continuent de rester                        encore exposés au canon fort mal à propos : <quote>« Il n’était venu en tête                            à personne de nous mettre à l’abri ; cependant tout était fini, et notre                            artillerie répondait fort mal à celle des Prussiens. Mais on n’aime pas                            à donner un avis là-dessus. »</quote> Voulant faire entendre qu’on aime                        mieux rester exposé à un péril, même inutile. — Je ne cite ces passages que                        pour donner idée du ton du prince de Ligne parlant de ces choses de guerre                        avec rapidité et avec goût.</p><p>Si l’on allait plus au fond, même sans prétendre au technique, on trouverait                        les caractères des divers généraux vivement dessinés d’après leurs actions                        mêmes : le maréchal Daun, prudent, circonspect, méthodique, à qui il arrive                        un jour de galoper pour la première et la dernière fois de sa vie, et qui,                        après la victoire de Hochkirch, se met à écrire à Marie-Thérèse pour sa fête                        de sainte Thérèse la relation de la victoire, au lieu de donner les derniers                        ordres pour la poursuivre ; il s’appuie sur une pierre pour écrire :                            <quote>« Cette pierre-là fut notre <pb n="241" xml:id="p241"/>pierre                            d’achoppement »</quote>, dit le prince de Ligne qui aimait les jeux de                        mots, surtout si dans ces gaietés sur le mot il y avait de l’imagination. Il                        fallait, selon lui, achever la bataille au lieu de l’écrire. Lacy et Laudon                        sont bien plutôt les généraux de son goût et de son admiration : il est                        glorieux et fier de se dire de loin leur élève<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]                                Le prince de Ligne écrivait, au mois d’octobre 1789, au maréchal de                                Lacy, après la prise de Belgrade, en lui parlant du maréchal                                Laudon :</p><quote><p rend="indent">Le maréchal a grondé tout le                                    monde, excepté moi ; il a été aussi vif, aussi rapide que dans                                    son meilleur temps. Il est au feu comme Votre Excellence, c’est                                    tout dire. <hi rend="i">Vous avez tous les deux le même éclair                                        dans l’esprit</hi>, mais il n’a pas votre sang-froid                                    imperturbable ; vous ne faites et ne dites jamais rien qui ne                                    soit parfait, jamais rien que vous puissiez vous reprocher :                                    aussi n’y a-t-il jamais eu de mérite supérieur au vôtre, ni                                    d’admiration qui égale la mienne pour mon cher                                maître.</p></quote><p>— (Voir aussi ce qu’il dit de caractéristique                                sur Lacy et sur Laudon, au tome XXI, p. 127 de ses <hi rend="i">Œuvres</hi>.)</p></note>. Quant au grand Frédéric, le prince de                        Ligne nous fait bien sentir aussi l’esprit de sa tactique durant cette                        guerre pénible où il lui suffit le plus souvent de n’être point écrasé,                            <quote>« ni vainqueur, ni vaincu, et content même de cet état                            d’indécision »</quote>. À propos de je ne sais quelle position                        avantageuse aux Prussiens : <quote>« Le roi l’occupa parfaitement bien, dit                            le prince de Ligne ; il jouit de son plaisir ordinaire, qui était de                            nous tenir en suspens. »</quote></p><p>À la fin de la campagne de 1759, le prince de Ligne est choisi pour aller                        porter au roi de France à Versailles la nouvelle de l’affaire de Maxen ; il                        a raconté sa première apparition dans cette Athènes dont il était déjà, et                        il l’a fait avec piquant et un peu de cliquetis. Son beau moment parisien,                        sa belle heure française n’était pas encore venue.</p><p>La paix faite et après quelques années, il y reparut souvent, il y vécut et                        fut quelque temps avant d’y être apprécié comme il devait. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, juge des <pb n="242" xml:id="p242"/>plus sévères,                        mais aussi des plus clairvoyants, parle de lui comme venant de faire sa                        connaissance, dans l’été de 1767 ; il avait alors trente-deux ans :</p><quote><p rend="indent">Le prince de Ligne, dit-elle dans une lettre à Horace                            Walpole (3 août), n’est point le beau-fils de la princesse de Ligne du                            Luxembourg, c’est son cousin ; il est de ma connaissance, je le vois                            quelquefois ; il est doux, poli, bon enfant, un peu fou ; il voudrait,                            je crois, ressembler au chevalier de Boufflers, mais il n’a pas, à                            beaucoup près, autant d’esprit ; il est son <hi rend="i">Gilles</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ce qui me frappe, c’est que Grimm, vers cette date, dit à peu                        près la même chose ; parlant de la lettre adressée par le prince à                        Jean-Jacques Rousseau en 1770, lettre dans laquelle il lui offrait un asile                        contre la persécution et une retraite à Belœil, comme M. de Girardin la lui                        fit accepter plus tard à Ermenonville, Grimm ajoute : <quote>« Cette lettre                            n’a pas eu de succès à Paris, parce qu’on n’y a pas trouvé assez de                            naturel, et que la prétention à l’esprit est une maladie dont on ne                            relève pas en ce pays. »</quote> Il y a sur ceci deux points à                        remarquer : d’abord, c’est que les personnes, déjà en crédit et en                        possession, qui vous voient à vos débuts, ont peine à vous admettre : elles                        vous comparent à d’autres qui tiennent déjà un rang ; les places sont prises                        dans leur esprit, les hauteurs sont occupées. Il faut, pour s’en emparer,                        déloger quelques-uns de ses devanciers, ce qui ne se fait pas en un jour ni                        sans quelque effort. Puis il est à croire qu’à ses débuts, le prince de                        Ligne forçait en effet sa manière. Saint-Lambert avait dit de Boufflers                        naissant : <quote>« C’est Voisenon le Grand. »</quote> Le prince de Ligne                        visait à être Boufflers le Grand. C’était une prétention. Il a écrit quelque                        part : <quote>« J’aime mieux une chanson d’Anacréon que l’<hi rend="i">Iliade</hi>, et le chevalier de Boufflers que le <hi rend="i">Dictionnaire encyclopédique</hi>. »</quote> J’ai noté (car j’aime                        jusque dans les gens aimables à saisir les côtés élevés ou sérieux) ce <pb n="243" xml:id="p243"/>culte de religion militaire, qui transportait                        tout enfant le prince pour la gloire des Eugène et des Maurice de Saxe. Il                        ne lui a peut-être manqué, pour marquer hautement sa place de ce côté, qu’un                        commandement en chef donné à temps ; car, sans parler de l’intrépidité sur                        le champ de bataille, il avait le coup d’œil. Mais, à côté de cet idéal                        noble et fortifiant, il en avait un autre d’un tout autre genre et qui                        tenait d’une imagination un peu atteinte et gâtée en naissant de l’air du                        siècle :</p><quote><p rend="indent">Qui est-ce qui sait, dit-il, que Bussy se battait à la tête                            de la cavalerie légère de France à la bataille des Dunes ? mais on se                            ressouvient de l’<hi rend="i">Histoire amoureuse des Gaules</hi> et de                            la chanson des <hi rend="i">Alléluia</hi>. Quand un homme se peint dans                            ses ouvrages, surtout du côté de la volupté, il intéresse toujours,                            surtout les jeunes gens ; on voudrait avoir vécu avec ces aimables                            débauchés d’Anet et du Temple, et ces messieurs à Roissy.</p></quote><p rend="indent">Cela nous ramène aux petits soupers avec les mauvais sujets,                        avec les Du Barry et autres, et à une certaine affectation première de                        rouerie et de débauche à la mode, dont le prince de Ligne eut peut-être                        insensiblement à se corriger. Il s’en corrigea comme de vouloir paraître                        avoir trop d’esprit : il en avait bien assez sans y songer. <quote>« Même                            dans les écarts, il y a des gens à qui tout va, parce qu’ils ont de la                            grâce et du tact. »</quote> Il fut de bonne heure de ces gens-là.                        Jusqu’à la fin il aura le désir de plaire : <quote>« il n’y a que les                            bourrus qui ne l’aient pas »</quote> ; mais son grand précepte, en                        pareille matière, sera surtout de <hi rend="i">n’imiter personne</hi> :                            <quote>« La méthode se verrait, tout serait gâté. Le plus grand art pour                            plaire est de n’en pas avoir. »</quote> Tel il dut être, sinon dans le                        premier, du moins dès le second moment.</p><p>Celui que M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand et Grimm faisaient d’abord                        quelque difficulté d’admettre comme de la pure race des esprits français,                        l’était si naturellement devenu, qu’écrivant en 1807 de Tœplitz à son                        compatriote <pb n="244" xml:id="p244"/>le prince d’Arenberg, l’ancien ami de                        Mirabeau, et lui parlant de M. de Talleyrand, qui venait d’arriver :                            <quote>« Jugez, disait-il, de son plaisir d’être reçu par moi, car il                            n’y a plus de Français au monde que lui, <hi rend="i">et vous et moi,                                qui ne le sommes pas</hi>. »</quote> Et il disait vrai en parlant                        ainsi.</p><p>Il s’était essayé sous Louis XV, et il réussit complètement sous Louis XVI,                        dans cette Cour jeune et folâtre, au milieu de ses véritables contemporains.                        Il a peint en quelques pages légères et d’une touche inimitable ces                        promenades, ces cavalcades matinales et familières, où la reine                        Marie-Antoinette ravissait et effleurait les cœurs, et ne cessait de mériter                        les respects : il nous a rendu cette reine aimable et calomniée sous ses                        vraies couleurs, comme il fera également de tous les illustres souverains                        qu’il a connus, de l’impératrice Catherine, de Frédéric le Grand, de                        Joseph II, de Gustave III. Sur tous ces personnages historiques, le prince                        de Ligne est le témoin le plus juste et le plus rapide, le peintre le plus                        animé, le plus aisé et le plus au naturel. Ses jugements sont d’un grand                        prix, et le bon sens qui est au fond de son amabilité s’y décèle.</p><p>Dans les entretiens qu’il eut avec Frédéric au camp de Neustadt (1770), la                        conversation étant venue à tomber sur la religion, le roi se mit à en parler                        librement et peu décemment, comme il faisait avec les La Mettrie et les                        d’Argens : <quote>« Je trouvai, dit le prince de Ligne, qu’il mettait un peu                            trop de prix à sa damnation et s’en vantait trop… C’était de mauvais                            goût au moins de se montrer ainsi… Je ne répondis plus toutes les fois                            qu’il en parla. »</quote> Avec Voltaire, autre souverain, chez qui il va                        faire un séjour à Ferney, et dont il nous rend la conversation, les gestes,                        les incongruités même dans tout leur déshabillé et leur pétulance, il a plus                        d’un propos sérieux : <quote>« Il aimait alors, dit-il de Voltaire, la                            Constitution anglaise. Je me souviens que je lui dis : Monsieur <pb n="245" xml:id="p245"/>de Voltaire, ajoutez-y comme son soutien                            l’Océan, sans lequel elle ne durerait pas un an. »</quote> L’homme qui                        semblait des deux le plus léger ne se trouvait pas être ici le moins                        sage.</p><p>Ce côté sérieux et sensé, qu’il n’eut jamais l’occasion de développer avec                        suite dans les affaires, tourna avec les années chez le prince de Ligne au                        profit de l’homme aimable : même en ne restant que cela avant toute chose,                        il y a un progrès qui est à faire pour continuer d’en mériter la réputation.                        Il faut nourrir cette amabilité, en avançant, de toutes sortes d’idées                        justes et solides sans en avoir l’air : l’homme aimable de soixante ans,                        même pour paraître n’en avoir jamais que vingt, ne doit pas être aimable                        comme on l’est à vingt, où l’on paye de mine et de jolies manières en bien                        des cas ; il faut, tout en conservant le désir de plaire, qu’il y joigne                        bien des qualités qu’il n’avait pas à cet âge ; il faut qu’en sentant                        toujours de concert avec la jeunesse, il ait l’expérience de plus, et                        qu’elle accompagne sans se marquer. Au reste, le prince de Ligne, qui s’y                        connaît mieux que personne, va nous développer tout ce qui convient à son                        idée, et nous raconter ces divers degrés et, pour ainsi dire, ces saisons                        successives de l’homme aimable :</p><quote><p rend="indent">Je connais des gens, dit-il, qui n’ont d’esprit que ce                            qu’il leur faut pour être des sots. Écoutez-les, ils parlent bien ;                            lisez-les, ils écrivent à merveille ; du moins cela se dit comme cela.                            Tout le monde a de l’esprit à présent, mais, s’il n’y en a pas beaucoup                            dans les idées, méfiez-vous des phrases. S’il n’y a pas du trait, du                            neuf, du piquant, de l’originalité, ces gens d’esprit sont des sots à                            mon avis. Ceux qui ont ce trait, ce neuf, ce piquant, peuvent encore ne                            pas être parfaitement aimables ; mais, si l’on unit à cela de                            l’imagination, de jolis détails, peut-être même des disparates <hi rend="i">heureux</hi>, des choses imprévues qui partent comme un                            éclair, de la finesse, de l’élégance, de la justesse, un joli genre                            d’instruction, de la raison qui ne soit pas fatigante, jamais rien de                            vulgaire, un maintien simple ou distingué, un choix heureux                            d’expressions, de la gaieté, de l’à-propos, de la <pb n="246" xml:id="p246"/>grâce, de la négligence, une manière à soi en                            écrivant ou en parlant, dites alors qu’on a réellement, décidément de                            l’esprit, et que l’on est aimable.</p></quote><p rend="indent">Mais voici le second degré et la seconde saison qui fait la                        maturité durable, et sans quoi l’homme aimable, même défini de la façon                        qu’on vient de voir, court risque de mourir en nous ou de se figer avec la                        jeunesse :</p><quote><p rend="indent">Si, ajouté encore à cela, on a des connaissances agréables                            de la littérature et de la langue de plusieurs pays, si l’on a de la                            philosophie, si l’on a beaucoup vu, bien comparé, parfaitement jugé, eu                            des aventures, joué un rôle dans le monde ; si l’on a aimé, ou si on l’a                            été ; on est encore plus aimable.</p></quote><p rend="indent">Vous vous croyez au dernier degré ; mais le prince de Ligne qui                        ne se contente pas à peu de frais, et qui porte dans cette grâce et dans                        cette félicité sociale quelque chose de ce feu, de cette poésie vivifiante                        que nous lui avons vu mettre dans les entreprises de guerre, dira en                        complétant son modèle et en nous laissant par là même son portrait :</p><quote><p rend="indent">Si, ajouté encore à cela, on inspire l’envie de se revoir,                            si l’on y fait trouver un charme continuel, si l’on a une grande                            occupation des autres, un grand détachement de soi-même, une envie de                            plaire, d’obliger, de prendre part aux succès d’autrui, de faire valoir                            tout le monde ; si l’on sait écouter ; si l’on a de la sensibilité, de                            l’élévation, de la bonne foi, de la sûreté, et un cœur excellent ; oh !                            alors on porte le bonheur dans la société où l’on vit, et l’on est sûr                            d’un succès général.</p></quote><p rend="indent">Vous remarquerez que, pour l’achever et la couronner, il a cru                        essentiel de mêler à son idée de l’homme aimable un sentiment d’humanité,                        d’affection, et presque de détachement sincère au milieu du succès : c’est                        qu’il sait bien que l’écueil de ce qu’on appelle ordinairement l’amabilité                        dans le monde et de l’usage exclusif de l’esprit, c’est la <hi rend="i">sécheresse</hi> et la <hi rend="i">personnalité</hi>. Il faut <pb n="247" xml:id="p247"/>donc dans la qualité même le remède, le contraire                        du défaut, pour qu’il y ait tout le charme et que ce charme dure.</p><p>Parmi les ouvrages décousus échappés au prince de Ligne dans la première                        moitié de sa vie, et qui le peignent le mieux à cette date, je distingue ce                        qu’il a écrit sur les jardins à l’occasion de ceux de Belœil. <hi rend="i">Coup d’œil sur Belœil</hi>, avait-il intitulé son essai (1781) par un                        de ces jeux de mots et de ces sortes de calembours qui sont un de ses petits                        travers. C’était le temps où l’abbé Delille publiait son poème des <hi rend="i">Jardins</hi>, et disait de ce beau lieu de Belœil près d’Ath en                        Belgique, qui était la propriété et en partie la création du prince de                        Ligne :</p><quote><l>Belœil, tout à la fois magnifique et champêtre…</l></quote><p rend="indent">On était alors en France dans une veine de création et de                        renouvellement pour les jardins : le genre anglais s’y introduisait et y                        rompait l’harmonie de Le Nôtre. C’était à qui s’étudierait à diversifier la                        nature et à en profiter pour l’embellir. M. de Girardin créait Ermenonville,                        M. de Laborde Méréville ; M. Boutin avait Tivoli, et M. Watelet Moulin-Joli.                        Belœil était, et, j’aime à le croire, est encore un assemblage et un composé                        charmant de jardins anglais et français, quelque chose de naturel et de                        régulier, d’élégant et de majestueux. Tout ce qui, à Belœil, était grand,                        régulier, dans le genre de Le Nôtre, venait du père du prince : lui, il                        s’occupa d’y jeter le varié et l’imprévu ; il ne lui manqua que plus de                        temps pour achever son œuvre, son poème. Il n’est pas exclusif ; il serait                        bien fâché de bannir la ligne droite ; il ne veut pas substituer la                        monotonie anglaise à la monotonie française, ce qui de son temps arrivait                        déjà ; mais, en jardins comme en amour, il est d’avis <pb n="248" xml:id="p248"/>qu’il ne faut pas tout montrer d’abord, sans quoi, le                        premier moment passé, l’on bâille et l’on s’ennuie. Il traite des bâtiments                        dans leurs rapports avec la campagne : autre doit être une <hi rend="i">résidence</hi> et un <hi rend="i">palais</hi>, autre un <hi rend="i">château</hi>, autre une maison de <hi rend="i">plaisance</hi>, une                        maison de <hi rend="i">campagne</hi>, une maison de <hi rend="i">chasse</hi>, une maison des <hi rend="i">champs</hi>, une maison des <hi rend="i">vignes</hi>, etc. ; mais quels que soient les bâtiments,                            <quote>« j’exclus, dit-il, tous ceux qui ont une façade bourgeoise, sans                            mouvement dans le toit ou la bâtisse, sans milieu, sans saillant sur les                            ailes, ou en plâtre avec un air vulgaire ; et je recommande encore le                            beau ou le simple, le magnifique ou le joli, et <hi rend="i">toujours le                                propre, le piquant et le distingué</hi>. »</quote></p><p>Pourquoi dit-on jardins anglais, plutôt que jardins chinois, plutôt que                        jardins naturels ? Selon lui, Horace nous a tracé un jardin anglais : son                                <quote>« <hi rend="i">Qua pinus ingens…</hi> »</quote> est la                        meilleure description, la plus douce, la plus riante : <quote>« Ce petit                            ruisseau qui travaille à s’échapper a fait, dit le prince, mon bonheur à                            exécuter encore plus qu’à le lire. »</quote> En lisant tout ce qu’il                        écrit sur les jardins et cette suite de boutades décousues avec un peu                        d’indulgence, on en est payé par de charmants passages, par de jolies                        peintures de sites et comme par des gouaches et des aquarelles légères très                        vivement enlevées. Bien qu’il s’élève quelquefois contre la <hi rend="i">templomanie</hi>, il y mêle encore un peu trop d’autels, de statues et                        d’allégories selon le goût du temps ; mais il y a, dans les jolis dessins où                        il se joue, des plans et des devis tout naturels et pour toutes les                        fortunes :</p><quote><p rend="indent">Je ne voudrais point, dit-il, faire venir l’ombre et l’eau                            dans mon jardin, que j’abandonnerais pour les chercher ailleurs. Si vous                            n’êtes pas riche vous aurez tout ce qu’il vous faut, avec une maison à                            un étage, simple, propre, un toit caché, un enduit de couleur, quelques                            bas-reliefs en plâtre, ou un encadrement rustique, un ruisseau large et                            rapide, s’échappant d’un vrai rocher, un pont tremblant <pb n="249" xml:id="p249"/>comme celui d’Aline, quelques bancs, peut-être une                            table de pierre ; une cabane de berger, salon ambulant, monté sur quatre                            roues ; quelques pins, fiers sans orgueil, quelques peupliers d’Italie,                            élevés, sans faste, lestes et obligeants ; un saule pleureur, un arbre                            de Judée, un acacia, un platane, trois plates-bandes de fleurs jetées au                            hasard, des marguerites sur une partie de votre pelouse, un petit champ                            de coquelicots et de bluets…</p></quote><p rend="indent">Je supprime ici le chapitre des allégories, inscriptions,                        hiéroglyphes, dont il ne veut pas qu’on abuse, mais que toutefois il                        accorde, tribut payé au goût du temps :</p><quote><p rend="indent">Avec tout cela, dit-il, et un <hi rend="i">haha</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Haha</hi>, simple fossé de                                clôture, sans mur ni haie.</note> environnant et ignoré, qui fait                            jouir des coteaux, des plaines, des bois, des prairies, des villages et                            des vieux châteaux des environs, je surpasserais et Kent et Le Nôtre,                            et, avec vingt mille francs pour tout l’ouvrage et deux cents francs                            d’entretien, je détournerais de dix lieues tous les voyageurs.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’il construit son Tibur selon le rêve d’une                        médiocrité dorée ; mais, si vous êtes riche, il travaille sur d’autres                        frais ; il vous proposera les colonnes, les marbres, les galeries avec dôme                        de cuivre doré ou terrasses en plomb, tout un ordre de fabriques à la                        romaine : <quote>« Et je veux que tout cela soit éloigné l’un de l’autre                            dans un grand espace, et joue avec l’eau, le gazon et les plus beaux                            chênes. »</quote></p><p>Je ne veux, par ces citations, que rendre le sentiment qui circule dans tout                        ce qu’a écrit le prince de Ligne sur les jardins. Le prince a le style le                        plus contraire à celui de certaines personnes de notre connaissance ; il a                        le style gai et qui laisse passer des rayons. Il apporte, dans sa                        composition des jardins, un grand souvenir de la société et un goût de l’y                        réunir et de la retrouver. Il est de l’avis de La Fontaine : <quote>« Les                            jardins parlent peu »</quote>. Il aime la nature, mais rarement toute                        seule. Il prend la campagne au retour des camps, dans l’intervalle de <pb n="250" xml:id="p250"/>deux campagnes, comme il dirait lui-même en                        plaisantant : <quote>« Vous que la Cour et l’armée dispensent pour quelque                            temps de vos soins, amusez-vous dans vos jardins ; puis élevez vos âmes                            dans vos forêts. »</quote> Il est resté tellement sociable, même dans                        ses heures de solitude et de retraite, qu’il ne serait pas fâché que de son                        habitation champêtre on découvrît une grande capitale : <quote>« Voilà,                            dirais-je assis au pied d’un vieux chêne, le rassemblement des ridicules                            et des vices… »</quote> Et il entre dans l’énumération, il pousse                        jusqu’au bout le développement de ce joli motif qui parodie le sage de                        Lucrèce jouissant en paix du spectacle de l’orage. À défaut des visites                        qu’il n’a pas l’air de craindre, il veut du moins que tout soit peuplé                        autour de lui :</p><quote><p rend="indent">Que sur la rive de mes fontaines tout retentisse des cris                            d’une augmentation considérable d’animaux. Que toutes les pièces d’eau                            soient troublées par les sauts de plusieurs milliers de carpes. Que les                            canards fassent partout des nids. Que l’on rencontre jusqu’à des oies.                            Que les pigeons chassés de tous les côtés viennent se réfugier sur les                            toits. Il me semble que c’est augmenter la richesse de la nature que                            d’augmenter le nombre de ses enfants. Beaucoup de paons surtout, quoique                            je déteste les orgueilleux. Que tout soit bien habité. Que l’on                            rencontre beaucoup de gens, n’importe de quelle espèce ils soient.</p></quote><p rend="indent">Enfin toutes sortes de gens, même des bêtes, pourvu que ce ne                        soient pas des sots. C’est bien là l’esprit de société tel qu’il se mêlait,                        au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au goût des jardins. On a                        fait un pas depuis dans le culte de la nature ; je ne dis pas qu’on aime                        beaucoup plus à être seul qu’autrefois, mais on a moins peur de l’être, et                        on trouverait moins d’amateurs des jardins qui diraient avec le prince de                        Ligne : <quote>« J’ai toujours tant aimé la société quelconque, que je me                            suis défait, il y a quelque temps, presque pour rien, d’un <hi rend="i">Salvator Rosa</hi>, <pb n="251" xml:id="p251"/>parce qu’il n’a que                            des déserts, et que les déserts ont l’air de l’anéantissement. Un                            tableau sans figures ressemble à la fin du monde. »</quote></p><p>Pourtant le prince de Ligne, dans les dernières années de sa vie passées à                        son <hi rend="i">Refuge</hi> sur le Leopoldsberg près de Vienne, paraîtra en                        être venu à admirer plus véritablement la nature pour elle-même. Il a laissé                        là-dessus quelques pages qui sentent une âme enfin initiée, et qui montrent                        qu’il avait été récompensé de ses soins champêtres assidus. L’habitude de ce                        genre de beautés renouvelait ses jouissances au lieu de les diminuer, ce qui                        est le grand signe en toutes choses qu’on aime : <quote>« Je m’aperçois tous                            les jours de plus en plus, disait-il, qu’on ne se lasse pas du beau                            spectacle de la nature. »</quote> Pour conclure avec lui sur les                        jardins, sa morale pratique en ce genre est qu’il faut <quote>« en chercher                            et n’en pas faire »</quote>, reconnaître et trouver les points de vue                        existants, les mouvements de terrain naturels, se contenter de les dégager,                        et non vouloir les créer à toute force ni les construire.</p><p>Combien de fois ces jours derniers, en lisant cette suite de pensées et                        d’excursions du prince de Ligne sur les jardins, en comparant l’édition de                        1781 avec celle de 1795 des <hi rend="i">Œuvres complètes</hi>, et y voyant                        des différences sans nombre et sans motif explicable, j’ai souhaité que,                        pour ce travail comme pour le reste de ces <hi rend="i">Œuvres</hi>, un                        homme d’attention et de goût (non pas un éditeur empressé et indifférent)                        pût faire un choix diligent et curieux qui ferait valoir tant d’heureux                        passages ! Il y a surtout dans la première édition, dans celle de 1781,                        quantité d’aperçus pleins d’invention et de fraîcheur. Il y en a un sur le                        choix des semences aux environs des parcs ; le prince suppose toujours                        qu’ils ne sont point enclos de murailles et que la vue s’étend à l’entour                        par des éclaircies bien ménagées : il soigne <pb n="252" xml:id="p252"/>alors les nuances diverses des semences dans les plaines, et veut assortir                            <quote>« le petit vert du lin, le mêlé, le tacheté du sarrasin, le petit                            jaune du blé, le gros vert de l’orge, et bien d’autres espèces que,                            dit-il, il ne connaît pas encore »</quote>, toutes ensemble faisant le                        fond du tableau et qui deviennent le plaisir des yeux. Tout cela est dit                        d’un rien, avec une légèreté négligente et piquante, mêlée d’un certain aveu                        d’inexpérience, et comme par un Hamilton qui en serait venu à aimer                        sincèrement les champs.</p><p>Dans l’histoire du pittoresque en notre littérature, les esquisses et                        paysages du prince de Ligne à propos de Belœil peuvent servir assez bien de                        date et de point de mesure. On avait Jean-Jacques Rousseau qui avait                        découvert et révélé la solitude, les douceurs ou les sublimités qu’elle                        enferme ; on allait avoir Bernardin de Saint-Pierre et Chateaubriand                        découvrant et décrivant à leur tour la forêt vierge, les sauvages et                        splendides beautés d’un autre monde ; on allait avoir Oberman s’abîmant dans                        la contemplation solitaire et dans l’expression intime des aspects reculés                        ou désolés ; mais les amateurs restés gens du monde, les gens de goût, et                        d’un noble goût, touchés en effet de la nature, et ne la voulant point                        cependant séparer jamais de la société, disaient entre autres choses avec le                        prince de Ligne, et ne pouvaient en cela mieux dire que lui :</p><quote><p rend="indent">J’aime dans les bois les quinconces et les percés, de                            belles routes mieux tenues que celles des jardins, de belles palissades,                            des allées de hêtres surtout : elles ont l’air de colonnes de marbre                            quand elles ressortent sur un taillis bien haut et bien vert. J’aime                            l’air jardin aux forêts, et l’air forêt aux jardins ; et c’est comme                            cela que je compte toujours travailler.</p></quote><p rend="indent">Ces aperçus et bien d’autres du prince, qui sont juste de la                        date du poème des <hi rend="i">Jardins</hi> de Delille, me paraissent                        aujourd’hui représenter, mieux que ne le <pb n="253" xml:id="p253"/>feraient                        quelques vers du charmant abbé, l’esprit de transition véritable qui,                        profitant des idées et des inspirations des grands écrivains pittoresques                        novateurs, les voulait concilier avec les traditions de notre goût et avec                        les inclinations de notre nature. Je parle du prince de Ligne comme étant                        tout à fait un Français quand il écrivait sur Belœil, et il l’était pour ne                        plus cesser de l’être.</p></div></body>
</text>
</TEI>

