<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Roederer II (Suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-07-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-07-25"><head>II. (Suite.)</head><dateline>Lundi 25 juillet 1853.</dateline><argument><p><pb n="346" xml:id="p346"/>Comparaison avec Sieyès. — Lendemain du                            9 Thermidor. — Période de l’an III, — Les articles du <hi rend="i">Journal de Paris.</hi> — Madame de Staël. — Le général Bonaparte.                            — Veille du 18 Brumaire. — Notes et témoignages sur le premier                            consul.</p></argument><p>J’ai parlé plusieurs fois de Sieyès à propos de Roederer : il importe de bien                        établir leurs rapports et de reconnaître aussi leurs différences. Sieyès a                        le génie ; il est le premier qui, sous forme idéale et un peu absolue, ait                        eu nettement la conception et l’invention de l’ordre nouveau qui devait                        remplacer l’ancien ; il est le premier qui l’ait proclamé, à l’heure                        décisive, dans des écrits précis et lumineux. Puis, plus tard, au milieu de                        tous ses mécomptes et de ses découragements moroses, il eut encore le                        sentiment net des situations diverses et des principaux moments de la                        Révolution : il comprit les temps où il fallait attendre et se taire (1794),                        ceux où il n’était possible que de marchander et de biaiser (1795), ceux                        enfin où il était bon de reparaître et où le nœud ne devait être résolument                        tranché que par l’épée (1799). Roederer, qui sent volontiers de la même                        manière que Sieyès dans les moments décisifs, n’a pas comme lui l’invention                        ni la puissance de formule, il <pb n="347" xml:id="p347"/>n’a que beaucoup                        d’esprit, de sens, une pensée énergique et diverse ; mais il y joint une                        plume facile, ingénieuse, et ne perd jamais de vue la pratique ; c’est un                        Sieyès en monnaie et en circulation, communicatif, qui a, chaque jour au                        réveil, une idée, une observation neuve sur n’importe quel sujet, politique,                        moral, littéraire, grammatical, et qui, à l’instant même, a autant besoin de                        dire ce qu’il pense que Sieyès avait toujours envie de le taire. Pour le                        bien connaître enfin, Roederer, à la fois pratique et un peu paradoxal,                        ayant son grain d’humeur, mais obéissant à son mouvement d’idées, fut                        pendant des années un précepteur actif du public, et, dans cette voie                        ouverte par la Constituante, admettant tous les correctifs de l’expérience,                        prompt à les indiquer, il ne craignit pas, en se multipliant de la sorte, de                        perdre quelquefois en autorité personnelle, pourvu qu’il fût utile à la                        raison de tous : il ne cessa d’écrire, de conseiller, de dire son avis à                        chaque nouvelle phase de la Révolution et pendant chaque intervalle, et                        toujours avec un grand tact des événements et des situations<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce <hi rend="i">tact</hi>, je dois le dire, lui a                            été contesté par des contemporains judicieux : j’ai surtout en vue la                            première moitié de sa carrière.</note>.</p><p>J’ai sous les yeux une correspondance entre Sieyès et lui<note place="bottom">[NdA] J’en dois la communication à M. Fortoul, ministre de                            l’Instruction publique, dépositaire des papiers de Sieyès, de qui il a                            préparé l’histoire.</note>, et qui les peint assez bien l’un et l’autre.                        Vers février 1795, Sieyès, qui pensait à reprendre avec un de ses amis,                        Duhamel, le <hi rend="i">Journal de l’instruction sociale</hi> conçu deux                        années auparavant en tiers avec Condorcet, avait demandé à Roederer sa                        collaboration pour l’économie politique, et celui-ci avait promis. Mais à                        peine avait-il quitté Sieyès, qu’il lui vint un scrupule. Ginguené, quelques                        jours auparavant, lui avait proposé <pb n="348" xml:id="p348"/>de faire des                        articles d’économie politique également, pour son recueil périodique de <hi rend="i">La Décade</hi> qui commençait à paraître, et il avait                        accepté :</p><quote><p rend="indent">Cette acceptation, s’empresse-t-il d’écrire à Sieyès,                            n’est-elle pas incompatible avec celle que je vous ai donnée ?                            Assurément je vous tiens de plus près qu’à personne par l’amitié et,                            malgré vous, par le respect ; mais, s’il y a incompatibilité, les                            premiers engagements sont les plus forts, à moins que Ginguené ne me                            chasse.</p></quote><p rend="indent">Et pour tout concilier il propose une fusion :</p><quote><p rend="indent">Ne pourrions-nous pas travailler à <hi rend="i">La Décade</hi> ?… Ne peut-on pas y engrener Duhamel aussi ?…                            Ginguené me paraît une si bonne et si honnête personne, que je ne                            verrais aucun motif d’éloignement pour ma proposition. Je ne connais pas                            les autres collaborateurs, mais que vous importe ? ils répondent de                            leurs articles, vous des vôtres. Ils tirent de l’honneur de votre                            association ; leur infériorité ne diminue point votre autorité                            personnelle. Voyez, pesez…</p></quote><p rend="indent">Ce n’était pas consulter assez l’humeur particulière de Sieyès                        que de croire qu’il s’associerait si aisément avec des collaborateurs de                        rencontre et non de son choix ; Sieyès ne se mêle pas volontiers aux autres.                        La proposition n’eut pas de suite.</p><p>En reparaissant vers le même temps dans le <hi rend="i">Journal de Paris</hi>                        (janvier 1795), Roederer eut à parler plus d’une fois de Sieyès ; il le fit                        avec de constants hommages pour ses talents et sa profondeur de vues, mais                        avec une assez grande liberté de plume. On les supposait encore plus unis                        qu’ils ne l’étaient. Roederer, dans son journal, plaisantait de cette                        faction nouvelle à laquelle, disait-il, on cherchait un nom et qui se                        composait de deux hommes <quote>« qui ne voient personne, qui ne se voient                            pas, et sont connus pour être d’un caractère très difficile à                            vivre »</quote>. Il proposait de l’appeler la <hi rend="i">faction des                            insociables</hi>, et pour son compte il ajoutait gaiement : <quote>« Ils                            ne <pb n="349" xml:id="p349"/>connaissent encore que la moitié de mes                            projets : ils me croient membre d’une faction, tandis que je prétends en                            faire une à moi tout seul. »</quote> (11 mars.)</p><p>Une fois, Sieyès fut blessé d’un article de Roederer (article du                        12 août 1796). C’était dans la discussion du projet de Constitution de                        l’an III. Roederer analysant l’opinion de Sieyès, et pour mieux faire valoir                        quelques-unes des vues de l’auteur, avait parlé d’une manière un peu dégagée                        de son humeur, de ses préventions ; en un mot, il avait fait assez lestement                        les honneurs de sa personne. Sieyès s’en plaignit dans une lettre amicale et                        pleine de mesure. Roederer lui confessa sincèrement sa tactique de                        journaliste :</p><quote><p rend="indent">J’ai voulu, lui disait-il, donner plus de poids à mon                            suffrage en montrant qu’il n’était pas l’effet de la séduction ni d’une                            aveugle prévention ; j’ai dit sans ménagement ce que je pensais des                            formes et des accessoires de votre ouvrage pour en sauver le fond ; j’ai                            fait bon marché et de votre talent littéraire et de votre humeur, pour                            concilier quelque bienveillance à votre talent politique. D’ailleurs                            renchérir sur les critiques littéraires, c’était me donner le droit de                            les traiter de futiles et de les émousser ; et accorder quelque chose                            aux censures personnelles, c’était désintéresser autant qu’il était                            possible l’envie et la malveillance. Enfin, quand ce serait un peu à vos                            dépens que j’aurais voulu faire réussir votre enfant, en bon père vous                            devriez m’en savoir gré et reconnaître à ma conduite le zèle de                            l’amitié.</p></quote><p rend="indent">L’explication de Roederer se terminait amicalement par quelques                        détails domestiques et de famille. Il était alors à Puteaux près de Neuilly,                        et obligé de perdre une partie de son temps sur les grands chemins :</p><quote><p rend="indent">Malgré ma servitude privée, disait-il en finissant, je                            souhaite, mon cher ami, que vous soyez bientôt aussi libre que moi ; que                            vous puissiez aussi regarder la Seine couler comme je le fais et vais le                            faire plus que jamais de mes fenêtres ; enfin que nous puissions                            grommeler ensemble sur toute l’espèce humaine qui heureusement n’est pas                            toute la nature, et réaliser une bonne fois à nous deux la grande <hi rend="i">faction des insociables</hi> dont la France a été tant                            tourmentée depuis deux ans. Je vous embrasse tendrement.</p></quote><p rend="indent"><pb n="350" xml:id="p350"/>Dans cette correspondance et dans                        ces relations de Sieyès et de Roederer, remarquons, à l’honneur de tous                        deux, que, si Roederer n’a rien d’un adepte, Sieyès n’a rien d’un oracle.                        L’un est indépendant jusqu’à la libre critique exercée à la pointe de la                            plume<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] exercée plume en                            main</note> ; l’autre ne se montre susceptible qu’autant qu’on doit                        l’être quand un ami nous a jugé devant tous en des termes qui laissent à                        désirer. — Nous devons les retrouver l’un et l’autre en concert parfait au                        18 Brumaire.</p><p>Mais auparavant il y avait une longue période et plus d’une <hi rend="i">journée</hi> encore à traverser. Roederer était à peine sorti de sa                        retraite après la Terreur, qu’avant même de reparaître dans le <hi rend="i">Journal de Paris</hi>, il aidait activement de sa plume au réveil de                        l’esprit public et à la défaite du jacobinisme encore menaçant. Tallien                        lisait à la tribune de la Convention, le 28 août 1794, un écrit contre la                        Terreur : cet écrit ou discours, auquel le célèbre thermidorien n’avait fait                        qu’adapter un petit préambule, et qui fut très remarqué, était de Roederer.                        Celui-ci, dès ce moment, travailla secrètement avec Tallien, et lui prêta sa                        rédaction, ses idées. Merlin de Thionville publia en ce même temps un <hi rend="i">Portrait de Robespierre</hi> ; c’était Roederer qui l’avait                        tracé. On pourrait citer d’autres écrits de cette date, où il combattait                        également sous le masque Il ne reparut en son nom qu’au commencement de 1795                        dans le <hi rend="i">Journal de Paris.</hi> La suite des articles intitulés                        « Esprit public », et que le journal publia à dater du 16 février, est de                        lui. À ces moments de réveil, l’opinion n’avait rien de vague, d’incertain ;                        il n’y avait pas de place pour l’indifférence ; tous les courants étaient                        rapides et dessinés. Roederer, presque chaque jour, en offrit le tableau. Il                        a spirituellement remarqué que l’opinion dans ses diverses branches pouvait                        alors être <hi rend="i">cotée</hi> avec précision comme les valeurs qui se                        cotent à la <pb n="351" xml:id="p351"/>Bourse. Il s’appliqua à en donner des                        bulletins suivis et utiles.</p><p>Son premier article contient une anecdote, ou, si l’on veut, un apologue                        piquant. On causait hier, dit-il, chez un libraire au Palais-Égalité ; on                        parlait sans ménagement de Barère et des Jacobins ; on était unanime,                        lorsqu’entre un homme assez mal vêtu, la figure hâve, les cheveux à la                        jacobine. À l’instant un des interlocuteurs change de ton ; il essaye de se                        rétracter, ou du moins d’atténuer ce qu’il vient de dire :</p><quote><p rend="indent">On le regarde, on se regarde, on ne sait d’où vient un                            changement si subit. Cependant la conversation continue, et l’homme aux                            cheveux noirs prend avec chaleur la cause de la liberté contre celui qui                            paraît hésiter à la défendre : celui-ci s’étonne, se rassure et se met à                            rire en disant : « Ma foi, je croyais que ce citoyen était un jacobin,                            et je n’étais pas à mon aise !… » Cela prouve que, sans la <hi rend="i">sécurité</hi>, il n’y a point de <hi rend="i">liberté</hi>. Il ne                            suffit pas d’avoir ouvert les prisons à un grand nombre de patriotes, il                            faut maintenant délivrer <hi rend="i">ceux qui sont prisonniers en                                eux-mêmes sous les verrous de la peur</hi>.</p></quote><p rend="indent">C’est à ce genre de délivrance morale que les écrits de                        Roederer contribuèrent beaucoup. En même temps qu’il enhardissait les uns,                        il modérait les autres ; il signalait, il applaudissait, non sans l’avertir,                        et aurait bien voulu discipliner cette jeunesse <hi rend="i">muscadine</hi>,                        redevenue sitôt frivole, qui faisait la battue aux Jacobins, et qu’il                        appelle <quote>« la troupe légère de l’opinion publique »</quote>. Un                        article très piquant sur les travers et les ridicules des jeunes <hi rend="i">incroyables</hi> (11 juillet 1795), est peut-être, ou mérite                        certainement d’être de lui.</p><p>Tous les matins, je l’ai dit, il a une idée, une remarque, et il aime à la                        faire sortir. Il en est d’importantes et qui touchent au principe des                        choses. On était à l’œuvre pour établir une nouvelle Constitution, un                        nouveau gouvernement. Roederer n’eut pas seulement à donner son avis dans le                            <hi rend="i">Journal de Paris</hi> et dans un petit écrit <pb n="352" xml:id="p352"/>de celle date intitulé <hi rend="i">Du gouvernement</hi>,                        il fut appelé sur sa réputation de constituant devant la commission des Onze                        et fut entendu. Ses observations sont toutes dans le sens de la pratique et                        de l’expérience. Faites un gouvernement, disait-il, faites-le <hi rend="i">homogène</hi> autant qu’il est possible : <quote>« sans l’<hi rend="i">homogénéité</hi>, j’ose prédire qu’on sera forcé de recourir plus                            tôt qu’on ne pense à l’<hi rend="i">unité</hi> physique »</quote>. (<hi rend="i">Journal de Paris</hi>, 16 août 1795.) — Dès qu’il a vu la                        Convention sortie victorieuse des insurrections jacobines de Prairial, il                        réclame d’elle enfin <quote>« un gouvernement énergique, républicain sans                                <hi rend="i">populacité</hi>, un gouvernement qui ramène tous les                            royalistes de bonne foi, ceux qui ne veulent que la sûreté des personnes                            et des propriétés »</quote> (26 mai 1795). — Mettant à profit ce qu’il a                        vu en 1792, et écrivant, comme il le dit, non d’imagination, mais de                        mémoire, il rappelle les principes auxquels on ne revenait qu’avec lenteur,                        car les révolutions aussi ont vite leur routine ; il montre le nouveau                        pouvoir exécutif tel qu’on l’a conçu avec méfiance, incomplet, démembré,                        mutilé :</p><quote><p rend="indent">Il était très bon sans doute d’ôter les forces à un mauvais                            gouvernement, disait-il, mais il est absurde de n’en pas donner à celui                            qu’on travaille à rendre bon. — Le Directoire exécutif, tel que le                            projet l’annonce, est un berceau, qu’on nous passe ce mot, un <hi rend="i">nid</hi> de factions ennemies ; et sa destinée serait de                            ressembler bientôt à tous les conseils de gouvernement que nous avons                            vus en France depuis trois ans, où Roland et Pache, Robespierre et                            Billaud se sont tour à tour arraché la puissance…</p></quote><p rend="indent">Je n’entre pas dans le détail des voies et moyens, des remèdes                        plus ou moins efficaces qu’il proposait ; je ne fais qu’indiquer la ligne                        générale de Roederer en ces années. Dans un écrit : <hi rend="i">Des                            fugitifs français et des émigrés</hi> (août 1795), il distinguait entre                        ceux qui étaient sortis de France quand tout était calme encore ou du moins                        régulier, et qui en étaient <pb n="353" xml:id="p353"/>sortis pour                        combattre, et ceux qui s’étaient seulement échappés par nécessité, pour se                        dérober à la captivité ou à la mort. Il établissait qu’il était juste,                        utile, pressant, même pour les finances, de rendre à ces derniers la liberté                        de rentrer en France et dans leurs biens, réservant pour les autres toutes                        les sévérités de la loi et les rigueurs non pas tant de la confiscation que                        de la conquête. Son but, par cette quantité d’idées et de vues qu’il                        essayait chaque jour, son vœu du moins bien évident était de clore la                        Révolution le plus tôt possible, d’arriver à un gouvernement régulier, à                        l’ordre ; mais les hommes manquaient encore aux choses, et il est souvent                        infligé aux sociétés en détresse de les désirer longtemps.</p><p>Au milieu de ces idées et de ces conseils politiques, Roederer ne cessait de                        varier les applications de sa plume et de parler à son public sur mille                        sujets littéraires qui se présentaient. Il a recueilli plus tard en trois                        volumes plusieurs de ses articles du <hi rend="i">Journal de Paris</hi> ;                        mais il en est de cette date plus ancienne et qui mériteraient également cet                        honneur. J’en trouve sur Chamfort, Duclos, Chabanon, qui sont agréables et                        justes. Le 5 juin 1796, par exemple, Roederer écrivait, sous forme de                        « Lettre à une dame », une réponse à une question qu’on lui avait adressée :                        « De quelques livres bons à emporter à la campagne ». — Il faisait plus, il                        prenait les initiales d’une femme de ses amis, en imprimant un opuscule :                            <hi rend="i">Conseils d’une mère à ses filles</hi> (1796) ; il                        s’autorisait du déguisement et tenait assez bien la gageure dans ses                        préceptes maternels d’une raison modeste et solide. Il ne s’est rien glissé                        du Directoire dans ce petit écrit. Le futur historien de la société polie se                        laissait deviner au milieu de tant d’autres préoccupations sérieuses<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce petit écrit (<hi rend="i">Conseils d’une                                mère…</hi>) est-il de Roederer seul ? Est-il en partie de M<hi rend="sup">me</hi> Rousseau, cette femme de ses amies avec laquelle                            il se brouilla pour l’avoir publié ? N’y eut-il pas un peu                            d’indiscrétion à lui, dans tous les cas, à avoir imprimé l’opuscule sous                            cette forme, qui indiquait dans l’éditeur un collaborateur, et qui fâcha                            le mari ? Ce sont là des questions sur lesquelles nous avons vu                            d’anciens amis de M<hi rend="sup">me</hi> Rousseau très vifs, mais qui                            nous sont aujourd’hui parfaitement indifférentes. Le seul indice qu’il                            soit naturel de tirer de cette petite supercherie ou espièglerie                            bibliographique, c’est que de tout temps Roederer se soucia des femmes,                            de leur éducation et de leur rôle dans la société polie.</note>.</p><p><pb n="354" xml:id="p354"/>Roederer, en ces années, n’appartient à aucune                        assemblée politique ; il fut élu de l’Institut dès la formation (juin 1796).                        D’ailleurs, simple particulier, ayant une presse, une imprimerie à lui, il                        en usait largement. Le <hi rend="i">Journal de Paris</hi> dont il était                        propriétaire, ne suffisant point à son activité d’esprit, il entreprit en                        août 1796 la rédaction d’un recueil périodique qui paraissait tous les dix                        jours, sous le titre de <hi rend="i">Journal d’économie publique, de morale                            et de politique</hi>. Il put s’y développer avec plus d’étendue, et y                        offrir une place à ses amis, à l’abbé Morellet qu’il voulait bien appeler                        son maître et qui lui répondait : <quote>« Discipule supra                            magistrum »</quote> ; surtout au jeune Adrien de Lezay qu’on a vu périr                        préfet de Strasbourg en 1814, et qui s’exerçait alors avec vivacité et                        talent sur toutes les questions à l’ordre du jour. Les écrits de Benjamin                        Constant, de M. et de M<hi rend="sup">me</hi> Necker, de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, reviennent fréquemment dans les analyses de Roederer.                        C’était le moment où M<hi rend="sup">me</hi> de Staël publiait son livre <hi rend="i">De l’influence des passions sur le bonheur</hi>. Elle était                        alors en Suisse, en grand désir de pouvoir revenir à Paris ; elle souhaitait                        qu’on y parlât d’elle et de son livre avec éloge et surtout avec                        bienveillance, de manière à lui rouvrir les voies du retour. M. Devaines et                        Roederer lui avaient annoncé par lettres qu’ils avaient quelques objections                        sur sa manière d’écrire. Elle répondait en se louant un peu, mais en se                        justifiant assez bien :</p><quote><p rend="indent">Vous, mon cher Roederer, et <pb n="355" xml:id="p355"/>M. Devaines, vous êtes donc d’avis que je ne sais pas écrire. De ces                            deux lettres, les seules que j’aie reçues dans ce sens, je ne réponds                            qu’à la vôtre : car, si vous persistez, je vous croirai. Qu’entend-on                            par <hi rend="i">style</hi> ? N’est-ce pas le <hi rend="i">coloris</hi>                            et le <hi rend="i">mouvement des idées</hi> ? Où trouvez-vous que je                            manque ou d’éloquence, ou de sensibilité, ou d’imagination ? Il est bien                            ridicule de vous dire que je ne le crois pas.</p></quote><p rend="indent">Et elle se justifie aussi sur les obscurités qu’on lui a                        reprochées ; puis elle revient au point essentiel et qui la pique :</p><quote><p rend="indent">Mais je crois que l’ouvrage ne manque pas de <hi rend="i">style</hi>, c’est-à-dire de <hi rend="i">vie</hi> et de <hi rend="i">couleur</hi>, et qu’il y a, dans ce qu’on peut remarquer,                                <hi rend="i">autant d’expressions que d’idées</hi>… En vérité,                            ajoute-t-elle, comme pour s’excuser de sa louange, je me crois sûre que                            l’auteur et moi nous sommes deux ; femme jeune et sensible, ce n’est pas                            encore dans l’amour-propre qu’on vit. Le temps ne viendra que trop tôt                            où mon livre sera le premier événement de ma vie.</p></quote><p rend="indent">Elle désire un compte rendu sérieux dans le <hi rend="i">Journal d’économie publique</hi>, mais pour le <hi rend="i">Journal de                            Paris</hi> elle désire plus et demande tout naïvement à être louée ;                        elle en a besoin pour ce qui est de sa situation en France :</p><quote><p rend="indent">Dans le <hi rend="i">Journal de Paris</hi> il m’importerait                            extrêmement qu’on saisît cette occasion pour dire une sorte de bien de                            moi. Dans le journal <hi rend="i">rouge</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA]                                Sans doute appelé ainsi à cause de sa couverture ; c’est le <hi rend="i">Journal d’économie publique</hi>.</note> faites une                            analyse si vous m’en trouvez digne ; mais, s’il se peut, le lendemain du                            jour où vous recevrez cette lettre, louez-moi tout bonnement dans le                            journal qui a une véritable dictature sur l’opinion publique<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le <hi rend="i">Journal de Paris</hi>.</note> ;                            louez le livre de manière à empêcher de persécuter l’auteur. Voyez avec                            quel abandon je crois à votre amitié…</p></quote><p rend="indent">Le jour même où elle écrivait cette lettre (22 novembre 1796),                        Roederer allait au-devant de <pb n="356" xml:id="p356"/>son désir et donnait                        dans le <hi rend="i">Journal de Paris</hi> une analyse bienveillante qui se                        terminait en ces mots :</p><quote><p rend="indent">Le talent d’écrire brille de toutes parts dans cet                            ouvrage ; mais partout aussi on y rencontre de l’incorrection. La                            composition et la première édition d’un tel ouvrage ne pouvaient être                            mieux faites qu’en Suisse : c’est à Paris que les amis du goût et de la                            philosophie sollicitent l’auteur de faire la seconde.</p></quote><p rend="indent">Elle était touchée et lui répondait : <quote>« Croyez que je                            vous aime de reconnaissance, de haute opinion et                        d’attrait. »</quote></p><p>Cette relation de Roederer et de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël fut donc                        assez vive, de la part du moins de cette dernière ; mais elle s’interrompit                        bientôt et ne tint pas. Roederer écrivait trop souvent et avec trop de                        liberté pour ne pas rencontrer sans cesse sous sa plume M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et surtout sa famille, ses amis ; elle était plus                        difficile et plus exigeante pour eux que pour elle-même. Avant que le                        18 Brumaire fût venu mettre entre eux une dissidence politique essentielle,                        le refroidissement s’était déjà prononcé. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël                        que quelque trait de plume avait blessée, s’en plaignait à lui en femme,                        avec bonne grâce, et lui disait un de ces mots qui n’accusent d’ailleurs                        autre chose en Roederer que l’indépendance d’un esprit critique et                        judicieux : <quote>« Je ne suis pas le premier des êtres qui vous ont aimé                            qui se soient plaints de l’impossibilité de fixer dans votre cœur un                            jugement durable. »</quote> C’est qu’en effet ce qui mérite le nom de                        jugement durable ne se fixe point dans le cœur, mais dans l’esprit, et                        encore, pour peu qu’on cherche le vrai, la balance y recommence                        toujours.</p><p>Roederer n’avait pas été favorable au système qui amena le 13 Vendémiaire,                        c’est-à-dire au dessein qu’avait la Convention de se proroger par les deux                        tiers de ses membres dans les nouveaux Conseils. Il en résulta <pb n="357" xml:id="p357"/>pour lui une polémique très vive avec les journalistes                        membres ou partisans déclarés de la Convention, tels que Poultier, Louvet et                        Marie-Joseph Chénier. La satire de celui-ci contre Roederer est connue ; la                        réponse de Roederer l’est moins. Il l’adresse, sous forme de lettre, à son                        jeune ami Adrien de Lezay que Chénier avait mêlé d’un bout à l’autre dans la                        même satire. Ce n’est pas à nous de réchauffer aujourd’hui ces personnalités                        éteintes. Seulement que ceux qui lisent encore la satire de Marie-Joseph                        Chénier dans les <hi rend="i">Œuvres</hi> du poète, avant de s’en autoriser                        et de la citer contre Roederer, sachent bien que celui-ci y a répondu sans                        colère et avec supériorité (<hi rend="i">Journal d’économie publique</hi>,                        t. II, p. 175) ; il examine les droits de Chénier à l’exercice de la                        censure, ce que pourrait être la satire en des temps de calamité générale,                        et ce qui fait qu’à de pareilles époques l’arme de l’épigramme et du                        ridicule est fort émoussée : il n’y parle pas le moins du monde en auteur                        irrité, mais en homme public qui, sans se défendre l’amertume, s’attache à                        dire avant tout des choses graves et justes.</p><p>Tout en voulant fermement les conséquences civiles de la Révolution et sans                        pencher le moins du monde au royalisme, Roederer n’était donc point partisan                        du mouvement conventionnel prolongé ; et toutes les fois que ce parti                        redevint menaçant et offensif, même dans le Directoire et sous forme                        gouvernementale, il ne le trouva point dans les rangs de ses amis. Roederer                        essayait de se tracer une marche raisonnable, prématurée, entre le système                        conventionnel et celui de l’émigration, entre la Terreur révolutionnaire et                        la contre-révolution, <quote>« faisant, disait-il, la guerre à l’un et à                            l’autre, et s’attirant des ennemis des deux côtés »</quote>. Au                        18 Fructidor, il se trouva compris sur la liste des écrivains ou                        journalistes à déporter. M. de Talleyrand le <pb n="358" xml:id="p358"/>fit                        rayer. C’est à ce sujet que le ministre de la Police dit au Directoire :                            <quote>« Citoyens directeurs, vous m’avez dérangé ma liste. <hi rend="i">Je n’ai plus mon compte.</hi> J’avais cinquante-quatre hommes, je                            n’en ai plus que cinquante-trois. Complétez-les-moi. »</quote> Et l’on                        substitua le nom du Genevois Perlet à celui de Roederer.</p><p>Roederer avait besoin d’une occasion éclatante qui lui permît de dessiner sa                        ligne et de mettre en lumière, autrement encore que par des écrits, ses                        vrais sentiments. Il avait alors des ennemis en grand nombre. Un publiciste                        grave qui a presque acquis dans ces derniers temps la valeur d’un historien,                        Mallet du Pan, tout en reconnaissant l’esprit et la capacité de                            Roederer<note place="bottom" resp="author">[NdA] Au tome IV, p. 240 et 360 du <hi rend="i">Mercure britannique</hi>. — L’importance du rôle dans les                            événements de Brumaire est bien appréciée. Tout le portrait, d’ailleurs,                            est à lire ; c’est un portrait <hi rend="i">en noir</hi>, mais bien                            accusé.</note>, a parlé très au hasard de son caractère et de ses                        intentions. Il suppose que son républicanisme prend à volonté toutes les                        formes : <quote>« Il a serpenté avec succès, dit-il, au travers des orages                            et des partis, se réservant toujours des expédients, quel que fût                            l’événement. »</quote> Rien ne paraît moins juste que cette assertion                        quand on a suivi, comme je viens de le faire, la ligne de Roederer jour par                        jour d’après ses écrits. Les hommes qui sont si soigneux à se réserver pour                        les circonstances n’impriment pas tous les matins leurs pensées, ne                        prodiguent pas à ce point leurs conseils et les contradictions motivées                        qu’ils croient utiles. J’ajouterai qu’ils ne s’amusent pas à traiter tant de                        sujets littéraires purement agréables et désintéressés, et à les traiter                        avec feu, avec nouveauté, au risque de déplaire à plusieurs. Les formes de                        Roederer, sa personne, au premier aspect, n’étaient pourtant pas propres à                        corriger ces préventions ou ces inimitiés si faciles à naître et à                        s’entretenir en temps <pb n="359" xml:id="p359"/>de révolution. Pour qui ne                        l’approchait pas et n’était pas à même d’apprécier son activité originale et                        sa gaieté naturelle, il semblait que son enveloppe un peu âpre, son profil                        accentué, sa figure maigre, anguleuse, d’une coupe tranchante, exprimassent                        d’autres passions que celles qui animaient son esprit fertile et son cœur                        honnête. Napoléon, bon juge et peu prodigue d’éloges, l’a mieux défini quand                        il a dit dans le récit du 18 Brumaire et en parlant des jours qui avaient                        précédé :</p><quote><p rend="indent">Il (le général Bonaparte) n’admettait dans sa maison que                            les savants, les généraux de sa suite, et quelques amis : Regnault de                            Saint-Jean-d’Angély, qu’il avait employé en Italie en 1797, et que                            depuis il avait placé à Malte ; Volney, auteur d’un très bon <hi rend="i">Voyage en Égypte</hi> ; Roederer, dont il estimait les                            nobles sentiments et la probité…</p></quote><p rend="indent">C’est dans le mois de ventôse an VI (vers mars 1798), deux mois                        avant le départ pour l’Égypte, que Roederer vit pour la première fois le                        général Bonaparte, auquel il devra bientôt d’acquérir tout son relief et                        toute sa valeur :</p><quote><p rend="indent">J’ai dîné avec lui, dit-il, chez Talleyrand-Périgord.                            Talleyrand, après dîner, me nomma à lui. Le général me dit : « Je suis                            charmé de faire votre connaissance ; j’ai pris la plus grande idée de                            votre talent en lisant un article que vous avez fait contre moi il y a                            deux ans. » — « Contre vous, général ? je ne me rappelle pas… » — « Si                            fait, c’est au sujet des contributions levées en pays ennemi. Vous aviez                            grande raison en principe, mais vous étiez en erreur de fait ; car je                            faisais ce que vous demandiez que je fisse. »</p></quote><p rend="indent">— L’article auquel Bonaparte faisait allusion, et qui était                        dans le <hi rend="i">Journal de Paris</hi> du 25 juillet 1796, avait pour                        but de signaler le grand changement survenu dans les rapports du                        gouvernement et des généraux. Depuis les victoires de Bonaparte en Italie,                        il était évident, en effet, que les <pb n="360" xml:id="p360"/>généraux et                        leurs troupes, au lieu de dépendre du gouvernement central qui les soldait,                        devenaient au contraire, par les contributions levées en pays conquis, les                        trésoriers de la nation et les percepteurs à main armée du gouvernement. Le                        sens de l’article était donc : Prenez garde aux généraux qui maintenant                        alimentent le Trésor public ; et vous, qui êtes le gouvernement, avisez à                        régulariser et à faire arriver à vous la nouvelle source de richesses qui                        est entre leurs mains.</p><p>Dans cette première conversation qu’eut Roederer avec le général Bonaparte,                        on causa beaucoup des <hi rend="i">signes</hi> et de leur influence sur les                            <hi rend="i">idées</hi> ; c’était un sujet qui était cher à l’Institut                        de ce temps-là, qu’on venait de mettre au concours et sur lequel les                        disciples de Condillac ne tarissaient pas. Bonaparte, avec ce sens direct                        qu’il portait à tout, dit qu’il ne croyait pas que nous dussions une seule                        idée aux signes, que nous avions celles que notre organisation nous                        procurait et pas une de plus : <quote>« Si on ne peut avoir d’idées que par                            les signes, demandait-il, comment a-t-on eu l’idée des                            signes ? »</quote> Roederer, qui, sans être proprement un idéologue,                        était très au fait et assez imbu des doctrines philosophiques courantes,                        rappela alors au général plusieurs points, d’ailleurs incontestables : que                        les signes des idées abstraites et des modes mixtes sont nécessaires pour                        les arrêter, pour les enregistrer dans notre tête et pour nous donner les                        moyens de les comparer, etc., etc. Le général en convint, mais il avait dit                        sur le fond de la question la chose essentielle.</p><p>Pendant ces années 1798-1799, où se fit l’expédition d’Égypte, Roederer,                        comme s’il eût compris qu’il n’y avait qu’à attendre, s’occupa moins de                        discussions politiques ; il écrivit de préférence sur la littérature ; il                        s’attacha à réfuter l’ouvrage de Rivarol contre la philosophie moderne ;                        car, en fait de doctrines philosophiques et <pb n="361" xml:id="p361"/>autres, la pensée de Roederer était de rectifier le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sans l’abjurer. Cependant, la                        nomination de Sieyès au Directoire (mars 1799) lui avait rendu des                        espérances, et il lui sembla qu’il y avait désormais recours contre                        l’anarchie.</p><p>Peu après son retour d’Égypte, Bonaparte fit inviter Roederer, par Regnault                        de Saint-Jean-d’Angély, à le venir voir rue Chantereine. C’était en ces                        semaines où tous les grands personnages du gouvernement, de l’armée, de                        l’Institut, affluaient chez le général et lui déféraient en quelque sorte le                        pouvoir :</p><quote><p rend="indent">Je joignis, dit Roederer, l’expression de mes vœux au vœu                            général. Quand Bonaparte me demanda si je ne voyais pas de grandes                            difficultés à ce que la chose se fît, je répondis : « Ce que je crois                            difficile, même impossible, c’est qu’elle ne se fasse pas ; car elle est                            aux trois quarts faite. »</p></quote><p rend="indent">Les moyens de l’exécution importaient beaucoup. Roederer mérita                        d’être complètement du secret et de devenir l’agent le plus actif peut-être                        de ce qu’il se plaisait à appeler une généreuse et patriotique conspiration.                        Dans les quinze jours qui précédèrent le 18 Brumaire, il voyait le général                        tous les soirs et avait avec lui un entretien particulier :</p><quote><p rend="indent">« Bonaparte ne voulait rien faire sans Sieyès ; Sieyès ne                            pouvait provoquer Bonaparte. Talleyrand et moi fûmes les deux                            intermédiaires qui négocièrent entre Sieyès et Bonaparte. Tous les yeux                            étaient ouverts sur l’un et sur l’autre. Nous nous étions interdit toute                            entrevue particulière et tout entretien secret. Talleyrand était                            l’intermédiaire qui concertait les démarches à faire et la conduite à                            tenir. Je fus chargé de négocier les conditions politiques d’un                            arrangement : je transmettais de l’un à l’autre leurs vues respectives                            sur la Constitution qui serait établie, et sur la position que chacun y                            prendrait. En d’autres mots, la tactique de l’opération était l’objet de                            Talleyrand, le résultat était le mien. Talleyrand me mena deux fois le                            soir au Luxembourg, où Sieyès logeait comme directeur. Il me laissait                            dans sa voiture et entrait chez Sieyès. Quand il s’était assuré que                            Sieyès n’avait ou n’attendait chez lui personne d’étranger (car, <pb n="362" xml:id="p362"/>pour ne pas donner d’ombrage à ses quatre                            collègues logés comme lui dans le petit hôtel du Luxembourg, il ne                            fermait jamais sa porte), on m’avertissait dans la voiture où j’étais                            resté, et la conférence avait lieu entre Sieyès, Talleyrand et moi. Dans                            les derniers jours, j’allais ouvertement chez Sieyès, et même j’y                            dînai.</p></quote><p rend="indent">Dans les premiers jours de Brumaire et pendant qu’on discutait                        avec détail la révolution qui devait s’opérer le 19, Bonaparte lui                        disait :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a pas un homme plus pusillanime que moi quand je                            fais un plan militaire ; je me grossis tous les dangers et tous les maux                            possibles dans les circonstances ; je suis dans une agitation tout à                            fait pénible. Cela ne m’empêche pas de paraître fort serein devant les                            personnes qui m’entourent. <hi rend="i">Je suis comme une fille qui                                accouche.</hi> Et quand ma résolution est prise, tout est oublié,                            hors ce qui peut la faire réussir.</p></quote><p rend="indent">Les paroles de Bonaparte, prises ainsi sur le vif, se                        rencontrent à tout instant dans les notes et papiers de Roederer, et leur                        donnent un incomparable intérêt.</p><p>La plume de Roederer fut des plus employées dans les actes officiels de cette                        journée du 18 et des jours suivants. Il avait été convenu qu’aussitôt la                        translation à Saint-Cloud décrétée par le Conseil des Anciens, et après que                        Bonaparte aurait prêté serment, il serait placardé, dans la matinée du 18,                        une Adresse aux Parisiens. La rédaction première de cette Adresse était de                        Roederer ; elle avait été corrigée par Bourrienne sous la dictée de                        Bonaparte. Elle fut composée typographiquement par le fils même de Roederer,                        lequel, malgré sa jeunesse, était du secret, et que Regnault de                        Saint-Jean-d’Angély plaça, six jours avant le 18 Brumaire, dans une                        imprimerie dont le chef était à sa dévotion. Le jeune homme composa                        l’Adresse dans une pièce à part, où on l’avait mis comme pour s’exercer.                        — La démission de Barras qu’on fit signer à ce dernier le matin du 18, et                        dont les <pb n="363" xml:id="p363"/>termes habilement calculés rendirent                        avec lui la négociation plus facile, était également de la rédaction de                        Roederer, qui la concerta avec M. de Talleyrand. Bref, les services rendus                        furent tels qu’à la seconde ou troisième séance que tinrent les consuls                        provisoires au Luxembourg, Bonaparte fit appeler, par une lettre du                        secrétaire des consuls, Talleyrand, Volney et Roederer :</p><quote><p rend="indent">M. de Talleyrand et moi, dit ce dernier, nous fûmes fort                            étonnés de nous y rencontrer avec M. de Volney, que nous ne savions pas                            avoir participé en rien aux opérations du 18 Brumaire. Sans doute il                            avait coopéré par de bons conseils, car il n’avait dans Paris aucune                            influence, et par son caractère il était habituellement peu disposé aux                            négociations.</p></quote><p rend="indent">Les négociations de Volney avaient dû porter plus                        particulièrement auprès des membres des Conseils, de ces républicains                        d’Auteuil qui furent brumairiens un jour et qui devinrent vite mécontents,                        tels que Cabanis et autres. Quoi qu’il en soit, le premier consul crut                        devoir adresser à tous trois, et sur un ton plus solennel qu’il ne lui était                        habituel jusque-là, des remerciements collectifs au nom de la patrie, pour                        le zèle qu’ils avaient mis à faire réussir la révolution nouvelle. Mais,                        quelques jours après, ayant appris par M. de Talleyrand que le premier                        consul lui destinait un présent de grand prix, une boîte émaillée                        représentant la Fédération de Milan, et enrichie de diamants et pierreries,                        Roederer s’empressa d’écrire à Regnault de Saint-Jean-d’Angély une lettre                        des plus honorables :</p><quote><p rend="indent">Mon cher ami, cette idée de présent me tracasse ; je ne                            suis pas assez sûr que vous en ayez détourné le projet ; mais, si vous                            ne l’avez pas fait, je compte assez sur votre amitié pour espérer que                            vous le ferez le plus tôt possible, et je vous en prie. Si Bonaparte,                            comme je vous le disais hier, m’avait donné un beau livre de six francs,                            par exemple les campagnes de Bonaparte en Italie, avec ces mots de sa                            main : <hi rend="i">Donné par Bonaparte à Roederer, en témoignage                                d’estime ou</hi><pb n="364" xml:id="p364"/><hi rend="i">d’amitié</hi>, il m’aurait fait                            un plaisir très sensible. — Mais d’où peut provenir celle idée de                            présent, et de présent précieux ? Je n’ai rien fait pour Bonaparte.                            — J’ai uniquement voulu qu’il fît pour nous, je dis pour nous tous                            Français et patriotes. C’est à nous à lui faire des présents, et ma                            feuille de chêne est toute prête… Il ne m’a vu que conspirateur,                            pourquoi veut-il me traiter en courtisan ?…</p></quote><p rend="indent">Ce sont là des scrupules de délicatesse assez rares pour devoir                        être notés, et qui marquent l’ordre de sentiments véritablement patriotiques                        qui entraient (au moins de la part de quelques-uns) dans l’acte du                        18 Brumaire. Pendant les jours suivants, Roederer continua d’être un                        intermédiaire entre Bonaparte et Sieyès, un interprète habile et entendu de                        ce fameux plan de Constitution que ce dernier avait en portefeuille, et qui                        ne put être appliqué qu’avec des modifications qui le transformèrent                        profondément. Il portait les paroles d’un pavillon du Luxembourg à l’autre.                        Sieyès ne fut pas long, du reste, à comprendre que son rôle était accompli,                        que le chef d’État idéal qu’il avait cherché à faire asseoir théoriquement                        au haut de sa pyramide était trouvé, debout, vivant, en action, investi de                        puissance et de gloire, et que le moment pour lui était venu d’abdiquer.                        Quand il s’agit de nommer des consuls définitifs et qu’on eut arrêté le                        premier choix de Cambacérès, Roederer, qui pouvait avoir des espérances pour                        la troisième place, dut les perdre lorsqu’un jour Bonaparte, en le voyant                        entrer, lui dit comme pour répondre à sa pensée : <quote>« Citoyen Roederer,                            vous avez des ennemis. » — « Je les ai bien mérités, répondit-il, et je                            m’en félicite. »</quote> Et il fut, l’instant d’après, le plus vif à                        recommander à la désignation du premier consul le nom considéré de                            Lebrun<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Voici l’extrait pur et simple, et                                comme la minute de la conversation qui eut lieu à ce sujet                                (9 décembre 1799) :</p><quote><p rend="indent">— <hi rend="i">Bonaparte</hi> : « Je ne sais qui faire consul avec                                    Cambacérès. Connaissez-vous Lebrun et Cretet ? » — <hi rend="i">Moi</hi> : « Très bien. Lebrun est un homme du premier                                    mérite, Cretet est un homme de troisième ligne. » (Suit un long                                    interrogatoire très précis sur Lebrun ; ce qu’il était, quelles                                    places il a occupées avant la Révolution ; quel rôle depuis ; ce                                    qu’il a fait comme homme de lettres ; sa réputation. Et quand                                    tout semble dit :) — <hi rend="i">Bonaparte</hi> : « Envoyez-moi                                    ses <hi rend="i">Œuvres</hi>, je veux voir son style. » — <hi rend="i">Moi</hi> : « Quoi ! ses discours à l’Assemblée                                    constituante, dans les Assemblées législatives ? » — <hi rend="i">Bonaparte</hi> : « Non, ses <hi rend="i">Œuvres</hi> littéraires. » — <hi rend="i">Moi</hi> : « Et                                    que verrez-vous là de décisif pour une place de consul ? » (Les                                        <hi rend="i">Œuvres</hi> littéraires de Lebrun ne                                    consistaient qu’en des traductions d’Homère et du Tasse.) — <hi rend="i">Bonaparte</hi> : « Je verrai ses épîtres                                    dédicatoires. » — <hi rend="i">Moi</hi>, en riant : « Pour le                                    coup, voilà une curiosité à laquelle je ne m’attendais pas. J’ai                                    souvent comparé vos questions sur les hommes et sur les choses à                                    l’étude d’une poignée de sable que vous passez grain à grain à                                    la loupe. Les épîtres dédicatoires de Lebrun sont le dernier                                    grain de sable du tas. » — <hi rend="i">Bonaparte</hi>, en                                    riant : « Il est deux heures ; je devrais être au Consulat.                                    Venez dîner avec moi. » —</p></quote></note>.</p><p><pb n="365" xml:id="p365"/>En même temps qu’il s’occupait de ces soins de                        gouvernement et de Constitution, il ne cessait, dans son <hi rend="i">Journal de Paris</hi>, de soigner l’opinion du dehors, de l’éclairer et                        de la diriger en faveur du nouveau régime, de calmer les craintes,                        d’encourager les espérances, de fomenter les bons désirs :</p><quote><p rend="indent">Tous les matins l’abolition d’une mauvaise loi ! disait-il                            (26 brumaire), voilà ce que nous devons aux consuls de la république et                            aux commissions législatives qui répondent à leurs vues. — Il n’y a ni                            ne peut y avoir de réaction à la suite du 19 Brumaire, disait-il le 29.                            Les hommes qui l’ont fait, n’ayant emprunté ni les bras ni le crédit                            d’aucune faction, n’ont de récompense à donner ni de prix à payer à                            aucune.</p></quote><p rend="indent">Distinguant entre le <hi rend="i">sentiment national</hi> qui                        était d’instinct, et l’<hi rend="i">opinion publique</hi> plus raisonnée et                        plus éclairée, il aurait voulu élever l’un jusqu’à l’autre, organiser                        celle-ci pour que le bon sens redescendît ensuite de là comme d’une sorte de                        fontaine publique dans tous les rangs et les étages de la société. Il avait                        peut-être, sur ce point de mécanique sociale, des idées un peu subtiles et                        compliquées ; mais en fait, dans ces <pb n="366" xml:id="p366"/>jours                        décisifs, il se montra à l’œuvre un grand <hi rend="i">praticien</hi> de                        l’opinion et un tacticien consommé.</p><p>Il y eut là un moment à jamais mémorable, et que nul mieux que lui ne peut                        nous aider à ressaisir et à admirer. Roederer accepta et servit loyalement                        l’Empire ; il en reçut des honneurs et des dignités ; il eut, en 1815, ce                        sentiment vrai qui le rattacha, par intérêt national comme par devoir et                        reconnaissance, à l’empereur reparu ; mais son moment préféré et hors de                        comparaison fut toujours l’heure du Consulat. Il y jouit pendant deux ans et                        huit mois de la faveur du chef de l’État, de sa conversation habituelle et                        presque familière : il en a subi le charme et l’a consacré dans des notes                        d’autant plus sincères qu’elles sont plus rapides et plus inachevées. Le                        Sénat conservateur, qui recrutait ses premiers membres par l’élection,                        l’avait désigné ; c’était une marque d’estime. Bonaparte le détourne                        d’accepter et lui montre le Conseil d’État :</p><quote><p rend="indent">— <hi rend="i">Bonaparte</hi> : « Eh bien, citoyen                            Roederer, qu’est-ce qu’on dit ? — <hi rend="i">Moi</hi> : « On espère,                            on désire. » — « Avez-vous fait vos listes pour les nouvelles                            nominations ? » — « Je n’ai point de places à donner. » — « Mais il en                            faut faire. » — « Je ne connais personne. » — « Et vous, qu’est-ce que                            vous voulez être ? » — (Je ne réponds rien.) — « Il ne faut pas penser                            aux Conservateurs : c’est un tombeau. Cela est bon pour des hommes qui                            ont fini leur carrière, ou qui veulent faire des livres. Laplace sera                            très bien là, il pourra travailler. Berthollet y sera très bien aussi ;                            le général Hatry…, Rousseau des Anciens. Mais vous, vous avez des                            talents, de l’activité… le Conseil d’État vous convient mieux ; ses                            fonctions sont importantes. Vous entendez les affaires publiques ; vous                            parlez bien ; vous êtes capable de faire face au Tribunat. »                            — « Général, je ferai ce que je pourrai pour le succès de la chose. »                            (Extrait d’une conversation de décembre 1799.)</p></quote><p rend="indent">Conseiller d’État et président de la section de l’intérieur                        depuis le 25 décembre 1799 jusqu’au 14 septembre 1802, ayant pris la plus                        grande part aux lois et aux projets administratifs qui s’y discutaient                        chaque jour, <pb n="367" xml:id="p367"/>chargé en outre de missions et de                        directions importantes dans cet intervalle, il apprécia surtout le caractère                        et le génie civil du premier consul, et il a exprimé à cet égard son                        sentiment dans des notes éparses et vives, qui font le pendant et le                        contraste le plus parfait à la page que j’ai précédemment citée de lui sur                        la démocratie. De même que, dans ce passage qu’on n’a pas oublié, il a                        énergiquement rendu cette puissance d’organisation fatale qui semblait faite                        pour engendrer les tyrannies multiples, pour perpétuer l’hydre aux mille                        têtes et éterniser le chaos, de même ici il rend avec une précision                        inaccoutumée un idéal d’ordre, d’unité, de lumière, dont il avait sous les                        yeux l’exemplaire vivant ; en un mot, c’est le tableau de 1802, le contraire                        de 1792 ; c’est le monde jeune, renaissant merveilleusement après la                        ruine :</p><quote><p rend="indent">Une commission est formée, dit-il, pour la composition d’un                            Code criminel, une autre pour un Code de commerce.</p><p>Le Code civil, présenté par les citoyens Bigot de Préameneu, Maleville,                            Tronchet et Portalis, est adressé au tribunal de cassation et aux                            tribunaux d’appel ; toutes leurs observations sont conférées à la                            section de législation, rapportées, discutées en présence des                            commissaires rédacteurs.</p><p>C’est là que le premier consul a montré cette puissance d’attention et                            cette sagacité d’analyse qu’il peut porter vingt heures de suite sur une                            même affaire, si sa complication l’exige, ou sur divers objets, sans en                            mêler aucun, sans que le souvenir de la discussion qui vient de finir,                            la préoccupation de celle qui va suivre le distraient le moins du monde                            de la chose à laquelle il est actuellement occupé.</p><p>C’est dans cette discussion du Code civil que Bonaparte, étonné de la                            force, de la logique et de l’activité de pensée, de la profonde science                            de Tronchet, jurisconsulte octogénaire, l’étonne bien plus lui-même par                            la sagacité de son analyse, par le sentiment de justice qui lui fait                            chercher la règle applicable à chaque cas particulier ; par ce respect                            pour l’utilité publique et pour la morale qui le fait poursuivre toutes                            les conséquences d’un principe de législation ; par cette sagesse                            d’esprit qui, après l’examen des choses, lui laisse encore le besoin de                            connaître l’opinion des hommes de quelque autorité, les exemples de                            quelque poids, la législation actuelle sur le point en question, la                            législation ancienne, celle du Code prussien, celle des <pb n="368" xml:id="p368"/>Romains ; les motifs et les effets de toutes. C’est                            dans cette discussion que le Conseil d’État se sentit partagé entre le                            respect dû à ce savant octogénaire, à ce sage esprit en qui ne s’est                            affaiblie aucune faculté et d’où ne s’est échappée aucune portion de                            savoir, et l’admiration due à ce jeune législateur qui, malgré sa                            jeunesse, affronte les points les plus ardus de la législation.</p><p>Assidu à toutes les séances ;</p><p>Les tenant cinq à six heures de suite ;</p><p>Parlant, avant et après, des objets qui les ont remplies ;</p><p>Toujours revenant à deux questions : Cela est-il <hi rend="i">juste</hi> ? Cela est-il <hi rend="i">utile</hi> ?</p><p>Examinant chaque question en elle-même sous ces deux rapports, après                            l’avoir divisée par la plus exacte analyse et la plus déliée ;</p><p>Interrogeant ensuite les grandes autorités, les temps, l’expérience ; se                            faisant rendre compte de la jurisprudence ancienne, des lois de                            Louis XIV, du grand Frédéric…</p></quote><p rend="indent">Ce ne sont pas proprement des pages suivies que j’extrais, mais                        de simples notes que je rejoins, et que j’assemble ; il suffit, toutefois,                        de les rapprocher, tant elles concordent, pour voir se dessiner cette beauté                        consulaire dans toute sa vigueur et sa simplicité :</p><quote><p rend="indent">Le premier consul n’a eu besoin que de ministres qui                            l’entendissent, jamais de ministres qui le suppléassent. —</p></quote><quote><p rend="indent">Il n’est pas un homme de quelque mérite qui ne préférât,                            près de Bonaparte, l’emploi qui occupe sous ses yeux à la grandeur qui                            en éloigne, et qui, pour prix d’un long et pénible travail, ne se sentît                            mieux récompensé par un travail nouveau que par le plus honorable                            loisir. —</p></quote><quote><p rend="indent">(Janvier 1801.) Il n’y a point de héros pour son valet de                            chambre, dit le proverbe ; je le crois, parce que les grands cœurs ne                            sont pas toujours de grands esprits. Mais le proverbe aurait tort pour                            Bonaparte. Plus on l’approche et plus on le respecte. On le trouve                            toujours plus grand que soi quand il parle, quand il pense, quand il                            agit.</p><p>Une preuve de son ascendant, c’est la réserve et même le respect que lui                            témoignent, dans toutes leurs relations, les hommes qui ont vécu avec                            lui dans la plus étroite familiarité, ses compagnons d’armes, ses                            premiers lieutenants : et ce respect n’a rien de contraint, il est                            naturel. S’il parle, on l’écoute, parce qu’il parle en homme instruit,                            en homme supérieur. S’il se tait, on respecte son <pb n="369" xml:id="p369"/>silence même. Nul n’osera interrompre son silence                            avec indiscrétion, non que l’on craigne un moment de mauvaise humeur,                            mais uniquement parce qu’on sent qu’il existe, pour ainsi dire, entre                            lui et soi, une grande pensée qui l’occupe et le défend d’une approche                            familière. —</p></quote><quote><p rend="indent">Un de mes amis me demandait ce soir (6 janvier 1802)                            comment je ne craignais pas de louer publiquement le premier consul et                            de déprimer si hautement ses ennemis.</p><p>Je répondis par les mots suivants que je me suis souvent dits à                            moi-même : « Je le loue publiquement de ce qu’il a fait de bien, d’abord                            afin qu’on l’aime et qu’on le connaisse ; ensuite pour qu’il sache quels                            sont les motifs de l’attachement qu’on a pour lui ; en troisième lieu                            pour avoir le droit de lui parler franchement et avec fermeté dans son                            Conseil ou en particulier. » —</p></quote><quote><p rend="indent">Il arriva sous son gouvernement une chose assez                            extraordinaire entre les hommes qui travaillaient avec lui : la                            médiocrité se sentit du talent, le talent se crut tombé dans la                            médiocrité ; tant il éclairait l’une, tant il étonnait l’autre ! Des                            hommes jusque-là jugés incapables se rendaient utiles ; des hommes                            jusque-là distingués se trouvaient tout à coup confondus ; des hommes                            regardés comme les ressources de l’État se trouvaient inutiles ; et                            toutes les âmes ambitieuses de gloire furent forcées de se contenter                            d’un reflet de sa gloire. —</p></quote><quote><p rend="indent">Jamais le Conseil ne s’est séparé sans être plus instruit                            sinon de ce qu’il a enseigné, au moins de ce qu’il a forcé                            d’approfondir.</p><p>Jamais les membres du Sénat, du Corps législatif, du Tribunat, ne vinrent                            le visiter sans remporter le prix de cet hommage en instructions                            utiles.</p><p>Ils ont trouvé dans ces visites, au lieu de la morgue si ordinaire à la                            puissance, cette curiosité que donnent l’amour du bien public et le                            respect pour l’opinion nationale. Il a non seulement ouvert l’accès à                            toutes les réflexions qu’on a voulu lui présenter, mais les a souvent                            provoquées. Il a discuté les opinions opposées à la sienne, discuté la                            sienne propre, et ces conversations ont été de véritables Conseils                            d’État. — Il ne peut avoir devant lui des hommes publics sans être homme                            d’État, et tout devient pour lui Conseil d’État. —</p></quote><quote><p rend="indent">Ce qui caractérise l’esprit de Bonaparte, c’est la force et                            la constance de son attention. Il peut passer dix-huit heures de suite                            au travail, à un même travail, à des travaux divers. Je n’ai jamais vu                            son esprit las. Je n’ai jamais vu son esprit sans ressort, même dans la                            fatigue du corps, même dans l’exercice le plus violent, même dans la                            colère. Je ne l’ai jamais vu distrait d’une affaire par une autre,                            sortant de celle qu’il discute pour songer à celle qu’il vient de                            discuter ou à laquelle il va travailler. Les nouvelles heureuses ou                            malheureuses de l’Égypte ne sont jamais venues le distraire du Code                            civil, ni le Code civil des combinaisons qu’exigeait le salut de <pb n="370" xml:id="p370"/>l’Égypte. Jamais homme ne fut plus entier à                            ce qu’il faisait, et ne distribua mieux son temps entre les choses qu’il                            avait à faire ; jamais esprit plus inflexible à refuser l’occupation, la                            pensée qui ne venait ni au jour ni à l’heure, ni plus ardent à la                            chercher, plus agile à la poursuivre, plus habile à la fixer, quand le                            moment de s’en occuper est venu. —</p></quote><p rend="indent">Le style de Roederer a emprunté ici de sa simplicité nerveuse                        au sujet même qu’il avait sous les yeux et qui présidait à sa pensée ; il                        s’est reflété en lui comme un rayon du modèle. Il faudrait voir, en bien                        d’autres détails, comme il était réellement épris et enthousiaste de la                        gloire, de la vertu du premier consul à cette époque, comme il luttait de                        toutes ses forces et avec passion contre l’influence de Fouché en laquelle                        il dénonçait un danger, et, qui pis est, une souillure pour la réputation                        immaculée du jeune chef d’empire. Encore une fois, si je trouvais ces                        témoignages de Roederer dans des pages imprimées ou faites pour l’être, je                        me les expliquerais, mais j’y attacherais moins de valeur : ici c’est                        l’émotion prise à sa source et sans mélange. S’il est beau par-dessus tout                        au héros militaire et civil d’inspirer de tels sentiments d’admiration à                        ceux qui l’approchent, il n’est pas moins honorable à l’homme politique déjà                        éprouvé par les révolutions d’avoir gardé son esprit assez ferme et assez                        intègre pour être capable de les ressentir.</p></div></body>
</text>
</TEI>

