<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Joinville I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-09-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-09-12"><head>I.</head><dateline>Lundi 12 septembre 1853.</dateline><p><pb n="495" xml:id="p495"/>Pourquoi ne pas remonter un peu dans le passé,                        surtout quand des noms connus et engageants nous y appellent ? Rien n’est                        agréable et piquant comme un guide familier dans des époques lointaines. On                        y apprend d’une manière facile mille choses nouvelles ; les réflexions                        naissent à chaque pas d’elles-mêmes par une comparaison presque                        involontaire. Joinville nous rend cet office dans le siècle de saint Louis.                        Si je parle quelque jour de Villehardouin, qui l’a précédé, il sera                        sensible, en passant de l’un à l’autre, que Joinville n’a pas la gravité                        simple ni le ton uni de ce premier en date de nos historiens : mais il a                        plus de bonhomie jointe à un sens subtil, il a de la gentillesse, de la                        grâce enfantine si l’on peut dire, une imagination tendre et riante. Né vers                        1224, Joinville ne mourut que vers 1317, à l’âge de quatre-vingt-quatorze                        ans environ, et il écrivit ou plutôt il dicta ses mémoires dans son extrême                        vieillesse, à cet âge où les impressions, quand elles ne deviennent pas                        décidément chagrines et moroses, font volontiers un retour aimable en                        arrière et se teignent encore une fois des couleurs de l’enfance. Grâce à                        lui, on peut suivre le roi saint Louis dans son intérieur, dans ses                        habitudes <pb n="496" xml:id="p496"/>de conversation et de propos, aussi                        bien que dans ses exploits et dans ses guerres. Si la figure de ce saint roi                        est devenue aussi reconnaissable et presque aussi populaire que celle de                        Henri IV, c’est à Joinville qu’on le doit. Tout son livre se rapporte à                        celui dont il est librement le biographe, il y a de l’Amyot dans Joinville,                        sinon du Plutarque.</p><p>Ses mémoires ont été longtemps traités comme ceux de Sully, c’est-à-dire                        qu’on les a rajeunis de style et gâtés. La première publication qui s’en fit                        au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (1547) est toute fautive et                        falsifiée. L’éditeur, Antoine-Pierre de Rieux, au lieu de suivre son                        manuscrit et de le reproduire, se vante dans sa dédicace à François I<hi rend="sup">er</hi> de l’avoir remanié et corrigé. Trouvant cette <hi rend="i">Histoire</hi> assez mal ordonnée, dit-il, et mise en langage                        assez rude, il s’est appliqué à la polir et à la dresser en meilleur ordre                        qu’elle n’était auparavant. Un de ses amis, dans une préface ou avis au                        lecteur, le loue emphatiquement de ce travail d’ordonnance et de prétendue                        élégance, et estime qu’il n’a pas moins de mérite que le premier                        compositeur, par la raison <quote>« que ce n’est moindre louange de bien                            polir un diamant ou autre pierre fine, que de la trouver toute                            brute »</quote>. Montaigne n’a donc point connu le vrai Joinville,                        duquel autrement il eût sans doute parlé davantage. Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Claude Ménard crut avoir trouvé un                        bon manuscrit et s’appliqua à le publier plus fidèlement (1617) ; ce n’était                        pourtant qu’un texte encore inexact et fort rajeuni, ou plutôt privé en                        partie de sa jeunesse. C’est sur ce texte de Ménard que, faute de retrouver                        les manuscrits originaux, Du Cange a travaillé, et qu’il a donné son édition                        (1668), accompagnée de toutes les dissertations savantes. Le vrai Joinville                        s’y montrait certainement déjà et s’y dessinait dans sa physionomie                        principale, mais il y était encore déguisé en bien des traits. <pb n="497" xml:id="p497"/>Fénelon ne rut Joinville qu’un peu moins imparfaitement                        que ne l’avait, fait Montaigne. On ne parvint à recouvrer des manuscrits                        qu’au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : le meilleur et le plus                        ancien passe pour avoir été apporté à Paris par le maréchal de Saxe, qui                        l’enleva à Bruxelles comme un des trophées de la campagne de 1746. Trois                        savants s’y mirent successivement, et, deux étant morts à l’œuvre, le                        troisième, Capperonnier, acheva de publier un vrai et pur Joinville (1761).                        C’est ce texte qu’on retrouve dans le 20<hi rend="sup">e</hi> volume du <hi rend="i">Recueil des historiens de France</hi>, publié par MM. Daunou et                        Naudet en 1840. Mais l’esprit de routine est si difficile à vaincre, que                        Petitot, dans sa collection, d’ailleurs estimable, des mémoires relatifs à                        l’histoire de France, entreprise vers 1819, n’osa se décider à mettre le bon                        texte de Joinville, qui était en lumière depuis 1761. Il craignait de                        multiplier les difficultés pour les lecteurs peu familiers avec notre                        vieille langue : <quote>« Il nous a paru, disait-il, que nous avions assez                            fait pour les amateurs enthousiastes du vieux langage en leur donnant le                            texte pur des mémoires de Villehardouin. »</quote> Comme si, en pareille                        matière, il s’agissait d’<hi rend="i">enthousiasme</hi> et non d’exactitude,                        et comme si, parce qu’on a été exact une fois, on était dispensé de l’être                        une seconde ! MM. Michaud et Poujoulat, dans la nouvelle collection, qu’ils                        ont donnée depuis, des mémoires relatifs à notre histoire, n’ont pas commis                        cette faute : ils ont imprimé le meilleur texte et le plus ancien, en y                        joignant une traduction au bas des pages. Aimable sénéchal de Champagne, que                        de peines et d’efforts il a fallu, que d’académiciens des Inscriptions                        faisant la chaîne et mis les uns au bout des autres, pour arriver à sauver                        de toute corruption et de toute injure, et pour nous rendre au naturel et                        dans sa simplicité, ce que vous dictiez si gaiement en cheveux blancs dans                        le joli langage ou <hi rend="i">ramage</hi> de votre jeunesse, <pb n="498" xml:id="p498"/>et en vous promenant d’un pied encore ferme dans la                        grande salle du château de Joinville<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’avais lieu                            de croire, quand je parlais ainsi, qu’on était arrivé à un résultat                            définitif. Mais est-ce qu’on arrive jamais ? L’édition de Joinville par                            Daunou est aujourd’hui dépassée. M. Natalis de Wailly eut l’heureuse                            idée, en 1865, de donner l’<hi rend="i">Histoire de saint Louis</hi> de                            Joinville dans un <hi rend="i">texte rapproché du français moderne et                                mis à la portée de tous</hi> : et il fit cette sorte de traduction                            avec une précision scrupuleuse, en homme qui ne se contente pas d’<hi rend="i">à-peu-près</hi> et qui sait à fond la vieille langue.                            C’était un petit livre très bien fait et savant sous air modeste. Le                            succès de cette tentative a mis M. de Wailly en goût. Un nouveau                            manuscrit de Joinville qui lui a été signalé lui a permis de rétablir,                            en quelques parties, le texte plus exactement encore que ne l’avait fait                            Daunou. Il s’est donc décidé à donner, en 1867, les <hi rend="i">Œuvres                                de Jean Sire de Joinville comprenant l’Histoire de saint Louis, le                                Credo et la Lettre à Louis X, avec un texte rapproché du français                                moderne mis en regard du texte original</hi> (un vol. grand in-8º).                            Il semble bien cette fois que l’on n’ait plus rien à désirer, et voilà                            pourtant que, dans la <hi rend="i">Revue critique</hi> (librairie de                            Franck) du 9 février 1867, je lis un article de M. P. Meyer, l’œil de                            lynx le plus perçant, la plume la plus exigeante d’exactitude et qui ne                            laisse rien passer, et j’y trouve quantité de remarques et nombre de                            leçons meilleures proposées pour l’avenir. M. P. Meyer accorde                            d’ailleurs, en terminant, cet éloge à l’édition de M. de Wailly :                                <quote>« Tous ceux qui s’intéressent au développement des études                                romanes accueilleront avec reconnaissance l’œuvre nouvelle de                                M. de Wailly, car sans parler du progrès notable qu’elle fait faire                                au texte de Joinville et à son interprétation, c’est la première                                tentative qui ait été faite afin de mettre un ouvrage du Moyen Âge                                français à la portée du grand public sans que la science y ait rien                                perdu. »</quote> Mais on entrevoit que ce c’est qu’un « progrès »                            encore. Nous autres, critiques si pressés, nous devons trembler pour nos                            fautes.</note> !</p><p>Cette <hi rend="i">Histoire de saint Louis</hi> est composée de deux parties.                        La première raconte les propos familiers et retrace les habitudes                        domestiques du bon roi, <quote>« comment il se gouverna tout son temps (<hi rend="i">toute sa vie</hi>) selon Dieu et selon l’Église, et au                            profit de son royaume »</quote>. La seconde partie nous le montre dans                        son expédition <quote>« et ses grandes chevaleries »</quote>, et nous fait                        principalement assister à la croisade, où Joinville l’accompagna durant six                        ans.</p><p><pb n="499" xml:id="p499"/>Dans le désordre apparent de sa narration,                        Joinville commence par un trait principal et caractéristique : c’est qu’en                        plusieurs occasions signalées, saint Louis mit son corps et sa personne en                        péril de mort pour épargner dommage à son peuple. Il en cite quatre exemples                        dont lui-même il fut témoin, mais la plus notable circonstance est celle-ci.                        On revenait en France de cette croisade malheureuse ; on s’était embarqué à                        Acre, on était en vue de l’île de Chypre (1<hi rend="sup">er</hi> mai 1254),                        et plus près qu’on ne pensait. Un brouillard dérobait la côte voisine ; le                        vaisseau de saint Louis, en s’approchant le soir à force de rames, heurta                        contre un banc et reçut un si grand choc, que chacun criait : <hi rend="i">Hélas !</hi> On jeta la sonde ; on sentit la terre ; on se crut perdu ;                        le roi, pieds nus, en simple cotte et tout échevelé, était déjà sur le pont,                        les bras en croix devant le Saint-Sacrement<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            « Devant le corps de Notre-Seigneur qui était sur le vaisseau. »</note>,                        comme celui qui croyait bien périr<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] les bras en croix devant le crucifix, comme celui qui                            croyait bien périr</note>. La nef résista. Au matin, on fit descendre à                        l’eau quatre plongeurs, qui rapportèrent chacun séparément ce qu’ils avaient                        vu : la nef, au frotter du sablon, avait bien perdu quatre toises de sa                        quille. Alors le roi appela les maîtres nautoniers devant les autres                        passagers principaux, dont était Joinville, et leur demanda leur avis sur le                        coup que le bâtiment avait reçu. Ils furent unanimes à dire que toutes les                        planches de la nef étaient ébranlées, et que, lorsqu’elle viendrait à être                        en haute mer, il était à craindre qu’elle ne pût supporter le choc des                        vagues. Se tournant vers son chambellan, vers le connétable de France et                        autres seigneurs présents, le roi leur demanda ce qui leur en semblait, et                        chacun opinait pour faire selon le conseil des gens du métier et pour                        quitter le bord. Alors le roi dit aux nautoniers : <quote>« Je vous demande                            sur votre loyauté, supposé que la nef fût à vous <pb n="500" xml:id="p500"/>et qu’elle fût chargée de vos marchandises, si vous                            en descendriez ? »</quote> Et ils répondirent tous ensemble que non ;                        car ils aimeraient mieux mettre leurs corps à l’aventure que d’acheter une                        nef 4 000 livres et plus. — <quote>« Et pourquoi, reprit le roi, me                            conseillez-vous donc que je descende ? »</quote> — <quote>« Parce que,                            firent-ils, ce n’est pas jeu égal : car or ni argent ne peut équivaloir                            à votre personne, à celle de votre femme et de vos enfants qui sont à                            bord. »</quote> Alors le roi se tournant vers les principaux passagers,                        dit :</p><quote><p rend="indent">Seigneurs, j’ai ouï votre avis et celui de mes gens. Or                            maintenant je vous dirai le mien qui est tel, que si je descends du                            vaisseau, il y a céans telles personnes au nombre de cinq cents et                                plus<note place="bottom" resp="author">[NdA] À un autre endroit Joinville dit huit                                cents.</note>, qui n’y voudront non plus rester et qui demeureront                            en l’île de Chypre par peur du péril ; <hi rend="i">car il n’y a homme                                qui autant n’aime sa vie comme je fais la mienne</hi> ; et ils                            courront risque de ne jamais rentrer en leur pays. C’est pourquoi j’aime                            mieux mettre ma personne et ma femme et mes enfants en la main de Dieu,                            que de faire tel dommage à tant de monde qu’il y a céans.</p></quote><p rend="indent">Saint Louis acheva donc le reste de la navigation, qui fut de                        plus de deux mois encore, sur cette grande nef si endommagée, se risquant                        humblement et sans effort pour le salut des siens. — <quote>« Ô le bon roi !                            s’écrie Mézeray, n’est-ce pas plus aimer ses sujets que                            soi-même ? »</quote></p><p>Le grand cœur de saint Louis, son humanité toute chrétienne et toute                        fraternelle, se montre ainsi tout d’abord dans le récit de Joinville d’une                        manière bien touchante. On y voit confirmé le bel éloge que Voltaire a fait                        du saint roi quand il a dit : <quote>« Prudent et ferme dans le conseil,                            intrépide dans les combats sans être emporté, <hi rend="i">compatissant                                comme s’il n’avait jamais été que malheureux</hi>. »</quote> À                        considérer cette réponse magnanime <pb n="501" xml:id="p501"/>et si simple                        qu’on vient de lire, la pensée se reporte à d’autres monarques de renom, et                        l’on se demande ce qu’en pareille circonstance ils auraient répondu, ce                        qu’ils auraient fait à leur tour. Louis XIV, on peut le croire, ayant pris                        avis des mariniers et les ayant entendus, aurait adopté la conclusion ; il                        aurait changé de bord. Pour Henri IV, je crois que sinon par charité et                        humanité chrétienne, du moins par noblesse de cœur et point d’honneur de                        soldat, par bonne grâce de Béarnais, il aurait fait comme saint Louis. Quant                        à Napoléon… Ceux qui aiment à retourner en idée les caractères par tous les                        aspects, peuvent s’exercer et faire leur rêverie là-dessus<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] il aurait fait comme saint                            Louis. Ceux qui aiment à retourner en idée les caractères par tous les                            aspects, peuvent s’exercer et faire leur rêverie là-dessus.</note>.</p><p>Comme tous les jolis récits et les anecdotes de Joinville, qui remplissent la                        première moitié de son <hi rend="i">Histoire</hi>, ne se rapportent qu’à un                        temps postérieur à la croisade et aux années qui suivirent le retour, je                        remettrai d’en parler jusque-là, et je le prendrai au moment où lui-même                        commença de connaître saint Louis, et de s’attacher à ce prince,                        c’est-à-dire au début de la croisade.</p><p>Saint Louis, né le 25 avril 1214 ou 1215<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Natalis                            de Wailly, conformément à l’opinion de Tillemont et par les mêmes                            raisons que lui, mais en appuyant davantage, se prononce sans hésiter                            pour le 25 avril 1214.</note>, roi en 1226 à l’âge de douze ans sous la                        tutelle de sa sage et prudente mère, arrivé à sa majorité vers 1236, avait                        grandement commencé à ordonner son royaume d’après de bonnes lois, à y                        réprimer les entreprises des seigneurs, à y faire prévaloir la justice, la                        piété, à se faire respecter de ses voisins pour son amour de la paix et sa                        fidélité à ses engagements, lorsque, ayant été pris d’une grande maladie                        (décembre 1244), et étant tombé dans un tel état qu’on le crut mort, et                        qu’une dame qui le gardait voulait déjà lui tirer le drap sur le visage, il                            <pb n="502" xml:id="p502"/>conçut au fond de son âme la pensée de se                        croiser ; au premier moment où il se sentit mieux et où il recouvra l’usage                        de ses sens, il appela à son lit l’évêque de Paris. Guillaume d’Auvergne, et                        lui dit de lui mettre sur l’épaule la croix du voyage d’outre-mer, ce qui                        signifiait l’engagement. L’évêque résistait ; la reine, mère du roi, et la                        reine sa femme, se joignirent à lui pour conjurer à genoux le malade de n’en                        rien faire ; mais saint Louis tint bon dans son désir et dans son vœu.                            <quote>« Lorsque la reine sa mère, dit Joinville, apprit que la parole                            lui était revenue, elle en fit si grande joie, qu’elle ne pouvait faire                            plus. Et quand elle sut qu’il s’était croisé, ainsi que lui-même le                            contait, elle mena aussi grand deuil que si elle l’eût vu                            mort. »</quote> Le propre du récit de Joinville est d’être ainsi                        parfaitement naturel et de ne rien celer des sentiments vrais. Cette                        mortelle douleur de la pieuse et vertueuse Blanche en apprenant le vœu                        chrétien de son fils eût pu être dissimulée par un auteur plus soigneux des                        convenances extérieures, par un écrivain de la classe de ceux qui font les                        éloges ou les oraisons funèbres ; mais Joinville, comme Homère et comme les                        narrateurs primitifs, dit tout, et il ne songe à rien de ce qui est pose et                        attitude convenue. Toutes les fois que ses héros et chevaliers auront peur                        ou qu’ils verseront des larmes, il le dira<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut                            lire un beau et touchant passage d’un autre chroniqueur sur les adieux                            de Blanche et de saint Louis, dans <hi rend="i">Le Romancero                                françois</hi> de M. Paulin Paris, page 202.</note>.</p><p>Plus de trois ans se passèrent avant l’exécution du vœu, pendant lesquels                        saint Louis fit ses préparatifs et pourvut à l’ordre du royaume durant son                        absence. Il fit faire des enquêtes exactes par toutes les provinces, pour                        que, si quelqu’un avait à réclamer contre quelque injustice ou exaction                        commise en son nom, elle fût réparée. <pb n="503" xml:id="p503"/>C’était                        l’usage avant de partir pour la Terre-Sainte que d’opérer ces sortes de                        restitutions et de purger sa conscience. Joinville, de son côté, ne fit pas                        autrement. Il était bien plus jeune que saint Louis, de dix ans environ, et                        dans tout ce voyage il fut traité par lui comme un jeune homme bien né et                        d’espérance, aux mœurs duquel le saint roi s’intéressait. Saint Louis lui                        fut le plus tendre des mentors. Joinville n’était point d’abord attaché                        directement à saint Louis, mais bien au roi de Navarre et comte de Champagne                        Thibaud. L’office de sénéchal ou de grand maître de la maison des comtes de                        Champagne était héréditaire dans sa famille, et il en fut pourvu à la mort                        de son père. Dès qu’on sut que le roi de France avait pris la croix, ce fut                        à qui, parmi les princes ses frères et parmi les seigneurs, la prendrait à                        l’envi et à son exemple<note place="bottom" resp="author">[NdA] Pourtant il fallut aider                            au zèle par plus d’un moyen ; il y eut la ruse de saint Louis, racontée                            par le père Daniel, t. IV, p. 375, C’était la coutume aux fêtes de Noël                            que le roi fît présent aux seigneurs qui étaient à sa Cour et de sa                            mesnie, de certaines capes ou <hi rend="i">casaques</hi> qu’ils                            revêtaient sur-le-champ : ce qu’on appelait les <hi rend="i">livrées</hi>. Or, la veille de Noël (de 1245) il fit savoir qu’il                            irait à la messe de grand matin : les seigneurs se trouvèrent de bonne                            heure dans sa chambre peu éclairée. Le roi leur distribua ces capes dont                            ils se revêtirent, et ils le suivirent à la messe. Quand il fut jour ou                            à la clarté des cierges, chacun aperçut sur l’épaule de son voisin une                            croix en belle broderie d’or ; et celui qui la remarquait sur autrui                            avait également la sienne. On en rit, mais il n’y avait plus moyen de se                            dédire. On était enrôlé croisé malgré soi. Le pieux stratagème avait                            réussi. Saint Louis, pour le bon motif, ressembla un jour à                            Ulysse.</note>. À Pâques de l’année 1248, Joinville, âgé d’environ                        vingt-quatre ans, mande à son château ses vassaux et ses hommes. La veille                        de leur arrivée, il lui était né un fils de sa première femme. Toute une                        moitié de la semaine se passa en fêtes et en danses, et, le vendredi venu,                        il leur dit : <quote>« Seigneurs, je m’en vais outre-mer, et je ne sais si                            je reviendrai. Or, avisez : si je vous ai fait tort <pb n="504" xml:id="p504"/>en quelque chose, je vous le réparerai de point en                            point. »</quote> Joinville pratiquait ici dans ses terres ce que saint                        Louis faisait également par tous les bailliages de son royaume. Pour laisser                        la délibération plus libre, il se lève et sort du conseil, et il en passe                        sans débat par tout ce qui est décidé.</p><p>Pour suffire à tout il met ses terres en gage ; il a avec lui neuf chevaliers                        et sept cents soldats. Le roi mande ses barons à Paris, et leur fait faire                        serment qu’ils porteront foi et loyauté à ses enfants si aucune chose                        fâcheuse lui advient dans le voyage : <quote>« Il me le demanda, dit                            Joinville ; mais je ne voulus point faire de serment, car je n’étais pas                            son homme. »</quote> L’amitié si tendre qui bientôt attachera Joinville                        à saint Louis laissera toujours subsister cependant ce coin d’indépendance                        féodale et personnelle, ou plutôt cet esprit de <hi rend="i">légalité</hi>                        qui consistait à dépendre avant tout et à relever du seigneur <hi rend="i">immédiat</hi>. C’était dans la moralité du temps.</p><p>Revenu de Paris dans son pays de Champagne, Joinville s’entend avec un de ses                        cousins, chef de compagnie également, pour fréter une grande nef à                        Marseille, et prépare tout pour le départ. Au moment de quitter le château                        de Joinville, il envoie quérir l’abbé de Cheminon qui passait pour le plus                        prud’homme de l’ordre de Cîteaux (nous verrons bientôt le sens complet qu’il                        attribue à ce mot <hi rend="i">prud’homme</hi>). Cet abbé de Cheminon lui                        donne l’écharpe et le bourdon, et le voilà parti en pèlerin, pieds nus et en                        chemise, faisant visite à tous les saints lieux d’alentour, sans plus devoir                        rentrer à son château jusqu’à ce qu’il revienne de Palestine ; et en passant                        d’un de ces lieux des environs à l’autre, <quote>« pendant que j’allais,                            dit-il, à Blécourt et à Saint-Urbain, je ne voulus jamais retourner mes                            yeux vers Joinville, pour que le cœur ne m’attendrît pas trop, du beau                            château que je laissais et de mes deux enfants »</quote>.</p><p><pb n="505" xml:id="p505"/>Ce sont là de ces mots qui touchant toujours,                        parce qu’ils tiennent à la fibre humaine ; et plus l’expression du sentiment                        est simple, plus on aime à la noter chez l’historien comme chez le poète.                            <quote>« Circé, est-il dit d’Ulysse dans Homère, retient ce héros                            malheureux et gémissant, et sans cesse par de douces et trompeuses                            paroles elle le flatte, pour lui faire oublier Ithaque : mais Ulysse,                                <hi rend="i">dont l’unique désir est au moins de voir la fumée                                s’élever de sa terre natale</hi>, voudrait mourir. »</quote>                        — Citant ce passage de Joinville, qui m’a rappelé celui d’Homère,                        Chateaubriand, au début de son <hi rend="i">Itinéraire de Paris à                            Jérusalem</hi>, où il a la prétention d’aller en pèlerin aussi et                        presque comme le dernier des croisés, tandis qu’il n’y va que comme le                        premier des touristes, a dit : <quote>« En quittant de nouveau ma patrie, le                            13 juillet 1806, je ne craignis point de tourner la tête, comme le                            sénéchal de Champagne : presque étranger dans mon pays, je n’abandonnais                            après moi ni château, ni chaumière. »</quote> Ici l’illustre auteur avec                        son raisonnement me touche moins qu’il ne voudrait : il est bien vrai que,                        de posséder ou château ou simple maison et chaumière, cela dispose, au                        départ, à pleurer : mais, même en ne possédant rien sur la terre natale, il                        est des lieux dont la vue touche et pénètre au moment où l’on s’en sépare et                        dans le regard d’adieu. Que si l’on n’est pas du tout attendri, le mieux est                        de passer outre sans nous en dire les raisons et sans prétendre qu’on le                            remarque<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans le premier chant de <hi rend="i">Childe-Harold</hi>, Byron ou le héros-poète en qui il se                            personnifie a trouvé moyen de quitter sa terre natale d’une manière                            poétique et toute à lui. C’est bien l’opposé de Joinville. Si une larme                            est près de lui venir, l’orgueil à l’instant la lui sèche. Il renchérit                            sur Chateaubriand. Il a la passion du départ, l’allégresse ironique de                            l’adieu, un cri de joie sauvage en divorçant d’avec la patrie. Il se                            vante de n’y rien regretter. Mais tout aussitôt, dans la personne de son                            page et de son serviteur, il a su ramener, par contraste avec son                            insensibilité, les sentiments naturels et nous faire voir qu’il n’est                            pourtant pas tout à fait étranger aux larmes ; il nous montre l’enfant                            et l’homme pleurant comme de simples mortels, l’un son père et sa mère,                            l’autre sa femme et ses enfants. En un mot, il a eu tout le raffinement                            et tout l’art d’un grand poète blasé : il s’est donné le plaisir d’avoir                            deux Joinville à ses côtés, tout en faisant le Chateaubriand à son aise                            et avec un surcroît de verve et d’ivresse. Son égoïsme est assisté de                            deux sensibilités. Ulysse, Joinville, Childe-Harold, ce sont trois                            époques du monde, trois âges du cœur humain à travers les                            siècles.</note>.</p><p><pb n="506" xml:id="p506"/>On est parti : on s’embarque sur le Rhône, on                        arrive à Marseille ; on monte sur la grande nef. Joinville nous raconte ses                        impressions successives et ses <hi rend="i">émerveillements</hi> qui                        commencent dès le port, <hi rend="i"> et q</hi>ui nous instruisent                        d’ailleurs des détails de la navigation à ces époques :</p><quote><p rend="indent">Au mois d’août, dit-il, nous entrâmes en nos nefs à la                            Roche de Marseille, et le jour que nous y entrâmes, on fit ouvrir la                            porte de la nef et l’on mit dedans tous nos chevaux que nous devions                            mener outre-mer : et puis referma-t-on la porte, et on la boucha bien                            ainsi qu’on fait d’un tonneau, parce que quand la nef est en mer, toute                            la porte est sous l’eau. Quand les chevaux furent dedans, notre maître                            pilote cria à ses nautoniers qui étaient au bec (à la proue) de la nef                            et leur dit : « Tout est-il prêt ? » Et ils répondirent : « Oui, sire ;                            viennent avant les clercs et les prêtres ! » Dès qu’ils furent venus, il                            leur cria : « Chantez de par Dieu ! » Et ils chantèrent tout d’une                            voix : « <hi rend="i">Veni Creator Spiritus !</hi> » Et il cria à ses                            nautoniers : « Faites voile de par Dieu ! » et ainsi firent. Et en bref                            temps le vent donna dans la voile et nous ôta la vue de la terre, si                            bien que nous ne vîmes plus que le ciel et l’eau ; et chaque jour nous                            éloignait le vent des pays où nous étions nés. Et ces choses vous                            montrai-je parce que celui-là est bien fol et hardi qui s’ose mettre en                            tel péril, avec le bien d’autrui <pb n="507" xml:id="p507"/>sur la                            conscience ou en péché mortel ; car l’on s’endort le soir là où on ne                            sait si on ne se trouvera pas au fond de la mer.</p></quote><p rend="indent">Ce sentiment de Joinville, qui de nous ne l’a encore, malgré                        tout l’orgueil de nos modernes progrès, au moment où il se sent lancé sur                        l’abîme ? Joinville a traduit là, dans son moral de croyant, le <quote>« <hi rend="i">illi robur et aes triplex</hi> »</quote> du poète : le                        néant de l’homme à la merci des éléments<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Le paragraphe ne figure pas dans la 1<hi rend="sup">re</hi> édition.</note>.</p><p>On fait route non sans accidents merveilleux ; car, un soir, le vaisseau se                        trouve en vue d’une terre ou d’une île qui était, ce semble, aux Sarrasins,                        et, après avoir marché ou cru marcher toute la nuit, le lendemain on                        reconnaît qu’on n’a fait aucun chemin, et qu’on est encore en vue de la même                        terre ; cela se renouvelle par deux ou trois fois : on s’estime fort en                        danger d’être aperçu et pris. Mais un prud’homme de prêtre, qui était à                        bord, dit qu’il n’a jamais vu de maux ni de menaces d’accidents fâcheux en                        sa paroisse résister à trois processions faites par trois samedis de suite.                        On était justement un samedi. L’équipage fit la première procession autour                        des deux mâts de la nef. Joinville qui, pour lors, était assez gravement                        malade, s’y fit porter et soutenir par les bras. Depuis ce moment, le navire                        vogue et perd de vue la fatale montagne ; on arrive sans encombre en Chypre,                        où était le rendez-vous.</p><p>M. Villemain a très bien défini cette imagination de Joinville crédule,                        ignorante et fertile :</p><quote><p rend="indent">Tout est nouveau, tout est extraordinaire pour lui,                            dit-il ; Le Caire, c’est Babylone<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il appelle                                Babylone <hi rend="i">Baboul</hi> près du vieux Caire, sans le                                confondre pourtant avec l’autre Babylone.</note>, le Nil, c’est un                            fleuve qui prend sa source dans le paradis. Il a de ces notions                            particulières sur beaucoup de choses ; mais, quant aux faits véritables,                            on ne saurait trouver plus naïf témoin. <hi rend="i">On dirait</hi><pb n="508" xml:id="p508"/><hi rend="i">que les objets sont nés dans le                                monde le jour ou il les a vus…</hi></p></quote><p rend="indent">J’ai déjà remarqué ailleurs<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir, au                                tome I<hi rend="sup">er</hi> des <hi rend="i">Causeries du                                lundi</hi>, l’article sur M. Guizot, du 4 février 1850.</note> qu’à                        l’autre extrémité de la chaîne historique on a tout le contraire de cette                        impression, quand on lit nos graves professeurs d’histoire d’aujourd’hui,                        nos auteurs de considérations politiques d’après Montesquieu, mais plus                        tristes que lui, tous ceux qui cherchent et prétendent donner la raison de                        tous les faits, l’explication profonde de tout ce qui se passe, qui                        n’admettent sur cette scène mobile ni l’imprévu, ni le jeu des petites                        causes souvent aussi efficaces que les grandes ; esprits de mérite, mais                        ternes et laborieux, ployant sous le faix de la maturité autant que                        Joinville errait et voltigeait par trop de candeur et d’enfance<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les Tocqueville encore et autres, doctrinaires,                            hégéliens ou positivistes. Ce qu’ils savent de ce matin, ils ont l’air                            de le savoir de toute éternité ; on l’a dit de M. Guizot. Ils savent la                            raison de tout ; ils ne sont étonnés de rien. Ils vous expliquent à                            vous-même ce que vous leur dites à l’instant même et qu’ils classent                            aussitôt dans les choses connues. Ils n’ont jamais embarras ni surprise,                            jamais une fatigue, mais aussi ils n’ont jamais une fraîcheur. Voyez                            plutôt le docte et ferme Littré. Joinville, tout au contraire, a la plus                            jeune fraîcheur ; il a le χλωρὸν des Grecs ; <hi rend="i">novitas tum                                florida mundi</hi>. Je commente plus librement ma propre pensée, en                            la réimprimant, et je l’éclaire par des noms.</note>. Les écrivains                        issus de ces écoles ou de ces races compliquées et sombres, peuvent                        s’essayer dès l’âge de vingt ans, ils n’ont pas d’âge ni d’heure, on ne dira                        jamais d’eux, de leur pensée ni de leur style : « Le souffle matinal y a                        passé. »</p><p>On est en Chypre. Joinville, en y débarquant, trouve encore à s’émerveiller                        quand il voit les grandes provisions, tant de vins que d’orge et de froment                        que le roi y a amassées ; il a des images pittoresques pour nous les faire                        voir en passant. D’ailleurs il a été moins prudent pour sa part : à peine                        arrivé, son compte fait et sa <pb n="509" xml:id="p509"/>nef payée, il se                        trouve déjà à court d’argent. Quelques-uns de ses chevaliers menaçaient de                        l’abandonner s’il ne se pourvoyait de deniers. Le roi en fut informé,                        l’envoya quérir, le retint et lui donna de son argent propre ; c’est ainsi                        que Joinville entra plus directement et d’une manière plus étroite au                        service de saint Louis, et c’est à la familiarité qui s’ensuivit que nous                        devons de si bien connaître le bon roi. On a remarqué que dans cette sorte                        de faveur et d’amitié de roi à sujet, qui rappelle celle de Henri IV et de                        Sully, c’est plutôt Joinville qui joue le rôle de Henri IV, c’est-à-dire qui                        a la repartie piquante et vive, et que c’est plutôt saint Louis qui fait le                        Sully, c’est-à-dire le sage et le mentor. Mais ces comparaisons ne sont qu’à                        la surface : Henri IV, sous ses airs de légèreté et de gaieté, était plus                        avisé et plus politique encore que Sully, et tous deux l’étaient bien plus                        que le pieux Énée et le fidèle Achate du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Après divers retards, saint Louis et son armée quittèrent Chypre et firent                        voile de la pointe de Limesson (Limisso), le samedi 22 mai 1249 :                            <quote>« qui fut très belle chose à voir, car il semblait que toute la                            mer, tant que l’on pouvait voir à l’œil, fût couverte de toiles des                            voiles des vaisseaux qui furent comptés au nombre de dix-huit cents tant                            grands que petits »</quote>. Mais le lendemain un grand vent en dispersa                        une bonne partie : le reste cingla vers l’Égypte. Le roi commande de                        débarquer à Damiette. Cette scène d’arrivée et de débarquement en vue de                        l’ennemi est vive chez Joinville, et pleine de couleur :</p><quote><p rend="indent">Le jeudi après Pentecôte arriva le roi devant Damiette, et                            trouvâmes là toute l’armée du Soudan sur la rive de la mer, de très                            belles gens à regarder ; car le Soudan porte les armes (armoiries) d’or,                            sur lesquelles le soleil frappait, qui faisait les armes resplendir. Le                            bruit qu’ils menaient de leurs timbales et de leurs cors sarrasinois <pb n="510" xml:id="p510"/>était épouvantable à écouter.</p></quote><p rend="indent">Voyant cela, le roi mande ses barons et conseillers ; on                        délibère, et le roi, contre l’avis d’un grand nombre, se décide pour fixer                        le débarquement au <hi rend="i">vendredi devant la Trinité</hi>. Est-il                        besoin de faire remarquer comme ces races ferventes comptaient tous les                        jours de l’année par rapport à Dieu, à ses fêtes et à ses saints ? Chaque                        point du temps répondait à une scène connue prise dans l’Évangile, à une                        figure secourable, penchée du ciel.</p><p>On a la proclamation ou l’ordre du jour de saint Louis à ses barons avant de                        débarquer. Qui ne se rappelle en ce moment cette autre entreprise conduite                        par un jeune général partout victorieux, cette flotte française, si                        française toujours, mais si différente dans l’inspiration et le but, portant                        avec elle la science, l’Institut d’Égypte, les instructions d’un Volney, la                        tête méditative de Monge, le génie de Bonaparte ? Ce jour-là, avant le                        débarquement sur la plage d’Alexandrie, l’ordre du jour disait :</p><quote><p rend="indent">Soldats…, vous portez à l’Angleterre le coup le plus                            sensible, en attendant que vous lui donniez le coup de mort… Vous                            réussirez dans toutes vos entreprises… Les destins vous sont favorables…                            Dans quelques jours les mamelouks qui ont outragé la France n’existeront                            plus… Les peuples au milieu desquels vous allez vivre tiennent pour                            premier article de foi <hi rend="i">qu’il n’y a pas d’autre dieu que                                Dieu, et que Mahomet est son prophète</hi> ! Ne les contredisez pas…                            Les légions romaines aimaient toutes les religions… Le pillage déshonore                            les armées et ne profite qu’à un petit nombre… La ville qui est devant                            tous et où vous serez demain a été bâtie par Alexandre !</p></quote><p rend="indent">Cinq siècles et demi auparavant, le discours ou l’ordre du jour                        de saint Louis, cité par le scrupuleux Tillemont<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Voir au tome III, p. 239, de la <hi rend="i">Vie de saint Louis</hi>,                            par Tillemont, publiée seulement de nos jours par M. de Gaulle pour la                            Société de l’histoire de France (1847-1851).</note>, était en ces                        termes :</p><quote><p rend="indent"><pb n="511" xml:id="p511"/>Mes fidèles amis, nous serons                            insurmontables si nous demeurons unis dans la charité. Ce n’est pas sans                            une permission de Dieu que nous sommes arrivés ici si promptement. Ce                            n’est pas moi qui suis roi de France ni qui suis la sainte Église ; <hi rend="i">je ne suis qu’un seul homme dont la vie passera comme celle                                d’un autre homme quand il plaira à Dieu</hi>. Toute aventure nous                            est sûre : si nous sommes vaincus, nous monterons au ciel en qualité de                            martyrs ; si nous vainquons au contraire, on publiera la gloire du                            Seigneur ; et celle de toute la France, ou plutôt de toute la                            chrétienté, en sera plus grande. Dieu qui prévoit tout ne m’a pas                            suscité en vain ; il faut qu’il ait quelque grand dessein. Combattons                            pour Jésus-Christ, et il triomphera en nous : et ce sera à son nom et                            non à nous qu’il en donnera la gloire, l’honneur et la bénédiction.</p></quote><p rend="indent">L’un se souvenait de David, comme l’autre se souvient de César                        et d’Alexandre. Sachons comprendre en lui-même chaque héroïsme, et ne                        rendons pas moins d’hommage à celui de l’ordre invisible.</p><p>Et puis, quelles que soient, dans les deux cas, les inégalités de ressources,                        de talent, de prévision et de calcul, ce qui me frappe, c’est combien,                        malgré ces différences positives tout à l’avantage de l’entreprise moderne,                        la part de la fortune reste grande et souveraine, et combien, après avoir un                        peu plus ou un peu moins cédé au génie humain, elle ne recule que pour                        reprendre le dessus à quelque distance dans le résultat, et pour se ménager                        en quelque sorte la revanche de plus loin. Bonaparte, en définitive, a                        échoué autant que saint Louis<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] Cette phrase ne figure pas dans la 1<hi rend="sup">re</hi>                            édition.</note>.</p><p>Lorsqu’on en vint à débarquer, il fallait des bateaux plus légers, ce qu’ils                        appelaient des <hi rend="i">galées</hi> ou galères. Joinville en demanda une                        à Jean de Beaumont, chambellan du roi, qui avait ordre de la donner, mais                        qui la refusa. Il s’arrangea alors comme il put, et fit si bien qu’il                        devança la chaloupe où était le roi lui-même. C’était à qui prendrait terre                        au plus vite. Mais celui qui y aborda le plus noblement fut le comte de                        Jaffa :</p><quote><p rend="indent">Car sa galère, dit Joinville, arriva toute peinte en dedans                            et en dehors aux écussons de ses armes, lesquelles sont <pb n="512" xml:id="p512"/>d’or à une croix de gueules pâtée. Il avait bien                            trois cents rameurs en sa galère, et à l’endroit de chaque rameur il y                            avait un écu (ou targe) à ses armes<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] il y avait un écu de ses armes</note>, et à chaque                            écu un pennoncel (petit drapeau, guidon) à ses armes en or appliqué<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] un pennoncel (petite                                bannière) de ses armes brodé en or.</note>. Pendant qu’ils venaient,                            il semblait que la galère volât sous les bras des rameurs qui                            l’enlevaient à force d’avirons ; et il semblait que la foudre tombât des                            cieux au bruit que menaient les pennons aussi bien que les timbales<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] les bannières aussi                                bien que les timbales</note>, tambours et cors sarrasinois qui                            étaient dedans.</p></quote><p rend="indent">Quand la galère fut lancée dans le sable aussi avant que                        possible, le comte et ses chevaliers sautèrent lestement dehors, tout armés                        et prêts à combattre, et ils vinrent prendre rang sur le rivage à côté de                        ceux qui y étaient déjà.</p><p>On avait conseillé au roi de rester en sa nef jusqu’à ce qu’il eût vu l’effet                        de cette première opération ; mais il n’y voulut point entendre : il se mit                        dans une barque avec le légat, qui portait devant lui une croix toute                        découverte, et devant eux marchait une autre barque où flottait la bannière                        de saint Denis appelée l’oriflamme. Et dès qu’on lui dit que l’enseigne de                        saint Denis avait touché le rivage, il ne se put retenir, et sans attendre,                        sans souci du légat qui était avec lui, <quote>« il saillit en la mer, dont                            il fut dans l’eau jusqu’aux aisselles, l’écu au col, le heaume en tête,                            le glaive (la lance) en main »</quote>, et fut des premiers à terre<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] « il saillit en la mer tout                            armé, l’écu au col, le glaive au poing, et fut des premiers à                            terre ».</note>.</p><p>Il ne se peut de mouvement plus prompt et mieux rendu. C’est la vivacité                            même<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Il ne se peut de                            mouvement plus prompt et mieux rendu. Des deux endroits où Joinville en                            parle, je choisis le plus vif.</note>. Froissart, l’historien <hi rend="i">littéraire</hi> de la chevalerie, s’amusera un jour à décrire                        ce choc des combats, ce luxe des couleurs, cet éclat éblouissant des casques                        et des hauberts au front des batailles : chez Joinville, ce n’est pas encore                        un jeu ni un art, ce n’est que l’éclair naturel et rapide du souvenir, le                        reflet retrouvé de cette heure d’allégresse et de soleil où l’on était                        jeune, brillant et victorieux.</p></div></body>
</text>
</TEI>

