<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Véron.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1870-01-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1870-01-02"><head>[Véron.]</head><p>On a beaucoup parlé de Véron au moment de sa mort (septembre 1867). Les                        anecdotes ont abondé sur son compte, et j’ai été plus d’une fois mis en                        scène. On voulut bien remarquer en particulier que, lié comme je l’étais                        avec lui et même lui ayant dû la première idée et la mise en train de ces                            <hi rend="i">Causeries du lundi</hi>, je ne lui en avais jamais consacré                        une seule comme à un écrivain de quelque valeur, à un auteur de mémoires. On                        ajoutait qu’il l’avait beaucoup désiré, et que j’avais toujours résisté à                        toute insinuation sur ce point d’amour-propre chatouilleux. La vérité tout                        entière à ce sujet est dans la note suivante que je retrouve et qui a été                        écrite de son vivant.</p><quote><p rend="indent">J’accorderai, certes, à Véron en bien des points tout ce                            qu’il voudra : d’être un homme d’esprit (c’est bien juste), même d’être                            un homme de goût, d’être un amphytrion modèle, d’être un impresario                            habile, un directeur de théâtre ou de journal comme il n’y en a pas ;                            d’être… quoi encore ? cherchez ; j’y consens d’avance… d’être un <pb n="530" xml:id="p530"/>excellent conseil pour ce qu’écrivent les                            autres, de leur donner des avis et même des idées… Mais il y a une chose                            que je ne lui délivrerai jamais, c’est un brevet d’écrivain pour lui et                            à son compte. Écrivain, il ne l’est à aucun degré ; il n’est, en ce                            genre, que ridicule : et cette dernière et malheureuse prétention, qui                            lui a pris sur le tard, gâte toutes tes autres qualités qu’il a                            réellement.</p></quote><p rend="indent">J’avais coutume, quand on me pressait là-dessus, de raconter en                        souriant une anecdote historique que je ne craignais pas d’appliquer en cet                        endroit, malgré l’énorme disproportion des noms. Après la bataille des Dunes                        gagnée par Turenne (1658) et la prise de Dunkerque, Mazarin eut une envie                        prodigieuse de passer pour un grand capitaine, et il mit tout en œuvre pour                        obtenir de Turenne une lettre qui lui attribuât l’honneur et le plan de                        cette campagne. Mais Turenne fit toujours la sourde oreille et refusa de                        délivrer un titre pour autoriser une chose si contraire à la vérité :                            <quote>« C’est ainsi, disais-je, qu’il m’a toujours paru, <hi rend="i">si parva licet componere magnis</hi>, qu’un vrai critique ne devait                            pas accorder à Véron la seule qualité précisément à laquelle il n’avait                            aucun droit. »</quote> Règle générale et qui, du petit au grand, ne                        souffre pas d’exception : il n’est jamais permis à un homme réputé expert                        dans un métier de mentir et d’aider à tromper le public sur une chose                        essentielle au métier. Ce n’est pas du pédantisme, c’est de la probité. Pour                        tout le reste, on peut être de bonne composition, et dans le cas présent ce                        n’était que justice. Janin, dans un article des <hi rend="i">Débats</hi> du                        7 octobre 1857, ayant parlé du docteur avec amitié à la fois et mesure, je                        lui en adressai mon compliment bien sincère en ces termes :</p><quote><p rend="right">Ce 7 octobre 1807.</p><p>Mon cher ami,</p><p/><p rend="indent">Je vous lis sur le docteur notre ami : je vous dois de la                            reconnaissance pour la part magnifique que vous me faites ; mais                            laissez-moi vous dire que vous avez trouvé (chose toute simple) le ton                            juste en parlant de lui : eh ! qui l’aurait trouvé, si ce n’est vous ?                            Vous avez dit ce qui était à dire : il aimait l’esprit et il en avait ;                            il avait un grand sens, — ce bon sens qui se trouve au fond de tout                            bonheur : il y mêlait, comme vous l’observez très bien, quelque légèreté                            (mot qui étonne à première vue) et de l’inconstance. Vous avez prononcé                            aussi le mot de vanité qui est inévitable en un tel sujet ; mais tant de                            gens ont leur vanité en dedans que la sienne, toute en dehors, était en                            quelque sorte commode pour autrui : cela accepté, on avait affaire à un                            esprit orné, plein d’anecdotes et de mots pris aux bons endroits, facile                            et coulant. Les gens de lettres, comme vous le dites, lui doivent de la                            reconnaissance pour cette fondation de la <hi rend="i">Revue de                                Paris</hi><pb n="531" xml:id="p531"/>en 1829 : il leur offrait de la place, et une                            belle place, élégante, en lumière, et un prix honorable qui n’existait                            pas auparavant et qui ne s’est pas élevé depuis, du moins pour ce cadre                            des revues qu’on a fait au contraire de plus en plus compact et                            dévorant. — Et puis n’est-ce donc rien que la vie sociale et les                            qualités qui en font l’agrément ? Il était tout à fait <hi rend="i">bonne compagnie</hi> dans le sens de <hi rend="i">bon                                compagnon</hi> : aucun de ceux qui l’ont vu familièrement et dans le                            tous-les-jours ne saurait l’oublier. — Cette modération qu’il avait au                            fond et qui faisait partie de son humeur autant que de sa réflexion et                            de sa prudence, vous l’avez eue en parlant de lui, et c’est ce que                            j’appelle le ton juste. Les charges abondent, les vrais portraits ou les                            esquisses fines sont rares.</p><p>Tout à vous, mon cher ami,</p><p rend="right"><hi rend="sc">Sainte-Beuve</hi>.</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

