<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Jouffroy.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1870-01-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1870-01-03"><head>[Jouffroy.]</head><p>J’ai donné au tome I<hi rend="sup">er</hi> de mes <hi rend="i">Portraits                            littéraires</hi> un article fort étudié sur M. Jouffroy, et j’ai reparlé                        de lui au tome VIII de ces <hi rend="i">Causeries</hi>, à l’occasion d’un                        discours de M. Mignet. J’ai reçu depuis lors une lettre intéressante à son                        sujet, de l’un de ses compatriotes franc-comtois, M. Gindre de Mancy. J’en                        donnerai un extrait à l’usage des curieux en matière de biographie                        littéraire et qui, une fois mis en goût sur un auteur de renom, trouvent                        qu’on n’en sait jamais trop :</p><quote><p rend="indent">…… Peut-être ne vous sera-t-il pas indifférent d’avoir                            quelques détails sur la jeunesse du philosophe dont vous suiviez avec                            tant d’amour les leçons dans sa petite chambre de la rue du Four.</p><p>Jouffroy faisait sa seconde au collège de Lons-le-Saulnier, sous la                            discipline d’un abbé, le seul bon professeur de ce collège, lorsque                            j’entrais en quatrième sous l’abbé Jouffroy, le parent et l’hôte de                            notre philosophe. Une circonstance toute particulière nous rapprocha :                            je fus mis en répétition, moi troisième, chez le bon abbé Jouffroy. Je                            passais là une partie de la journée avec son neveu et le jeune Béchet,                            mort, il y a quelques années, conseiller à la cour de Besançon : il                            était dans la même classe que Jouffroy, qui n’a pas nui à son                            avancement. Ces répétitions avaient lieu le plus souvent en l’absence de                            l’abbé et nous laissaient par conséquent pleine et entière liberté ; on                            en usait pour causer de tout autre chose que de la grammaire et du                            latin, et souvent pour composer des vers, Dieu sait quels vers ! sur des                            jeunes filles nos voisines. Mais ce dernier soin concernait <pb n="532" xml:id="p532"/>uniquement mes camarades ; je ne me regardais que                            comme un <hi rend="i">petit</hi> en admiration devant mes aînés, et je                            n’étais pas encore</p><quote><l>            Mordu du chien de la métromanie.</l></quote><p rend="indent">Les jours de congé venaient encore resserrer les liens de                            la camaraderie d’étude. M. Béchet le père, secrétaire général de la                            préfecture du Jura, et de plus homme réellement instruit, aimait à                            réunir chez lui les condisciples de son fils. Je fus admis dans le petit                            cénacle ; nous formions une espèce de franc-maçonnerie qui avait même                            son langage et son écriture hiéroglyphique. Puis, voyez quelle était                            notre innocence ! nous avions pris nos noms de guerre dans le <hi rend="i">Numa Pompilius</hi> et le <hi rend="i">Gonsalve de                                Cordoue</hi> de Florian, sans descendre toutefois jusqu’au Némorin.                            Ainsi Jouffroy, si j’ai bonne mémoire, s’appelait Lara, l’ami fidèle et                            dévoué de Gonsalve. Les camarades ne voyaient alors en lui qu’un poète                            futur ou qu’un preux chevalier, je dirais presque <hi rend="i">un jeune                                et beau Danois</hi>, pour me servir du langage de l’époque. Un                            caractère généreux, poétique et chevaleresque, voilà ce qui le                            distinguait à nos yeux : le philosophe nous échappait d’autant plus                            qu’il n’existait pas même de classe de philosophie au collège de                            Lons-le-Saulnier.</p><p>Ceci se passait en 1811 ; l’année suivante, Jouffroy nous quitta pour                            entrer au lycée de Dijon, où il fit sa rhétorique et apprit assez de                            grec et de philosophie pour se faire admettre en 1813 à l’École normale.                            Ce fut là que se manifesta sa véritable vocation, quoique les amis des                            lettres puissent regretter qu’il ne se fût pas voué exclusivement à                            elles. Je n’eus plus qu’indirectement de ses nouvelles, entre autres,                            dans une circonstance qui me fut extrêmement pénible, et que je rappelle                            ici pour vous donner une idée de l’esprit plus libéral que patriotique                            qui animait alors l’École normale. C’était, je crois, dans les vacances                            de Pâques de 1814, et je les passais chez un grand-oncle, grand ami de                            l’abbé Jouffroy, prêtre insermenté comme lui et curé d’une paroisse de                            la montagne à quelques lieues de Lons-le-Saulnier. C’est là que j’appris                            la triste nouvelle de la capitulation de Paris et de la chute de                            Napoléon, qui me semblait entraîner celle de la France entière. L’abbé                            Jouffroy vint dans le même temps rendre visite à mon oncle, et lui lut                            dans toute la joie de son cœur une lettre du jeune normalien qui battait                            des deux mains <hi rend="i">à la chute du tyran</hi>. Il s’indignait                            même à la seule pensée de la résistance de Paris et faisait les plus                            belles phrases de rhétorique du monde sur le boulet qui viendrait                            éclater au milieu du musée et détruire les plus beaux chefs-d’œuvre de                            l’art, etc., etc. Jugez quel bouleversement, je dirai même quelle                            indignation un tel langage devait soulever dans mon âme, moi qui ne                            songeais, ainsi que tous mes camarades, qu’à la patrie et à vingt-cinq                            ans de gloire effacés par un jour de revers ! Aussi, tandis que les deux                            prêtres se réjouissaient fort naturellement de ce que je regardais comme                            le plus grand de malheurs, me dérobai-je à eux le <pb n="533" xml:id="p533"/>plus tôt que je pus, pour aller pleurer en liberté                            sur la montagne ce grand désastre. Il ne faut donc pas s’étonner si en                            1815 Jouffroy figura avec la plupart des élèves de l’École normale,                            M. Cousin en tête, dans les rangs des volontaires royaux. J’aime à                            croire cependant que Waterloo lui aura inspiré de tout autres sentiments                            que la capitulation de Paris. Quant à moi, quelques modifications que le                            temps ait pu apporter à mes opinions, ce seront toujours à mes yeux des                            jours néfastes.</p><p>Quelques années après, je vins aussi à Paris ; mais j’y vis très rarement                            Jouffroy. Enchaîné par mes occupations, je respectais trop les siennes                            pour lui parler de mes misères. Puis je manquais de confiance en lui ;                            sous cet air si grave et si froid, je ne sus pas reconnaître tout ce                            qu’il y avait de chaleur et même d’enthousiasme dans le cœur. Je ne                            pouvais oublier non plus la capitulation de Paris, aggravée encore par                            le désastre de Waterloo. Je regrettais enfin qu’il m’eût parlé avec une                            espèce de dédain de l’abbé Jouffroy, son parent, très médiocre                            professeur, il est vrai, mais excellent homme et qui avait été pour lui                            un second père : c’était, selon moi, pousser un peu loin le zèle d’un                            nouveau converti. Il est très vrai qu’il appartenait à une famille                            essentiellement catholique, et même contre-révolutionnaire. Le frère de                            l’abbé, doué comme celui-ci d’une force herculéenne, était dans mes                            montagnes une espèce de Rob Roy, la terreur des gendarmes et la                            providence des émigrés. Le collège de Lons-le-Saulnier n’avait pour                            professeurs que des prêtres insermentés, ce qui ne nous empêcha pas de                            sortir de leurs mains tous plus ou moins disciples de Voltaire ou de                            Rousseau. Je ne pense pas que Jouffroy ait échappé à la contagion                            commune ; sa foi devait être bien ébranlée avant la fameuse nuit qui                            décida de sa conversion. Ce qui le distingua de ses camarades                            sceptiques, c’est qu’elle fit place à une foi non moins sincère dans la                            philosophie : ce fut pour lui une nouvelle religion dans laquelle il se                            flatta de trouver la solution de l’insoluble problème de la destinée                            humaine. C’était encore, hélas ! une belle illusion de sa poétique                            imagination.</p><p>Voilà, monsieur, ce que j’avais à vous dire sur Jouffroy, et ce qui ne                            fait que confirmer ce que vous en pensiez. J’ajouterai seulement que je                            le vis avec peine sacrifier la philosophie à la politique, où il ne                            trouva que les plus amers déboires. C’était la maladie du temps, et                            c’est ce qui l’a tué ; moins sages en cela, lui, Lamartine et Victor                            Hugo, que ne l’a été en 1848 notre bon Béranger.</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

