<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Note relative à l’article Villehardouin.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1870-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1870-01-01"><head>Note relative à l’article Villehardouin.</head><p>J’ai dit, p. 382 : « Il y a pourtant plus de six cents ans qu’il a écrit dans                        le français qu’on <hi rend="i">jargonnait</hi> alors… » Ce mot de <hi rend="i">jargonnait</hi> me chiffonne ; il me donne après coup des                        scrupules, et je sens le besoin de faire jusqu’à un certain point réparation                        à Villehardouin et à nos bons aïeux de la seconde moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Je viens de lire le <hi rend="i">Mémoire sur la langue de Joinville</hi>, par M. Natalis de Wailly. Que                        n’a-t-il fait le même travail sur la langue de Villehardouin ! Sans doute                        l’orthographe, comme la prononciation, était extrêmement variable au Moyen                        Âge ; mais même à cette époque reculée n’y avait-il pas certaines règles de                        grammaire, certaines manières de dire et d’écrire, qui étaient réputées les                        bonnes et les préférables ? La question paraît aujourd’hui résolue pour ceux                        qui ont étudié de plus près les textes, et qui en sont arrivés à observer ou                        à induire un tel type de langue française romane offrant son genre de                        perfection à son moment et très reconnaissable sous la plume des bons                        clercs. En admettant même que cette perfection fût chose très fugitive et                        seulement approximative, que ce ne fût en quelque sorte qu’une velléité de                        perfection, il suffit qu’elle se rencontre ou se conçoive en cette période                        de Philippe Auguste à saint Louis pour que l’expression de <hi rend="i">jargonner</hi> ne soit plus à sa place et qu’il la faille retirer comme                        une injustice et <pb n="527" xml:id="p527"/>une impertinence des époques                        modernes postérieures. Voilà, ce me semble, un <hi rend="i">mea culpa</hi>                        par lequel je romps avec l’école de la routine et des à-peu-près et je me                        mets en règle avec la jeune science philologique.</p></div></body>
</text>
</TEI>

