<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Froissart I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-10-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-10-24"><head>I.</head><dateline>Lundi 24 octobre 1853.</dateline><p><pb n="80" xml:id="p80"/>L’Académie française a mis depuis quelque temps au                        concours une étude sur Froissart. Je ne viens pas concourir comme bien l’on                        pense, ni anticiper non plus sur un jugement dans lequel j’entrerai très                        peu : je ne veux que rendre à ma manière, et comme quelqu’un du dehors,                        l’impression qu’a faite sur moi la lecture de Froissart, la rejoindre et la                        comparer à cette autre impression que m’ont produite les mémoires de                        Joinville. Dans cette place qui m’est accordée aux pages du <hi rend="i">Moniteur</hi>, que puis-je faire de mieux que de m’occuper, même au                        risque de remonter assez haut dans le passé, des grands noms qui ont honoré                        notre littérature et notre histoire ? Il me semble quelquefois qu’il nous                        est permis d’étaler des estampes et des images aux yeux des passants, au bas                        des murs du Louvre. Lesquelles choisirions-nous ? Certes, les plus célèbres                        et les plus riches en souvenirs, les plus historiques, les plus en accord                        avec le caractère et l’esprit du monument. Autant faut-il en dire pour ces                        images au moral qu’il nous est donné d’exposer ici. Je ne suis qu’un <hi rend="i">imagier</hi> des grands hommes.</p><p>Froissart n’est peut-être pas un grand historien, du moins c’est un admirable                            <hi rend="i">chroniqueur</hi> et le plus bel <pb n="81" xml:id="p81"/>exemple du genre ; c’est en narration le grand prosateur du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. De même que, dans ses vastes <hi rend="i">Chroniques</hi>, l’histoire de son temps se réfléchit comme                        dans un large miroir, de même la prose déjà et la langue s’y déroulent avec                        tout leur développement, leur facilité et leur éclat. Sa vie, son caractère                        sont pleins de naturel et d’originalité, et merveilleusement assortis à son                        œuvre.</p><p>Jean Froissart, prêtre, chanoine et trésorier de l’église collégiale de                        Chimay, historien et poète, naquit à Valenciennes en Hainaut, non pas vers                        l’an 1337 comme le dit Sainte-Palaye (si excellent guide d’ailleurs), mais                        en 1333, selon qu’il résulte d’un passage du texte<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            M. Kervyn de Lettenhove, dans son <hi rend="i">Étude</hi> sur Froissart                            (1857), se déclare au contraire de nouveau pour l’année 1337. Cette <hi rend="i">Étude</hi> est ce qu’on a écrit de plus complet sur                            Froissart. L’auteur est un véritable érudit, et il a de la critique,                            bien qu’il se permette beaucoup de conjectures. Il est fâcheux, qu’il                            n’écrive pas plus simplement et qu’il sacrifie, pour son compte, à une                            fausse élégance. M. Kervyn de Lettenhove se flatte d’avoir retrouvé dans                            la bibliothèque de Bourgogne à Bruxelles deux poèmes inconnus et inédits                            de Froissart, la <hi rend="i">Court de may</hi> et le <hi rend="i">Trésor amoureux</hi> ; ni l’un ni l’autre, il est vrai, ne portent                            le nom de l’auteur ; <quote>« mais pour quiconque a étudié Froissart,                                dit M. de Lettenhove, il est <hi rend="i">impossible</hi> de ne pas                                y reconnaître aussitôt son <hi rend="i">style</hi> »</quote>. Cette                            sorte de preuve, n’en déplaise au savant investigateur, est bien                            périlleuse, bien décevante, prête bien à l’illusion, et peut tromper                            même des gens de goût. — Froissart, en poésie, n’a pas de style, il n’a                            qu’un genre qui est celui de son temps, le genre en vogue à cette date ;                            et ce genre, qui nous dit que d’autres à côté de lui ne le cultivaient                            pas avec autant de facilité ? et comment alors êtes-vous sûr que ces                            poèmes soient de lui, plutôt que d’un autre ?</note>. On ne sait pas                        bien l’époque de sa mort, mais il est certain qu’il vécut son âge de nature                        et qu’il ne mourut qu’âgé de plus de soixante ans et dans le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il fut le contemporain des règnes de                        Jean le Bon et de Charles V, et d’une grande partie de celui de Charles VI,                        époque agitée, souvent malheureuse, et dans laquelle il trouva moyen de ne                        prendre que son plaisir. On a conjecturé <pb n="82" xml:id="p82"/>d’après un                        passage de ses <hi rend="i">Poésies</hi> que son père, qui s’appelait                        Thomas, était peintre d’armoiries : en ce cas, l’enfant put épeler de bonne                        heure tous ces blasons de famille qu’il devait, à sa manière, si bien                        illustrer un jour. Son enfance précoce annonça ce qu’il serait : il s’est                        décrit lui-même dans des pièces de vers selon le goût du temps, imitées,                        dans la forme, du <hi rend="i">Roman de la Rose</hi>, allégoriques, et plus                        faciles et abondantes qu’originales. Jamais il ne se vit de curiosité plus                        vive, plus éveillée, plus enjouée, plus universelle ; jamais la vie                        extérieure avec tous ses accidents ne se peignit dans une imagination plus                        ouverte, plus avide, plus franchement amusée que la sienne :</p><quote><p rend="indent">En ma jeunesse, dit-il en des vers que je traduis le plus                            légèrement que je peux, j’étois tel que je m’ébattois volontiers, et tel                            que j’étois, encore le suis-je aujourd’hui. J’avois à peine douze ans                            que j’étois avide sur toutes choses de voir danses et rondes, d’ouïr                            ménestrels et paroles de joyeux déduit ; et ma nature m’induisoit à                            aimer tous ceux qui aiment chiens et oiseaux (tous nobles chasseurs). Et                            quand on me mit à l’école, il <hi rend="i">y</hi> avoit des jeunes                            filles qui de mon temps étoient jeunettes, et moi, tout jeunet comme                            elles, je les servois de mon mieux par des cadeaux d’épingles, on d’une                            pomme, ou d’une poire, ou d’un annelet d’ivoire, et il me sembloit que                            j’avois beaucoup fait si je m’étois acquis leur bonne grâce, Et lors je                            disois à part moi : Quand viendra-t-il pour moi le moment où je pourrai                            aimer par amour ! On ne m’en doit point blâmer si à cela ma nature étoit                            encline ; car en plusieurs lieux il est reçu que toute joie et tout                            honneur viennent et d’armes et d’amours.</p></quote><p rend="indent">Voilà bien Froissart : reprenons un à un ses goûts. Enfant, il                        aimait donc toutes sortes de déduits et d’ébats, et il s’attachait par                        instinct aux gens riches, à ceux qui tenaient grand état de chasse, faucons                        et meutes, ce qui lui semblait le signe d’une noble inclination. Il n’a                        aucun mépris pour le <hi rend="i">métal</hi>, et il ne s’en cache pas :                            <quote>« Car c’est le métal, dit-il, par quoi on acquiert l’amour des                            gentilshommes et des pauvres bacheliers. »</quote> À peine à l’école,                        quand il était avec les petites filles de son âge, <pb n="83" xml:id="p83"/>il se piquait d’être empressé, attentif auprès d’elles ; il se demandait                        quand il pourrait tout de bon faire le métier d’homme galant, courtois, <hi rend="i">amoureux</hi>, ce qui, dans le langage du temps, était synonyme                        d’homme <hi rend="i">comme il faut</hi>. Froissart a de bonne heure son                        idéal : les grands romans de chevalerie, les grands exploits des siècles                        précédents, qui se renouvellent dans ce siècle, ont mis en circulation une                        certaine idée d’honneur et de courtoisie ; il en est épris ; elle a relui                        sur son berceau, et toute sa vie sera consacrée à en retracer et à en                        perpétuer par écrit l’image.</p><p>Sa nature vive, mobile, toujours <hi rend="i">à la fenêtre</hi>, se peint                        bien dans la pièce de vers d’où ces détails sont tirés, et où il nous                        rappelle plus d’une fois La Fontaine (le La Fontaine des commencements et                        encore contemporain de Voiture). Il aimait jouer à tous les jeux d’enfants,                        et il nous les décrit avec un intérêt vraiment enfantin. On voit que, même                        déjà vieux, il aimait encore, comme dit saint François de Sales, à <hi rend="i">faire ses enfances</hi>. Quand il est un peu plus <hi rend="i">assagi</hi>, et qu’on le met au latin, on a besoin de le <hi rend="i">battre</hi> plus d’une fois pour le contraindre. Il le rendait bien à                        ses compagnons, et le futur chanoine, tantôt battant et tantôt battu, s’en                        revenait à la maison les <hi rend="i">draps</hi> ou habits tout déchirés                        comme un jeune Du Guesclin. On avait beau le punir, on n’y gagnait rien.                        Nature avant tout sociable, il ne pouvait demeurer seul un moment :                                <quote>« <hi rend="i">Trop malgré moi me trouvois                            seul</hi> »</quote>, dit-il. Dès qu’il voyait passer ses compagnons par                        le chemin, il courait à eux et les rejoignait. Qui l’eût voulu retenir y eût                        perdu sa peine : <quote>« Car lors étoit tel mon vouloir que <hi rend="i">Plaisance</hi> étoit ma loi. »</quote></p><p>Nous connaissons La Fontaine et ses aveux. N’est-ce pas lui qui dans son                        poème de <hi rend="i">Psyché</hi>, dans cet hymne à la <hi rend="i">Volupté</hi>, c’est-à-dire à la <hi rend="i">Plaisance</hi>, comme                        dirait Froissart, nous a confessé ses goûts divers :</p><quote><l><pb n="84" xml:id="p84"/>J’aime le jeu, l’amour, les livres, la                            musique,</l><l>La ville et la campagne, enfin tout : il n’est rien</l><l>        Qui ne me soit souverain bien,</l><l>Jusqu’aux sombres plaisirs d’un cœur mélancolique.</l></quote><p rend="indent">Ne croirait-on pas que c’est La Fontaine encore qui parle,                        lorsque c’est Froissart qui nous dit :</p><quote><l>Mais je passois à si grand’joie</l><l>Ce temps……………………,</l><l>Que tout me venoit à plaisir</l><l>Et le <hi rend="i">parler</hi> et le <hi rend="i">taisir</hi>,</l><l>Le <hi rend="i">aller</hi> et le <hi rend="i">être coi</hi>.</l></quote><p rend="indent">Froissart aimait fort le printemps : <hi rend="i">son cœur                            volait</hi> partout où il y avait roses et violettes : mais l’hiver, il                        savait aussi s’accommoder de la saison, et, se tenant coi au logis, il                        lisait <hi rend="i">espécialement</hi> traités et romans d’amour. Le roman                        de <hi rend="i">Cléomadès</hi>, par le poète Adenet, un des célèbres                        trouvères du siècle précédent, fut un de ces livres favoris, et par lequel                        lui vint le mal qu’il désirait tant. Il a raconté tout cela avec grâce, bien                        qu’avec prolixité. Pris d’une passion très vive pour une personne qu’il a                        chantée et qu’il ne pouvait obtenir, il quitta son pays pour se distraire et                        passa en Angleterre à la cour de la reine Philippe de Hainaut, femme                        d’Édouard III. Messire Robert de Namur, seigneur de Beaufort, parent et                        allié de cette reine, avait déjà engagé Froissart, qui semble avoir été un                        moment de ses domestiques, à écrire l’histoire des guerres de son temps, et                        n’avait pas eu de peine à l’y décider. Pendant la traversée en Angleterre,                        le jeune homme pensait plus volontiers à la poésie qu’à autre chose, et,                        malgré le mauvais temps et sans se soucier de la grosse mer qu’il faisait,                        il ne songeait, nous dit-il, qu’à finir un rondeau pour sa dame. Quoi qu’il                        en soit, il ne devait pas mourir de son mal, et, si sérieux qu’il nous l’ait                        peint dans ses vers, il était de nature à s’en vite consoler. Il a dit                        encore de lui-même dans une ballade, qu’au bruit du vin qu’il entend verser                            <pb n="85" xml:id="p85"/>de la bouteille, qu’au fumet des viandes                        appétissantes qu’il voit servir sur les tables, <hi rend="i">son esprit se                            renouvelle</hi>, et qu’il se renouvelle encore à voir chaque fleur en sa                        saison, et les chambres éblouissantes de lumières pendant les longues                        veilles, comme aussi à trouver bon lit après la fatigue, sans oublier la                        friande collation arrosée de clairet, que l’on fait pour mieux dormir. Un                        tel esprit, si souvent et si aisément renouvelé, ne devait pas engendrer                        longtemps mélancolie, ni se laisser mourir d’amour. Nous en savons déjà                        assez pour connaître ce qu’était Froissart, quelle nature légère, enjouée,                        musarde, curieuse. Il prenait à toute chose ; rien ne lui était bagatelle.                        Une fois appliqué à l’histoire, à la chronique contemporaine, il va trouver                        sa pâture et faire merveille.</p><p>Soit à ce premier voyage, soit à un second qu’il fit en Angleterre peu de                        temps après, il portait déjà une partie de sa <hi rend="i">Chronique</hi>                            compilée<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Kervyn de Lettenhove réfute cette                            opinion (t. I, p. 51, 53), et pense que Froissart ne porta en Angleterre                            que des poésies, et qu’il ne commença ses enquêtes historiques que                            postérieurement à son second voyage.</note> pour l’offrir à sa                        compatriote la reine Philippe de Hainaut. Elle reçut Froissart                        gracieusement, l’attacha à son service et lui donna part à sa familiarité :                        elle lui commandait souvent des vers (virelais et rondeaux) ; il avait titre                            <hi rend="i">clerc</hi> (secrétaire) de la chambre de la reine, et de                        plus il était <hi rend="i">de l’hôtel</hi> du roi, comme on disait, et de                        celui de plusieurs grands seigneurs et chevaliers, c’est-à-dire qu’il en                        recevait des cadeaux et qu’il mangeait chez eux quand il lui plaisait. Le                        premier soin de Froissart et son plus grand plaisir au milieu de cette cour,                        dans la fréquentation de ces nobles et grands seigneurs et de leurs écuyers,                        fut de s’enquérir avec détail de tous les événements mémorables et de toutes                        les particularités qui pouvaient lui servir à dresser son histoire. Dans la                        première partie, <pb n="86" xml:id="p86"/>il avait eu pour guide, comme il                        le dit lui-même en commençant, la chronique de Jean le Bel, chanoine de                        Saint-Lambert de Liège (je change à peine quelques mots dans ma citation                        pour qu’on puisse lire couramment) :</p><quote><p rend="indent">On dit, et c’est vrai, que tout édifice est formé et                            maçonné une pierre après l’autre, et toutes grosses rivières sont faites                            et rassemblées de plusieurs ruisseaux et fontaines : de même les                            sciences sont extraites et compilées par plusieurs clercs et savants, et                            ce que l’un sait l’autre ne le sait pas : pourtant il n’est rien qui ne                            soit su de loin ou de près. Ainsi donc, pour atteindre et venir à la                            matière que j’ai entrepris de commencer, premièrement par la grâce de                            Dieu et de la benoîte vierge Marie dont tout comfort et avancement                            viennent, je me veux fonder et ordonner sur les vraies <hi rend="i">Chroniques</hi> jadis faites et rassemblées par vénérable homme et                            discret seigneur Monseigneur Jean le Bel, chanoine de Saint-Lambert de                            Liège, qui y mit grand’cure et toute bonne diligence et les continua                            toute sa vie le plus exactement qu’il put, n’y plaignant aucuns frais ni                            dépenses ; car il étoit riche et de grands moyens, et de plus il étoit                            large, honorable et courtois par nature, et dépensant volontiers du                            sien…</p></quote><p rend="indent">L’histoire alors était un luxe : elle supposait des voyages                        coûteux, des fréquentations illustres, des relations étendues : ne s’y                        appliquait pas qui voulait ; c’était comme un office noble attenant aux                        seigneuries. Cette <hi rend="i">Chronique</hi> de Jean le Bel a été, du                        moins en partie, recouvrée et publiée récemment par M. Polain, archiviste de                        la province de Liège (1850). On peut voir, d’après cette publication et les                        discussions intéressantes auxquelles elle a donné lieu<note place="bottom">[NdA] Au tome XIX, nº 4, des <hi rend="i">Bulletins de l’Académie                                royale de Belgique</hi>.</note>, jusqu’à quel point Froissart a tenu                        ce qu’il promettait au début, de ne rien introduire dans le récit de son                        devancier ni de n’en rien retrancher qui pût l’altérer, mais seulement de le                            <hi rend="i">multiplier</hi> et <hi rend="i">accroître</hi> autant qu’il                        le pourrait. C’est, en effet, ce qu’il semble avoir surtout fait sans trop                        de peine ; il a versé tout d’abord sur ce canevas un peu sec <pb n="87" xml:id="p87"/>son mouvement de narration, son abondance aisée et                        naturelle, et il est à croire que, pour les dernières parties où la                        comparaison manque, par exemple pour le célèbre siège de Calais, il avait                        entièrement recouvert et renouvelé par sa propre richesse le texte primitif                        sur lequel il ne s’appuyait plus que de loin et par le fond. Pour les années                        qui suivirent la prise de Calais, Froissart, qui avait vingt ans en 1353, et                        qui s’était senti au sortir de l’école la vocation de chroniqueur,                        recueillit ses informations par lui-même, composa de son cru et vola de ses                        propres ailes. La bataille de Poitiers (1356), par laquelle il débute dans                        la partie originale de son récit, est de tout point, comme on le verra, un                        chef-d’œuvre.</p><p>Mais d’abord louons Froissart d’avoir compris et embrassé dans toute son                        ampleur sa fonction de <hi rend="i">chroniqueur</hi>, qui était le véritable                        rôle de l’historien d’alors. De la critique, de la philosophie même, en                        histoire, il en faut sans doute quand il y a moyen d’en mettre ; mais la                        critique suppose le choix, la comparaison, la libre disposition de nombreux                        matériaux antérieurs. Ce qui était le plus important à l’âge et à l’époque                        de Froissart, c’était précisément d’amasser ces matériaux, de les posséder                        et de les disposer dans toute leur étendue et dans leur richesse ; et c’est                        ce qu’il a fait avec un zèle, une ardeur infatigables, et avec un sentiment                        élevé du service qu’il rendait à ses contemporains et à la postérité en                        conservant ainsi la mémoire des grands événements et des nobles prouesses.                        Il n’y a pas de plus ample <hi rend="i">information</hi> que la sienne (<hi rend="i">historia</hi> dans le sens d’Hérodote) ; il n’en est pas, pour                        les bonnes parties, de plus facilement et lumineusement exposée et ordonnée.                        Il comprit à première vue qu’il n’y avait que la prose qui pût suffire à                        embrasser ainsi et à porter à l’aise tous ces événements, et, malgré la                        facilité tout ovidienne qu’il avait à rimer, il se garda bien d’imiter                        Philippe Mouskes, l’évêque <pb n="88" xml:id="p88"/>de Tournai, et d’aller                        emprisonner sa <hi rend="i">Chronique</hi> dans des rimes. L’âge des <hi rend="i">chansons de geste</hi> était proprement passé, et la grande                        chanson de geste contemporaine du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle                        devait être la <hi rend="i">chronique</hi> pure, la chronique émancipée, et                        elle devait s’écrire en belle, facile et abondante prose.</p><p>Pour prendre idée du zèle et du sentiment que Froissart apportait à la                        confection de son œuvre, il faut lire les diverses préfaces et les passages                        où il s’en exprime avec effusion. Voici le début de son 4<hi rend="sup">e</hi> livre par lequel il se remettait, après quelque interruption, au                        travail. La verve et la chaleur de l’historien s’y produisent avec                        redoublement, et l’on y sent, pour ainsi dire, la ferveur de l’ouvrier, du                        forgeron en sa forge. Je n’y change toujours et n’y rajeunis çà et là que                        quelques mots :</p><quote><p rend="indent">À la requête, contemplation et plaisance de très haut et                            noble prince, mon très cher seigneur et maître Gui de Châtillon, comte                            de Blois, sire d’Avesnes, de Chimay, etc., je, Jean Froissart, prêtre et                            chapelain de mon très cher seigneur susnommé, et pour lors trésorier et                            chanoine de Chimay et de Lille en Flandre, <hi rend="i">me suis de                                nouveau réveillé et entré dedans ma forge</hi>, pour ouvrer et                            forger en la haute et noble matière de laquelle dès longtemps je me suis                            occupé, laquelle traite et propose les faits et les événements des                            guerres de France et d’Angleterre, et de tous leurs conjoints et leurs                            adhérents…</p><p>Or, considérez, entre vous qui me lisez, ou lirez, ou avez lu, ou                            entendrez lire, comment je puis avoir su ni rassemblé tant de faits                            desquels je traite avec tant de détail. Et pour vous informer de la                            vérité, je commençai jeune dès l’âge de vingt ans ; je suis venu au                            monde avec les faits et les événements, et y ai toujours pris                            grand’plaisance plus qu’à autre chose ; et Dieu m’a fait la grâce                            d’avoir toujours été de toutes les cours et hôtels des rois, et                            spécialement de l’hôtel du roi Édouard d’Angleterre et de la noble reine                            sa femme, Madame Philippe de Hainaut, de laquelle en ma jeunesse je fus                            clerc et secrétaire. Et je la servois de beaux livres de poésie et                            traités amoureux ; et pour l’amour du service de la noble dame à qui                            j’étois, tous autres seigneurs, rois, ducs, comtes, barons et                            chevaliers, <hi rend="i">de quelque nation qu’ils fussent</hi>,                            m’aimoient, m’écoutoient et voyoient volontiers, et m’étoient grandement                            utiles. Ainsi, au nom de la bonne dame et à ses frais, et aux frais des                            hauts seigneurs de mon temps, je visitai la plus grande partie de la                            chrétienté… ; et partout où je venois, je <pb n="89" xml:id="p89"/>faisois enquête aux anciens chevaliers et écuyers qui avoient été en                            faits d’armes et qui proprement en savoient parler, et aussi à quelques                            hérauts d’armes de confiance pour vérifier et justifier toutes choses.                            Ainsi ai-je rassemblé la haute et noble histoire et matière ; et tant                            que je vivrai, par la grâce de Dieu, je la continuerai ; car <hi rend="i">d’autant plus j’y suis et plus y laboure, et plus elle me                                plaît ; tout de même que le gentil chevalier et écuyer qui aime les                                armes, en persévérant et continuant, s’y nourrit et s’y accomplit,                                ainsi en travaillant et opérant sur cette matière, je m’habilite et                                délite</hi> (je me rends <hi rend="i">habile</hi> et je me <hi rend="i">réjouis</hi>).</p></quote><p rend="indent">C’est, en effet, ce sentiment de <hi rend="i">délectation</hi>                        très sensible chez Froissart dans la composition de son histoire et dans                        l’acquisition de tout ce qui peut y servir, qui le caractérise entre tous                        ses pareils et qui fait de lui le chroniqueur par vocation et par                        excellence. C’est bien de lui qu’on peut dire qu’il ne plaint aucune fatigue                        ni aucune dépense pour obtenir ses résultats. S’il y a en Écosse ou ailleurs                        au loin quelque chevalier qui peut le bien renseigner sur tel ou tel fait de                        guerre qui s’est passé en ces pays étrangers, messire Jean Froissart monte à                        cheval, sur son cheval gris, et tenant un blanc lévrier en laisse, il va                        interroger et questionner quiconque le saura compléter sur une branche                        d’événements qu’il ignore. Aussi est-il partout presque à la fois, et jamais                        ne vit-on voyageur plus multiplié, plus infatigable : tantôt à la suite du                        prince de Galles à Bordeaux, tantôt à Melun, tantôt à Milan, à Bologne, à                        Rome, tantôt à Auch ou à Orthez, puis en Hollande, et à travers tout cela de                        temps en temps en Hainaut où il obtient une cure ; mais il n’y eut oncques                        curé moins sédentaire ni qui fît plus gagner les aubergistes et taverniers                        en tous lieux où il passait. Après avoir été attaché à Venceslas, duc de                        Brabant, il le fut en dernier lieu, on vient de le voir, à la chapelle de                        Gui, comte de Blois et sire de Chimay. Cela ne l’oblige guère, et il ne                        cesse de vaquer, par monts et par vaux, à l’accroissement et à l’<hi rend="i">engrossement</hi> de son trésor. Cette curiosité en tous sens,                        et qui <pb n="90" xml:id="p90"/>ne se lassait jamais, équivalait à une                        impartialité véritable ; car, dès qu’il sentait qu’une information lui                        manquait, il ne pouvait s’empêcher d’aller s’en enquérir, et, dès qu’il                        savait le fait nouveau, il le couchait par écrit à l’instant. C’est ainsi                        qu’en 1388 il profite d’une paix qui venait de se conclure dans le Nord,                        pour aller dans le Midi à la cour de Gaston Phœbus, comte de Foix et de                        Béarn : car il sait qu’il trouvera là nombre de guerriers qui lui                        apprendront les choses d’Espagne, de Portugal et de Gascogne, dont il a                        affaire. Cette fois messire Jean Froissart se met en route en plus                        respectable état que jamais, et il n’a pas moins de quatre lévriers en                        laisse qu’il va offrir au comte Gaston, grand amateur de chasse comme on                        sait. Il est curieux de l’entendre lui-même exposer ses raisons de voyage,                        tout rempli qu’il est de l’importance de l’œuvre honorable qu’il veut                        parfaire et achever.</p><p>Il s’est laissé aller un peu longuement, dit-il, à raconter les événements et                        les choses nouvelles qui étaient voisines de lui et qui <hi rend="i">inclinaient à son plaisir</hi>, et pourtant le bruit des exploits qui                        se passent en pays lointains le préoccupe : il se sent arriéré et veut se                        remettre au pas de ce côté :</p><quote><p rend="indent">Et pour ce, dit-il, je, sire Jean Froissart qui me suis                            chargé et occupé de dicter et écrire cette histoire, considérai en                            moi-même que nulle espérance n’étoit qu’aucuns faits d’armes se fissent                            aux pays de Picardie et de Flandre, puisqu’il y avoit paix ; et point ne                            voulois être oiseux, car je savois bien qu’encore au temps à venir et                            quand je serai mort, sera cette haute et noble histoire en grand cours                            et y prendront tous nobles et vaillants hommes plaisance et exemple de                            bien faire ; et, tandis que j’avois, Dieu merci ! sens, mémoire et bonne                            souvenance de toutes les choses passées, esprit clair et aigu pour                            concevoir tous les faits dont je pourrois être informé, âge, corps et                            membres pour souffrir peine<note place="bottom" resp="author">[NdA] En 1388 il avait                                déjà cinquante-cinq ans environ.</note>, je m’avisai que je ne                            voulois point tarder de poursuivre ma matière ; et pour savoir la vérité                            des lointaines besoignes et entreprises, sans que j’y envoyasse <pb n="91" xml:id="p91"/>aucune autre personne en mon lieu, je pris voie                            et occasion raisonnable d’aller devers haut prince et redouté seigneur                            monseigneur Gaston, comte de Foix et de Béarn…</p></quote><p rend="indent">Le comte de Foix ne l’a jamais vu, mais il le connaît de                        réputation et a bien souvent entendu parler de lui. Il l’accueille donc à                        merveille, le salue de prime abord en bon langage français, et le loge en                        son hôtel. Pendant ce séjour à Orthez, Froissart interroge les seigneurs et                        chevaliers qu’il a sous la main, et le comte lui-même, sur les grands faits                        d’armes arrivés de l’un et de l’autre côté des Pyrénées. À toutes ses                        questions le comte de Foix répond volontiers, et il promet à l’historien                        pour son ouvrage un crédit dans l’avenir et une fortune que nulle autre                        histoire ne lui disputera : <quote>« Et la raison en est, disait-il, <hi rend="i">beau Maître</hi>, que depuis cinquante ans en çà sont                            advenus plus de faits d’armes et de merveilles au monde qu’il n’en étoit                            de trois cents ans auparavant. »</quote> Encouragé par un tel suffrage,                        Froissart s’applique de plus en plus à mettre son langage au niveau des                        actions qu’il a à raconter ; car il n’a rien tant à cœur que d’étendre et                        rehausser sa matière, dit-il, et d’<hi rend="i">exemplier</hi> (enseigner                        par des exemples) les bons qui se désirent avancer par armes. Le livre de                        Froissart, tel qu’il le voudrait faire, c’est proprement le livre d’honneur,                        la Bible de chevalerie.</p><p>Il rendait au comte Gaston la monnaie de son dire en lui lisant son poème de                            <hi rend="i">Meliador</hi>, le chevalier au soleil d’or. Chez Froissart                        le poète de société, le trouvère à la mode, qui ne vient, pour ainsi dire,                        qu’au second plan, a pourtant son à-propos et sert à ménager les voies à                        l’historien.</p><p>Mais avant d’arriver à Orthez, à cette cour de Gaston, Froissart a fait route                        (il nous le dit un peu plus loin dans son histoire) avec un bon chevalier,                        messire Espaing de Lyon, qui lui procure à la fois sûreté et agrément <pb n="92" xml:id="p92"/>par sa compagnie. C’est plaisir de les écouter tous                        les deux, chacun faisant son échange et payant les récits de l’autre par                        quelque beau récit en retour. Froissart contant les guerres de Loire qu’il                        sait si bien, mais écoutant surtout celles de Gascogne qu’il ne sait pas et                        que le bon chevalier lui raconte à plaisir. Chaque ville, chaque vieux                        château, chaque pan de mur qu’ils rencontrent, est une occasion nouvelle de                        souvenir et de vive narration :</p><quote><p rend="indent">— « Messire Jean, voyez-vous ce mur qui est là ? » — « Oui,                            sire, dis-je ; et pourquoi le dites-vous ? » — « Je le dis, répond le                            chevalier, pour que vous voyiez bien qu’il est plus neuf que les                            autres. » — « C’est vrai », répondis-je. — « Or, dit-il, je vous                            conterai la chose et comment, il y a dix ans, cela arriva. »</p></quote><p rend="indent">Et suit une histoire singulière de siège et de brèche faite à                        la muraille de cette ville de Cazères qu’ils traversaient en ce moment. À                        chaque pas ce sont de pareilles histoires chevaleresques et gasconnes qui                        émerveillent Froissart et lui abrègent le chemin :</p><quote><p rend="indent">Sainte Marie ! dis-je au chevalier, que vos paroles me sont                            agréables, et qu’elles me font grand bien tandis que vous me les                            contez ! ci vous ne les perdrez pas, car toutes seront mises en mémoire,                            en récit et chronique dans l’histoire que je poursuis, si Dieu m’accorde                            que je puisse retourner sain et sauf dans la comté de Hainaut et en la                            ville de Valenciennes dont je suis natif.</p></quote><p rend="indent">Nous devons toucher ici à l’un des points essentiels qui ont                        été précisément contestés à Froissart, je veux dire son impartialité. Ses                        premières et très étroites liaisons avec l’Angleterre, les bienfaits qu’il                        reçoit de la reine Philippe de Hainaut et de son époux, tout semble le                        rendre un peu partial pour ce pays ; et de même il est difficile qu’étant                        lié et obligé à tant de seigneurs, il n’ait pas payé de retour leurs                        bienfaits et leurs largesses, ou même simplement leurs bonnes informations,                            <pb n="93" xml:id="p93"/>en leur accordant une trop belle place dans ses                        récits. Ce sont là des inconvénients inévitables ; mais l’extrême et                        passionnée curiosité de Froissart était une sorte de remède et de garantie                        contre la partialité même, s’il y avait été enclin ; car il n’était pas                        homme à se boucher une oreille, ni à retenir un récit qui lui aurait été                        conté, ce récit eût-il dû contredire sur quelque point une autre version                        précédente. Il était avide d’écouter toutes les parties. Voyez-le courir à                        Bruges, puis en Zélande, dès qu’il apprend qu’il y a là un chevalier                        portugais qui pourra lui donner sur les affaires d’Espagne des                        renseignements, qui seront la contrepartie de ceux qu’il tient déjà des                        Gascons et des Castillans. C’est ce qui a fait dire de lui à Montaigne,                        assez pareil de nature, et qui était si bien fait pour l’apprécier et le                        comprendre (il parle en cet endroit des historiens <hi rend="i">simples</hi>, qui ramassent tout ce qui vient à leur connaissance, et qui                        enregistrent <hi rend="i">à la bonne foi</hi> toutes choses sans choix et                        sans triage) :</p><quote><p rend="indent">Tel est entre autres, pour exemple, le bon Froissart qui a                            marché, en son entreprise, d’une si franche naïveté qu’ayant fait une                            faute, il ne craint aucunement de la reconnoître et corriger en                            l’endroit où il en a été averti, et qui nous représente la diversité                            même des bruits qui couroient et les différents rapports qu’on lui                            faisoit : c’est la matière de l’histoire nue et informe ; chacun en peut                            faire son profit autant qu’il a d’entendement.</p></quote><p rend="indent">Et puis, il faut se bien rendre compte de l’état de la                        chevalerie d’alors, de laquelle Froissart est proprement l’historien sans                        acception de cause et de nation. En consacrant sa plume à en retracer en                        tous lieux les exploits et les prouesses, il faisait un peu comme ces chefs                        vaillants de bandes en Italie, qui mettaient leur épée au service de qui les                        favorisait et les payait, sans pour cela se croire engagés à toujours et                        surtout sans l’être exclusivement. Dans les idées du temps cela ne                        déshonorait <pb n="94" xml:id="p94"/>en aucune façon, tant s’en faut ; et                        l’idéal de Froissart (car il en avait un) était précisément cette sorte de                        confrérie, de confraternité universelle, commune à tout ce qui était noble                        et vaillant, qui comptait dans ses rangs toute fleur de chevalerie, et qui                        savait couronner le vainqueur en respectant, en relevant honorablement le                        vaincu. Ce que le Prince Noir fit à Poitiers auprès du roi Jean, Froissart                        le fait en toute circonstance à l’égard des personnages qu’il introduit et                        dont il expose les actions. Il est tour à tour de la patrie de tous ceux qui                        font vaillamment, et qui méritent renom par honneur. En un mot, il est                        proprement l’organe de la <hi rend="i">chevalerie</hi>, comme d’autres en                        pareil temps le seraient de la <hi rend="i">chrétienté.</hi></p><p>Néanmoins on ne saurait dissimuler que, surtout dans ses premiers livres, il                        ne penche visiblement pour l’Angleterre dont il avait tant à se louer et de                        laquelle lui venaient pour cette première partie la plupart de ses                        renseignements : et ce faible pour elle, il l’a gardé toujours. L’Angleterre                        lui en a été reconnaissante. Dans ce pays qui a conservé sans interruption                        le culte du gothique fleuri et de la noblesse chevaleresque, Froissart n’a                        pas cessé d’être apprécié, ou du moins il a de bonne heure retrouvé des                        lecteurs d’élite et des admirateurs, non pas seulement chez les savants et                        les érudits comme en France, mais chez les hommes de lettres et les curieux                        délicats. Le charmant poète Gray qui, dans sa solitude mélancolique de                        Cambridge, étudiait tant de choses avec originalité et avec goût, écrivait à                        un ami en 1760 :</p><quote><p rend="indent">Froissart (quoique je n’y aie plongé que çà et là par                            endroits) est un de mes livres favoris : il me semble étrange que des                            gens qui achèteraient au poids de l’or une douzaine de portraits                            originaux de cette époque pour orner une galerie, ne jettent jamais les                            yeux sur tant de tableaux mouvants de la vie, des actions, des <pb n="95" xml:id="p95"/>mœurs et des pensées de leurs ancêtres, peints                            sur place avec de simples mais fortes couleurs.</p></quote><p rend="indent">Combien cela semble plus vrai encore lorsque l’on parcourt un                        de ces beaux Froissart manuscrits comme en possède notre grande Bibliothèque                        et comme l’Angleterre en a sans doute aussi, tout ornés de vignettes du                        temps, admirablement coloriées, d’une vivacité et d’une minutie naïve qui                        commente à chaque page le texte et le fait parler aux yeux, avec une entière                        et fidèle représentation des villes et châteaux, des cérémonies, des sièges,                        des combats sur terre et sur mer, des costumes, vêtements et armures !                        Toutes ces choses y sont peintes comme d’hier ; la poésie de Gray elle-même                        n’est pas plus nette ni plus fraîche, et ne reluit pas mieux.</p><p>Mais celui des Anglais qui lui rend le plus bel hommage, c’est un génie                        facile, un peintre au large et courant pinceau, qui n’est pas sans de grands                        rapports de parenté avec lui, Walter Scott, en ses <hi rend="i">Puritains                            d’Écosse</hi>.</p><p>On est au lendemain de la victoire que Claverhouse a remportée sur les                        fanatiques et qu’il a souillée à son tour par d’impitoyables cruautés.                        Morton, délivré et traité avec distinction par le général, lui tient                        compagnie pendant la route. Frappé de son courage, de son urbanité, de ses                        manières généreuses et chevaleresques, il ne sait comment concilier tant de                        hautes et d’aimables qualités avec son mépris de la vie des hommes, surtout                        de ceux d’une classe inférieure, et il ne peut s’empêcher tout bas de le                        comparer au fanatique Burley. Quelques mots qu’il laisse échapper trahissent                        sa pensée.</p><quote><p rend="indent">« Vous avez raison, dit Claverhouse en souriant,                            parfaitement raison : nous sommes tous deux des fanatiques ; mais il y a                            quelque différence entre le fanatisme inspiré par l’honneur, et celui                            que fait naître une sombre et farouche superstition. »</p><p><pb n="96" xml:id="p96"/>— « Et cependant vous versez tous deux le sang                            sans remords et sans pitié », reprend Morton, incapable de cacher ses                            sentiments.</p></quote><p rend="indent">Claverhouse en convient : il insiste sur son idée en la                        poussant cruellement à bout ; il l’exprime en des termes énergiques que nul,                        certes, n’a oubliés, distinguant entre le sang et le sang, entre celui                            <quote>« des braves soldats, des gentilshommes loyaux, des prélats                            vertueux, et la <hi rend="i">liqueur rouge</hi>, dit-il, qui coule dans                            les veines de manants grossiers, d’obscurs démagogues, de misérables                            psalmodieurs… »</quote>. Et c’est alors qu’après quelques autres propos                        à ce sujet, il dit brusquement à Morton :</p><quote><p rend="indent">« Avez-vous jamais lu Froissart ?</p><p>— « Non », répondit Morton.</p><p>— « J’ai envie, dit Claverhouse, de vous procurer six mois de prison pour                            vous faire jouir de ce plaisir. Ses chapitres m’inspirent plus                            d’enthousiasme que la poésie elle-même. Avec quel sentiment                            chevaleresque ce noble chanoine réserve ses belles expressions de                            douleur pour la mort du brave et noble chevalier dont la perte est à                            déplorer, tant sa loyauté était grande, sa foi pure, sa valeur terrible                            à l’ennemi, et son amour fidèle ! Ah ! <hi rend="i">benedicite !</hi>                            comme il se lamente sur la perte de cette perle de la chevalerie, quel                            que soit le parti qu’elle ait ornée ! Mais, certes, quant à quelques                            centaines de vilains nés pour labourer la terre, le noble historien                            témoigne pour eux aussi peu, peut-être moins de sympathie que John                            Grahame de Claverhouse lui-même. »</p></quote><p rend="indent">Froissart cependant a presque besoin d’être justifié et lavé                        d’un tel éloge, dont il ne faut accepter pour lui que l’enthousiasme, en                        laissant de côté ce qui tient au fanatisme. Il est bien vrai qu’il réserve                        toutes ses sympathies et ses couleurs pour les hautes prouesses et les                        nobles entreprises d’armes, et ceux qui les font ; il est bien vrai que dans                        la répression de la Jacquerie, par exemple, et après le tableau des horreurs                        auxquelles elle s’est livrée, il se réjouit des représailles et de la                        vengeance qu’en tirent partout les seigneurs, et qu’il nous montre à plaisir                        les chevaliers qui, en fin de <pb n="97" xml:id="p97"/>compte, ont raison                        par le glaive de tous <quote>« ces vilains, noirs et petits, et très mal                            armés »</quote>. Mais chez Froissart ne cherchons point de système ni                        d’inspiration plus profonde : les Claverhouse pas plus que les de Maistre en                        théorie ne sauraient le revendiquer comme un des leurs. Un jour,                        Marie-Joseph Chénier, dans une leçon à l’Athénée, l’a qualifié avec humeur                        de <hi rend="i">valet de prince</hi>. Froissart est également loin de ces                        ardeurs et de ces colères en sens opposé. Il a la morale de son temps, celle                        des seigneurs et chevaliers qu’il hante et qu’il sert ; il a le culte de ce                        qui paraît beau et brillant autour de lui, de ce qui rapporte profit,                        honneur et renommée à travers le monde. C’est un curieux, et d’une curiosité                        qui lui est propre. Nous trouverons en une occasion à le rapprocher                        naturellement de Saint-Simon ; mais ce dernier avait la curiosité interne,                        concentrée, profonde et amère : Froissart a la sienne ouverte, riante et                        comme à fleur de tête. Il y a quelques années, M. Jules Quicherat a vu de                        lui à Arras un portrait dessiné, le seul authentique, et qu’il estime                        provenir de Belgique, et d’une collection formée par les ducs de Bourgogne ;                        il a bien voulu m’en montrer une esquisse fidèle qu’il en a prise. On y voit                        le bon chanoine déjà vieux, la figure assez marquée de rides, le nez fort,                        le menton fin, l’œil vif, le sourcil avancé, mais la lèvre supérieure courte                        et la bouche entrouverte comme s’il écoutait surtout et s’il attendait ce                        qu’on va lui dire. Il a, si l’on peut ainsi parler, la lèvre curieuse et un                        peu crédule. Froissart interroge, et tout ce qu’on lui dit, il l’enregistre                        avec amour, avec confiance, non comme un greffier, mais comme un                        conteur.</p></div></body>
</text>
</TEI>

