<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Dacier I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-03-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-03-06_a"><head>I.</head><dateline>Lundi 6 mars 1854.</dateline><quote><p rend="indent"><pb n="473" xml:id="p473"/>Puissé-je avoir un petit foyer,                            un toit simple et qui a ne craigne point la fumée, une source d’eau vive                            auprès, et l’herbe de la prairie ! Et avec cela que j’aie un domestique                            bien nourri, une femme <hi rend="i">qui ne soit pas trop savante</hi> ;                            la nuit, du sommeil, et le jour, point de procès !</p></quote><p rend="indent">C’est le vœu de Martial<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]</p><quote><l rend="i"> Sit mihi verna satur, sit non doctissima conjux ;</l><l rend="i">        Sit nox cum somno, sit sine lite dies !…</l><bibl>(Épig. liv. II, 90.)</bibl></quote></note> dans les vers les plus sentis qu’il ait faits. Juvénal                        n’est pas mieux disposé que lui pour les femmes savantes ; il veut, au                        besoin, pouvoir faire un solécisme sans être repris. Cette manière de voir,                        qui est celle de toute une classe d’esprits vigoureux et francs, a été                        poussée à fond et couronnée du génie même de la gaieté par Molière, en son                        immortelle comédie. Il n’y a plus, après cela, qu’à tirer l’échelle de ce                        côté : mais, de l’autre, les autorités et les raisons ne sont pas moindres.                        Une femme savante de profession est odieuse ; mais une femme instruite,                        sensée, doucement sérieuse, qui entre dans les goûts, dans les études d’un                        mari, d’un frère ou d’un père ; qui, sans quitter son ouvrage d’aiguille,                        peut s’arrêter un instant, comprendre toutes les pensées et donner un avis                        naturel, <pb n="474" xml:id="p474"/>quoi de plus simple, de plus désirable ?                        Et cette porte entrouverte, on rentre insensiblement dans l’autre aspect de                        la question, et peu à peu on y regagne presque tout. Hier encore, un jeune                        savant qui a déjà fait ses preuves en haute matière et qui se trouve être à                        la fois un excellent écrivain, M. Ernest Renan<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Article du <hi rend="i">Journal des débats</hi>, 22 février                            (1854).</note>, nous introduisait dans le docte ménage d’un professeur                        hollandais, et il rappelait à cette occasion les femmes célèbres qui, en                        Italie, depuis la renaissance des lettres jusqu’à des temps très rapprochés                        de nous, avaient occupé des chaires savantes, des chaires de droit, de                        mathématiques, de grec. Il y a des dissertations en règle où l’on traite des                        femmes qui ont pris le bonnet de docteur dans les universités ou collèges de                        Bologne et de Padoue, à partir d’une certaine Bitisia Gozzadina, célèbre au                                <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui, à vingt-sept                        ans, était docteur en droit civil et en droit canon<note place="bottom">[NdA] <hi rend="i">Bitisia Gozzadina, seu de Mulierum Doctoratu</hi>,                            c’est le titre de la dissertation dont on peut voir l’analyse dans les                                <hi rend="i">Acta eruditorum</hi> de Leipzig, année 1724,                            p. 239.</note>. Du temps de Gabriel Naudé, qui fait toute une                        énumération dans son <hi rend="i">Mascurat</hi>, on comptait plus de mille                        ou douze cents femmes qui avaient composé des livres. Le nombre s’est fort                        accru depuis, et en février 1847 on écrivait de Padoue que le comte Léopold                        Ferri venait de mourir en cette ville, laissant une bibliothèque unique en                        son genre, exclusivement composée d’ouvrages écrits par des femmes en toutes                        langues et de tout pays : <quote>« Cette bibliothèque, disait-on, forme près                            de trente-deux mille volumes. »</quote> Dorénavant, il ne faudra plus                        essayer de compter.</p><p>En France, trop de science chez les femmes, et surtout l’affiche et le                        diplôme qui y serait attaché, nous a toujours paru contre nature :                            <quote>« Nous avons bien de la <pb n="475" xml:id="p475"/>peine à                            permettre aux femmes un habit de muse, disait Ginguené en parlant de                            celles qui font honneur à l’Italie : comment pourrions-nous leur                            souffrir un bonnet de docteur ? »</quote> Le comte de Maistre, dans une                        des charmantes lettres à sa fille, M<hi rend="sup">lle</hi> Constance de                        Maistre, a badiné agréablement sur cette question, et il y a mêlé des vues                        pleines de force et de vérité : <quote>« L’erreur de certaines femmes est                            d’imaginer que pour être distinguées, elles doivent l’être à la manière                            des hommes… On ne connaît presque pas de femmes savantes qui n’aient été                            malheureuses ou ridicules par la science. »</quote> Au siècle dernier,                        un jésuite des plus éclairés et des plus spirituels, le père Buffier, qui                        était de la société de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, dans une                        dissertation légèrement paradoxale, s’est plu à soutenir et à prouver que                            <quote>« les femmes sont capables des sciences »</quote> ; et après                        s’être joué dans les diverses branches de la question, après avoir montré                        qu’il y a eu des femmes politiques comme Zénobie ou la reine Élisabeth, des                        femmes philosophes comme l’Aspasie de Périclès et tant d’autres, des femmes                        géomètres et astronomes comme Hypatie ou telle marquise moderne, des femmes                        docteurs comme la fameuse Cornara de l’école de Padoue, et après s’être un                        peu moqué de celles qui chez nous, à son exemple, <quote>« auraient toutes                            les envies imaginables d’être docteurs de Sorbonne »</quote>, — le père                        Buffier, s’étant ainsi donné carrière et en ayant fini du piquant, arrive à                        une conclusion mixte et qui n’est plus que raisonnable :</p><quote><p rend="indent">À l’égard des autres, dit-il, qui ont des devoirs à                            remplir, si elles ont du temps de reste, il leur sera toujours beaucoup                            plus utile de l’employer à se mettre dans l’esprit quelques                            connaissances honnêtes, pourvu qu’elles n’en tirent point de sotte                            vanité, que de l’occuper au jeu et à d’autres amusements aussi frivoles                            et aussi dangereux, tels que <pb n="476" xml:id="p476"/>ceux qui                            partagent la vie de la plupart des femmes du monde.</p></quote><p rend="indent">Ceci nous mène à M<hi rend="sup">me</hi> Dacier vers laquelle                        j’arrive et je m’achemine, on peut s’en apercevoir, avec toutes sortes de                        précautions ; car j’ai pour elle une haute estime, un profond respect que je                        voudrais voir partagé de tous, sauf par moments le léger et indispensable                        sourire que, sous peine de n’être plus Français, nous devons mêler à toutes                        choses.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, qui n’était pas du même parti qu’elle en                        littérature et qui penchait décidément pour les modernes, mais qui avait de                        l’élévation et de l’équité, a dit à son sujet dans une lettre adressée à ce                        même père Buffier sous la Régence :</p><quote><p rend="indent">J’aime M. de La Motte, et j’estime infiniment M<hi rend="sup">me</hi> Dacier. Notre sexe lui doit beaucoup : elle a                            protesté contre l’erreur commune qui nous condamne à l’ignorance. Les                            hommes, autant par dédain que par supériorité, nous ont interdit tout                            savoir : M<hi rend="sup">me</hi> Dacier est une autorité qui prouve que                            les femmes en sont capables. Elle a associé l’érudition et les                            bienséances ; car à présent on a déplacé la pudeur : la honte n’est plus                            pour les vices, et les femmes ne rougissent plus que de leur savoir.                            Enfin, elle a mis en liberté l’esprit qu’on tenait captif sous ce                            préjugé, et elle seule nous maintient dans nos droits.</p></quote><p rend="indent">Mais laissons de côté ces <hi rend="i">droits</hi> qui sont une                        expression fâcheuse et qui rappellent trop qu’au nom des Droits de la femme                        il s’est fait des insurrections aussi, des manifestations comme au nom des                        Droits de l’homme. N’acceptons que la meilleure part de l’éloge ; et                        puisqu’il faut qu’aujourd’hui encore nous en soyons, avant de l’oser louer,                        à devoir excuser en elle ce savoir et à présenter les circonstances                        atténuantes, qu’on veuille songer que M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, M<hi rend="sup">lle</hi> Anne Le Fèvre, fille d’un savant et d’un <pb n="477" xml:id="p477"/>érudit, ne faisait, en s’adonnant, comme elle fit, à                        l’Antiquité, qu’obéir à l’esprit de famille et céder à une sorte d’hérédité                        domestique. Il faut lui passer d’être érudite comme à la fille de Pythagore                        d’avoir été philosophe, comme à la fille de l’orateur Hortensius d’avoir été                        éloquente, comme à la fille du grand jurisconsulte Accurse d’avoir excellé                        dans le droit ; de telles vocations filiales n’apportent point de trouble                        dans les mœurs de famille ; elles ne font, dans l’exception, que les                        continuer et les confirmer.</p><p>Anne Le Fèvre qui, à sa manière, fut une des gloires du siècle de Louis XIV,                        naquit à Saumur, non pas en 1651 comme on l’a souvent répété, mais plus                        probablement en mars 1654<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir Bodin, <hi rend="i">Recherches historiques sur la ville de Saumur</hi>, t. II,                            p. 478.</note>. Son père, savant dans le goût du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, était de plus un homme d’esprit et qui pensait                        par lui-même ; nous en pouvons encore juger. Il était de Caen ; il s’était                        formé presque tout seul aux lettres, n’ayant commencé à apprendre <hi rend="i">Musa</hi> qu’à douze ans ; pour le grec particulièrement, où il                        excellait, il n’avait eu de maître que pendant très peu de mois, et s’était                        avancé à force de lire et d’étudier directement et aux sources. Il a écrit                        en français un petit traité intitulé <hi rend="i">Méthode pour commencer les                            humanités grecques et latines</hi>, qui est le résumé de son expérience                        et qu’il faut mettre à côté des écrits de Messieurs de Port-Royal en ce                        genre. On a dit que tous ceux qui se mêlent d’enseigner les humanités                        devraient savoir ce livret par cœur, et je serais de cet avis si j’avais à                        en exprimer un en de telles matières. Il s’y montre au-dessus du métier et                        de la routine : en lisant cette <hi rend="i">Méthode</hi>, on assiste à la                        manière toute pratique et toute vive dont il élève un de ses fils, et de                        laquelle sa fille, qui était présente, profita <pb n="478" xml:id="p478"/>également. Il simplifie le plus qu’il peut la grammaire ; il fait passer                        le plus tôt possible son élève à la lecture graduée des auteurs, à                        l’explication ; il se garde bien de commencer, comme on faisait, par la                        composition ou le thème. Il tient la jeune intelligence constamment en éveil                        et en haleine, et mêle aux leçons de la gaieté et de l’intérêt ; il pratique                        le conseil de Charron et de Montaigne : <quote>« Je ne veux pas que le                            précepteur invente et parle seul, je veux qu’il écoute son disciple                            parler à son tour. »</quote> Il fait commencer le grec dans le même                        temps et sur le même pied que le latin. Après une prose très simple (le grec                        du Nouveau Testament), il met son enfant aux auteurs plus relevés, aux                        poètes surtout, et à Homère presque aussitôt :</p><quote><p rend="indent">Or, il est à propos, dit-il, de vous avertir d’une chose à                            laquelle personne ne songe ; peut-être même qu’elle vous paraîtra peu                            vraisemblable, quoiqu’au reste elle soit très véritable et que mon                            expérience, la pratique des anciens, l’utilité et la raison le                            prouvent : cette vérité surprenante, c’est que la lecture d’Homère est                            plus convenable à l’âge des enfants que la lecture des grands auteurs                                prosaïques<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dion Chrysostome a dit d’Homère                                une parole excellente et qui se vérifierait encore aujourd’hui pour                                ceux que tenterait un commerce familier avec les anciens :                                    <quote>« Homère est à la fois l’auteur du milieu et de la fin,                                    et du commencement, d’une lecture également convenable à                                    l’enfant, à l’homme fait et au vieillard ; il donne de son fonds                                    à chacun autant que chacun en peut                            prendre. »</quote></note>.</p></quote><p rend="indent">J’entre à ce sujet dans quelques explications qui me paraissent                        bien vraies et trop peu appréciées encore aujourd’hui, mais qui n’ont                        peut-être toute leur valeur que pour l’éducation de quelques élèves                        particuliers. Dans ce cours d’études de Tanneguy Le Fèvre, il se mêle de la                        gaieté, une sorte de plaisir qui réjouit le maître et anime l’enfant :                            <quote>« Car ôtez le plaisir des études, je suis fort persuadé qu’un                            enfant <pb n="479" xml:id="p479"/>ne saurait les aimer. »</quote> C’est                        ainsi qu’à la lecture d’Homère, de Térence, même d’Aristophane (en y mettant                        du choix), il jouit de voir la jeune intelligence prendre et se divertir                        comme à une chose naturelle, et tirer d’elle-même plus d’une conclusion                        avant qu’on ait besoin de la lui montrer : <quote>« On m’a dit souvent, et                            je l’ai lu aussi, qu’il y a beaucoup de plaisir à voir croître un jeune                            arbre ; mais je crois qu’il y a plus de plaisir encore à voir croître un                            bel esprit. »</quote> C’est pendant qu’on élevait de la sorte l’un ou                        l’autre de ses frères que M<hi rend="sup">me</hi> Dacier enfant, et à                        laquelle on ne songeait pas, écoutait, profitait en silence ; et un jour que                        son frère interrogé ne répondait pas à une question, elle, sans lever la                        tête de son ouvrage, lui souffla ce qu’il devait répondre. Son père, ravi de                        cette découverte, se mit désormais à cultiver la jeune fille comme il                        faisait de ses fils, et elle surpassa bientôt toutes les espérances.</p><p>Le père de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier n’était donc nullement un pédant,                        mais tout à fait un homme d’esprit, plein de vues et de liberté dans                        l’érudition. S’agissait-il d’Anacréon, il savait bien discerner dans le                        recueil d’<hi rend="i">Odes</hi>, qui porte le nom de ce vieux poète, ce qui                        était de l’antique Ionien et tout ce qu’on y avait mêlé de plus moderne et                            d’<hi rend="i">anacréontique</hi> plus ou moins délicat ou médiocre.                        S’agissait-il de Florus qu’il faisait lire à sa fille, il savait très bien                        remarquer que l’ouvrage de ce distingué et très élégant écrivain n’a point                        de valeur historique, et ne doit se lire que comme une œuvre oratoire et un                        panégyrique tout en l’honneur du peuple romain<note place="bottom" resp="author">[NdA] La                            vraie définition du livre de Florus me paraît être : « une <hi rend="i">Biographie</hi> laudative, brillante et sommaire, du Peuple                            romain ».</note>. Ainsi en tout il avait ses jugements, sa manière à lui                        de voir et de penser. Il l’avait prouvé en se <pb n="480" xml:id="p480"/>faisant calviniste à un moment et en s’engageant on ne sait trop pourquoi                        dans un parti qui véritablement n’était guère le sien, et qui permettait peu                        de liberté à un commentateur d’Aristophane, de Sapho ou d’Anacréon. Il se                        fit même une affaire avec l’académie et le consistoire de Saumur pour avoir                        dit, dans ses notes sur Sapho, qu’il trouvait la fameuse ode si belle qu’il                        était tenté de pardonner à l’auteur l’étrange passion qui la lui avait                        inspirée. Tel qu’on vient de le connaître et de l’entrevoir, Tanneguy                        Le Fèvre, régent de troisième à l’académie de Saumur, n’était pas à sa place                        et ne se trouvait point heureux. J’ai lu les lettres que lui adressait                        Chapelain, avec qui il était en correspondance ; il est question dans                        presque toutes du désir bien plutôt que des moyens qu’on aurait de le tirer                        de cette position inférieure, où il avait rencontré encore des envieux et                        des rivaux :</p><quote><p rend="indent">Ne serons-nous jamais assez heureux, lui écrivait en                            mai 1665 Chapelain, ce premier commis des grâces de Colbert, pour faire                            rendre justice à votre mérite, et faut-il qu’il languisse toujours dans                            des emplois sans doute fort honnêtes, mais sans doute aussi fort                            au-dessous de lui ?</p></quote><p rend="indent">Cependant Chapelain et M. de Montausier avaient beau s’y                        mettre, on rencontrait un obstacle qui tenait peut-être à la religion de                        Le Fèvre, et aussi à quelques inconstances de son caractère. Huet, son                        compatriote de Caen et son ami, eût bien voulu le ramener dans le giron de                        l’Église ; il se flattait d’y parvenir, et espérait par là s’ouvrir un champ                        plus commode pour lui rendre service en cour et pour utiliser ses talents.                        D’un autre côté, Chevreau, dans son séjour auprès de l’électeur palatin,                        parla si fort à sa louange, qu’il lui ménagea une place de professeur à                        Heidelberg ; Le Fèvre avait accepté et était sur le point de quitter Saumur,                        lorsqu’au milieu des embarras et dans l’impatience du départ, il fut pris de                            <pb n="481" xml:id="p481"/>fièvre et mourut à l’âge de cinquante-sept                        ans. M<hi rend="sup">me</hi> Dacier nous a peint son père, bel homme,                        quoique d’une taille peu dégagée, blond, avec des yeux d’un bleu                        remarquable ; extrêmement bon, mais un peu brusque ; vif, plein de feu dans                        le moment, sans rancune, et bien qu’ayant rompu presque tout commerce avec                        le monde, toujours ouvert et tendre à l’amitié :</p><quote><p rend="indent">Quoiqu’il fût, dit-elle, dans un des plus beaux pays du                            royaume, où l’on peut se promener le plus agréablement, il ne se                            promenait presque jamais ; son étude, ses enfants et un jardin, où il                            avait toutes sortes de belles fleurs qu’il prenait plaisir à cultiver                            lui-même, étaient son divertissement ordinaire.</p></quote><p rend="indent">C’est là, c’est dans ce cadre domestique, paisible, animé,                        sévère à la fois et riant, que fut élevée la jeune Anne Le Fèvre ; elle                        avait environ dix-huit ans quand elle perdit ce père dont elle serait                        devenue l’orgueil et l’honneur. Elle n’eut point peut-être dans les idées                        une certaine originalité et une vivacité aiguisée qu’il avait eues, mais                        elle joignit à la forte doctrine dont il l’avait nourrie des qualités                        constantes et solides qu’il n’avait pas.</p><p>Les amis de son père n’eurent rien de plus pressé que de la servir ; elle                        vint habiter à Paris l’année qui suivit sa mort, et le docte Huet,                        sous-précepteur du Dauphin, lui donna une part et une tâche à remplir dans                        les éditions d’anciens auteurs qui se faisaient <hi rend="i">ad usum                            Delphini</hi> :</p><quote><p rend="indent">Si je m’en souviens bien, dit Bayle, M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre surpassa tous les autres en diligence et gagna le                            pas à je ne sais combien d’hommes qui tendaient au même but. Son Florus                            fut imprimé dès l’année 1674, et depuis ce temps-là on a vu trois autres                            auteurs qu’elle a commentés pour M. le Dauphin, savoir Dictys Cretensis,                            Aurelius Victor et Eutrope. Ainsi voilà notre sexe hautement vaincu par                            cette illustre savante.</p></quote><p rend="indent">Quant aux autres érudits qui <pb n="482" xml:id="p482"/>travaillaient aux éditions à l’usage du Dauphin, plusieurs n’arrivèrent                        avec leur contingent que depuis le mariage de Monseigneur : <quote>« Et l’on                            voit bien, dit Bayle, qui ne perd aucune occasion de s’égayer, que la                            plupart de ces commentaires seront moins pour le père que pour les                            enfants. »</quote></p><p>Un travail plus marquant que se donna à elle-même M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre fut une édition grecque et latine des <hi rend="i">Hymnes, épigrammes et fragments</hi> de Callimaque (1675), qu’elle mit                        sur pied en moins de trois mois. Elle la dédiait à Huet ; dans la préface,                        elle justifiait son père que quelques-uns blâmaient d’avoir appliqué sa                        fille à ces doctes études de critique, au lieu de l’avoir accoutumée à filer                        la laine à la maison ; elle répond à ces censeurs un peu rudement et dans le                        goût du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; moyennant l’expression                        grecque ou latine dont elle se couvre, elle les appelle de pauvres têtes,                        elle les traite tout net de fous et d’imbéciles : <quote>« Ils auraient pu                            voir aisément, dit-elle, que mon père n’en a usé de la sorte que pour                            qu’il y eût quelqu’un qui pût leur faire honte de leur paresse et de                            leur lâcheté. »</quote> M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre, en parlant                        ainsi, n’était pas encore entrée dans la politesse du siècle ; elle n’y                        atteindra jamais entièrement. Ayant adressé ses volumes à la reine Christine                        qui était alors à Rome, elle accompagna cet envoi d’une lettre latine qui                        n’est que complimenteuse et emphatique. La reine lui répondit en français                        (mai 1678), la remerciant en particulier de son Florus ; et, après quelques                        paroles de louanges pour cette admirable éducation du Dauphin, qui en devait                        profiter si peu, elle ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Mais vous, de qui on m’assure que vous êtes une belle et                            agréable fille, n’avez-vous pas de honte d’être si savante ? En vérité,                            c’est trop ! et par quel charme secret avez-vous su accorder les Muses                            avec les Grâces ? Si vous pouviez <pb n="483" xml:id="p483"/>attirer à                            cette alliance la fortune, ce serait un accroissement presque sans                            exemple, auquel on ne saurait rien souhaiter de plus, si ce n’est la                            connaissance de la vérité, qui ne peut être longtemps cachée à une fille                            qui peut s’entretenir avec les saints auteurs dans leurs langues                            naturelles.</p></quote><p rend="indent">Sa lettre se terminait par une exhortation directe à rentrer                        dans la croyance catholique et par une insistance marquée sur cette corde de                        la religion : <quote>« À quoi peut servir toute votre science, si vous                            ignorez ce point si important ? Donnez-vous la peine d’y faire une                            réflexion sérieuse, et priez Dieu qu’il ouvre un jour vos yeux et votre                            cœur à la vérité. »</quote></p><p>Cependant M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre publia, en 1681, les <hi rend="i">Poésies d’Anacréon et de Sapho</hi>, traduites du grec en français.                        L’ouvrage eut du succès, et ouvrit la nouvelle carrière où l’auteur devait                        rendre tant de services qu’il y aurait de l’ingratitude à méconnaître. Il                        est un point sur lequel il faut passer condamnation une fois pour toutes,                        afin d’être juste ensuite envers M<hi rend="sup">me</hi> Dacier : elle                        n’entend pas la raillerie, elle n’est à aucun degré femme du monde, et elle                        manque d’un certain goût, d’un certain tact rapide qui est souvent la                        principale qualité de son sexe. Ainsi d’abord elle dédie cet Anacréon au                        sévère M. de Montausier, comme plus tard son mari dédiera son <hi rend="i">Épictète</hi> au Régent avec toutes sortes de belles paroles de                        l’Écriture dans la dédicace et en ajoutant, de peur d’y manquer :                            <quote>« En effet, Monseigneur, sans la morale, que serait-ce que la                            politique ? »</quote> Ces honnêtes gens ne s’apercevaient pas de la                        disparate ; ils ne comprenaient pas le sourire. Tanneguy Le Fèvre savait                        mieux son monde lorsqu’il dédiait son édition d’Anacréon à un homme à la                        mode, au spirituel Bautru. Cette fois, dans la traduction nouvelle, le                        sublime ivrogne entrait singulièrement accosté, avec la <pb n="484" xml:id="p484"/>jeune Le Fèvre pour Antigone et M. de Montausier pour                        chaperon.</p><p>Ce n’est point pour nous, ne l’oublions pas, que M<hi rend="sup">me</hi> Dacier a traduit Anacréon, c’est pour le monde de son temps, et                        particulièrement pour les dames, qui ne pouvaient s’en faire une juste idée                        jusque-là. Les jolies imitations en vers qu’on avait faites au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle étaient oubliées, et l’on avait pris                        en dégoût ce vieux langage. M<hi rend="sup">me</hi> Dacier pense d’ailleurs                        qu’on ne peut traduire en vers les poètes, ou du moins qu’on ne peut y                        réussir que par accident, et que ce n’est qu’à l’aide de la prose qu’on                        parvient à faire passer d’une langue dans une autre les détails et les                        traits particuliers d’un original. Son Anacréon, à sa date, mérita donc de                        réussir. Il en faut dire autant de sa traduction de trois comédies de Plaute                        (1683), de celle du <hi rend="i">Plutus</hi> et des <hi rend="i">Nuées</hi>                        d’Aristophane (1684), et surtout de la traduction de Térence (1688). C’est                        par tous ces travaux utiles, agréables à leur heure et qui étaient d’une                        élégance relative, qu’elle préludait à son œuvre véritable, qui a été la                        traduction d’Homère. Du caractère dont elle est, M<hi rend="sup">me</hi> Dacier entend mieux la force, l’abondance, la veine pleine et                        continue d’un auteur ancien que la grâce et la légèreté ; elle rend mieux                        l’effet du texte avec Plaute, avec Térence qu’avec Anacréon ; et surtout                        elle nous rendra mieux Homère.</p><p>Je l’appelle par habitude M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, elle ne le devint                        qu’en 1683. M. Dacier, qui était à peu près de son âge et de trois ans au                        plus son aîné, avait étudié à Saumur, sous Tanneguy Le Fèvre, dont il avait                        été l’élève particulier et de prédilection ; il était donc le compagnon                        d’études de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre, et avait pu de bonne heure                        apprécier son mérite et sa supériorité. Cependant, comme il avait peu de                        fortune, il dut modérer ses désirs, et ce ne fut que onze ans après la mort                            <pb n="485" xml:id="p485"/>du maître qu’il put contracter avec la fille                        une union à laquelle il avait toujours songé. Un lecteur attentif et sagace                        a pris soin de noter dans les divers écrits de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre et de M. Dacier, antérieurs à leur mariage, les endroits                        où ils aiment à se citer l’un l’autre, et à se faire en quelque sorte la                        cour sous le couvert des anciens<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je dois                            communication de ces remarques à l’obligeance de                            M. Marty-Laveaux.</note>. Ainsi, dans ses notes sur Anacréon, M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre cite volontiers M. Dacier jusqu’à une                        dizaine de fois, tantôt pour un beau sens, tantôt pour une belle                        conjecture ; et d’autre part M. Dacier, dans les premiers volumes de sa                        traduction d’Horace, cite quelquefois M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre,                        tantôt à propos de Callimaque, tantôt au sujet de Sapho. Différent d’opinion                        avec elle sur un point délicat qui touche à la réputation de l’antique                        Lesbienne, il s’exprime avec une politesse et une galanterie inusitées chez                        les commentateurs : <quote>« M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre, dit-il, a eu                            sans doute ses raisons pour n’être pas de ce sentiment, et il faut                            avouer qu’elle a donné au sien toute la couleur qu’il était possible de                            lui donner. »</quote> Enfin, de même que deux jeunes cœurs se font des                        signes d’une fenêtre à l’autre ou à travers le feuillage des charmilles,                            M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre et M. Dacier s’envoyaient un sourire à                        travers leurs commentaires.</p><p>La conversion de M. et de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier suivit de près                        l’époque de leur mariage. Cette conversion fut accompagnée de certaines                        circonstances que les uns ont célébrées, et dont les autres ont fait aux                        deux époux un sujet de reproche. M<hi rend="sup">me</hi> Dacier était                        disposée la première à embrasser la religion catholique romaine ; M. Dacier                        hésitait encore et voulait examiner. C’était le moment où Louis XIV et ceux                        qui étaient de son Conseil <pb n="486" xml:id="p486"/>unissaient tous leurs                        efforts pour convertir les protestants en masse ; l’édit de Nantes n’était                        pas encore révoqué, mais il allait l’être. M. et M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, pour donner à leur démarche un caractère de maturité et                        d’entière réflexion, quittèrent Paris au commencement de 1684 et se                        retirèrent à Castres, patrie de M. Dacier. Là, pendant plus d’une année, ils                        suivirent leur méthode studieuse en la transportant et la renfermant cette                        fois dans les matières de religion, et ils tombèrent tout à fait d’accord                        sur la conduite qu’ils avaient à tenir ; mais ils voulurent faire plus, ils                        aimèrent mieux différer de quelques mois leur déclaration publique, et ils                        s’appliquèrent dans l’intervalle à user de leur influence, de l’estime                        qu’ils inspiraient et des raisons dont ils étaient remplis, pour ramener la                        ville entière avec eux. L’idée du roi se confondait tellement alors avec                        celle de religion qu’il y aurait bien de la sévérité à faire à M. Dacier un                        reproche grave d’avoir écrit : <quote>« Ma lettre vous apprendra que ma                            femme et moi sommes très bons catholiques. Nous le serions il y a plus                            de quatre mois si nous n’eussions ménagé les choses pour rendre notre                            conversion plus agréable à Dieu et au roi, et plus utile à notre                            pays… »</quote> Le <hi rend="i">Mercure galant</hi> publia cette lettre                        de M. Dacier, dans laquelle on lit ces détails et quelques autres plus                            appuyés<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je dois communication de ces remarques                            à l’obligeance de M. Marty-Laveaux.</note> ; elle est datée de Castres,                        du 25 septembre 1685, et elle a pour commentaire ce passage du <hi rend="i">Journal</hi> de Dangeau : <quote>« 2 octobre. — Le roi eut nouvelle à                            son lever que <pb n="487" xml:id="p487"/>toute la ville de Castres                            s’était convertie. »</quote> Cette action signalée des deux époux                        devenait un mérite auprès de Louis XIV, un titre à ses futurs bienfaits, et,                        dans la lettre dont je parle, l’honnête homme, qui n’était que de la race                        des savants, ne se montrait pas insensible à cette idée. <hi rend="i">Vivre                            des bienfaits du roi</hi>, comme on disait, était alors un honneur<note place="bottom" resp="author">[NdA] Et en effet on lit encore dans le <hi rend="i">Journal</hi> de Dangeau, à la date du 13 février 1686 : <quote>« Je                                sus que M. Dacier, homme fort fameux par son érudition et ses                                ouvrages, qui a épousé M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre, plus                                fameuse encore que lui par sa profonde science, avait eu une pension                                du roi de 500 écus ; ils se sont tous deux convertis depuis quelques                                mois. »</quote></note>. On a donc pu noter un coin de faiblesse                        humaine dans ce qui était néanmoins un acte véritable de conscience. La                        suite a montré que la conversion de M. et de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier                        avait été très sincère : M<hi rend="sup">me</hi> Dacier particulièrement                        était religieuse, pleine de droiture et de simplicité. Accoutumée d’ailleurs                        à révérer l’Antiquité sous toutes ses formes, à reconnaître aux grands                        hommes, aux grands écrivains du paganisme des qualités et des vertus qui                        étaient un acheminement vers la morale chrétienne, elle trouvait mieux à                        concilier les objets de son admiration et de son culte dans la pleine et                        large doctrine de l’ordre catholique, dans cette voie latine qui ramène                        encore au Capitole, que dans ces autres voies plus strictes et particulières                        où la Réforme prise au sens de Calvin l’eût tenue confinée<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il y a un exemple touchant, et qui est l’inverse de                            celui de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier. La jeune Olympia Morata de                            Ferrare, dans la première moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, commença par le pur miel des Muses et fut une                            Grecque italienne de ce temps-là ; puis convertie par la Réforme, ayant                            épousé un jeune docteur allemand, elle le suivit aux bords du Main et du                            Necker, et mourut à Heidelberg à l’âge de vingt-neuf ans, animée d’un                            esprit de sacrifice, mais regrettant involontairement la Grèce,                            l’Italie, la patrie du soleil et de la beauté. (Voir la <hi rend="i">Vie                                d’Olympia Morata</hi>, par M. Jules Bonnet, 1850.</note>.</p><p>Dans les divers travaux que publia M. Dacier depuis <pb n="488" xml:id="p488"/>son mariage, il entra plus ou moins de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier ;                        elle lui était supérieure, et, par une ignorance qui était chez elle une                        vertu plutôt qu’une grâce, elle ne s’en apercevait pas : <quote>« Dans leurs                            productions d’esprit, disait Boileau, c’est M<hi rend="sup">me</hi> Dacier qui est le père. »</quote> Elle se dégagea pourtant et                        se remit à suivre, en traduisant, ses propres choix et ses instincts. La                        querelle des anciens et des modernes, qui avait commencé du temps de                        Perrault, dut suggérer à M<hi rend="sup">me</hi> Dacier l’idée (si elle ne                        l’avait eue déjà) de faire connaître Homère, sur lequel on déraisonnait si                        étrangement ; après de longs efforts, elle fut prête en 1711, et publia                            l’<hi rend="i">Iliade</hi>. Cette traduction qui ralluma la guerre des                        anciens et des modernes, et qui fut suivie de l’<hi rend="i">Odyssée</hi> en                        1716, donne à M<hi rend="sup">me</hi> Dacier un rôle imprévu et assez                        considérable dans l’histoire de la littérature française.</p><p>Dans une préface écrite avec sens et modestie, M<hi rend="sup">me</hi> Dacier                        explique son dessein :</p><quote><p rend="indent">Depuis que je me suis amusée à écrire, dit-elle, et que                            j’ai osé rendre publics mes amusements, j’ai toujours eu l’ambition de                            pouvoir donner à notre siècle une traduction d’Homère, qui, en                            conservant les principaux traits de ce grand poète, pût faire revenir la                            plupart des gens du monde du préjugé désavantageux que leur ont donné                            des copies difformes qu’on en a faites.</p></quote><p rend="indent">Mais elle confesse quelle a rencontré des difficultés qui lui                        ont paru longtemps insurmontables. Une de ces difficultés, c’est, dit-elle,                        que <quote>« la plupart des gens sont gâtés aujourd’hui par la lecture de                            quantité de livres vains et frivoles, et ne peuvent souffrir ce qui                            n’est pas dans le même goût. L’amour, après avoir corrompu les mœurs, a                            corrompu les ouvrages »</quote>. Et, en effet, ces faux romans de <hi rend="i">Cyrus</hi>, de <hi rend="i">Clélie</hi>, depuis longtemps                        tombés et surannés, avaient laissé pourtant dans le goût public je ne sais                        quelle fadeur galante qui se <pb n="489" xml:id="p489"/>portait partout                        autre part que vers les poèmes sévères. Il y avait en France, comme répandu                        dans l’air, un goût de Quinault et d’Opéra. Par malheur, en touchant si                        juste dans son attaque contre cette fausse veine, M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, préoccupée des idées d’école, donnait à l’instant dans une                        erreur d’un autre genre ; elle croyait pouvoir offrir dans Homère la                        perfection et jusqu’à la <hi rend="i">symétrie</hi> du poème épique, tel que                        le système en avait été autrefois trouvé par Aristote et surtout tel que                        l’avait récemment présenté dans un traité <hi rend="i">ad hoc</hi> un savant                        chanoine, le père Le Bossu ; et, par là, elle allait prêter le flanc aux                        gens d’esprit qui, battus ou repoussés sur une des ailes de leur corps de                        bataille, prendront leur revanche sur l’autre aile.</p><p>Mais M<hi rend="sup">me</hi> Dacier avait pleinement raison lorsqu’en venant                        à la diction d’Homère, elle déclarait que ce qui l’avait le plus effrayée,                        c’était la grandeur, la noblesse et l’harmonie de cette diction dont                        personne n’a approché, <quote>« et qui, disait-elle, est non seulement                            au-dessus de mes forces, mais peut-être même au-dessus de celles de                            notre langue »</quote>. Pour peindre cette diction homérique dont elle                        est pénétrée et qui fait l’âme du poème, elle a des paroles qui sont d’un                        écrivain et des images qui portent sa pensée : « <quote>La louange,                            dit-elle, que ce poète donne à Vulcain, de faire des trépieds qui                            étaient comme vivants et qui allaient aux assemblées des dieux, il la                            mérite lui-même : il est véritablement cet ouvrier merveilleux qui anime                            les choses les plus insensibles ; tout vit dans ses vers. »</quote>                        Comment donc oser le traduire ? c’est ici qu'elle redit bien haut ce qu’elle                        avait dit déjà pour ses traductions précédentes. Ce n’est pas pour les                        doctes qu’elle écrit, c’est pour ceux qui ne lisent point original et                        auxquels cette connaissance sublime est fermée. Et, dans une comparaison                        spirituelle, elle suppose <pb n="490" xml:id="p490"/>qu’Hélène, cette beauté                        sans pareille chez Homère, est morte en Égypte, qu’elle y a été embaumée                        avec tout l’art des Égyptiens, que son corps a été conservé jusqu’à notre                        temps et nous est apporté en France ; ce n’est qu’une <hi rend="i">momie</hi> sans doute :</p><quote><p rend="indent">On n’y verra pas ces yeux, pleins de feu, ce teint animé                            des couleurs les plus naturelles et les plus vives, cette grâce, ce                            charme qui faisait naître tant d’amour et qui se faisait sentir aux                            glaces mêmes de la vieillesse ; mais on y reconnaîtra encore la justesse                            et la beauté de ses traits, on y démêlera la grandeur de ses yeux, la                            petitesse de sa bouche, l’arc de ses beaux sourcils, et l’on y                            découvrira sa taille noble et majestueuse…</p></quote><p rend="indent">C’est en ces termes véridiques et modestes que M<hi rend="sup">me</hi> Dacier annonçait sa traduction, et elle n’a rien dit de trop à                        son avantage. Par moments même, et quand, oubliant l’original, on                        s’abandonne à la lecture, cette idée de momie qui, somme toute, est                        désagréable et qu’une autre qu’elle n’eût pas risquée, disparaît et n’est                        plus exacte ; on sent (pour parler encore comme elle) qu’on a affaire à une                        traduction <hi rend="i">généreuse et noble</hi> qui, s’attachant surtout aux                        beautés de l’original, s’efforce de les rendre dans l’esprit où elles ont                        été conçues. Ne lui demandez ni la grâce ni l’éclat, ni la noblesse                        continue : et pourtant, à force de savoir et de bonne foi, elle atteint dans                        l’ensemble à un certain effet homérique ; il y a une certaine naïveté et <hi rend="i">magniloquence</hi> qui se retrouve dans sa langue naturelle                        plus qu’élégante. M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, en tant qu’écrivain,                        retarde un peu sur son époque ; elle n’a point passé par l’école de Boileau,                        de Racine ; elle est plus antique et se rattache, par Huet, par                        M. de Montausier, aux écrivains d’auparavant. Il y a eu deux sortes                        d’écrivains qui n’ont point passé par Boileau, les uns ayant un reste de                        précieux, même dans leur élégance, comme Fléchier, Pellisson ; <pb n="491" xml:id="p491"/>les autres restés un peu gothiques. M<hi rend="sup">me</hi> Dacier est de ces derniers ; vivant à Paris, elle garde jusque                        dans son style noble de ces expressions un peu basses dont Bayle, à                        l’étranger, ne se défit jamais. Elle dira par la bouche d’un héros insultant                        un autre héros : <quote>« Tu crois voir partout la mort <hi rend="i">à tes                                trousses</hi>. »</quote> Tout cela n’empêche pas M<hi rend="sup">me</hi> Dacier d’être encore aujourd’hui peut-être, pour l’ensemble, le                        traducteur qui donne le plus l’idée de son Homère. Je ne veux pas dire un                        blasphème : certes, Fénelon a bien autrement d’esprit et de talent dans la                        moindre de ses phrases que M<hi rend="sup">me</hi> Dacier dans tout son                        style ; son <hi rend="i">Télémaque</hi> est souvent du plus charmant Homère,                        et toutefois, dans l’élégance de Fénelon, dans ce que sa phrase a de plus                        léger, de plus mince, il y a un certain désaccord fondamental avec                        l’abondance impétueuse et le plein courant d’Homère. Il en a passé au                        contraire quelque chose dans l’œuvre d’étude et de prud’homie de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier. Je parle surtout de son <hi rend="i">Iliade</hi>.</p><p>J’aime, au reste, à marier ces productions, par quelque côté parentes, bien                        plutôt qu’à les opposer : la Bible de Royaumont, le <hi rend="i">Télémaque</hi>, Rollin, l’<hi rend="i">Homère</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, me paraissent aller bien ensemble pour la couleur. M<hi rend="sup">me</hi> Dacier a tiré bon parti, pour ses remarques et ses                        interprétations, d’Eustathe, l’archevêque de Thessalonique, excellent                        critique moral, critique surtout des beautés ; Eustathe, qu’a suivi                        volontiers M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, est lui-même une espèce de Rollin                        byzantin, mais plus fort.</p><p>C’est l’<hi rend="i">Homère</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier que lisait                            M<hi rend="sup">me</hi> Roland, jeune fille, avant les rêves de la vie                        publique, et dans sa studieuse retraite. Elle en écrivait son impression à                        une amie de son âge en des termes qui valent mieux qu’un jugement, et qui                        représentent le profit qu’en ont tiré des générations entières :</p><quote><p rend="indent"><pb n="492" xml:id="p492"/>J’ai promis, ma bonne Henriette,                            de le communiquer mon opinion sur l’<hi rend="i">Odyssée</hi> : je vais                            répondre à ton désir. Ce poème est si différent de l’<hi rend="i">Iliade</hi> par sa nature, qu’il ne saurait produire des                            impressions semblables à celles qu’on reçoit de ce dernier ouvrage. Il                            ne m’a point fait autant de plaisir ; mais dans la sagesse du plan,                            l’économie des détails, le rapport des épisodes, l’adresse des                            narrations, on reconnaît toujours Homère, et Homère plein de vigueur,                            d’âme et de sens. J’ai distingué des passages propres à causer l’émotion                            la plus vive, s’ils m’eussent été présentés avec la magie du vers, ainsi                            qu’ils doivent l’être dans l’original. Le style de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, quoique pur, exact et facile, ne me paraît pas                            toujours noble, élevé, poétique, tel enfin que le demandait son sujet.                            Peut-être aussi était-il impossible de réunir ces qualités dans une                            traduction ; car je ne prétends pas rabaisser la gloire de cette femme                            judicieuse et savante<note place="bottom" resp="author">[NdA] Lettre à M<hi rend="sup">lle</hi> Cannet, du 21 juillet 1776.</note>.</p></quote><p rend="indent">Töpffer, dans une des lettres du <hi rend="i">Presbytère</hi>                        (la 37<hi rend="sup">e</hi>), ou plutôt Charles écrivant à Louise, et lui                        réfléchissant dans un tableau plein de fraîcheur l’épisode de Nausicaa,                        parle mal de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier. Charles a tort ; il lit le                        grec, et ne se met point à la place de ceux qui ne le savent pas ; il était                        digne de sentir ce mérite utile d’une femme docte et simple. Louise, dans sa                        réponse, a deviné qu’il y a là un titre d’honneur pour son sexe :                            <quote>« Pourquoi, lui dit-elle, en voulez-vous donc tant à M<hi rend="sup">me</hi> Dacier ? »</quote></p><p>La préface de la première édition de l’<hi rend="i">Iliade</hi> se terminait                        par une page touchante et souvent citée, mais qui montre trop bien M<hi rend="sup">me</hi> Dacier au naturel pour devoir être omise toutes les                        fois qu’on veut lui faire honneur :</p><quote><p rend="indent">Après avoir fini cette préface, disait-elle, je me                            préparais à reprendre l’<hi rend="i">Odyssée</hi> et à la mettre en état                            de suivre l’<hi rend="i">Iliade</hi> de près ; mais, frappée d’un coup                            funeste qui m’accable, je ne puis rien promettre de moi, je n’ai plus de                            force que pour me plaindre. Qu’il soit permis à une mère affligée de se                            livrer ici un moment à sa douleur. Je sais bien que je ne dois pas                            exiger qu’on ait pour moi la même complaisance qu’on a eue pour de                            grands hommes, anciens et modernes, <pb n="493" xml:id="p493"/>qui, dans                            la même situation où je me trouve, se sont plaints de leur malheur ;                            mais j’espère que l’humanité seule portera le public à ne pas refuser à                            ma faiblesse ce qu’on a accordé à leur mérite : jamais on ne s’est                            plaint dans une plus juste occasion. Il nous restait une fille très                            aimable, qui était toute notre consolation, qui avait parfaitement                            répondu à nos soins et rempli nos vœux, qui était ornée de toutes les                            vertus, et qui, par la vivacité, l’étendue et la solidité de son esprit,                            et par les talents les plus agréables, rendait délicieux tous les                            moments de notre vie ; la mort vient de nous la ravir. Dieu n’a pas                            voulu continuer jusqu’à la fin de nos jours une félicité si grande. J’ai                            perdu une amie et une compagne fidèle ; nous n’avions jamais été                            séparées un seul moment depuis son enfance. Quelles lectures ! quels                            entretiens ! quels amusements ! Elle entrait dans toutes mes                            occupations ; elle me déterminait souvent dans mes doutes ; souvent même                            elle m’éclairait par des traits qu’un sentiment vif et délicat laissait                            échapper. Tout cela s’est évanoui comme un songe : à ce commerce si                            plein de charmes succèdent la solitude et l’horreur ; tout se convertit                            pour nous en amertume ; les lettres mêmes, accoutumées à calmer les plus                            grandes afflictions, ne font qu’augmenter la nôtre par les cruels                            souvenirs qu’elles réveillent en nous. Il ne m’est donc pas possible de                            me remettre si promptement à un ouvrage qui m’est devenu si triste : il                            faut attendre qu’il ait plu à Dieu de me donner la force de surmonter ma                            douleur et de m’accoutumer à une privation si cruelle.</p></quote><p rend="indent">Sans doute on conçoit une douleur maternelle toute morne et                        silencieuse : l’auteur entre ici pour quelque chose encore ; mais il y entre                        si naturellement, et pour une part si légitime, qu’on ne peut que                        s’attendrir avec lui. Cette personne honnête et probe croit à son lecteur, à                        son public, à l’affection qu’elle leur inspire, à l’intérêt que le monde                        témoigne pour la continuation et l’achèvement de son travail, à la                        compassion qu’il aura d’une interruption venue d’une cause si douloureuse ;                        elle se souvient de Cicéron pleurant sa fille Tullia, de Quintilien                        déplorant la perte d’un fils plein de promesses, et, tout en les imitant,                        elle verse de vraies larmes ; puis, en finissant, la mère chrétienne se                        retrouve et se soumet<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] L’abbé Fraguier, dans une                                pièce de vers latins adressée à M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, lui                                parle en termes touchants de cette fille qu’elle                                    pleurait :</p><quote><p rend="indent">Quelle consolation,                                    hélas ! ton époux et toi, ô mère excellente, vous perdez ! comme                                    elle préférait vos doctes recueils aux jeux de son âge ! avec                                    quelle application elle lisait les livres de son père et de sa                                    mère, notant les endroits délicats ou ingénieux ! comme déjà son                                    âme sagace se prononçait d’elle-même à la lecture d’Homère ! que                                    de pleurs elle versait, sur Télémaque, que de pleurs sur                                    Astyanax ! Et elle savait se plaire aussi aux choses plus                                    légères, et sur le luth ou le clavecin s’accompagner en                                    déroulant les chants mélodieux de l’Italie. Hélas ! tout ce qui                                    est doux passe vite !…</p><quote><l rend="i">Quo studio patrisve                                        libros matrisve legebat,</l><l rend="i">Delicias artemque                                        notans ! animaeque sagacis</l><l rend="i">Indicium lecto jam                                        tum ostendebat Homero !</l><l rend="i">Quantum in Telemacho,                                        quantum Astyanacte dolebat !</l><l rend="i">Et poterat                                        leviora sequi, fidibusque sonoris</l><l rend="i">Daedala                                        multiplices Italùm devolvere cantus.</l><l rend="i">Heu !                                        breve fit quodeunque                        juvat…………</l></quote></quote></note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

