<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Étienne de La Boétie. L’ami de Montaigne.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-11-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-11-14"><head>Étienne de La Boétie. <lb/>L’ami de Montaigne.</head><dateline>Lundi 14 novembre 1853.</dateline><p rend="indent"><pb n="140" xml:id="p140"/>La Boétie a été la passion de                    Montaigne ; il lui a inspiré son plus beau chapitre, ou du moins son plus                    touchant ; leurs deux noms sont à jamais inséparables, et sitôt qu’on parle                    d’amitié, on les rencontre des premiers, on les cite inévitablement, de même que                    lorsqu’on parle de l’amour d’une mère pour sa fille, on nomme M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. La Boétie mérite donc l’intérêt non seulement des                    érudits, mais de tous ceux qui s’occupent des lettres au point de vue de la                    morale et des sentiments les plus chers à l’homme. Il a laissé peu d’écrits, et                    ces écrits, productions de première jeunesse, ne représentent que très                    imparfaitement sa forme intime et définitive, et cette supériorité qu’il faut                    bien lui reconnaître, puisque Montaigne l’a si hautement saluée en lui. Il est                    curieux pourtant de l’étudier et de chercher à le deviner et à le découvrir dans                    ce qu’il a laissé. Dans ces dernières années et depuis quelque temps, La Boétie                    a trouvé des investigateurs et des biographes qui se sont attachés                    particulièrement à le mettre en lumière. M. Léon Feugère, qui s’est fait si                    honorablement connaître par ses publications sur le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, a <pb n="141" xml:id="p141"/>donné en 1845 une <hi rend="i">Étude sur la vie et les ouvrages de La Boétie</hi> ; l’année                    suivante il publiait les <hi rend="i">Œuvres complètes</hi> de La Boétie                    (traités, traductions, poésies latines et françaises), recueillies et réunies                    pour la première fois<note place="bottom" resp="author">[NdA] Chez Jules Delalain, rue des                        Mathurins-Saint-Jacques.</note>, et il mettait ainsi à la portée de tous ce                    qui n’était jusque-là que la curiosité et le partage de quelques-uns. Comme                    amateur des vieux livres, on peut souffrir de cette divulgation des choses                    rares ; comme partie du public et comme lecteur du commun, on ne saurait s’en                    plaindre. Un bibliophile des plus distingués, qui porte dans l’étude de                    Montaigne et de tout ce qui l’approche (et qui donc approche plus près de                    Montaigne que La Boétie ?) une passion noble et élevée, M. le docteur Payen a                    touché ce point dans un article inséré au <hi rend="i">Bulletin du                        bibliophile</hi> (août 1846). En annonçant la publication de M. Feugère et                    en y applaudissant volontiers dans son ensemble, il a laissé percer un                    regret :</p><quote><p rend="indent">Pourtant, bibliographiquement parlant, dit-il, je suis un peu                        blessé de cette sorte de profanation qui consiste à jeter à profusion à la                        multitude ce qui, jusque-là, avait été le partage de quelques lecteurs                        d’élite. Sans doute les grands génies dont s’honore l’intelligence humaine                        ont subi cette épreuve, et l’une de leurs gloires est d’y avoir résisté ;                        mais les <hi rend="i">Sonnets</hi> de La Boétie ne le classeront pas avec                        Pindare, Anacréon, Horace… J’accorde qu’il ne perdra pas à être envisagé de                        près ; mais je crois qu’il gagnerait à être entrevu à distance. Le demi-jour                        seyait bien à cette grave figure du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; j’aimais à apercevoir cette grande âme, avec la                        perspective de trois cents années. Ses œuvres d’ailleurs n’étaient point                        tellement rares qu’on ne pût les trouver en les cherchant, et la peine qu’on                        prend en ce cas est déjà du plaisir.</p></quote><p rend="indent">J’ai voulu citer cette expression fidèle d’un regret d’amateur,                    parce qu’elle se rattache à un sentiment plus général, à celui que porte tout                    antiquaire et tout ami des souvenirs dans l’objet favori de son culte, dans ce                    coin réservé du passé où l’on a mis son étude, son investigation <pb n="142" xml:id="p142"/>sympathique et pieuse, une part de son imagination et de son                    cœur, et où l’on ne voudrait appeler que ceux qui sont dignes d’en tout                    apprécier et comprendre. Mais qu’y faire ? le siècle marche, les voies publiques                    s’étendent, les rues s’élargissent, le grand chemin est partout. Oui, tous                    bientôt vont passer devant cette ruine, devant cette chapelle et cet autel                    détourné, devant ce site sauvage et mystérieux dont on savait presque seul les                    sentiers et dont on avait, l’un des premiers, reconnu le caractère. Les                    indifférents vont en juger comme les autres. Il en est des vieux livres comme                    des vieux débris de cloître, comme de tout ce qui fut autrefois le domaine ou la                    religion d’un certain nombre. Sachons garder cette religion en nous, bien que                    désormais les profanes y soient de plus en plus admis pêle-mêle. Antiquaires,                    amateurs de tout genre, accoutumons-nous, jusque dans nos sujets de                    prédilection, à voir pénétrer et traverser les empressés et les indifférents. De                    quoi pourrait-on se plaindre à cet égard dans ce siècle de concours et de                    facilité universelle, lorsqu’on voit que ce ne sont plus seulement les pèlerins                    et les fervents, mais les simples curieux et les touristes qui chaque année s’en                    vont en foule même à Jérusalem ?</p><p>Aujourd’hui, en s’occupant tout spécialement de La Boétie, M. Payen est venu                    payer tribut, à son tour, à cette noble mémoire, et lui convier des lecteurs.                    Dans la <hi rend="i">Notice</hi> qu’il publie<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Notice bio-bibliographique sur La Boétie, l’ami de Montaigne,                            suivie de la Servitude volontaire, donnée pour la première fois, selon                            le vrai texte de l’auteur, d’après un manuscrit contemporain et                            authentique</hi>. (Paris, Firmin Didot, 1853.)</note>, il est arrivé, à                    force de recherches, à quelques résultats nouveaux sur la vie et sur les <hi rend="i">écrits</hi> de cet ami de Montaigne : il a trouvé surtout, à la                    Bibliothèque impériale, un manuscrit du traité de <hi rend="i">La Servitude                        volontaire</hi>, provenant de Henri de Mesmes, <pb n="143" xml:id="p143"/>manuscrit meilleur et plus correct que les imprimés, et qui lui a permis de                    donner de ce traité une édition qu’on peut dire définitive. Avant de passer                    moi-même à l’étude de La Boétie et de profiter du travail de mes guides et de                    mes devanciers, de M. Payen et de M. Feugère, je tiens à faire équitablement                    entre eux la part, telle que je la conçois. M. le docteur Payen, qui au milieu                    des devoirs et de la pratique assidue de sa profession, a, depuis des années,                    concentré sa pensée la plus chère sur Montaigne, en l’étendant à tout ce qui                    intéresse cet objet principal de son admiration, est un de ces investigateurs                    ardents, sagaces, infatigables, qui ne connaissent ni l’ennui ni le dégoût de la                    plus ingrate recherche quand il s’agit d’arriver à un détail vrai, à un                    éclaircissement nouveau, à un fait de plus. Il est, si j’en ose parler d’après                    ceux qui le connaissent, de ces natures élevées, originales, qui ont besoin                    d’admirer, d’aimer, et qui, même dans l’ordre intellectuel, n’ont de                    satisfaction réelle que de se dévouer exclusivement à ce qu’ils aiment, à la                    mémoire illustre en qui leur sentiment de vénération et d’idéal s’est une fois                    logé. Tout ce qui y tient leur devient relique. <quote>« Je crains l’homme d’un                        seul livre »</quote>, a-t-on dit en plus d’un sens. On a lieu de le                    craindre, en effet, si en présence de cet homme on parle inexactement et à la                    légère de ce qu’il possède à fond et qu’il a étudié de longue main : il n’a                    qu’un mot à dire pour dénoncer votre erreur et pour la révéler. Que d’autres                    craignent cet homme d’un seul livre : pour moi, quand c’est M. le docteur Payen,                    bien au contraire, je le cherche, j’aime à le voir d’abord et à le consulter ;                    et ce respect affectueux qu’il ressent pour l’objet de son étude, aisément                    lui-même il l’inspire. — M. Léon Feugère, cet autre éditeur qui a bien mérité de                    La Boétie, n’est pas et ne prétend pas être un amateur aussi déclaré ni aussi                    opiniâtrement en quête sur tel ou tel <pb n="144" xml:id="p144"/>point, un                    défricheur ni un investigateur bibliographique du même genre : il ne s’adresse                    qu’à ce qui peut intéresser plus généralement le public ; universitaire des plus                    instruits, littérateur estimable, plein d’acquis, de culture, et utilement                    laborieux, il a pris à tâche de faire connaître avec étendue et de mettre aux                    mains de tout le monde des auteurs jusqu’ici peu répandus, et dont la lecture                    courante ne peut se faire qu’à l’aide d’un introducteur aussi complaisant                    qu’érudit. Sur Étienne Pasquier, sur Henri Estienne, sur La Boétie, sur M<hi rend="sup">lle</hi> de Gournay encore, M. Feugère a fait une suite d’études                    consciencieuses et très recommandables, qu’il ne faut point séparer des                    publications complètes ou partielles qu’il donne des œuvres de ces vieux                    auteurs. Nul plus que lui n’aura contribué à vulgariser, dans le meilleur sens                    du mot, nos bons prosateurs du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.                    Ainsi, par des voies différentes, nous arrivons à connaître plus entièrement et                    plus commodément La Boétie, et nous apprenons sur son compte tout ce qu’on en                    peut savoir. Après cette justice rendue à des efforts et à des travaux qui me                    semblent si bien concourir et s’accorder, j’en viens à mon sujet même.</p><p>Étienne de La Boétie<note place="bottom" resp="author">[NdA] On prononce assez ordinairement La                            <hi rend="i">Boëcie</hi> : autrefois et dans le pays on prononçait le                            <hi rend="i">t</hi>, comme dans <hi rend="i">amitié</hi>.</note>, né à                    Sarlat en Périgord le 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1530, était de deux ans                    l’aîné de Montaigne. Il fit ses études au collège de Bordeaux et montra une                    précocité surprenante. Le traité de <hi rend="i">La Servitude volontaire</hi>,                    qui, bien lu, n’est à vrai dire qu’une déclamation classique et un chef-d’œuvre                    de seconde année de rhétorique, mais qui annonce bien de la fermeté de pensée et                    du talent d’écrire, fut composé par lui, à seize ans, disent les uns ; à                    dix-huit ans, disent les autres. Comme toute la jeunesse de son temps, et l’un                    des premiers, <pb n="145" xml:id="p145"/>il prit feu au signal poétique donné                    par Du Bellay et par Ronsard, et il fit des sonnets dans leur genre. On a de lui                    également des vers latins, qui sont infiniment préférables. Il traduisit aussi                    en français un traité de Xénophon et un autre de Plutarque. Pourvu d’une charge                    de conseiller au parlement de Bordeaux à l’âge de vingt-trois ans (1553), il s’y                    trouva, quatre ans après environ<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                        éd.] cinq ans après environ</note>, le collègue de Montaigne (1557), et tous                    deux à l’instant se lièrent. Cette intimité occupa les cinq ou six dernières                    années de la vie de La Boétie, car il mourut le 18 août 1563, d’une maladie                    contractée dans une tournée qu’il avait faite pour le service de sa charge : il                    n’avait pas accompli sa trente-troisième année<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette                        biographie de La Boétie est devenue incomplète. Il faudrait maintenant                        consulter le <hi rend="i">Discours sur la renaissance des lettres à Bordeaux                            au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>, de M. Reinhold                        Dezeimeris, et aussi son opuscule intitulé : <hi rend="i">Remarques et                            corrections d’Étienne de La Boétie sur le traité de Plutarque</hi>,                        etc., (1867). M. Dezeimeris a retrouvé là un La Boétie primitif, antérieur,                        philologue et tout à fait neuf, un La Boétie admiré de Scaliger avant de                        l’être de Montaigne. — Ces humbles travaux d’histoire littéraire seraient                        sans cesse à retoucher et à remettre au courant : la vie n’y suffit                        pas.</note>.</p><p>Montaigne, dans une lettre à son père, a raconté en détail les principales                    circonstances de cette mort à la fois stoïque et chrétienne : surtout il nous a                    tracé, dans son chapitre sur l’<hi rend="i">amitié</hi>, un admirable portrait                    de sa liaison avec celui qu’il appelait presque dès le premier jour du nom de                        <hi rend="i">frère</hi>. Ce qui nous frappe dans tous les endroits où                    Montaigne parle de La Boétie, ce n’est pas seulement l’affection, c’est le                    respect et l’admiration, sentiments que Montaigne, en général, ne prodiguait                    pas, mais qu’il pousse jusqu’à l’apparence de l’illusion lorsqu’il parle de son                    ami. Ainsi, il proclame hardiment cet homme de mérite mort à trente-deux ans, et                    qui n’avait été promu qu’à des charges locales et aux <hi rend="i">dignités de                        son quartier</hi>, il le proclame <hi rend="i">le plus grand</hi><pb n="146" xml:id="p146"/><hi rend="i">homme</hi>, à son avis, de tout le                    siècle : il a connu, dit-il, bien des hommes qui ont de belles parties diverses,                    l’un l’esprit, l’autre le cœur, tel la conscience, tel autre la parole, celui-ci                    une science, celui-là une autre ; <quote>« mais de grand homme en général et                        ayant tant de belles pièces ensemble, ou une en tel degré d’excellence qu’on                        le doive admirer ou le comparer à ceux que nous honorons du temps passé, ma                        fortune ne m’en a fait voir nul<note place="bottom" resp="author">[NdA] Des hommes bien                            distingués en ont jugé pareillement de nos jours : <quote>« Notre époque                                manque de grands hommes »</quote>, a dit M. de Rémusat.                                — <quote>« Je ne vois nulle part le grand homme »</quote>, a dit                            Tocqueville.</note> ; et le plus grand que j’aie connu au vif, je dis                        des parties naturelles de l’âme, et le mieux né, c’était Étienne de                        La Boétie. C’était vraiment une âme pleine et qui montrait un beau visage à                        tous sens, une âme à la vieille marque, et qui eût produit de grands effets                        si sa fortune l’eût voulu… »</quote>. En dédiant les vers latins de                    La Boétie au chancelier de L’Hôpital, Montaigne développe cette même idée : il                    se console, dit-il, de voir tant de hasard présider au choix des hommes qui                    gouvernent les autres, et, là même où la chose publique est le mieux réglée, le                    discernement faire faute trop souvent sur ce point, en considérant qu’Étienne de                    La Boétie, <quote>« l’un des plus propres et nécessaires hommes aux premières                        charges de France, avait tout du long de sa vie croupi méprisé ès cendres de                        son foyer domestique »</quote>. Cet exemple paraît à Montaigne devoir                    consoler de tout mécompte d’ambition si on en avait ; mais on ne voit point que                    La Boétie ait nulle part exprimé un regret pareil en ce qui le concernait.                    Lorsqu’on lit les réflexions et fragments de cet autre généreux écrivain enlevé                    comme lui dès le début, de Vauvenargues, et qu’on en pénètre l’esprit,                    l’inspiration secrète, on voit certes un homme de pensée, mais on reconnaît                    encore plus un <pb n="147" xml:id="p147"/>homme de caractère et d’action qui a                    manqué sa destinée et qui en souffre. Vauvenargues, ou <hi rend="i">l’homme                        d’action mutilé et étouffé</hi>, ce point de vue serait à développer et, je                    crois, ne serait qu’exact. Dans ce qu’on a de La Boétie, il ne s’aperçoit rien                    de semblable. Magistrat, époux, n’étaient les malheurs de la patrie, il paraît                    satisfait de son sort. Il faut s’adresser à Montaigne pour entendre une plainte,                    pour apprendre que son ami était si loin d’être à la place où l’appelait son                    mérite, et pour être informé de cette supériorité en tout point qu’il était fier                    de lui décerner.</p><p>Comme c’est du véritable La Boétie, déjà homme fait, que je veux m’occuper ici,                    j’ai hâte de me débarrasser de ce premier traité soi-disant politique, qui est                    comme sa tragédie de collège, <hi rend="i">La Servitude volontaire</hi> ou <hi rend="i">Le Contr’un</hi>, œuvre déclamatoire, toute grecque et romaine,                    contre les tyrans, et qui provoque à l’aveugle le poignard des Brutus. Les                    hommes de parti s’en sont servis en tout temps pour s’en faire une arme.                    Montaigne était sur le point de le publier innocemment dans ses <hi rend="i">Essais</hi>, pour donner une idée du talent précoce de son ami, lorsqu’il                    s’aperçut qu’il avait été devancé par les violents et les irrités du temps, qui,                    dans un recueil imprimé au lendemain de la Saint-Barthélemy, avaient mis le                    traité de La Boétie avec d’autres discours du même genre, à cette fin de remuer                    et renverser l’État. En 89, et plus récemment, en des années rapprochées de                    nous, on a remis en lumière ce traité toujours dans le même but, et pour en                    faire un brûlot et un brandon. En 1835 et 1836, on l’a réimprimé à part avec des                    préfaces à notre usage, comme on eût réimprimé une tragédie révolutionnaire de                    Charles IX, de Tiberius Gracchus, ou de Brutus<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] À la                            date de 1789, on trouve une brochure intitulée <hi rend="i">Discours de                                Marius, plébéien et consul, traduit en prose et en vers français du                                latin de Salluste, suivi du discours d’Étienne de La Boétie sur la                                servitude volontaire, traduit du français de son temps en français                                d’aujourd’hui, par l’Ingénu, soldat dans le régiment de                            Navarre</hi> ; le tout dédié <hi rend="i">aux mânes de Chevert</hi>.                            Pour corriger ce que le <hi rend="i">Discours</hi> de La Boétie, ainsi                            reproduit, semblait avoir de provoquant en face de Louis XVI, on y                            disait par précaution, à la fin de la préface : <quote>« Le <hi rend="i">Discours</hi> de La Boétie ne convient que dans ces cas où il y                                a de grandes injustices. »</quote> Puis on faisait un portrait                            supposé, ou par allusion, d’un chef de la noblesse oppresseur, d’un chef                            de la justice prévaricateur, d’un Premier ministre                                despote :</p><quote><p rend="indent">Voilà peut-être, concluait-on,                                contre qui le <hi rend="i">Discours</hi> de La Boétie peut avoir                                quelque force ; mais contre la monarchie il n’en peut avoir, au                                moins parmi nous. Depuis que la France a eu un Fénelon et que le                                trône est occupé par un descendant du duc de Bourgogne, son élève,                                il n’est point à craindre qu’on oublie <hi rend="i">Télémaque.                                    Télémaque</hi> a fait de nos rois des guides et des                            amis…</p></quote><p rend="indent">Il n’est pas impossible, à la rigueur,                            que l’éditeur <hi rend="i">ingénu</hi> de La Boétie en 89 ait cru à ces                            niaiseries. Du moins l’éditeur de 1833, M. de Lamennais, a eu le mérite                            de la franchise ; il a fait sa préface et l’a dirigée contre qui de                            droit, absolument comme si l’on vivait sous Tibère : <quote>« La Terreur                                a régné en Europe il y a quarante ans, disait-il : il serait curieux                                de voir aujourd’hui sur une couronne le bonnet rouge de                                Marat. »</quote> L’année suivante (1836), on réimprimait le même                            traité de <hi rend="i">La Servitude volontaire, transcrit en langage                                moderne pour être plus à la portée d’un chacun, voire des moins                                aisés</hi>, par Adolphe <hi rend="i">Rechastelet</hi>, anagramme de                            Charles Teste (Bruxelles et Paris). Le commentaire est un réchauffé                            grossier de celui de Lamennais.</p></note>. Examiné en lui-même, le                    traité <pb n="148" xml:id="p148"/>de La Boétie ne laisse pas de soulever plus                    d’une question et de faire naître plus d’un doute. Dans quelle intention                    précise, et à quel âge au juste l’auteur l’a-t-il composé ? Montaigne, qui avait                    d’abord dit que c’était d’un garçon de dix-huit ans, a fini par dire de <hi rend="i">seize ans</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans ce traité, il est                        fait mention des nouveaux poètes d’alors, Ronsard, Du Bellay, Baïf : or ils                        ne commencèrent à se faire connaître qu’en 1549-1550, et pas plus tôt ;                        cette date de l’apparition de la Pléiade est précise comme celle d’une                        insurrection. Il est donc de toute impossibilité que ces passages où il est                        question d’eux soient écrits antérieurement : ce qui donnerait à La Boétie                        l’âge de vingt ans au moins, et non celui de dix-neuf ou de seize. Mais il a                        pu retoucher son traité et y ajouter çà et là quelques phrases après l’avoir                        composé. Je laisse ce point à discuter à M. le docteur Payen, dans un                        travail supplémentaire que je sais qu’il prépare.</note>. De Thou le suppose                    écrit de dix-huit à dix-neuf ans, <pb n="149" xml:id="p149"/>sous l’impression                    des horreurs et sous le coup des cruautés que commit à Bordeaux le connétable de                    Montmorency, lorsqu’il y vint châtier la rébellion que la gabelle avait excitée                    en Guyenne (1548). D’Aubigné, en son <hi rend="i">Histoire</hi>, donne à cet                    écrit une origine moins patriotique et plus personnelle ; il suppose que l’idée                    en est venue à l’auteur dans un voyage à Paris. D’après cette version, La Boétie                    voulant voir un jour la salle du bal au Louvre, un archer de la garde, qui lui                    trouva l’air d’un écolier, lui laissa tomber sa hallebarde sur le pied :                        <quote>« De quoi celui-ci criant justice par le Louvre, n’eut que des risées                        des grands qui l’entendirent. »</quote> Du ressentiment de cet affront                    serait né le pamphlet vengeur. Ceci n’irait à rien moins qu’à faire de La Boétie                    une nature irritable et bilieuse comme celle d’Alfieri. Je crois qu’il faut                    renoncer à serrer de trop près l’explication à cette distance, et qu’on doit                    s’en tenir à une idée plus générale, qui reste vraie dans toutes les                    suppositions. Les nobles et généreuses natures, lorsqu’elles entrent dans la                    vie, et qu’elles ne connaissent point encore les hommes, ni l’étoffe dont nous                    sommes en majeure partie formés, passent volontiers par une période politique                    ardente et austère, par une passion stoïque, spartiate, tribunitienne, dans                    laquelle, selon les temps divers, on invoque les Harmodius, les Caton, les                    Thraséas, et où de loin les Gracques et les Girondins se confondent. Nous avons                    connu en grand cette maladie-là. Le livre de La Boétie n’est autre chose qu’un                    des mille forfaits classiques qui se commettent au sortir de Tite-Live et de                    Plutarque, et avant qu’on ait connu le monde moderne ou même approfondi la                    société antique. Seulement, dans cet écrit si étroit et si simple d’idées, il y                    a de fortes pages, des mouvements vigoureux et suivis, d’éloquentes poussées                    d’indignation, un très beau talent de style : on y sent quelque chose du poète                        <pb n="150" xml:id="p150"/>dans un grand nombre de comparaisons heureuses.                    Parlant, en un endroit, de la force de l’éducation qui va souvent jusqu’à                    corrompre et à changer la nature :</p><quote><p rend="indent">Les semences de bien que la nature met en nous, dit-il, sont si                        menues et glissantes, qu’elles ne peuvent endurer le moindre heurt de la                        nourriture (<hi rend="i">de l’éducation</hi>) contraire ; elles ne                        s’entretiennent pas si aisément comme elles s’abâtardissent, se fondent et                        viennent à rien : ni plus ni moins que les arbres fruitiers qui ont bien                        tous quelque naturel à part, lequel ils gardent bien si on les laisse                        venir ; mais ils le laissent aussitôt, pour porter d’autres fruits étrangers                        et non les leurs, selon qu’on les ente. Les herbes ont chacune leur                        propriété, leur naturel et singularité ; mais toutefois le gel, le temps, le                        terroir, ou la main du jardinier y ajoutent ou diminuent beaucoup de leur                        vertu : la plante qu’on a vue en un endroit, on est ailleurs empêché de la                        reconnaître.</p></quote><p rend="indent">Mais à côté de ces remarques justes et si bien rendues, il y a de                    singulières erreurs de fait, comme lorsque l’auteur suppose qu’on jouit à Venise                    d’une liberté républicaine complète dans le sens vulgaire du mot, et qu’il                    méconnaît et ignore le caractère de cette aristocratie mystérieusement                    constituée. — Le petit traité de La Boétie a, du reste, été fort bien apprécié                    récemment dans le savant ouvrage que M. Baudrillart a publié sur Bodin, et je ne                    puis mieux faire que d’y renvoyer…</p><p>J’ai hâte d’en venir chez La Boétie au jeune homme mûr, guéri de sa première                    fièvre, au bon citoyen, ami et gardien des lois de son pays, et au frère                    d’alliance de Montaigne. L’un avait vingt-cinq ans lorsqu’ils se connurent, et                    l’autre en avait vingt-sept. Dans cette amitié entre deux âmes déjà si faites et                    si égales, il y a ceci pourtant à remarquer que si quelque supériorité semble,                    d’un côté, c’est plutôt de celui de La Boétie, en ce sens que c’est lui qui                    exhorte son ami et qui, l’aîné des deux, paraît aussi le plus ferme dans la voie                    de la vertu et de la pure morale. Si l’on peut faire quelque part distincte                    entre eux, Montaigne serait plutôt le juge de l’esprit et <pb n="151" xml:id="p151"/>des écrits de son ami, et La Boétie le juge des mœurs. On a                    trois pièces de vers latins que La Boétie adresse à Montaigne. La première est                    touchante. Elle fut sans doute écrite à l’occasion des premiers troubles civils                    et religieux qui déchirèrent la France (1560) ; elle ne s’adresse pas à                    Montaigne seul, mais aussi à un autre ami, M. de Bellot :</p><quote><p rend="indent">Montaigne, toi le juge le plus équitable de mon esprit, et toi,                        Bellot, que la bonne foi et la candeur antique recommandent, ô mes amis, ô                        mes chers compagnons, s’écrie le poète (je traduis en resserrant un peu sa                        pensée), quels sont vos desseins, vos projets, vous que la colère des dieux                        et que le destin cruel a réservés pour ces temps de misères ? Car, pour moi,                        je n’ai d’autre idée que de fuir sur des vaisseaux, sur des coursiers,                        n’importe où, n’importe comment. Dites, voyez : qu’y a-t-il, en effet, de                        mieux à faire, si toutefois on le peut encore ? Certes, l’extrémité est                        cruelle et le cœur m’en saigne ; mais j’en ai pris mon parti de dire un                        long, un éternel adieu à cette terre natale… Mieux eût valu de fuir, sans                        doute, avant la ruine de la patrie qu’après, et de s’être épargné ce                        spectacle funeste : pourtant, ne nous repentons point d’avoir rempli                        jusqu’au bout notre devoir de bon Français, et que notre piété se console                        même par ce qu’elle a fait d’inutile. Ah ! les dieux aussi semblaient nous                        conseiller la fuite, lorsqu’ils nous ont montré ces continents nouveaux qui                        s’étendent à l’Occident, et que de hardis navigateurs, pénétrant dans                        l’Océan immense, ont découvert un autre soleil et d’autres terres. Il est à                        croire, puisqu’ils voulaient perdre notre Europe et la remettre en friche                        par les dissensions et par les guerres, que les dieux, dans leur indulgence,                        préparaient un asile aux peuples fugitifs, et que c’est à cette fin qu’aux                        approches de ce siècle, du sein des vastes mers, ils ont fait jaillir un                        monde : — un monde vierge, humide encore, qui d’abord ne pouvait, dit-on,                        supporter qu’à peine les traces légères de quelques races errantes, et où                        maintenant le sol facile appelle la charrue, où les champs illimités                        n’attendent qu’un maître. C’est là qu’il faut aller, qu’il faut tendre à                        force de rames et à voiles déployées ; là où du moins je ne verrai point, ô                        France ! tes funérailles, et où, loin des discordes civiles, je pourrai,                        colon obscur, me refaire un humble domaine. Mais, quel que soit le lieu qui                        m’accueille dans ma fatigue (et plût à Dieu que ce fût avec vous, ô mes                        amis !), non, jamais je ne pourrai arracher de mon cœur le désastre de la                        patrie ; partout elle me suivra, je reverrai son image abattue et désolée.                        Ni la raison, ni l’âge ne m’en ôtera le soin, ni l’Océan, jetant entre elle                        et moi son large intervalle. À ce prix, inquiet sur ce seul point, rassuré                            <pb n="152" xml:id="p152"/>sur le reste, je me résigne à vivre en exil,                        à ne point revoir la maison natale, et, avec cette amère certitude,                        j’attendrai le décret du destin, soit que l’ennui d’un ciel étranger doive                        m’enlever avant l’heure, soit qu’il plaise à la Parque de me laisser                        longtemps survivre.</p></quote><p rend="indent">Dans cette traduction, j’ai accusé le mieux que j’ai pu le                    sentiment, et l’ai dégagé des centons de vers latins qui le masquent.</p><p>Telles étaient les inspirations senties et touchantes que le spectacle des                    premières guerres civiles dont allait s’embraser toute la dernière moitié du                    siècle, faisait naître dans les nobles âmes, et qu’Étienne de La Boétie exhalait                    en des vers qui n’ont contre eux que de n’être point en français. Ne dirait-on                    pas, dans cette idée anticipée de l’Amérique, qu’il devançait le cours des                    révolutions et des âges, et ne croirait-on pas entendre en 1793 ou en 1795, et                    dans les années suivantes, un Volney, un Dupont de Nemours ou quelque autre                    fugitif des orages politiques et de l’anarchie, s’en allant demander aux                    États-Unis un asile qu’ils y trouveront en passant ? Étienne de La Boétie a de                    plus qu’eux de mêler, au milieu de son découragement et de sa douleur, une verte                    sève de jeunesse, un accent un peu rude, mais franc, de poésie.</p><p>On aura pu remarquer d’ailleurs, en lisant cette pièce, à quel point La Boétie,                    quand il l’écrivait, devait être revenu de ses idées de <hi rend="i">La                        Servitude volontaire</hi>. Au premier signal des discordes et des                    déchirements civils, l’horreur et le dégoût le saisissent ; il veut fuir, il ne                    peut habiter dans le désordre et dans le sang ; il est prêt à renoncer même à la                    patrie pour retrouver la paix, la règle, la sécurité et la décence de la vie.                    Cet homme-là n’était pas fait pour l’état d’inflammation politique violente                    auquel se complaisent ceux qui l’ont depuis si bruyamment adopté.</p><p><pb n="153" xml:id="p153"/>Les deux autres pièces en vers latins qu’il adresse à                    Montaigne sont pour l’exhorter et l’affermir dans son effort vers la vertu. Nous                    y entrevoyons, non pas encore le Montaigne sceptique, railleur et malin que nous                    connaissons, mais un premier Montaigne jeune et ardent, enthousiaste, ce semble,                    et pourtant ayant à se garder du côté des plaisirs et de la volupté. Par deux                    fois La Boétie lui parle en ce sens et comme pour le prémunir contre ce penchant                    au libertinage, qui peut contrarier en lui et compromettre sa lutte noble et                    courageuse :</p><quote><p rend="indent">La plus grande partie des prudents et des sages, lui dit-il,                        est méfiante et n’a foi à une amitié qu’après que l’âge l’a confirmée et que                        le temps l’a soumise à mille épreuves : mais nous, l’amitié qui nous lie                        n’est que d’un peu plus d’une année, et elle est arrivée à son comble ; elle                        n’a rien laissé à ajouter. Est-ce imprudence ? personne du moins ne                        l’oserait dire, et il n’est sage si morose qui, nous connaissant tous deux,                        et nos goûts et nos mœurs, aille s’enquérir de la date de notre alliance, et                        qui n’applaudisse de bon cœur à une si parfaite union. Et je ne crains point                        que nos neveux refusent un jour d’inscrire nos noms (si toutefois le destin                        nous prête vie) sur la liste des amis célèbres. Toutes greffes ne                        conviennent point à tous les arbres : le cerisier refuse la pomme, et le                        poirier n’adopte point la prune : ni le temps ni la culture ne peuvent                        l’obtenir d’eux, tant les instincts répugnent. Mais à d’autres arbres la                        même greffe réussit aussitôt par un secret accord de nature ; en un rien de                        temps les bourgeons se gonflent et s’unissent, et les deux ensemble                        s’entendent à produire à frais communs le même fruit… Il en est ainsi des                        âmes : il en est telles, une fois unies, que rien ne saurait disjoindre ; il                        en est d’autres qu’aucun art ne saurait unir. Pour toi, ô Montaigne, ce qui                        t’a uni à moi pour jamais et à tout événement, c’est la force de nature,                        c’est le plus aimable attrait d’amour, la vertu.</p></quote><p rend="indent">Et il définit cette vertu idéale à laquelle il faut tendre ; il                    n’ose se croire digne encore de l’atteindre, mais du moins il la recherche, il                    la poursuit, et partout où il lui est donné de la contempler, il l’aime et                    l’admire. Tout son soin, dans l’amitié, est de n’en point flétrir en lui l’image                    par des vices ; mais c’est moins de lui-même à cet égard qu’il s’inquiète que de                    son ami ; car, lui, il se <pb n="154" xml:id="p154"/>considère comme moins                    propre aux grandes perfections, et moins sujet par là même aux grandes maladies                    morales : <quote>« Pour toi, au contraire, dit-il à Montaigne, il y a plus à                        combattre, toi, notre ami, que nous savons propre également aux vices et aux                        vertus d’éclat. »</quote> Toute la pièce d’où ceci est tiré a pour but de                    montrer les inconvénients du libertinage et du plaisir. Sans trop pousser                    l’application et sans voir d’allusion trop particulière, il m’est évident que                    La Boétie jugeait que Montaigne à cet âge y était un peu trop enclin, et il le                    conviait de toutes ses forces à la chasteté domestique et aux mœurs graves qui                    sont le fondement de la sagesse.</p><p>Que serait-il arrivé de Voltaire, me suis-je demandé quelquefois, s’il avait                    rencontré de bonne heure un tel ami ; si, jeune, au lieu des liaisons frivoles                    et dissipées de la Régence, il avait trouvé un Vauvenargues de son âge, et si                    leurs âmes s’étaient prises, ne fût-ce que pendant quelques années, par un tel                    lien ? Je ne dis pas que le libertinage d’esprit, qui fait la plaie du talent de                    Voltaire, eût jamais pu être corrigé ; il eût été modéré du moins, comme le fut                    celui de Montaigne. Heureux qui, dès sa jeunesse, trouve dans un compagnon et                    dans un ami une seconde et quelquefois une première conscience, un témoin                    perpétuel qui l’encourage, qui l’enhardit, qui le maintient, et que partout                    ensuite, absent ou présent, il s’habitue à respecter ! C’est bien alors que                    celui qui survit peut s’écrier avec Pline le Jeune : <quote>« J’ai perdu un                        témoin de ma vie… Je crains désormais de vivre plus                    négligemment. »</quote></p><p>Parler de La Boétie et de Montaigne, c’est nécessairement parler de l’amitié. Il                    en est de plus d’une sorte dont aucune, si elle est sincère, n’est à dédaigner.                    Celle qui les unissait à ce caractère propre et singulier, d’être le type de                        l’<hi rend="i">amitié-passion</hi> ; elle naquit en eux avec la <pb n="155" xml:id="p155"/>rapidité et l’imprévu de l’amour :</p><quote><p rend="indent">Si on me presse de dire pourquoi je l’aimais, dit Montaigne, je                        sens que cela ne peut s’exprimer qu’en répondant : <hi rend="i">Parce que                            c’était lui</hi> ; <hi rend="i">parce que c’était moi.</hi> Nous nous                        cherchions avant que de nous être vus… : je crois par quelque ordonnance du                        ciel. Nous nous embrassions par nos noms ; et à notre première rencontre qui                        fut par hasard en une grande fête et compagnie de ville, nous nous trouvâmes                        si pris, si connus, si obligés entre nous, que rien dès lors ne nous fût si                        proche que l’un à l’autre.</p></quote><p rend="indent">Cet attrait intérieur qui les porta ainsi tout d’abord à une                    mutuelle rencontre était bien celui d’esprit à esprit, d’âme à âme. Étienne de                    La Boétie n’avait rien d’ailleurs, à ce qu’il semble, de particulièrement                    attrayant, et son premier aspect, si l’on en juge par une parole de Montaigne,                    offrait plutôt quelque <hi rend="i">mésavenance</hi> et quelque rudesse ; mais                    la franchise et une <hi rend="i">brave démarche</hi> se faisaient sentir dans                    toute sa personne.</p><p>Cette amitié-passion n’a pas été connue de beaucoup de ceux même qui ont le mieux                    parlé de l’amitié. La Bruyère, qui a dit ce beau mot : <quote>« Il y a un goût                        dans la pure amitié où ne peuvent atteindre ceux qui sont nés                        médiocres »</quote>, ne paraît pas admettre cette formation prompte et                    soudaine du même sentiment :</p><quote><p rend="indent">L’amour, dit-il, naît brusquement, sans autre réflexion, par                        tempérament ou par faiblesse : un trait de beauté nous fixe, nous détermine.                        L’amitié, au contraire, se forme peu à peu, avec le temps, par la pratique,                        par un long commerce. Combien d’esprit, de bonté de cœur, d’attachement, de                        services et de complaisance dans les amis, pour faire en plusieurs années                        bien moins que ne fait quelquefois en un moment un beau visage ou une belle                        main !</p></quote><p rend="indent">La Fontaine, au contraire, semble avoir conçu l’amitié aussi vive                    que l’amour, et il les a quelquefois <pb n="156" xml:id="p156"/>mêlés par une                    sorte de confusion charmante. Dans ses <hi rend="i">Deux Pigeons</hi>, sont-ce                    d’abord deux époux ? sont-ce deux frères ? on ne sait pas bien ; ce pourrait                    être deux amis : il se trouve à la fin que le poète a songé à des amants. Dans                    ses <hi rend="i">Deux Amis</hi> du Monomotapa, les craintes de l’ami qui se lève                    la nuit à cause d’un songe et qui court sur l’heure réveiller son autre                    lui-même, sont un trait de l’amitié-passion :</p><quote><l>Un songe, un rien, tout lui fait peur</l><l>Quand il s’agit de ce qu’il aime.</l></quote><p rend="indent">Dans l’amitié raisonnable la plus délicate, on se contenterait,                    après un mauvais rêve, d’envoyer de grand matin savoir des nouvelles de son ami.                    Sénèque, dans sa lettre 9<hi rend="sup">e</hi> à Lucilius, a dit : <quote>« Sans                        doute l’amour ressemble à l’amitié, il en est pour ainsi dire la                        folie. »</quote> Ici, dans le cas des amis de La Fontaine, l’amitié aussi a                    sa douce folie et son délire. C’est en songeant à l’amitié-passion que                    Montesquieu a pu dire : <quote>« Je suis amoureux de l’amitié. »</quote></p><p>Le plus ordinairement l’amitié a une teinte plus douce, plus apaisée, que celle                    qui marque la passion de Montaigne et de La Boétie. Lorsqu’ils se rencontrèrent,                    leurs deux âmes étaient à la fois déjà faites et encore jeunes : elles sentirent                    à l’instant leur pareille et s’y portèrent avec une énergie adulte qu’elles                    n’avaient encore nulle part employée. Ils s’aimèrent de toutes les facultés                    puissantes qui étaient en eux et qui avaient vainement cherché matière et issue                    jusque-là. Il est permis de penser que plus tard leur liaison, en se formant                    toujours, n’eût point eu cet ardent et absolu caractère ; on ne se fond ainsi                    sous la même écorce que dans la jeunesse. Un homme qui est plus qu’on ne croit                    de la trempe de Montaigne, Saint-Évremond, trouva également dans sa vie un ami                    parfait, M. d’Aubigny ; mais Saint-Évremond <pb n="157" xml:id="p157"/>alors                    n’était déjà plus depuis longtemps à cet âge où on lutte pour les hautes                    aspirations premières et pour l’idéal : il se contenta de chercher la sûreté, la                    douceur du commerce, le charme infini des entretiens ; et, quand il perdit                    M. d’Aubigny, il le pleura comme l’ami qui faisait sa joie, et dans la                    conversation duquel il trouvait un agrément universel.</p><p>En lisant cet admirable chapitre de Montaigne sur l’amitié, je le trouve                    incomplet sur un point : il semble exclure les femmes de ce sentiment                    excellent ; il ne les estime point d’assez forte complexion d’esprit pour                    suffire à cette communication et consultation perpétuelle sur tout sujet :                        <quote>« Ni leur âme, dit-il, ne semble assez ferme pour soutenir l’étreinte                        d’un nœud si pressé et si durable. »</quote> Et il revient au commun                    consentement des anciennes écoles par lequel<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Et il en revient au commun consentement des                        anciennes écoles par lequel</note>, en fait d’amitié parfaite, ce sexe était                    rejeté. Et pourquoi donc cette fois, ô Montaigne, aller vous en rapporter à                    l’autorité et aux écoles ? Il est vrai que c’est surtout depuis l’établissement                    de ce qu’on appelle la société polie que les exemples d’amitié où interviennent                    les femmes sont plus en vue. Quoi qu’on ait dit, elles connaissent entre elles                    la parfaite amitié ; et, pour m’en tenir aux témoignages que la littérature me                    prête, qu’on veuille relire à la fin des <hi rend="i">Mémoires</hi> d’une des                    femmes les plus spirituelles, M<hi rend="sup">me</hi> de Staal-Delaunay, ce                    qu’elle dit de sa dernière et intime amie M<hi rend="sup">me</hi> de Bussy, et                    de sa douleur pénétrée, de son accablement après l’avoir perdue. Ce portrait qui                    commence ainsi : <quote>« Je n’ai connu aucune femme aussi parfaitement                        raisonnable, et dont la raison eût aussi peu d’âpreté… »</quote> ; est à                    mettre pour l’expression du sentiment et la tendresse du regret à côté de celui                    de M. d’Aubigny par Saint-Évremond, et tous deux supportent le voisinage de                    celui de La Boétie par Montaigne.</p><p>Mais il y a mieux, il y a cette sorte d’amitié dont La Bruyère <pb n="158" xml:id="p158"/>a parlé quand il a dit :</p><quote><p rend="indent">L’amitié peut subsister entre des gens de différents sexes,                        exempte même de toute grossièreté. Une femme cependant regarde toujours un                        homme comme un homme ; et réciproquement un homme regarde une femme comme                        une femme. Cette liaison n’est ni passion ni amitié pure : elle fait une                        classe à part.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, qui semble nier que l’amitié                    entre deux femmes soit possible, admet cet autre sentiment mixte entre deux                    personnes du sexe et le décrit d’une manière pleine de vérité ; c’est qu’elle                    l’avait éprouvé pour M. de Sacy, l’auteur du <hi rend="i">Traité de                        l’amitié</hi>. Il arrive d’ordinaire, dans les réflexions de moraliste sur                    les sentiments, qu’on ne fait ainsi que généraliser ses impressions secrètes et                    l’histoire de son propre cœur. M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert estime que ce                    sentiment, qui n’est souvent qu’un essai et un doux refus d’amour se terminant                    en amitié, quand il a lieu entre personnes vertueuses et dignes de le partager,                    est de toutes les sortes d’affections celle qui a le plus de charme :</p><quote><p rend="indent">Il est sûr que de toutes les unions, dit-elle, c’est la plus                        délicieuse. Il y a toujours un degré de vivacité qui ne se trouve point                        entre les personnes du même sexe ; de plus, les défauts qui désunissent,                        comme l’envie et la concurrence, de quelque nature que ce soit, ne se                        trouvent point dans ces sortes de liaisons.</p></quote><p rend="indent">Elle en réserve la perfection et l’exquise délicatesse pour les                    femmes qui ont su rester fidèles aux vertus de leur sexe, et pour les hommes qui                    savent le leur pardonner, mais qui, près d’elles et avec les années, y                    retrouvent leur compte : <quote>« Quand elles n’ont point usé leur cœur par les                        passions, leur amitié est tendre et touchante ; car il faut convenir, à la                        gloire ou à la honte des femmes, qu’il n’y a qu’elles qui savent tirer d’un                        sentiment tout ce qu’elles en tirent. »</quote></p><p>J’insiste sur cette espèce et cette qualité d’amitié que <pb n="159" xml:id="p159"/>Montaigne a oubliée et qu’il semble avoir regardée d’avance                    comme impossible ; elle est le produit d’une culture sociale très perfectionnée.                    L’avantage de ces sortes de liaisons, c’est de pouvoir commencer bien plus tard                    que les amitiés d’hommes, lesquelles, pour être tout à fait vives et profondes,                    ont besoin de s’être nouées dans la jeunesse. Ici, c’est le contraire ; c’est                    sur le déclin, c’est quand les orages de la jeunesse ne nous troublent plus et                    sont déjà loin, que ces attachements sensibles et permis ont plus de chance pour                    prendre sans péril et pour durer. Les amitiés d’hommes, pour porter tout leur                    fruit, doivent être comme des greffes de printemps : ici, on recueille encore                    les plus doux fruits, même lorsque l’on n’arrive que dans l’extrême automne.</p><p>Parmi les exemples, que j’emprunte toujours de préférence à la littérature la                    plus connue de nous et à notre portée, je citerai l’affection de M. Joubert pour                        M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont, affection qui est consacrée par des                    lettres touchantes<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir au tome II des <hi rend="i">Pensées</hi> de M. Joubert (1850) la correspondance, et notamment pages                        309, 317, 326.</note>. On sait la longue liaison devenue presque classique                    de M. de La Rochefoucauld et de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette.                    M. de La Rochefoucauld, qui a écrit quelques paroles injustes et vraiment                    affreuses sur l’amitié des hommes <quote>(« Dans l’adversité de nos meilleurs                        amis, nous trouvons toujours quelque chose qui ne nous déplaît                        pas. »</quote>), était particulièrement et peut-être uniquement sensible à                    cette amitié des femmes : car il est à observer que les hommes qui se sont                    accoutumés à cette liaison délicate avec des personnes du sexe se passent plus                    aisément de l’autre espèce d’amitié. Mais je ne sais personne qui en ait mieux                    parlé dans la pure nuance et la juste mesure qu’un auteur du commencement de ce                    siècle, que je cite quelquefois, et à qui la France doit <pb n="160" xml:id="p160"/>un souvenir, puisqu’il est du petit nombre des étrangers                    aimables qui ont le mieux écrit en Français :</p><quote><p rend="indent">Malgré les treize lustres qui pèsent sur ma tête, écrivait                        M. Meister, je ne craindrai point d’avouer encore qu’il n’est point d’amitié                        dans le monde sur la constance de laquelle je compterais plus volontiers que                        celle d’une femme intéressante par son esprit et par son caractère, surtout                        si ce dernier sentiment se trouve enté sur un autre qu’il remplace, qu’il                        supplée, dont il a reçu la première sève, dont il conserve encore plus ou                        moins le charme et les illusions.</p><p>Entre hommes et femmes, il y a moins de grandes et moins de petites rivalités                        qu’entre des personnes du même sexe : il y a, par conséquent, beaucoup moins                        d’occasions de se heurter et de se blesser. L’habitude des soins, des                        égards, des ménagements réciproques est plus facile, plus naturelle : on                        croirait se manquer à soi-même si l’on était capable de s’en dispenser dans                        les moments même d’abandon, d’humeur, de refroidissement. Tout ce qu’on fait                        l’un pour l’autre porte plus constamment le caractère d’une heureuse                        inspiration, d’un mouvement involontaire, indépendant de toute espèce de                        calcul ou de réflexion. Vis-à-vis de l’homme qu’on chérit le plus, on ne                        renonce jamais à sa volonté : vis-à-vis d’une femme, il est souvent permis,                        il est souvent si doux de n’en point avoir !</p></quote><p rend="indent">Je n’ai voulu qu’indiquer le seul coin par où l’admirable chapitre                    des <hi rend="i">Essais</hi> laisse à désirer et à redire. Montaigne n’aurait-il                    pas trouvé ces sortes de liaisons qu’on vient de définir, trop molles pour lui                    et trop délicates ? Je le croirais volontiers. Ce qu’on peut affirmer, c’est                    que, s’il les avait connues, il y a dans ses <hi rend="i">Essais</hi> toute une                    partie qui déplaît, qui rebute, et qu’il se serait interdite. Mais acceptons-le                    dans la noble et virile amitié qu’il nous a peinte, embrassons-le sans réserve                    tel que nous l’avons. Quand ils se rencontrèrent La Boétie et lui au début de la                    vie publique, ils étaient encore sous le vestibule de l’Antiquité et comme sous                    le Portique. L’immortel honneur de La Boétie est de nous représenter Montaigne                    en cette époque de stoïcisme moral et <hi rend="i">avant le scepticisme</hi>,                    Montaigne enthousiaste du bien ; et toutes les fois qu’il lui arrivera plus tard                    de resonger à son ami et d’en parler, Montaigne redeviendra ce qu’il <pb n="161" xml:id="p161"/>était en ces années où il le connut et où ils s’unirent.                    L’image de La Boétie demeura jusqu’à la fin dans sa vie et s’y maintint debout                    comme la colonne isolée d’un temple, — d’un temple resté inachevé et qui n’a                    jamais été construit. Toutes les fois, du moins, qu’on parlera des nobles vies                    interrompues au sommet de la jeunesse et à la fleur de la maturité, de ces                    hommes supérieurs morts jeunes et déjà formés tout entiers, grâce au généreux                    témoignage de Montaigne, le nom de son ami se présentera, et au-dessous de                    Pascal, sur un marbre à part, on inscrira Vauvenargues et La Boétie.</p></div></body>
</text>
</TEI>

