<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le marquis de Lassay, ou Un figurant du Grand Siècle I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-11-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-11-21"><head>I.</head><dateline>Lundi 21 novembre 1853.</dateline><p><pb n="162" xml:id="p162"/>On a dit que <quote>« la lie même de la                            littérature des Grecs dans sa vieillesse offre un résidu                            délicat »</quote>. Il en est un peu de même pour la littérature du                        siècle de Louis XIV. J’en voudrais donner aujourd’hui un exemple en                        m’occupant d’un personnage qui a été médiocrement remarqué jusqu’ici<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Paulin Paris est le seul, à ma connaissance, qui                            de nos jours ait écrit sur le marquis de Lassay ; on peut se souvenir                            d’un assez piquant article de lui inséré dans le <hi rend="i">Bulletin                                du bibliophile</hi> en 1848, et dans lequel il parlait avec détail                            de l’hôtel Lassay, qui n’était autre alors que l’hôtel de la présidence                            de l’Assemblée nationale. M. P. Paris y cherchait un contraste ou un                            à-propos : Armand Marrast et Lassay. Il y a commis, d’ailleurs, quelque                            confusion entre les Lassay père et fils.</note>, qui n’a été qu’un homme                        de société et très secondairement en scène, qu’on a rencontré un peu                        partout, nommé çà et là dans les mémoires du temps, et dont la figure assez                        effacée n’a guère laissé de souvenir qu’à ceux qui l’ont connu de plus près.                        Le connaître de près est pourtant facile, car il a écrit, il a fait imprimer                        dans sa vieillesse beaucoup de papiers sous ce titre : <hi rend="i">Recueil                            de différentes choses</hi>. Ce recueil en quatre volumes qui, même                        depuis sa réimpression, est resté rare, n’était destiné en premier lieu qu’à                        un petit nombre de lecteurs, et ce fut dans son château, pour <pb n="163" xml:id="p163"/>plus de sûreté, que M. de Lassay le fit d’abord imprimer.                        On y trouve toutes sortes de pièces très mélangées, des histoires d’amour,                        des lettres de famille, des discussions de procès, des relations de guerre                        et de campagnes, des maximes, des portraits : l’auteur y entre pour très                        peu ; c’est l’homme de société, le vieillard oisif et amusé, qui vide                        pêle-mêle ses portefeuilles. À la longue, c’est absolument comme si l’on                        causait avec les personnes de ce monde-là. Profitons de cette facilité et                        donnons-nous ce plaisir : il est bon quelquefois de se détendre.</p><p>Saint-Simon, en deux ou trois endroits, a peint le marquis de Lassay en                        courant, et ce portrait nous le présente comme un type de ces hommes qui                        veulent être de tout, et qui, sans échouer absolument, n’arrivent jamais                        qu’à être dans l’à-peu-près ; bien moins un <hi rend="i">figurant</hi>,                        comme je l’ai dit pour abréger, qu’un homme qui n’a pu avoir les beaux                        rôles. Ce que je veux dans cet article, n’est que de faire littérairement,                        et à l’aide des mémoires de Lassay, le commentaire et la démontstration                        (sauf correctif) du portrait que Saint-Simon a donné de lui ; je laisse donc                        avant tout parler le maître. Saint-Simon ne rencontre Lassay qu’au milieu de                        sa carrière, lorsque celui-ci, âgé de quarante-quatre ans déjà (1696), fait                        son troisième mariage, et épouse à la fois par amour et par ambition M<hi rend="sup">lle</hi> de Châteaubriant, fille naturelle de M. le Prince                        (fils du Grand Condé) :</p><quote><p rend="indent">Lassay épousa à l’hôtel de Condé la bâtarde de M. le Prince                            et de M<hi rend="sup">lle</hi> de Montalais, qu’il avait fait légitimer.                            Elle était fort jolie et avait beaucoup d’esprit. Il en eut du bien et                            la lieutenance générale de Bresse… Lassay avait déjà été marié deux                            fois. D’une Sibour, qu’il perdit tout au commencement de 1675, il eut                            une fille unique… Il devint ensuite amoureux de la fille d’un                            apothicaire qui s’appelait Pajot, si belle, si modeste, si sage, si                            spirituelle, que Charles IV, duc de Lorraine, éperdu d’elle, la voulut                            épouser malgré elle, et n’en fut empêché que parce que le roi la fit                            enlever. Lassay, qui n’était pas de si bonne maison, l’épousa et en eut                            un fils <pb n="164" xml:id="p164"/>unique ; puis la perdit et en pensa                            perdre l’esprit. Il se crut dévot, se fit une retraite charmante                            joignant les <hi rend="i">Incurables</hi>, et y mena quelques années une                            vie forte édifiante. À la fin il s’en ennuya ; il s’aperçut qu’il                            n’était qu’affligé, et que la dévotion passait avec la douleur. Il avait                            beaucoup d’esprit, mais c’était tout. Il chercha à rentrer dans le                            monde, et bientôt il se trouva tout au milieu. Il s’attacha à M. le Duc                            et à MM. les princes de Conti, avec qui il fit le voyage de Hongrie. Il                            n’avait jamais servi (<hi rend="i">inexact</hi>), et avait été quelque                            temps à faire l’important en Basse-Normandie ; il plut à M. le Duc par                            lui être commode à ses plaisirs, et il espéra de ce troisième mariage                            s’initier à la Cour sous sa protection et celle de M<hi rend="sup">me</hi> la Duchesse. Il n’y fut jamais que des faubourgs…</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">N’être jamais que des faubourgs</hi>, quand on                        vise au cœur de la place, fréquenter toute sa vie la Cour sans en avoir                        jamais pu être par le dedans, c’est là le cachet à la La Bruyère que                        Saint-Simon imprime au personnage de Lassay et qui, selon lui, le                        caractérise. Il lui reconnaît, d’ailleurs, des qualités : <quote>« Il avait                            de l’esprit, dit-il, de la lecture, de la valeur. »</quote> Disons tout                        de suite que Lassay, dans les aveux et les confidences qu’il nous fait sur                        lui-même, ne dément pas trop le jugement de Saint-Simon. Déjà vieux et hors                        de la carrière (et il ne mourut qu’à près de quatre-vingt-six ans), il                        disait avec un soupir, en rejetant ses regards sur le passé :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Je m’en irai sans avoir déballé ma                                marchandise</hi> ; et comme on ne m’a jamais mis en œuvre, on ne                            saura point si j’étais propre à quelque chose ; je ne le saurai pas                            moi-même : je m’en doute pourtant, et, croyant me sentir des talents, il                            y a eu des temps dans ma vie où je me suis trouvé affligé en songeant                            qu’ils étaient perdus, et en les comparant avec ceux des personnes à qui                            je voyais occuper les premières places.</p></quote><p rend="indent">En essayant, sans trop d’effort, de rejoindre ensemble ce que                        Saint-Simon nous dit de Lassay et ce que Lassay nous dit de lui-même, il                        arrivera pourtant que nous serons peut-être plus indulgent envers l’homme :                        c’est un résultat moins rare qu’on ne pense. Les hommes vus de <pb n="165" xml:id="p165"/>près et dans l’intérieur sont souvent pires, mais                        quelquefois aussi ils valent mieux que quand on ne les voit et qu’on ne les                        juge que d’après le monde et sur l’étiquette de la renommée. Cela m’est déjà                        arrivé une fois à l’occasion de M. d’Antin ; nous le vérifierons encore                        aujourd’hui sur M. de Lassay, que nous allons trouver, au milieu de ses                        diversités de conduite, un homme d’esprit, de lecture et de coup d’œil.</p><p>Né le 28 mai 1652, de l’ancienne famille de Madaillan, originaire de Guyenne,                        fils du marquis de Montataire, père très peu tendre, il s’émancipa de bonne                        heure. Cet homme, qui passera une grande partie de sa vie auprès des grands                        et à s’insinuer dans leur fortune, avait en lui un certain principe                        d’indépendance le plus contraire au métier de courtisan ; il n’aimait pas à                        être soumis ni à obéir :</p><quote><p rend="indent">Je ne me soucie point de commander, disait-il, mais                            l’obéissance m’est insupportable. — Ce sentiment, ajoutait-il, est né                            avec moi ; je l’ai eu dès mon enfance, et à peine en étais-je sorti, que                            je secouai le joug de la domination paternelle aux dépens de tout ce qui                            m’en pouvait arriver ; et, pendant plusieurs années, je me réveillais la                            nuit avec un mouvement de joie que me donnait la pensée de ne plus                            dépendre de personne.</p></quote><p rend="indent">Il ne faut peut-être point chercher ailleurs la cause de la                        demi-fortune de Lassay et de ce qu’il resta toujours à moitié chemin de son                        ambition. Il avait en lui un ressort qui dérangeait le train de vie où il                        s’était mis et qui empêchait la suite, la persévérance nécessaire au plein                        succès. Son caractère n’était pas formé tout d’une chaîne, ou du moins dans                        cette chaîne il y avait un anneau peut-être d’un meilleur métal et plus pur                        que le reste : mais précisément c’était cet anneau qui rompait. M<hi rend="sup">me</hi> Sand a remarqué cela d’un des personnages de ses                        romans, et j’en crois l’application juste par rapport à M. de Lassay.</p><p><pb n="166" xml:id="p166"/>Il commença par servir vaillamment dès 1672,                        d’abord comme aide de camp du Grand Condé, puis il eut le guidon et bientôt                        l’enseigne de la compagnie des gendarmes de la garde du roi. À Seneffe                        (1674) il se trouva le seul officier sur pied de la compagnie et commanda                        les gendarmes durant l’action : il y reçut trois blessures et eut deux                        chevaux tués sous lui. Il avait fait la même année la campagne de la                        Franche-Comté. Il prit part aux divers sièges en Flandre, dans les années                        suivantes ; à la prise de Valenciennes (1677), il fut de ceux qui entrèrent                        les premiers dans la place. Mais durant cet intervalle s’était venu placer                        un événement qui fut décisif dans sa vie et qui brisa dès le commencement sa                        carrière. Veuf de sa première femme, en 1675, il s’éprit éperdument de                        Marianne Pajot, célèbre par son aventure avec le duc de Lorraine, et                        l’épousa. Saint-Simon nous a déjà dit un mot sur Marianne Pajot en la louant                        pour son esprit, sa beauté et sa sagesse. La Grande Mademoiselle, chez qui                        le père de Marianne avait l’office d’apothicaire et qui considérait Marianne                        elle-même comme une de ses domestiques, a parlé d’elle avec hauteur. Le vrai                        et le meilleur témoin est Lassay, qui a raconté en détail, et avec une                        admiration tendre, l’histoire de celle qu’il regretta toute sa vie.</p><p>Il résulte de son récit que, peu après la paix des Pyrénées, le duc                        Charles IV de Lorraine étant venu en France, et ayant fait avec le roi le                        traité par lequel il lui cédait ses États après lui et l’instituait héritier                        de ses duchés de Lorraine et de Bar, trouva encore à travers cela le temps                        de s’éprendre d’une violente passion pour M<hi rend="sup">lle</hi> Marianne,                        qu’il rencontrait au Luxembourg chez sa sœur Madame, épouse de Gaston duc                        d’Orléans. Les grâces et les qualités rares de cette jeune personne, sa                        distinction naturelle, l’avaient mise, même dans ce monde de cour, sur un                        pied tout différent de celui <pb n="167" xml:id="p167"/>où la plaçaient sa                        condition et sa naissance. Elle plaisait à tous. M. de Lorraine, dans son                        empressement <quote>« s’aperçut bientôt que ce n’était pas une conquête                            aisée, et il l’estima assez pour la vouloir faire duchesse de                            Lorraine »</quote>. Le duc Charles n’était jamais en reste en fait de                        promesses de mariage, mais ici l’offre fut des plus sérieuses :</p><quote><p rend="indent">On peut aisément imaginer, dit Lassay, l’effet que fît une                            telle proposition sur une jeune personne dont l’âme était noble et                            élevée ; elle regarda un honneur si surprenant avec modestie, mais elle                            n’en fut point éblouie au point de s’en croire indigne. M. de Lorraine                            parla à ses parents de ses intentions, et la chose alla si loin qu’il y                            eut un contrat de mariage fait dans toutes les formes ; que les bans                            furent publiés, et le jour pris pour faire le mariage.</p></quote><p rend="indent">Le contrat qu’on a est à la date du 18 avril 1662,                            <quote>« fait et passé en la maison du sieur Tistonnet, maître                            apothicaire rue Saint-Honoré »</quote> ; le tout dressé en bonnes formes                        entre les deux parties contractantes, et en invoquant la juridiction du                        Parlement comme cela eût pu se pratiquer entre deux familles de bourgeois de                            Paris<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans le contrat qu’on peut lire dans les                                <hi rend="i">Mémoires</hi> du marquis de Beauvau, les père et mère                            de Marianne sont ainsi désignés : <quote>« très noble personne Claude                                Pajot, et Élisabeth Souard, demeurants au palais                            d’Orléans »</quote>, c’est-à-dire au Luxembourg. Le Cabinet généalogique                            (Bibliothèque impériale) contient un dossier concernant la famille Pajot                            et ses diverses branches. C’était de la bonne bourgeoisie, ayant ses                            armes au besoin.</note>. Le préambule motivé rend hommage à la pudeur et                        la sagesse<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] à la pudeur                            et à la sagesse</note>, au mérite et à la grande honnêteté de l’épousée.                        C’est alors que les derniers efforts furent tentés auprès de Louis XIV de la                        part de Madame, sœur du duc, pour rompre cette mésalliance. La raison d’État                        intervint, et le secrétaire d’État Le Tellier, instruit de ce qui se                        passait, et qui avait fait avec M. de Lorraine le traité par lequel les                        duchés devaient être cédés au roi, conseilla <pb n="168" xml:id="p168"/>de                        profiter de la conjoncture et de cet intérêt de passion pour tâcher                        d’obtenir ou confirmation ou mieux commencement d’exécution immédiate de ce                        qui avait été convenu. Le conseil donné et agréé du roi, il n’y avait pas un                        moment à perdre, car le mariage était près d’être consommé. M. Le Tellier,                        accompagné d’un officier et de trente gardes, se rendit aussitôt à la maison                        où il savait qu’était M<hi rend="sup">lle</hi> Marianne : il la trouva à                        table chez un de ses oncles où se faisait le festin de noces, avec sa                        famille, et le duc de Lorraine à son côté :</p><quote><p rend="indent">Je crois, dit Lassay, que la surprise fut grande de voir                            arriver M. Le Tellier, qui demanda à parler en particulier à la mariée.                            Il remplit son ordre en homme qui avait fort envie de réussir ; il lui                            fit envisager tout ce qu’elle avait à craindre et à espérer, et il lui                            dit enfin qu’il ne tenait qu’à elle d’être reconnue le lendemain                            duchesse de Lorraine par le roi ; qu’elle n’avait qu’à faire signer à                            M. de Lorraine un papier qu’il avait apporté avec lui et qu’il lui                            montra, et qu’elle serait reçue au Louvre avec tous les honneurs dus à                            un si haut rang ; mais que, si elle refusait de faire ce que Sa Majesté                            souhaitait, il y avait à la porte un de ses carrosses, trente gardes du                            corps et un enseigne, qui avaient ordre de la mener au couvent de                            La Ville-l’Évêque ; ce que <hi rend="i">Madame</hi> demandait avec                            beaucoup d’empressement.</p><p>L’alternative était grande, et il y avait lieu d’être tentée. Marianne ne                            balança pas un moment, et elle répondit à M. Le Tellier qu’elle aimait                            beaucoup mieux demeurer Marianne que d’être duchesse de Lorraine aux                            conditions qu’on lui proposait ; et que, si elle avait quelque pouvoir                            sur l’esprit de M. de Lorraine, elle ne s’en servirait jamais pour lui                            faire faire une chose si contraire à son honneur et à ses intérêts ;                            qu’elle se reprochait déjà assez le mariage que l’amitié qu’il avait                            pour elle lui faisait faire. M. Le Tellier, touché d’un procédé si                            noble, lui dit qu’on lui donnerait, si elle voulait, vingt-quatre heures                            pour y songer. Elle répondit que son parti était pris, et qu’elle                            n’avait que faire d’y penser davantage ; et puis elle rentra dans la                            chambre où était la compagnie pour prendre congé de M. de Lorraine qui,                            ayant appris de quoi il était question, se mil dans des transports de                            colère effroyables ; après l’avoir calmé autant qu’elle put, elle donna                            la main à M. Le Tellier, laissant la chambre toute remplie de pleurs, et                            monta dans le carrosse du roi sans verser une seule larme.</p></quote><p rend="indent">C’est par ce noble procédé que Marianne montrait <pb n="169" xml:id="p169"/>vraiment un cœur de princesse, au moment où on lui                        refusait de le devenir. À quelques jours de là, elle renvoyait à                        M. de Lorraine la valeur d’un million de pierreries qu’il lui avait données,                            <quote>« lui disant qu’il ne lui convenait pas de les garder, n’ayant                            pas l’honneur d’être sa femme »</quote>.</p><p>Lassay n’était âgé que de dix ans au moment où arriva cette aventure, et sa                        jeune imagination en avait été frappée ; il avait eu l’occasion presque au                        sortir de l’enfance de rencontrer Marianne et s’était accoutumé à l’admirer,                        à l’aimer. Devenu à vingt-trois ans veuf de sa première femme, il songea à                        faire un mariage d’amour, et crut pourvoir au bonheur de toute sa vie en                        épousant une personne accomplie, mais qui était restée dans une position                        fausse, duchesse de Lorraine durant quelques heures, et puis bourgeoise                        après comme devant. Tout le monde disait du bien d’elle, et tout le monde le                        blâma de l’épouser. Il prit un grand parti : il rompit à peu près avec la                        Cour et avec la ville ; l’enseigne des gendarmes du roi quitta le service et                        renonça à sa charge tout en se réservant de faire les campagnes comme                        volontaire. C’est alors qu’il s’éloigna de Paris pour s’en aller résider                        plus habituellement en Basse-Normandie, et, selon les railleurs, <hi rend="i">faire le noble</hi> en province. Il avait au Mont-Canisy un                        château au bord de la mer, dans un site d’une beauté surprenante,                            <quote>« où l’on se promène, disait-il, sur les plus belles pelouses du                            monde, et d’où l’on voit l’univers »</quote>. Il avait d’autres terres                        encore voisines de là<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un doute me vient au sujet                            du Mont-Canisy ; je ne suis pas certain qu’à cette date Lassay en eût la                            jouissance, non plus que de ses autres terres de Normandie, et l’on peut                            même inférer le contraire d’après un mémoire qu’il rédigea dans le cours                            de ses démêlés et procès avec son père. Il est possible que ce soit à la                            terre de Lassay qu’il soit allé vivre avec sa femme, et, en ce cas,                            Saint-Simon se serait mépris en disant la <hi rend="i">Basse-Normandie</hi> au lieu du <hi rend="i">Maine.</hi></note>. Il                        y mena quelque temps une vie d’indépendance, <pb n="170" xml:id="p170"/>d’union parfaite, de bonheur sans nuage auprès de la personne distinguée                        qui (autant qu’on peut l’entrevoir) lui était supérieure et qui semblait                        l’avoir fixé. Il la perdit après peu d’années de mariage, et tomba dans un                        abattement et un désespoir qu’il crut éternel ; on lui doit cette justice                        qu’il fit tout son effort pour conserver et consacrer cette disposition                        d’âme, et il eût volontiers écrit alors à M. de Tréville, ou à tel autre de                        ses amis avancé dans la pénitence, cette belle parole qui résume toute la                        piété d’un deuil vertueux : <quote>« Priez Dieu d’accroître mon courage et                            de me laisser ma douleur. »</quote></p><p>On a dans plusieurs lettres de lui, et dans des réflexions écrites en ce                        temps-là, l’expression très naturelle et très vive de ses sentiments ; il                        s’écriait :</p><quote><p rend="indent">Dieu a rompu la seule chaîne qui m’attachait au monde ; je                            n’ai plus rien à y faire qu’à mourir ; je regarde la mort comme un                            moment heureux… Que je me trouve jeune ! la longueur de ma vie me paraît                            insupportable quand je la compare à la longueur des jours que j’ai                            passés depuis la perte effroyable que j’ai faite. Je suis demeuré seul                            sur la terre… Quand on a connu le plaisir d’aimer et d’être aimé par une                            personne qui ne vivait que pour vous, et pour qui seule on vivait, on ne                            veut plus de la vie à d’autres conditions.</p><p>Il n’y a plus rien dans le monde pour moi ; je n’ai d’espérance qu’en la                            mort ; elle seule peut finir mes maux, il n’est pas au pouvoir de tous                            les hommes de me donner un moment de plaisir ; la plus aimable personne                            du monde n’est plus ; une personne qui ne vivait que pour moi, que la                            perte de la vie n’a pu occuper un moment en mourant, et qui n’a senti                            que la douleur de me quitter ; qui était si parfaite, que mon                            imagination ne me saurait fournir un endroit par où je me puisse                            consoler ; je ne la verrai plus. Hélas ! que je serais heureux s’il                            avait plu à Dieu de me réduire à l’aumône, et de me la conserver ! Nous                            eussions partagé nos peines, et elles n’eussent plus été des peines. À                            quinze ans je l’ai connue, et à quinze ans j’ai commencé à l’aimer ;                            depuis, cette passion a toujours réglé ma vie, et il n’y a rien que je                            ne lui aie sacrifié…</p><p>Il n’y a plus de lieu où j’aie envie d’aller, tout m’est égal ; ma chère                            Marianne donnait de la vie à tout ; et, en la perdant, tout est mort                            pour moi ; je découvrais tous les jours en elle de nouveaux sujets <pb n="171" xml:id="p171"/>de l’aimer, sans pouvoir jamais en découvrir                            aucun de ne la pas aimer.</p></quote><p rend="indent">Sa douleur, comme toutes les vraies douleurs, est inépuisable                        dans l’expression et se complaît dans les redites. Il est sur le point de                        renoncer au monde sérieusement et pour jamais, à ce qu’il croit ; il se                        faisait arranger alors cette retraite près des <hi rend="i">Incurables</hi>                        dont Saint-Simon nous a parlé ; il ne la voulait d’abord que triste,                        monotone et sans autre douceur que celle de pleurer. Ce renoncement suprême                        en vue de Marianne ne lui paraissait pas même mériter le nom de sacrifice :                            <quote>« Je ne sens que de la joie, disait-il, en songeant que je vais,                            en attendant la mort, mener une vie plus triste qu’elle, et j’aime si                            fort ma douleur qu’il me semble que c’est encore un moindre malheur de                            la souffrir que de la perdre ; si ma chère Marianne la peut voir, elle                            lui fait plaisir. »</quote> Il haïssait les biens, les grandeurs, tout                        ce qu’il ne pouvait plus partager ; il n’aimait que cette douleur, la seule                        chose qui lui restât de son amie ; il en parlait, d’ailleurs, comme d’une                        peine poignante, qui le tenait cruellement éveillé durant les nuits et qui                        prolongeait ses insomnies jusqu’au matin, où il ne s’assoupissait qu’à la                        fin et par excès de fatigue : <quote>« Mais j’ai beau faire, je ne saurais                            perdre de vue l’objet de mon tourment. En m’éveillant, il vient se                            saisir de moi, et me serre le cœur avant que ma raison soit encore                            éveillée et m’ait appris la cause de ma douleur. »</quote> Tout cela est                        très vrai, d’un accent très senti, et vaut mieux que toutes les railleries                        du monde qui a commencé par en sourire, et qui a triomphé ensuite quand                        cette grande résolution n’a pas duré.</p><p>Lassay, en cet âge de vingt-six à vingt-sept ans, eut donc une peine aussi                        profonde que sa nature le comportait ; il eut un accès ardent de pénitence,                        une veine religieuse bien sincère. On a une lettre de lui <quote>« à un <pb n="172" xml:id="p172"/>mari et à une femme qui s’aimaient fort, et                            qui avaient beaucoup de piété »</quote> ; il leur disait :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu les jours heureux que vous voyez ; il a plu à Dieu                            de me faire sentir la douleur mortelle de les voir finir ; et il lui                            plaît encore d’entretenir cette douleur si vive dans mon cœur… Tous mes                            jours sont trempés dans le fiel ; je ne me repose que dans la pensée de                            la mort, et, ce que Dieu seul peut faire, au milieu de tout cela je suis                            heureux, sans perdre rien de ma douleur. Personne ne saurait connaître                            la douceur qu’il y a à s’affliger et à sacrifier sa douleur à Dieu, que                            ceux qui l’ont sentie.</p></quote><p rend="indent">Mais bientôt cette affliction pieuse qu’il chérissait, et à                        laquelle il s’était voué comme dans un oratoire mystérieux, eut le sort des                        choses humaines et s’affaiblit par degrés chaque jour. Le temps opéra, la                        jeunesse en lui reprit son cours, et, la dévotion lui passant d’abord et                        s’évanouissant, il se trouva tout étonné de l’engagement solennel qu’il                        avait juré. Toutes les religions se tiennent, et celle envers Dieu venant à                        lui manquer ne faisait qu’annoncer que son culte pour la mémoire de Marianne                        allait finir. Peu d’âmes sont assez fermes, peu de cœurs assez profondément                        tendres pour savoir conserver une grande douleur. Dès l’abord,                        M. de Tréville, cet homme d’esprit, cet ancien ami de Madame Henriette                        d’Angleterre, devenu l’un des amis de Port-Royal, ce pénitent sincère, mais                        qui avait lui-même ses variations, avait averti Lassay en essayant de le                        consoler ; et ce dernier lui répondait :</p><quote><p rend="indent">Je sais que vous me faites l’honneur de me dire que le                            temps adoucit les douleurs les plus vives ; mais les grandes afflictions                            font le même effet sur l’âme que les grandes maladies font sur le                            corps : quoique l’on en guérisse, le tempérament est attaqué ; on vit,                            mais on ne jouit plus d’une santé parfaite : il en est de même de l’âme,                            elle ne peut plus jamais sentir une joie pure.</p></quote><p rend="indent">Malgré tout cela, après quelque temps, <pb n="173" xml:id="p173"/>après quelques années de ce genre de vie, Lassay, qui                        avait remis un pied dans la société tout en ayant l’autre dans la retraite,                        comprit trop bien qu’il n’y pouvait tenir, et que ce qui, dans le principe,                        avait été de sa part une consécration pieuse envers une chère défunte,                        n’était plus qu’une gageure d’amour-propre envers le monde. Il prit son                        parti et résolut de se remettre dans le train ordinaire par quelque coup                        d’éclat, qui rompît avec le passé. La victoire de Sobieski devant Vienne                        retentissait dans l’Occident. Les jeunes princes de Conti partaient alors                        secrètement pour faire leurs premières armes en Hongrie et guerroyer contre                        les Turcs ; Lassay s’arrangea pour être avec eux de l’entreprise et de la                        croisade. Au moment de partir, il écrivait naïvement à la maréchale de                        Schomberg ses raisons et ses excuses :</p><quote><p rend="indent">Demeurer aux <hi rend="i">Incurables</hi> sans dévotion,                            lui disait-il, être à Paris sans voir le roi, porter une épée à mon côté                            sans aller à la guerre, passer ma vie avec des femmes sans être amoureux                            d’aucune, était une vie qui me rendait trop ridicule à mes yeux pour que                            je la pusse supporter plus longtemps.</p></quote><p rend="indent">Quiconque redevient si sensible à l’impression du ridicule et à                        la raillerie n’est plus bien affligé. Lassay pourtant voulait encore le                        paraître, et il ajoutait comme dernière raison à toutes les autres sa                        douleur et l’idée de celle qu’il avait perdue et qui lui était, disait-il,                        aussi présente que le premier jour. La différence toutefois, c’est qu’il                        était arrivé à cette période finale où l’on cherche à se distraire de sa                        douleur ; il n’était plus dans celle où on la veut nourrir en silence et                        honorer.</p><p>Il a raconté dans une relation historique fort précise, et dans des lettres                        écrites au maréchal de Bellefonds, toute cette campagne de Hongrie contre                        les Turcs (1685). Les généraux allemands dans cette guerre étaient                        l’électeur de Bavière et, avant tout, le duc de Lorraine (neveu <pb n="174" xml:id="p174"/>de celui qui avait autrefois voulu épouser Marianne). La                        campagne fut assez faiblement menée des deux parts ; elle commença tard et                        finit tôt. Il y eut pourtant deux sièges et une bataille. Les jeunes princes                        amoureux du métier des armes y étaient accourus de tous côtés et s’y étaient                        donné rendez-vous comme à une école : <quote>« Il y a une si grande quantité                            de princes dans notre armée que je ne crois pas qu’on en ait jamais vu                            tant ailleurs, hors dans les romans. »</quote> Le prince Eugène, à ses                        débuts, y était. Les princes de Conti y firent leurs preuves, et le plus                        jeune qui survécut à son frère, et qui fut le Conti élève du Grand Condé, le                        Conti de Steinkerque et de Neerwinden, y montra des vues et des intentions                        de capitaine. Lassay nous fait bien connaître le caractère des généraux, les                        tâtonnements et les fautes, les qualités et les différences de tactique des                        deux armées ; enfin son récit a de la netteté et montre du jugement. Lorsque                        le duc de Lorraine s’est porté du siège de Neuhaeusel qu’il est sur le point                        de prendre, au secours de Gran que les Turcs étaient près de forcer, on                        assiste à toute cette marche et à tous les accidents qui précédèrent la                        bataille ; la rapidité des Turcs, leur hardiesse à passer et repasser un                        ruisseau assez large et profond dont les bords sont escarpés, sous les yeux                        d’une armée ennemie de trente mille hommes, est bien rendue : <quote>« Il                            faut avouer que cette nation-là fait de belles diligences. »</quote>                        Pendant la bataille, les trois charges des Turcs, dont la première                        s’annonçait comme vive et dont la dernière est tout à fait molle, se                        dessinent aux yeux. Au moment de la première charge, voyant qu’on ne                        s’ébranlait pas, ils s’arrêtèrent à vingt ou trente pas des escadrons et                        bataillons allemands, sauf un petit nombre qui poussèrent à fond :</p><quote><p rend="indent">Dans ce moment, dit Lassay, nos petites pièces de canon                            ayant commencé à tirer, et les bataillons à faire un feu prodigieux, on                            leur vit faire <hi rend="i">un mouvement <pb n="175" xml:id="p175"/>quasi pareil à celui que fait le blé qui est agité par le                                vent</hi> ; et ensuite ils tournèrent, mais assez lentement ; toute                            notre ligne s’ébranla pour les suivre, mais fort lentement aussi,                            craignant de se rompre…</p></quote><p rend="indent">En un mot, toutes les particularités et les circonstances de                        cette victoire de Gran se comprennent à merveille par le récit de Lassay. Il                        nous fait voir le houssard hongrois, le houssard primitif, avec ses fuites                        rapides et ses retours aussi prompts : <quote>« Ce sont gens qui vont bon                            train, montés sur de petits chevaux maigres, ayant sur le dos des peaux                            de loups, auxquelles ceux qui ont fait quelque belle action joignent des                            ailes d’aigles. »</quote> Il a, çà et là, des traits assez pittoresques                        en passant.</p><p>Aussitôt la campagne finie, les princes de Conti revinrent en France où ils                        avaient à se faire pardonner de Louis XIV, étant partis sans sa permission.                        Lassay, qui ne revint point avec eux, aurait bien voulu désarmer pour son                        compte le mécontentement du roi, qui à son égard datait de plus loin<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce mécontentement de Louis XIV ne venait pas                            précisément de ce que Lassay avait épousé Marianne, puisqu’on voit que                            le roi lui-même, qui appréciait son caractère et la conduite qu’elle                            avait tenue, parla au père de Lassay pour lui faire accepter ce                            mariage ; il entretint plusieurs fois assez familièrement Marianne                            depuis qu’elle était marquise de Lassay et lui demanda même un jour si                            elle lui avait pardonné de l’avoir empêchée d’être duchesse de Lorraine.                            Le mécontentement de Louis XIV tenait à ce que Lassay avait quitté le                            servies quelque temps après son mariage.</note> : dans une lettre                        sérieuse, assez politique, et où il mêle des vues sur les armées, sur les                        finances et l’administration des États de la maison d’Autriche, il loue                        délicatement Louis XIV et son gouvernement : <quote>« Comme on ne juge bien                            des choses que par comparaison, écrit-il, en vérité il faut sortir de                            France pour connaître parfaitement la puissance du roi. »</quote> On                        voit, par le désordre qu’il décrit, que l’Autriche n’avait pas eu alors ses                        Louvois et ses Colbert. <pb n="176" xml:id="p176"/>Il signale les vices                        d’organisation dans l’armée des Impériaux ; il en reconnaît les éléments                        solides, la supériorité de la cavalerie sur l’infanterie, et par où pèche                        celle-ci : <quote>« Ils ont peu d’officiers ; et on ne voit point dans ceux                            qu’ils ont un certain désir de gloire qui est dans les officiers                            français. »</quote> Lorsqu’il en vient aux Turcs et à leur gouvernement,                        il donne aussi ses idées, ses pronostics ; il se livre à des considérations                        proprement dites, et tourne le tout à la plus grande gloire de Louis XIV                        qu’il se plaît à supposer voisin de l’Empire ottoman, pour lui faire faire                        de ce côté des conquêtes plus faciles à exécuter, prétend-il, que ne l’a été                        celle des Pays-Bas. Lassay, en bon courtisan, supprime ici les difficultés                        qu’il avait jusque-là fort bien entrevues. Si cette lettre habilement                        flatteuse avait pu être montrée au roi, il avait de quoi espérer de                        reprendre pied en cour, et peut-être serait-il devenu un personnage employé                        et utile, au lieu qu’il tourna encore au roman.</p><p>Après être resté quelque temps à Vienne à observer les intrigues politiques                        et, qui sait ? à en nouer déjà d’un autre genre, il partit pour l’Italie :                        Marianne alors était complètement oubliée. Dans les lettres écrites pendant                        son séjour d’Italie (1685-1686), on le voit épris de plus d’une beauté soit                        romaine, soit étrangère. Il avait trente-trois ans, il était Français, il                        venait de faire le paladin en Hongrie, et avait une certaine auréole                        d’extraordinaire, même par sa douleur et sa pénitence manquée : c’était                        assez pour avoir tous les succès. Il vit à Rome M<hi rend="sup">me</hi> des                        Ursins, alors M<hi rend="sup">me</hi> de Bracciano, qui réunissait le                        meilleur monde. Dans la visite qu’il fait à une charmante villa à Bagnaia                        près Viterbe, il est évident, à la manière dont il y est accueilli et dont                        il en parle, qu’il s’y considérait volontiers en passant comme le maître de                        la maison. La maîtresse en était absente, et, en la remerciant de                        l’hospitalité donnée en <pb n="177" xml:id="p177"/>son nom, il lui écrivait                        avec un vif sentiment de la nature italienne :</p><quote><p rend="indent">Vous ne m’aviez point dit assez de bien de Bagnaia,                            madame ; c’est le plus aimable lieu du monde que j’aie jamais vu ; on y                            trouve en même temps une belle vue, de grands arbres aussi verts qu’en                            France et qu’il ne faut point aller chercher, et des quantités de                            fontaines qui vont quand les maîtres n’y sont point : jamais ordre n’a                            été plus inutile que celui que vous aviez donné au jardinier de les                            faire toutes aller ; elles n’attendent pas vos ordres pour jeter des                            torrents de la plus belle eau du monde.</p></quote><p rend="indent">Il juge en curieux et parle à ravir des autres parties de la                        villa, de la forme et de l’intérieur de l’appartement ; il conseille à la                        princesse romaine, maîtresse de ce beau lieu, et qu’il ne nomme pas, d’y                        faire des changements qui soient propres à l’embellir encore. Lassay avait                        du goût pour les jardins et pour les bâtiments, comme il le prouva plus tard                        en accommodant l’hôtel Lassay, comme il l’avait déjà montré en petit dans sa                        jolie maison de retraite près des <hi rend="i">Incurables</hi> ; il avait le                        goût simple et uni, et avec peu il obtenait d’heureux effets :</p><quote><p rend="indent">Je vous demande encore, disait-il à la maîtresse de cette                            villa de Bagnaia, de faire abattre, à hauteur d’appui, la muraille qui                            est devant vos fenêtres, car cette muraille vous donne une vue                            effroyable et vous en cache une fort belle ; et, si on prétend qu’elle                            est nécessaire pour votre maison, il n’y a qu’à faire un petit fossé                            derrière. Je souhaiterais encore une chose, ce serait de remplir de                            fleurs et d’orangers la petite allée qui est à droite en entrant, et                            d’abattre les murs qui enferment votre parterre, vous verriez quelle                            gaieté cela lui donnerait.</p></quote><p rend="indent">Puis, après ces devis d’embellissements et profitant du cadre                        trouvé, il en revenait au roman : <quote>« Vivre en paix dans un beau séjour                            avec une personne qui ne vit que pour vous, y avoir une compagnie de                            gens qui vous conviennent, est <pb n="178" xml:id="p178"/>une vie qui                            n’est propre qu’à un fainéant comme moi. »</quote> Ce dernier mot était                        un trait indirect à l’adresse de M. de Torcy, en qui il entrevoyait pour le                        moment un rival, mais trop occupé, selon lui, et trop destiné à la politique                        pour être longtemps et parfaitement amoureux.</p><p>Cependant la grande passion de Lassay à Rome fut pour la jeune princesse de                        Hanovre, Sophie-Dorothée, femme du futur électeur de Hanovre et roi                        d’Angleterre, Georges I<hi rend="sup">er</hi> : on a les lettres qu’il lui                        écrit et qui prouvent que, malgré les contrariétés, les obstacles et les                        jalousies qui vinrent à la traverse de cette liaison, il ne s’en trouva pas                        trop malheureux. Ces lettres de Lassay à la princesse sont assez jolies,                        mais pâles ; ce n’est point là le langage de la passion vraie : il a beau                        dire en dénouant et en s’éloignant : <quote>« Il vaut mieux que je meure et                            que vous viviez moins malheureuse. Cessez donc d’écrire à un homme qui                            traîne tous les malheurs après lui, et dont l’étoile est                            empoisonnée… »</quote> Lassay fera toute sa vie grand usage de cette <hi rend="i">étoile</hi>, pour lui imputer tout ce qui sera faute ou                        légèreté de sa part : et quant à vouloir mourir sans cesse, cette manière de                        dire le mènera jusqu’à quatre-vingt-six ans.</p><p>Ce n’est qu’après cette aventure de quelques mois que Lassay rentra en France                        en 1686 : il me semble que nous commençons à le connaître et que nous                        pouvons nous rendre compte de la réputation d’inconsistance et d’inégalité                        qu’il s’était faite, et dont il ne se releva jamais qu’imparfaitement. Il                        passait alors pour un homme léger, qui, avec de l’esprit, n’avait fait que                        des folies, qui avait obéi à des fantaisies et à des fougues, qui avait pris                        de grands partis sans les tenir :</p><quote><l>Impie, dévot, jaloux amant,</l><l>Courtisan, héros de province,</l></quote><p rend="noindent">disait ou allait dire de lui la chanson ; on l’appelait <hi rend="i">le</hi><pb n="179" xml:id="p179"/><hi rend="i">Don Quichotte moderne</hi> ; des                        gens qui valaient moins que lui par l’esprit et par le cœur le raillaient,                        et il n’y était pas insensible. Cette considération, qui le fuyait et qu’il                        ne rattrapera point, était précisément ce qui lui tenait le plus à cœur :                        vers la fin, il la regagna petit à petit et en détail moyennant les longues                        années qu’il vécut, mais jamais à temps ni avec éclat, et sur le pied qu’il                        aurait souhaité. Aurait-il évité tout cela si Marianne avait vécu ?                        aurait-il sauvé ses défauts, et son caractère eût-il été fixé par son cœur ?                        Il le croyait du moins, et récapitulant sa vie dans sa vieillesse, revoyant                        ses affections passées dans leur vrai jour, et ne comptant que celles qui                        méritaient de survivre, il disait : <quote>« La source de tous mes malheurs                            et ce qui ne se peut réparer, est d’avoir perdu une femme que j’avais                            choisie selon mon cœur, et pour qui j’avais tout quitté. Je suis un                            exemple qu’on ne meurt point de douleur, puisque je ne suis pas mort en                            la perdant. »</quote> Si c’est une dernière illusion de Lassay, de                        croire qu’il aurait évité ses échecs et ses fautes en supposant que Marianne                        eût vécu, c’est du moins une illusion touchante et qui honore sa                        sensibilité.</p><p>Allons ! cet homme valait un peu mieux que Saint-Simon ne nous l’a dit. Il                        nous reste à le serrer d’aussi près que nous pourrons dans la dernière                        moitié de sa vie, et à tirer de lui, observateur et moraliste, quelques                        fruits d’expérience.</p></div></body>
</text>
</TEI>

