<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Marivaux II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-01-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-01-23"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 23 janvier 1854.</dateline><p><pb n="364" xml:id="p364"/><quote>« Pardon, si je fais des pointes ; je viens                            de lire deux pages de <hi rend="i">La Vie de Marianne</hi> »</quote>,                        écrivait Voltaire à M. de Mairan. Ce ne sont pas des pointes que fait                        Marianne ; elle prétend être simple, revenir à la simplicité à force d’art                        et d’adresse ; elle reste à coup sûr en chemin, mais son manège, quand il ne                        dure pas trop longtemps, ne déplaît pas : il laisse voir tant d’esprit ! <hi rend="i">Marianne</hi> est faite pour être lue à petites doses. Il y a                        un certain dîner chez M<hi rend="sup">me</hi> Dorsin où l’on conduit                        Marianne encore novice et bien étrangère au monde. Elle n’y est pas plus tôt                        qu’elle sent avec quelles gens on la fait dîner : <quote>« J’étais née,                            dit-elle, pour avoir du goût »</quote> ; et elle entre à l’instant dans                        ce cercle d’élite comme dans sa sphère. Est-ce le monde de M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, est-ce celui de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert                        que Marivaux a voulu peindre dans ce dîner de M<hi rend="sup">me</hi> Dorsin ? J’inclinerais pour le premier, pour le salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin à son plus beau moment. Quoi qu’il en soit,                        en nous décrivant le tour d’esprit des convives, Marivaux va nous définir en                        perfection le genre qu’il préfère :</p><quote><p rend="indent">Ce ne fut point, dit Marianne, à force de leur trouver de                            l’esprit <pb n="365" xml:id="p365"/>que j’appris à les distinguer :                            pourtant il est certain qu’ils en avaient plus que d’autres et que je                            leur entendais dire d’excellentes choses ; mais ils les disaient avec si                            peu d’effort, ils y cherchaient si peu de façon, c’était d’un ton de                            conversation si aisé et si uni, qu’il ne tenait qu’à moi de croire                            qu’ils disaient les choses les plus communes. Ce n’était point eux qui y                            mettaient de la finesse, c’était de la finesse qui s’y rencontrait…</p><p>On accuse quelquefois les gens d’esprit de vouloir briller ; oh ! il                            n’était pas question de cela ici, et comme je l’ai déjà dit, si je                            n’avais pas eu un peu de goût naturel, un peu de sentiment, j’aurais pu                            m’y méprendre et je ne me serais aperçue de rien.</p><p>Mais, à la fin, ce ton de conversation si excellent, si exquis, quoique                            simple, me frappa.</p><p>Ils ne disaient rien que de juste et que de convenable, rien qui ne fût                            d’un commerce doux, facile et gai…</p><p>Je sentis même une chose qui m’était fort commode, c’est que leur bon                            esprit suppléait aux tournures obscures et maladroites du mien ; ce que                            je ne disais qu’imparfaitement, ils achevaient de le penser et de                            l’exprimer pour moi sans qu’ils y prissent garde, et puis ils m’en                            donnaient tout l’honneur.</p></quote><p rend="indent">Voilà le ton que Marivaux chérissait et qu’il aurait voulu voir                        régner autour de lui, une simplicité exquise, coquette, attentive, résultat                        d’un art consommé : moins ce qu’il a été que ce qu’il aurait voulu être.</p><p>Je n’ai pas à continuer l’analyse du roman de <hi rend="i">Marianne</hi> :                        c’est un de ces livres que le lecteur, pas plus que l’auteur, n’est pressé                        d’achever ; il s’y sent un manque de passion qui désintéresse au fond et qui                        refroidit. Même lorsque le malheur revient surprendre Marianne au moment le                        plus inattendu, même lorsque celui qui a tout fait pour l’obtenir et qui a                        surmonté tous les obstacles, Valville, lui devient tout d’un coup infidèle,                        on n’est pas inquiet, on n’est pas déchiré comme on le devrait ; c’est                        qu’elle, toute la première, elle ne l’est pas. Les expressions, sous sa                        plume, continuent d’être fines, fraîches, galantes ou raisonnées ; jamais                        elles ne sont émues ni douloureuses. Au moment où le roman semble tourner au                        drame, on n’a encore que de l’analyse. Marianne, comme le plus avisé des                        disciples féminins de <pb n="366" xml:id="p366"/>La Rochefoucauld, nous                        expose le pourquoi de l’infidélité et son secret mobile, et aussi le                        remède :</p><quote><p rend="indent">On ne le croirait pas, dit-elle, mais les âmes tendres et                            délicates ont volontiers le défaut de se relâcher dans leur tendresse,                            quand elles ont obtenu toute la vôtre : l’envie de vous plaire leur                            fournit des grâces infinies, leur fait faire des efforts qui sont                            délicieux pour elles ; mais, dès qu’elles ont plu, les voilà                            désœuvrées.</p></quote><p rend="indent">Remarquez ce joli mot <hi rend="i">désœuvrées</hi> de la part                        d’une amante blessée au cœur, et qui, même en se ressouvenant après des                        années, devrait sentir se rouvrir sa plaie vive. Marianne ne voit là-dedans                        qu’une expérience dont elle s’est trouvée l’occasion ; elle en badine après                        coup, elle ne dut pas en être amèrement désolée dans l’instant même ; elle                        en a été, avant tout, piquée. Avec Marivaux nous avons le tracas du cœur                        plutôt que les orages des passions.</p><p>Valville a été amené à être infidèle en voyant une jeune Anglaise évanouie,                        qu’il s’est empressé de secourir, et qui est devenue l’amie de Marianne.                        Marianne, un moment délaissée, raisonne là-dessus ; elle se dit en se                        donnant l’explication du volage :</p><quote><p rend="indent">Homme, Français et contemporain des amants de notre temps,                            voilà ce qu’il était ; il n’avait, pour être constant, que ces trois                            petites difficultés à vaincre… Son cœur n’est pas usé pour moi,                            ajoutait-elle, il n’est seulement qu’un peu rassasié du plaisir de                            m’aimer, pour en avoir trop pris d’abord. Mais le goût lui en                            reviendra : c’est pour se reposer qu’il s’écarte ; il reprend haleine,                            il court après une nouveauté, et j’en redeviendrai une pour lui plus                            piquante que jamais : il me reverra, pour ainsi dire, sous une figure                            qu’il ne connaît pas encore… Ce ne sera plus la même Marianne.</p></quote><p rend="indent">Évidemment elle s’amuse. Comme dans la comédie de Marivaux, <hi rend="i">L’Heureux Stratagème</hi>, Marianne est tentée par moments                        d’user de représailles, d’aimer ou de faire semblant de se faire aimer par                        d’autres : <quote>« D’autres que lui m’aimeront, il le verra, et ils lui                            apprendront à estimer mon cœur… Un volage est un homme qui croit vous                                <pb n="367" xml:id="p367"/>laisser comme solitaire ; se voit-il                            ensuite remplacé par d’autres, ce n’est plus là son compte, il ne                            l’entendait pas ainsi. »</quote> C’est assez montrer comment Marivaux,                        même quand il échappe au convenu du roman, au type de fidélité chevaleresque                        et pastorale, et quand il peint l’homme <hi rend="i">d’après le nu</hi>                        (éloge que lui donne Collé), nous le rend encore par un procédé artificiel                        et laisse trop voir son réseau de dissection au-dehors. En se promenant dans                        les musées d’anatomie, on voit ainsi des pièces très bien figurées et qui                        ont forme humaine ; mais, à l’endroit où l’anatomiste a voulu se signaler,                        la peau est découverte et le réseau intérieur apparaît avec sa fine                        injection : c’est un peu l’effet que produit l’art habile de Marivaux. Ses                        personnages, au lieu de vivre, de marcher et de se développer par leurs                        actions mêmes, s’arrêtent, se regardent, et se font regarder en nous ouvrant                        des jours secrets sur la préparation anatomique de leur cœur.</p><p><hi rend="i">Le Paysan parvenu</hi>, second roman de Marivaux (1735), a plus                        d’action, je ne dirai pas plus d’invention ; mais il y a du mouvement. Les                        mœurs de la bourgeoisie, de la finance, y sont bien décrites ; celles de la                        noblesse et du grand monde m’y paraissent moins heureusement saisies et sont                        comme brusquées. Ce paysan, ce fils de fermier, arrivé de son village, beau                        garçon de dix-neuf ans, entré comme domestique chez son seigneur, une espèce                        d’enrichi ; puis rencontré sur le Pont-Neuf par la dévote M<hi rend="sup">lle</hi> Habert, beauté de plus de quarante-cinq ans, dont il devient                        le mari après quatre ou cinq jours, passe presque aussitôt à l’état d’homme                        comme il faut, à qui il ne reste qu’un peu de gaucherie et de rouille                        provinciale ; et encore la secoue-t-il bien lestement. C’est aller vite en                        fait d’éducation. On coule assez volontiers sur l’invraisemblance.                        L’histoire d’ailleurs a du vrai ; il y a de charmants portraits et des                        scènes excellentes. <pb n="368" xml:id="p368"/>Le talent de Marivaux pour le                        roman s’y déploie, et l’on est tenté, par moments, de regretter qu’il n’ait                        pas été forcé, comme les romanciers de nos jours, à produire avec une                        promptitude et une abondance qui dégage la manière et qui fait courir la                        veine : il y aurait gagné peut-être certaines qualités dont son <hi rend="i">Paysan parvenu</hi> ne nous montre que les commencements. Ce paysan est                        né observateur et moraliste : il lit à livre ouvert les physionomies et les                        visages : <quote>« Ce talent, dit-il, de lire dans l’esprit des gens et de                            débrouiller leurs sentiments secrets est un don que j’ai toujours eu, et                            qui m’a quelquefois bien servi. »</quote> L’auteur, en faisant faire à                        son personnage un chemin si rapide à la faveur de sa jolie figure, a échappé                        à un écueil sur lequel tout autre romancier aurait donné ; il lui a laissé                        de l’honnêteté et s’est arrêté à temps avant la licence. Son paysan <hi rend="i">parvenu</hi> n’est point un paysan <hi rend="i">perverti</hi>.                        Les agaceries de M<hi rend="sup">me</hi> de Ferval, de M<hi rend="sup">me</hi> de Fécour, sont poussées aussi loin que possible ; il n’y avait                        qu’un pas jusqu’au libertinage, l’auteur ne l’a point franchi<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] l’auteur ne l’a pas                            franchi.</note>. <quote>« Voyez, s’écrie le paysan, que de choses                            capables de débrouiller mon esprit et mon cœur ! voyez quelle école de                            mollesse, de volupté, de corruption, et par conséquent de sentiment !                            car l’âme se raffine à mesure qu’elle se gâte.</quote> » Sur cette pente                        glissante, Marivaux pourtant a évité de pousser les choses jusqu’au terme où                        vont tout d’abord, dans leurs tableaux de mœurs, Duclos et Crébillon fils.                        Ce dernier avait critiqué longuement Marivaux et avait parodié son style                        sous le nom de <hi rend="i">la Taupe</hi> dans le triste roman de <hi rend="i">Tanzaï</hi>. Marivaux, âgé de vingt ans de plus que Crébillon                        fils, lui adresse indirectement une leçon dans la quatrième partie du <hi rend="i">Paysan parvenu</hi>. Il suppose que, dans un voyage à                        Versailles, son paysan se rencontre en voiture avec trois autres personnes,                        dont un vieil officier, chevalier de Saint-Louis, et un jeune homme qui <pb n="369" xml:id="p369"/>se trouve être Crébillon (sans qu’il soit nommé).                        On parle du livre que celui-ci vient de faire paraître ; il en demande son                        avis à l’officier, qui lui répond d’abord : <quote>« Je ne suis guère en                            état d’en juger ; ce n’est pas un livre fait pour moi, je suis trop                            vieux »</quote>, donnant à entendre qu’en vieillissant, le goût, comme                        le palais, devient plus difficile. Cependant, après s’être fait un peu                        presser, cet homme respectable, dit son avis avec autorité et bon sens.                        Crébillon, ainsi que quelques auteurs de son âge, comptait trop sur la                        licence de ses sujets et sur son libertinage de ton pour se faire lire ; il                        croyait se donner le lecteur pour complice. Le vieil officier cherche à le                        détromper : il lui montre la différence qu’il y a entre un homme peu                        scrupuleux qui, dans la réalité, dans la conversation, se laisse animer et                        accepte les choses les plus fortes, et ce même homme, devenu tranquille, qui                        les apprécie en les lisant : <quote>« Il est vrai, dit-il, que ce lecteur                            est homme aussi : mais c’est alors un homme en repos qui a du goût, qui                            est délicat, qui s’attend qu’on fera rire son esprit, qui veut pourtant                            bien qu’on le débauche, mais honnêtement, avec des façons et avec de la                            décence. »</quote> C’est un éloge à donner à Marivaux que, venu à une                        époque si licencieuse, et lui qui a si bien connu le côté malin et coquin du                        cœur, il n’a, dans l’expression de ses tableaux, jamais dépassé les bornes.                        Voltaire, qui le raille volontiers sur le goût, aurait pu prendre exemple de                        lui pour la morale.</p><p>Marivaux était un honnête homme ; il avait de la délicatesse, de la probité,                        et il la portait dans l’exercice de son talent. Dans sa feuille périodique                            <hi rend="i">Le Spectateur français</hi>, parlant des <hi rend="i">Lettres persanes</hi> qui venaient de paraître, il les loue pour                        l’esprit, mais les critique sur un point. On ne s’attendrait pas à voir                        Marivaux faisant la réprimande à Montesquieu, et la faisant sur un chapitre                        sérieux dans lequel il a pour lui convenance et raison :</p><quote><p rend="indent"><pb n="370" xml:id="p370"/>Je juge, disait-il donc à propos                            des <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, que l’auteur est un homme de                            beaucoup d’esprit ; mais, entre les sujets hardis qu’il se choisit et                            sur lesquels il me paraît le plus briller, le sujet qui réussit le mieux                            à l’ingénieuse vivacité de ses idées, c’est celui de la <hi rend="i">religion</hi> et des choses qui ont rapport à elle. Je voudrais                            qu’un esprit aussi fin que le sien eût senti qu’il n’y a pas un si grand                            mérite à donner du <hi rend="i">joli</hi> et du <hi rend="i">neuf</hi>                            sur de pareilles matières, et que tout homme qui les traite avec quelque                            liberté peut s’y montrer spirituel à peu de frais ; non que, parmi les                            choses sur lesquelles il se donne un peu carrière, il n’y en ait                            d’excellentes en tous sens, et que même celles où il se joue le plus ne                            puissent recevoir une interprétation utile ; car enfin, dans tout cela,                            je ne vois qu’un homme d’esprit qui badine, mais qui ne songe pas assez                            qu’en se jouant il engage quelquefois un peu trop la gravité respectable                            de ces matières : il faut là-dessus ménager l’esprit de l’homme, qui                            tient faiblement à ses devoirs, et ne les croit presque plus nécessaires                            dès qu’on les lui présente d’une façon peu sérieuse.</p></quote><p rend="indent">Certes, Montesquieu devenu l’auteur de <hi rend="i">L’Esprit                            des lois</hi> aurait ratifié et signé cette critique adressée au jeune                        auteur des <hi rend="i">Lettres persanes</hi>.</p><p>Le théâtre de Marivaux est resté sa gloire. Ses cadres ne sont pas étendus,                        mais ils sont neufs, et il a été vraiment poète, il a créé quelque chose de                        ce côté. Il a surtout écrit avec prédilection pour la scène italienne. On se                        rappelle que la troupe italienne, bannie sous Louis XIV, fut rappelée                        pendant la Régence par le duc d’Orléans. Marivaux fut du nombre des jeunes                        auteurs qui cherchèrent sur ce théâtre nouveau une variété et une légèreté                        de formes que ne leur permettait pas la scène française. Le Théâtre-Italien                        d’alors, à quelques égards, c’était le <hi rend="i">Gymnase</hi> du temps.                        Marivaux y trouva des acteurs, et surtout une actrice unique, pour revêtir                        et faire valoir ses rôles. Tous ceux qui ont vu et connu M<hi rend="sup">me</hi> Balletti, dite au théâtre et dans la société Silvia, ont parlé                        d’elle comme parlent de M<hi rend="sup">lle</hi> Mars ceux qui l’ont vue à                        quinze ans : <quote>« Action, voix, esprit, physionomie, maintien, et une                            grande connaissance du cœur humain »</quote>, Silvia possédait tout                        cela. On ajoute <pb n="371" xml:id="p371"/>que, dans la vie, sa conduite fut                        toujours sans tache, et qu’elle ne voulut que des amis, jamais des amants.                        Sans trop insister sur ce point délicat et souvent obscur, il est à noter                        que pour bien jouer Marivaux, pour représenter tous ces rôles de femmes à la                        Marianne, si distingués, si délicats, si calculés, il n’est pas besoin d’une                        grande sensibilité de cœur, et que cette qualité serait peut-être nuisible.                        J’ai ouï dire que M<hi rend="sup">lle</hi> Mars elle-même avait peu de                        sensibilité proprement dite ; mais elle était née pour jouer du Marivaux                        avec cette ingénuité habile, avec cet art du naturel, avec cet organe                        charmant, enchanteur, et cette voix sonore à travers laquelle se dessinaient                        les moindres intentions comme les perles dans une eau limpide. Les pièces de                        Marivaux semblent faites pour tenter ainsi et susciter, de temps à autre,                        des acteurs et des actrices qui cherchent la distinction, et qui sont                        destinés aux caractères fins et de bonne compagnie.</p><p>Les pièces de Marivaux qui sont restées au répertoire et qu’on joue encore                        quelquefois : <hi rend="i">Le Jeu de l’amour et du hasard</hi>, son                        chef-d’œuvre ; <hi rend="i">Le Legs, La Surprise de l’amour, Les Fausses                            Confidences, L’Épreuve</hi> et d’autres encore, se ressemblent plus ou                        moins ou ne diffèrent que par des nuances déliées. On a très bien remarqua                        que, dans ses comédies en général, il n’y a pas d’obstacle extérieur, pas                        d’intrigue positive ni d’aventure qui traverse la passion des amants ; ce                        sont des chicanes de cœur qu’ils se font, c’est une guerre d’escarmouche                        morale. Les cœurs au fond étant à peu près d’accord dès le début, et les                        dangers ou les empêchements du dehors faisant défaut, Marivaux met la                        difficulté et le nœud dans le scrupule même, dans la curiosité, la timidité                        ou l’ignorance, ou dans l’amour-propre et le point d’honneur piqué des                        amants. Souvent, ce n’est qu’un simple malentendu qu’il file adroitement et                        qu’il prolonge. <pb n="372" xml:id="p372"/>Ce nœud très léger qu’il agite et                        qu’il tourmente, il ne faudrait que s’y prendre d’une certaine manière pour                        le dénouer à l’instant ; il n’a garde de le faire, et c’est ce manège, ce                            <hi rend="i">tatillonnage</hi> bien mené et semé d’accidents gracieux,                        qui plaît à des esprits délicats. <hi rend="i">Vous y viendrez ! Vous n’y                            viendrez pas ! Je gage que oui ! Je gage que non !</hi> c’est ce que                        toute l’action semble dire. J’ajouterai qu’il y a tout un public et un ordre                        d’esprits sur lesquels cet ingénieux harcèlement n’a jamais de prise ; ce                        sont ceux qui goûtent avant tout quelques scènes de <hi rend="i">L’Étourdi</hi> de Molière, ou <hi rend="i">Les Folies amoureuses</hi>                        de Regnard.</p><p>Marivaux, au théâtre, aime surtout à démêler et à poursuivre les effets et                        les conséquences de l’amour-propre dans l’amour. Tantôt (dans <hi rend="i">Les Serments indiscrets</hi>), c’est l’amour-propre piqué qui s’engage                        à l’étourdie, et qui retarde et complique tout d’abord un aveu qui allait de                        lui-même échapper des lèvres ; tantôt, ce même amour-propre piqué, et la                        pointe de jalousie qui s’y mêle (dans <hi rend="i">L’Heureux                        Stratagème</hi>), réveille un amour trop sûr qui s’endort, et le ramène, au                        moment où il allait se changer et dégénérer en estime ; tantôt (comme dans                            <hi rend="i">Les Sincères</hi>, comme dans <hi rend="i">La Double                            Inconstance</hi>), l’amour-propre piqué ou flatté détache au contraire                        l’amour, et est assez fort pour le porter ailleurs et le déplacer.</p><p>Cette petite comédie des <hi rend="i">Sincères</hi> est une des plus                        agréables à lire de Marivaux. Ce sont deux personnes, la marquise et                        Ergaste, qui font état avant tout de parler franc et d’être sincères. Très                        aimée de Dorante, qu’elle trouve fade avec ses compliments, la marquise a                        recours à Ergaste pour se remettre en gaieté et en bonne humeur. Elle débute                        par une scène de raillerie et de satire du monde, où elle drape à ravir cinq                        ou six originaux qu’elle vient de quitter. Cette scène des portraits, en <pb n="373" xml:id="p373"/>diminutif et sauf tout ce qu’on sait bien, en                        rappelle une célèbre du <hi rend="i">Misanthrope</hi>. Tout va à merveille                        tant que les deux sincères ne le sont qu’à l’égard d’autrui et non vis-à-vis                        l’un de l’autre : mais Ergaste se hasarde trop en croyant qu’il peut, sur                        les questions de la marquise, lui avouer qu’il a aimé Araminte presque                        autant qu’elle, et convenir qu’Araminte, à la vérité, lui semble plus belle,                        bien que la marquise plaise davantage ; il ne réussit lui-même qu’à                        déplaire. Et ici ce n’est point pour sa sincérité précisément que la                        marquise entend se choquer, notez-le bien : <quote>« Mais quand on a le goût                            faux, lui dit-elle, c’est une triste qualité que d’être                            sincère. »</quote> Ergaste, à son tour, à qui elle se met à dire des                        vérités, se fâche, et il se rejette vers Araminte, de même que la marquise                        revient à Dorante, qu’elle veut forcer aussi à lui dire ses défauts :                        Dorante, en ayant l’air d’obéir, choisit si bien les deux ou trois défauts                        qu’il lui reproche, que cela devient une flatterie nouvelle et des plus                        insinuantes. Et le tout finit par un double mariage, qui est l’inverse de                        celui qu’on avait prévu d’abord : tant il est vrai que dans la vie il faut                        un peu de flatterie, même pour s’aimer avec amour et se plaire avec quelque                        passion. <quote>« Ah ! ah ! ah ! s’écrie à la fin la marquise en se mettant                            à rire, nous avons pris un plaisant détour pour arriver là ! »</quote>                        Ce mot pourrait servir d’épigraphe à toutes les pièces de Marivaux.</p><p>Les valets et les soubrettes de Marivaux, ses Frontin et ses Lisette ont un                        caractère à part entre les personnages de cette classe au théâtre. Les                        Scapin, les Crispin, les Mascarille, sont assez ordinairement des gens de                        sac et de corde : chez Marivaux, les valets sont plus décents ; ils se                        rapprochent davantage de leurs maîtres ; ils en peuvent jouer au besoin le                        rôle sans trop d’invraisemblance ; ils ont des airs de petits-maîtres et des                        manières de porter l’habit sans que l’inconvenance saute aux <pb n="374" xml:id="p374"/>yeux. Marivaux, avant et depuis son <hi rend="i">Paysan                            parvenu</hi>, a toujours aimé ces transpositions de rôles, soit dans le                        roman, soit au théâtre. Dans une petite pièce intitulée <hi rend="i">L’Île                            des esclaves</hi>, il est allé jusqu’à la théorie philanthropique ; il a                        supposé une révolution entre les classes, les maîtres devenus serviteurs et                            <hi rend="i">vice versa</hi>. Après quelques représailles d’insolence et                        de vexations, bientôt le bon naturel l’emporte ; maîtres et valets se                        réconcilient et l’on s’embrasse. Ce sont les saturnales de l’âge d’or. Cette                        petite pièce de Marivaux est presque à l’avance une bergerie révolutionnaire                        de 1792. La nature humaine n’y est pas creusée assez avant ; on y voit du                        moins le faible de l’auteur et son goût pour ce genre de serviteurs                        officieux, voisins des maîtres.</p><p>Je pourrais m’étendre sur plus d’une pièce de Marivaux, car la diversité n’y                        manque pas. <hi rend="i">La Double Inconstance</hi> est une de ses pièces                        qu’il préférait, et aussi l’une de celles où il a le mieux fait jouer tous                        les ressorts, à lui connus, de coquetterie, de rivalité piquée au jeu, de                        perfidie et de câlinerie féminine. Dans <hi rend="i">La Mère                        confidente</hi>, qui sort de ses données habituelles et qui est d’un ordre à                        part dans son théâtre, il a touché des cordes plus franches, plus sensibles                        et d’une nature meilleure.</p><p>Mais sauf quelques rares exceptions qu’offrirait ce talent fertile, l’amour,                        qui est le caractère dominant dans le théâtre de Marivaux, est bien tel chez                        lui qu’il s’est plu à le représenter dans une de ses plus agréables                        feuilles ; il ne le veut point constant, même lorsqu’il finira par être                        fidèle et par revenir là d’où il est parti :</p><quote><p rend="indent">En fait d’amour, dit-il, ce sont des âmes d’enfants que les                            aima inconstantes. Aussi n’y a-t-il rien de plus amusant, de plus                            aimable, de plus agréablement vif et étourdi que leur tendresse…</p><p>À peindre l’Amour comme les cœurs constants le traitent, on en ferait un                            homme.</p><p>À le peindre suivant l’idée qu’en donnent les cœurs volages, on <pb n="375" xml:id="p375"/>en ferait un enfant ; et voilà justement                            comme on l’a compris de tout temps.</p><p>Et il faut convenir qu’il est mieux rendu et plus joli en enfant qu’il ne                            serait en homme.</p><p>C’est une qualité dans un amant bien traité que d’être d’un caractère                            exactement constant ; mais ce n’est pas une grâce, c’est même le                            contraire…</p><p>En amour, querelle vaut encore mieux qu’éloge.</p></quote><p rend="indent">C’est là le jeu qui circule dans les parties les plus agréables                        du théâtre de Marivaux. Il a dédié une de ses jolies pièces, <hi rend="i">La Seconde Surprise de l’amour</hi> (1728), à la duchesse du Maine,                        cette princesse spirituelle et capricieuse qui avait gardé de l’enfant ;                        elle serait bien en effet la reine, telle qu’on pourrait l’imaginer, de ce                        monde en miniature. Elle était des premières à s’y plaire ouvertement et à y                        applaudir.</p><p>La vie de Marivaux ressemble assez à ce qu’on peut s’en figurer par ses                        ouvrages. Marmontel nous le montre, dans le cercle même de M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, <quote>« laissant percer visiblement l’impatience de                            faire preuve de finesse et de sagacité »</quote>. Plein d’égards et aux                        petits soins pour l’amour-propre des autres, il était susceptible dans le                        sien à l’excès, et prenait la mouche promptement. Nommé à l’Académie                        française à la place de l’abbé de Houtteville, il fut reçu le                        4 février 1743, le même jour que le duc de Nivernais, et par l’archevêque de                        Sens, M. Languet de Gergy. Ce prélat parla, ce me semble, assez bien de                        Marivaux ; il le loua d’abord, non pas tant pour ses écrits que pour son                        caractère : <quote>« Ce n’est point tant à eux, dit-il, que vous devez notre                            choix, qu’à l’estime que nous avons faite de vos mœurs, de votre bon                            cœur, de la douceur de votre société, et, si j’ose le dire, de l’<hi rend="i">amabilité</hi> de votre caractère. »</quote> En venant aux                        ouvrages, il s’exprime plutôt comme par ouï-dire, afin de n’avoir point, lui                        homme d’Église, à se prononcer directement <pb n="376" xml:id="p376"/>en ces                        matières légères de roman et de théâtre : <quote>« <hi rend="i">Ceux qui ont                                lu vos ouvrages racontent</hi> que vous avez peint sous diverses                            images, etc.<note place="bottom" resp="author">[NdA] Fontanes, en notre siècle, crut                                devoir renouveler quelque chose de la même réserve, lorsqu’il reçut                                M. Étienne à l’Institut, en 1811 ; lui, il n’était pas évêque ni                                archevêque, mais il était grand maître de l’Université, et c’est par                                égard, — par un égard un peu exagéré, — pour la gravité de l’hermine                                dont il était revêtu, qu’il se crut obligé de dire au                                récipiendaire : <quote>« <hi rend="i">Je n’ai point vu</hi> la                                    représentation de vos <hi rend="i">Deux Gendres</hi>, je ne puis                                    donc juger de tout leur effet, mais j’ai eu le plaisir de les                                    lire, etc. »</quote></note>. »</quote> Il mêlait aux éloges, aux                        beaux noms de La Bruyère et de Théophraste qu’il ne craignait pas                        d’appliquer à notre auteur, quelques réserves et quelques censures morales,                        en priant son nouveau confrère de les lui passer et de les mettre sur le                        compte du ministère saint dont il était chargé. Marivaux ne fut pas content.                        On dit même qu’il fut sur le point d’interrompre le prélat et de faire un                        appel public à l’assemblée. Quelques années après (1751), lisant dans une                        séance publique de l’Académie des <hi rend="i">Réflexions sur les hommes et                            sur les Romains</hi>, il parut trop viser au sérieux et eut peu de                        succès auprès du public ; c’est peut-être ce jour-là que, voyant qu’il                        n’était pas écouté à son gré, il termina brusquement sa lecture avec un                        mécontentement visible, dont nous sommes informés par d’Alembert. Tous les                        contemporains, Voisenon, Marmontel, Grimm, s’accordent à dire que vers la                        fin, et sentant que son moment de faveur était passé, Marivaux était                        incommode et épineux dans la société par trop de méfiance ; il entendait                        finesse à tout ; <quote>« on n’osait se parler bas devant lui sans qu’il                            crût que ce fût à son préjudice »</quote>. On est toujours puni par où                        l’on a péché : cette délicatesse de nuances qu’il portait dans toute son                        observation, il en payait la façon en détail dans sa propre sensibilité                        nerveuse et maladive. Il était atteint de ce mal particulier que nous avons                        vu à certains amours-propres <pb n="377" xml:id="p377"/>pointilleux de notre                            temps<note place="bottom" resp="author">[NdA] Témoin Alfred de Vigny.</note> et qu’on                        a appelé <hi rend="i">le rhumatisme littéraire</hi> : <quote>« Je n’ai vu de                            mes jours à cet égard, nous dit Collé, personne d’aussi chatouilleux que                            lui ; il fallait le louer et caresser continuellement comme une jolie                            femme. »</quote> Les portraits de Marivaux nous le représentent avec la                        physionomie fine, spirituelle, bienveillante, mais inquiète et travaillée.                        Cette physionomie-là avait dû avoir bien de la grâce, de l’éveil et de                        l’espièglerie dans la jeunesse.</p><p>Un nouveau siècle était né et avait grandi : Marivaux appartenait à l’époque                        de transition, à la génération ingénieuse et discrète de Fontenelle, de                        Mairan, de La Motte, et le monde désormais appartenait à Voltaire régnant, à                        Montesquieu, à Buffon, à Rousseau, à d’Alembert, à cette génération hardie                        et conquérante qui succédait de toutes parts et s’emparait de l’attention                        universelle :</p><quote><p rend="indent">Marivaux a eu parmi nous, disait Grimm en 1763, la destinée                            d’une jolie femme, et qui n’est que cela, c’est-à-dire un printemps fort                            brillant, un automne et un hiver des plus durs et des plus tristes. Le                            souffle vigoureux de la philosophie a renversé, depuis une quinzaine                            d’années, toutes ces réputations étayées sur des roseaux.</p></quote><p rend="indent">Ce jugement de chêne à roseau est trop altier et trop sévère.                        Marivaux avait dans l’esprit, on l’a vu, un coin de sérieux qui eût mérité                        de trouver grâce auprès des vrais et modestes philosophes, et que d’Alembert                        du moins a senti. Mais ce qui était bien véritable aussi et frappant, c’est                        que tout ainsi que Montesquieu pouvait dire : <quote>« L’esprit que j’ai est                            un moule, on n’en tire jamais que les mêmes portraits »</quote>,                        l’esprit de Marivaux, à plus forte raison, devait paraître un patron d’où il                        avait tiré à la fin toutes les broderies et toutes les dentelles. Le public                        en avait assez pour <pb n="378" xml:id="p378"/>longtemps de ce mets délicat                        et de cette sucrerie dont on ne pouvait, sans s’affadir, goûter beaucoup à                        la fois. Marivaux était arrivé, on peut le dire, à l’entière et complète                        perfection de son talent ; il l’avait varié en bien des genres ; il avait                        fait de son fruit fin et musqué les cadeaux de dessert les plus excellents ;                        mais tout ce qu’il avait à donner de bon, il l’avait produit et à plusieurs                        reprises ; les variétés, les distinctions qu’il pouvait y faire encore,                        n’étaient plus sensibles que pour lui seul : aux yeux des autres, il se                        répétait. Il se découragea donc vers la fin ; la paresse le gagna, et il eut                        le chagrin secret de se survivre.</p><p>D’autres embarras s’y mêlèrent. Marivaux avait les goûts recherchés que l’on                        conçoit de la part d’une organisation si fine et si coquette, parure,                        propreté curieuse, friandise ; tout ce superflu lui était chose nécessaire.                        Ses amis, sous prétexte de l’enrichir du temps du Système, l’avaient ruiné.                        Marié dans sa jeunesse, il perdit sa femme de bonne heure, et en eut une                        fille unique qui se fit religieuse. Une vieille amie, M<hi rend="sup">lle</hi> Saint-Jean, se dévoua à le soigner et à tenir sa maison, en y                        mettant du sien sans qu’il parût s’en douter. Il avait son logement sur le                        Palais-Royal. Son laisser-aller, sa négligence d’homme comme il faut, sa                        facilité à donner, le réduisirent souvent à de tristes expédients ; il                        touchait une pension d’Helvétius, une autre de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour. Cela ne lui suffisait pas :</p><quote><p rend="indent">Il vint un jour chez moi, dit Voisenon, me confier que ses                            affaires n’étaient pas bonnes, et qu’il était décidé à s’ensevelir dans                            une retraite éloignée de Paris. Je représentai sa situation à M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Choiseul, en la priant de tâcher                            de lui faire avoir une pension ; elle eut la bonté d’en parler à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour qui en fut étonnée : elle faisait                            toucher tous les ans mille écus à Marivaux, et, pour ménager sa                            délicatesse <pb n="379" xml:id="p379"/>et l’obliger sans ostentation,                            elle les lui faisait toucher comme venant du roi. Marivaux, voyant que                            j’avais découvert le mystère, me battit froid, tomba dans la mélancolie,                            et mourut quelques mois après.</p></quote><p rend="indent">C’est avec cette physionomie d’homme mortifié que cet aimable                        et piquant Marivaux, cet esprit lutin d’un monde si riant, prend congé de                        nous. Il mourut le 12 février 1763, à l’âge de soixante-quinze ans.</p><p>Sa réputation, qui ne s’est jamais entièrement éclipsée au théâtre, a eu de                        vifs retours et des réveils qui ont dû consoler son ombre. Le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a été particulièrement favorable à                        Marivaux ; le gracieux interprète qu’il a retrouvé sur la scène, cette                        actrice inimitable qui a débuté par ses rôles malins et ingénus, leur a                        rendu à nos yeux toute leur jeunesse. Sans doute le mot de <hi rend="i">marivaudage</hi> s’est fixé dans la langue à titre de défaut : qui dit                            <hi rend="i">marivaudage</hi> dit plus ou moins badinage à froid,                        espièglerie compassée et prolongée, pétillement redoublé et prétentieux,                        enfin une sorte de pédantisme sémillant et joli ; mais l’homme, considéré                        dans l’ensemble, vaut mieux que la définition à laquelle il a fourni                        occasion et sujet. Marivaux, étudié surtout par les hommes du métier, par                        les critiques ou les auteurs dramatiques, a autant gagné que perdu avec le                        temps : il est plein d’idées, de situations neuves qui ne demandent qu’à                        être remises à la scène avec de légers changements de costume. Il est si                        rare d’inventer, de découvrir quelque chose dans ce monde moral si exploré !                        et Marivaux a ajouté à ce qu’on en savait déjà ; il a fait quelques pas de                        plus dans le gracieux labyrinthe de la vanité féminine ; il nous a mis à la                        main un fil délié et furtif pour nous y conduire. Nos spirituels ou                        poétiques auteurs de petites comédies, de proverbes, de spectacles dans un                        fauteuil, ont reconnu en Marivaux un aîné sinon un maître, et lui ont rendu                        plus d’un hommage en le rappelant <pb n="380" xml:id="p380"/>ou en                        l’imitant. Sans beaucoup chercher, on lui trouverait aussi des analogues et                        des parents assez reconnaissables dans l’ordre de nos moralistes en renom.                        Quand on a aujourd’hui à parler de lui après cent ans, on rencontre encore                        des esprits justes et amis qui le possèdent en entier, et qui vous disent en                        le soignant, comme on ferait d’un contemporain : « Prenez garde de n’en pas                        trop mal parler ! » C’est qu’il y a un fonds chez Marivaux ; il a sa forme à                        lui, singulière en effet, et dont il abuse ; mais comme cette forme porte                        sur un coin réel et vrai de la nature humaine, c’est assez pour qu’il vive                        et pour qu’il reste de lui mieux qu’un nom.</p></div></body>
</text>
</TEI>

