<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Geoffroy de Villehardouin I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-01-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-01-30"><head>I.</head><dateline>Lundi 30 janvier 1854.</dateline><p><pb n="381" xml:id="p381"/>Après Froissart et après Joinville, j’arrive, en                        remontant, jusqu’à Villehardouin qui est en date notre premier historien, et                        dont la chronique est un monument de notre vieille langue. Malgré les                        découvertes et les exhumations qu’on n’a cessé de faire dans cette étude de                        notre Moyen Âge, malgré les publications nombreuses dont il a été l’objet                        depuis quelques années, on peut dire encore avec l’ancien bénédictin                        don Brial et avec Daunou qu’à part quelques écrits de petite dimension,                        quelques textes de lois, quelques sermons, et sans parler des traductions de                        livres sacrés, la relation de Villehardouin est le premier ouvrage original                        étendu qu’on ait en prose française. Imprimée pour la première fois au                        complet vers la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (1583), il                        a fallu, au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, toute l’érudition et tout                        l’appareil de Du Cange pour mettre cette <hi rend="i">Histoire</hi> de                        Villehardouin en pleine lumière (1657) ; encore n’était-elle censée, depuis,                        abordable que pour les savants et pour ceux que n’effrayent pas les                        in-folio. Aujourd’hui, grâce aux travaux successifs des estimables éditeurs                        et au progrès qu’on a fait dans la connaissance des formes de notre vieil                        idiome, Villehardouin est immédiatement accessible pour tout homme instruit.                        Il le sera encore plus lorsqu’au lieu de la traduction de Du Cange, trop                        longue <pb n="382" xml:id="p382"/>et traînante, on en aura fait une plus                        courte et plus nette qui, mise en regard du texte, en sera l’exact                        équivalent et permettra de lire à la fois et presque indifféremment                        l’original et la transcription plus moderne. Le résultat continuel de                        l’effort de la critique appliquée à la littérature est d’étendre ainsi de                        plus en plus le domaine de l’homme instruit, et d’appeler chacun à profiter,                        et, jusqu’à un certain point, à juger par soi-même de ce qui avait été                        jusqu’alors la propriété des doctes et des hommes de cabinet. Tout le monde                        aujourd’hui, avec assez peu de frais et de difficultés, va à Jérusalem, tout                        le monde visite Constantinople : de même tout le monde, avec assez peu de                        peine et d’application, peut lire Villehardouin<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Combien il serait à désirer que M. de Wailly fît pour Villehardouin ce                            qu’il a fait pour Joinville, une traduction moderne exacte, qui nous                            tirât des à-peu-près et qui nous épargnât les petits faux sens ! Car                            enfin la langue du Moyen Âge est une langue à part, et si on la comprend                            en gros tout d’abord, on n’a pas trop de toute la science philologique                            pour la rendre de près et par le menu.</note>.</p><p>Il y a pourtant plus de six cents ans qu’il a écrit dans le français qu’on                        jargonnait alors, et qu’il parlait, pour son compte, avec gravité et avec                        éloquence. Dans sa langue, il est d’un siècle plus âgé que Joinville, qui                        nous paraît plus aimable ; mais Villehardouin était certainement plus fort.                        — Geoffroy de Villehardouin naquit en Champagne ; sans doute dans le château                        de son nom, à sept lieues de Troyes, entre Arcis et Bar-sur-Aube, d’une                        famille ancienne et distinguée à la cour des seigneurs et comtes du pays. On                        conjecture qu’il naquit de 1150 à 1160, et qu’il mourut vers 1213, à l’âge                        d’à peu près soixante ans, et peut-être moins. On ignore les actions de sa                        jeunesse et de ses premières années ; on le voit déjà mûr, attaché au comte                        Thibaut III, qui parvint à la principauté en 1197, à l’âge de vingt-deux                        ans, <pb n="383" xml:id="p383"/>et obtenant toute sa confiance. Il avait la                        charge de maréchal de Champagne. Pour le surplus de sa vie, c’est lui-même,                        dans le cours de son <hi rend="i">Histoire</hi>, qui va nous informer, ne                        parlant jamais de lui qu’à l’occasion, sans se mettre en avant, sans                        affecter de se citer ni de s’omettre. Cette <hi rend="i">Histoire</hi> se                        rapporte aux événements de la croisade prêchée dès 1198 par Foulques de                            Neuilly<note place="bottom" resp="author">[NdA] Neuilly, c’est-à-dire                            Nully-sur-Marne.</note>, et qui, détournée de son but direct, aboutit                        par aventure à la prise de Constantinople.</p><p>Il y avait plus de dix ans que Jérusalem, possédée et gouvernée depuis                        Godefroi de Bouillon (1099) par des princes chrétiens, avait été reconquise                        par Saladin (1187). La croisade qu’avaient entreprise aussitôt les trois                        monarques les plus puissants de la Chrétienté, l’empereur Frédéric I<hi rend="sup">er</hi>, Philippe Auguste et Richard Cœur-de-Lion, avait                        échoué ; ou du moins on n’avait fait que remettre un pied en Syrie. Les                        prédicateurs éloquents et populaires (et le curé Foulques était de ceux-là)                        allaient partout excitant les courages et remuant les cœurs. À un tournoi                        qui se tenait en Champagne, au château d’Escry, dans l’Avent de 1199, et où                        toute la noblesse du pays et quelques seigneurs des autres provinces étaient                        rassemblés, Foulques parut et prêcha : toute l’assistance fut émue ; les                        deux jeunes seigneurs les plus qualifiés parmi ceux qui étaient présents,                        Thibaut, comte de Champagne, âgé de vingt-deux ans, et Louis, comte de                        Blois, qui n’en avait pas plus de vingt-sept, donnèrent le signal et se                        croisèrent. Leur exemple fut imité d’une foule de seigneurs, d’évêques, tant                        en Champagne qu’en l’Île-de-France, en Picardie, en Touraine, en Flandre et                        de tous côtés. À l’entrée du carême suivant (1200), Baudouin, comte de                        Flandre, et la comtesse sa femme, se croisèrent à Bruges : deux des plus                        hauts <pb n="384" xml:id="p384"/>barons de France, Simon de Montfort et                        Renauld de Montmirail, prirent aussi la croix, et le bruit s’en répandit                        avant dans les terres. Au défaut d’un roi pour la commander (Philippe                        Auguste étant revenu de ce genre d’ambition sainte), l’entreprise                        s’annonçait donc comme des plus considérables ; il ne s’agissait que de                        l’organiser. Après des assemblées tenues à Soissons et à Compiègne, et où                        les principaux croisés n’avaient pu s’accorder ni sur la date du départ ni                        sur la route à suivre, il fut résolu que l’on s’en remettrait à six                        messagers ou députés, à qui l’on donnerait pleins pouvoirs par lettres afin                        de traiter des voies et moyens d’exécution, et de passer les marchés pour                        l’embarquement et le transport De ces députés, deux furent nommés par                        Thibaut, comte de Champagne, deux par Baudouin, comte de Flandre, et deux                        par Louis, comte de Blois ; c’est-à-dire que les commissaires choisis                        représentaient en nombre égal les trois seigneurs les plus qualifiés et les                        plus puissants d’entre les nouveaux croisés. Villehardouin fut un des deux                        commissaires nommés par le comte de Champagne, lequel semblait désigné pour                        être le chef de la croisade s’il avait vécu. Parmi les commissaires ses                        collègues, il y avait, de la part du comte de Flandre, le chevalier Quènes                        de Béthune (un des ancêtres de Sully), homme éloquent, poète et chansonnier                        en renom, et dont on a quelques productions récemment imprimées, où                        l’agrément se distingue encore.</p><p>Et qu’on me permette ici une réflexion générale qui s’applique à cette époque                        et à beaucoup d’autres : il y a, dans les divers états de la société et aux                        divers degrés de la civilisation, des facultés nécessaires et des talents                        qui, répandus par la nature sur certains hommes, diffèrent beaucoup moins                        qu’on ne suppose de ces mêmes talents, développés à des époques en apparence                        plus favorisées. Ainsi la poésie, ainsi l’éloquence, sont <pb n="385" xml:id="p385"/>des dons naturels qui, du temps de Villehardouin et de                        Quènes de Béthune, n’étaient pas moins réels ni de près, peut-être, moins                        frappants qu’ils ne le seront à des âges de société plus en vue.                        Villehardouin, par exemple, pour nous en tenir à lui, possédait à un haut                        degré le don de la parole et l’art d’insinuer les conseils que d’ordinaire                        la prudence lui dictait : c’est un témoignage qu’ont rendu de lui ses                        contemporains, et c’est ce qui ressort et s’entrevoit aussi d’après l’<hi rend="i">Histoire</hi> qu’il a laissée. Pourtant, plume en main (si tant                        est que lui-même il tînt la plume), ou en se disant qu’il allait dicter et                        composer, il était quelque peu gêné dans l’expression de ses pensées, et,                        bien qu’il en produisît le principal, il n’en donnait et n’en fixait qu’une                        partie : de vive voix, dans les occasions et en présence des gens, il était,                        on doit le croire, bien autrement large et abondant. C’est déjà beaucoup, à                        son époque, qu’il nous ait transmis une telle idée de lui et de sa manière                        de sentir en écrivant ou en dictant. Rappelons-nous toutefois, en lisant ces                        vieux auteurs peu accoutumés aux lettres et à ce mode d’expression par                        l’écriture, que nous n’avons que des signes incomplets de leur force même                        d’esprit et de leurs ressources en ce genre. La parole est une faculté qui,                        à toutes les époques, et dans un degré éminent, est donnée naturellement à                        quelques-uns : c’est entre la parole <hi rend="i">parlée</hi> et cette même                        parole <hi rend="i">écrite</hi> que la plus grande différence a lieu et                        qu’il se fait un naufrage de bien des pensées.</p><p>Suivons donc Villehardouin dans son récit sobre et peu souple, mais digne et                        fidèle. Les six députés ou commissaires, munis de pleins pouvoirs, après en                        avoir conféré entre eux, se décidèrent à se rendre à Venise, pensant qu’ils                        trouveraient là plus grande quantité de vaisseaux qu’ailleurs. Après avoir                        bien chevauché et en toute diligence, ils y arrivèrent la première semaine                        du <pb n="386" xml:id="p386"/>carême de 1201. Le duc ou doge de Venise était                        alors Henri Dandolo, ce sage et preux vieillard, cet homme de plus de                        quatre-vingt-dix ans, qui était entièrement ou presque entièrement aveugle,                        et qui, en compagnie des pèlerins, va devenir un conquérant. En ce temps-là,                        le gouvernement de Venise n’était plus ce qu’il avait été autrefois ; le                        doge ne représentait plus cette espèce de monarque électif visant à                        l’hérédité, nommant les magistrats, décidant à peu près souverainement de la                        paix ou de la guerre, et qui, avec un peu d’art, faisait agréer à rassemblée                        générale du peuple ses résolutions à l’avance arrêtées. Et ce gouvernement                        toutefois n’était pas encore cette aristocratie fortement constituée et                        jalouse, ce patriciat <hi rend="i">fermé</hi>, tenant son doge en tutelle et                        n’en usant que comme d’un mandataire honoré et surveillé. Le doge, à cette                        époque, et quand ces députés d’outre-monts arrivèrent, pouvait beaucoup ;                        les Conseils qu’on lui avait déjà associés pouvaient beaucoup également et                        étaient devenus ses adjoints nécessaires : et enfin l’assemblée générale du                        peuple n’avait point encore été dépouillée de tout droit de sanction. C’est                        ce que les députés, dès leur arrivée, parurent très bien savoir. Au doge qui                        les accueillait avec honneur et les interrogeait, ils montrèrent leurs                        lettres de créance, et le doge leur dit :</p><quote><p rend="indent">Seigneurs, j’ai bien vu vos lettres, et je sais très                            certainement que vos seigneurs sont les plus hauts hommes qui soient                            aujourd’hui de ceux qui ne portent point couronne. Et ils nous mandent                            que nous ayons créance certaine en tout ce que vous nous direz de par                            eux et ferez, et qu’ils le tiendront fermement. Or, dites ce qu’il vous                            plaira.</p></quote><p rend="indent">Mais les députés répliquèrent qu’ils désiraient ne s’ouvrir au                        doge de l’objet de leur venue qu’en présence de son Conseil. Le quatrième                        jour donc, qui leur avait été assigné, ils se rendirent au magnifique palais                        du doge, où ils le trouvèrent <pb n="387" xml:id="p387"/>réuni à son                        Conseil, et là ils lui exposèrent leur demande :</p><quote><p rend="indent">Sire duc, nous sommes à vous venus de par les barons de                            France qui ont pris le signe de la croix pour venger la honte de                            Jésus-Christ et pour conquérir Jérusalem si Notre-Seigneur y veut                            consentir ; et parce qu’ils savent certainement que nulle nation n’a si                            grand pouvoir par mer comme vous avez, vous prient-ils que vous vouliez                            vous occuper comment ils pourront avoir des vaisseaux pour accomplir                            leur pèlerinage, en toutes les manières et conditions que vous leur                            saurez indiquer et proposer, pourvu qu’ils les puissent tenir<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je suis de préférence le texte publié pour la                                Société de l’histoire de France, par M. Paulin Paris                            (1838).</note>.</p></quote><p rend="indent">C’était là, comme le remarque M. Daru, le sujet d’un marché                        plutôt que d’un traité. Le doge remit la réponse à huitaine, et, à cette                        date, il ne la donna encore que sous la réserve qu’il faudrait faire agréer                        la décision à l’assemblée du peuple, s’estimant assuré d’ailleurs de                        l’adhésion de son grand Conseil, qu’il avait sondé à ce sujet. Les                        conditions furent telles qu’un peuple marchand et politique pouvait les                        faire. Pour transporter en Orient plus de trente mille hommes et plusieurs                        milliers de chevaux, pour approvisionner cette armée de vivres pendant neuf                        mois, la République demandait une somme évaluée à environ quatre millions et                        demi de notre monnaie actuelle : elle stipula, de plus, que cinquante                        galères vénitiennes seconderaient les opérations de l’armée, sous la                        condition d’un partage égal dans le butin et dans les conquêtes. Les                        commissaires, après vingt-quatre heures de réflexion, en passèrent par ces                        articles, qui ne leur parurent avoir rien d’excessif, et qu’on ne voit pas                        qu’ils aient songé à débattre. Il n’y avait plus qu’à obtenir la                        ratification du grand Conseil <pb n="388" xml:id="p388"/>et la sanction du                        peuple : le doge eut sans peine la première et procéda habilement à procurer                        la seconde, en prenant à part quarante, puis cent, puis deux cents                        personnes. Quand les esprits lui parurent suffisamment préparés, il convoqua                        dans la chapelle de Saint-Marc tout ce qui put y tenir d’assistants ; on                        célébra la messe du Saint-Esprit, et, la politique vénitienne ayant par                        devers elle toutes ses garanties, on donna dorénavant pleine carrière à                        l’enthousiasme et à l’émotion dramatique. C’est ce mélange de prudence, de                        calcul, et aussi de piété et d’attendrissement à la suite, qui caractérise                        ces scènes de Venise chez Villehardouin, et qui montre, sans qu’il le dise,                        la différence profonde qu’il y avait entre l’esprit de ce gouvernement                        politique et celui des croisés impétueux.</p><p>Je traduis, ou plutôt je transcris avec le moins de rajeunissement possible,                        cette scène qui se passa dans la chapelle de Saint-Marc. Notez que ces gens                        assemblés là par les soins du doge, et à qui l’on fait entendre la messe du                        Saint-Esprit afin de demander bon conseil d’en haut, ne savent pas encore,                        au moins la plupart, ce qu’on va leur proposer : quelques-uns cependant,                        qu’on a sondés à l’avance, sont groupés çà et là dans la foule. Le doge                        s’entendait à ménager ses effets, et à mettre en jeu ce qui restait du fonds                        démocratique dans le gouvernement vénitien de cette date :</p><quote><p rend="indent">Quand la messe fut dite, le duc manda les députés, et leur                            dit, pour l’amour de Dieu, qu’ils priassent le commun peuple d’octroyer                            ce qui était convenu. Les députés vinrent au monastère où ils furent                            beaucoup regardés de maintes gens qui jamais ne les avaient vus. Alors,                            Geoffroy de Villehardouin, le maréchal de Champagne, prit la parole par                            l’accord et par la volonté des autres, et commença à dire en telle                            manière : « Seigneurs, les barons de France les plus hauts et les plus                            puissants nous ont vers vous envoyés, et vous crient merci pour qu’il                            vous prenne pitié de la cité de Jérusalem, qui est en servage des                            mécréants, et pour que vous vouliez, en honneur de Dieu, les aider à                            venger la honte de Jésus-Christ ; et par <pb n="389" xml:id="p389"/>ce                            motif vous ont-ils choisis qu’ils savent bien que nulle nation, ni gent                            qui soit sur mer, n’ont si grand pouvoir comme vous avez, et en partant                            nous commandèrent que nous eussions à en tomber à vos pieds, et de ne                            point nous en relever que vous ne l’ayez accordé. »</p><p>« Et alors les six députés s’agenouillèrent, pleurant beaucoup ; et le                            doge et tous les autres commencèrent à pleurer de la pitié qu’ils en                            eurent, et s’écrièrent tous d’une voix, et tendant les mains en haut :                                « <hi rend="i">Nous l’octroyons ! nous l’octroyons !</hi> » Là y eut                            si grand bruit et si grande noise qu’il semblait vraiment que toute                            terre tremblât ; et quand ce bruit fut apaisé, Henri (Dandolo), le bon                            duc de Venise, monta au lutrin et, parlant au peuple, leur dit :                            « Seigneurs, voilà un très grand honneur que Dieu nous fait, quand les                            meilleurs et les plus braves gens du monde ont négligé toute autre                            nation et ont requis notre compagnie pour une si haute cause que la                            vengeance de Notre-Seigneur. »</p></quote><p rend="indent">Cette scène si parlante et si pathétique, précédée par un                        traité de commerce et de conquête en commun, si bien conçu et si sagement                        combiné, peint l’esprit d’un gouvernement et d’un peuple. Villehardouin, qui                        nous donne cette impression à travers son récit, ne la démêlait sans doute                        qu’imparfaitement lui-même : il n’y avait point de contradiction déclarée                        alors entre ces intérêts du monde et ceux de la religion ; les mêmes hommes                        qui pourvoyaient aux uns étaient sincèrement préoccupés des autres : toute                        la différence n’était que dans la proportion et dans la mesure ; mais la                        part faite au ciel, même quand elle ne venait qu’en seconde ligne, restait                        encore grande.</p><p>On était en Carême (1201), il fut donc décidé que dans un an à partir de là,                        à la Saint-Jean, les croisés se donneraient rendez-vous à Venise et qu’ils y                        trouveraient une flotte toute prête : on devait se diriger sur l’Égypte et                        sur le Caire, afin de mieux attaquer par là la puissance des Sarrasins ;                        c’était la route que saint Louis devait prendre plus tard. Les chartes et                        traités ayant été dressés et scellés, on les apporta en cérémonie devant le                        doge, en présence du grand et du petit Conseil ; le <pb n="390" xml:id="p390"/>doge, en les délivrant aux députés, s’agenouilla en                        pleurant derechef, et jura sur les saints Évangiles qu’il en observerait de                        bonne foi toutes les conditions ; ce que jurèrent également les membres des                        Conseils, puis les députés contractants : <quote>« Sachez, dit                            Villehardouin, que là y eut mainte larme plorée de pitié. »</quote> Nous                        avons déjà fait cette remarque à propos de Joinville ; ces pleurs naïfs et                        d’hommes naturels émus reviennent sans cesse chez ces historiens primitifs,                        comme chez Homère : <quote>« Il versa des larmes fraîches »</quote>, est-il                        dit bien souvent d’un héros grec ou troyen dans l’<hi rend="i">Iliade</hi>                        ou dans l’<hi rend="i">Odyssée</hi>. Virgile a imité cela pour Énée, mais                        déjà avec moins de vraisemblance et par manière d’archaïsme.</p><p>Comme contraste avec cette députation de Villehardouin et de ses compagnons à                        Venise, à près de trois siècles de distance, on peut opposer l’ambassade                        dont un autre grand historien, Commynes, fut chargé auprès de cette même                        république (1495). Commynes, dans le temps de l’expédition et de la conquête                        de Charles VIII en Italie, fut envoyé à Venise pour tâcher d’y conjurer le                        mauvais vouloir, d’y maintenir la neutralité et d’empêcher d’y nouer la                        ligue formidable qui allait mettre, au retour, le monarque français à deux                        doigts de sa perte. Quel accueil y reçut-il ? Quel jeu y joua-t-il ? Y                        eut-il là aussi <hi rend="i">mainte larme plorée</hi> ? Oh ! nous sommes                        bien loin avec Commynes de cette première époque de Villehardouin encore                        croyante et naïve, ou à demi naïve. Le siècle a marché, ou plutôt trois                        siècles se sont écoulés, et la politique véritable tient seule désormais le                        dé dans le maniement des affaires.</p><p>À l’époque où Commynes, le seigneur d’Argenton comme on l’appelle, connu pour                        sa prudence éprouvée et par la longue confiance de Louis XI, est envoyé à                        Venise, à ce poste d’honneur de la diplomatie, pour y lutter de finesse avec                        les rusés Vénitiens, avec ce gouvernement <pb n="391" xml:id="p391"/>qu’il                        admire et dont il nous définit si bien le génie, de grands changements                        s’étaient accomplis depuis le temps de Henri Dandolo : toute trace de                        démocratie, comme aussi toute velléité de monarchie, y avait disparu ; le                        doge, toujours honoré comme un roi, ne pouvait plus guère rien par                        lui-même ; le patriciat et les Conseils étaient tout. Commynes trouve là                        pour doge un Barbarigo, homme sage et fin, moins grandiose que le Dandolo                        d’autrefois, mais une <quote>« douce et aimable personne »</quote>. On se                        traite de part et d’autre d’abord avec toutes les douceurs, toutes les                        affabilités du sourire, pour mieux se tromper : on se caresse et on ment.                        Tant que les Vénitiens croient que le roi de France n’avancera pas en Italie                        et qu’il ne réussira pas dans ses projets de conquête, ils protestent                        volontiers de leur amitié et de leurs services désintéressés pour lui ;                        quand ils le voient s’avancer et vaincre au-delà de leurs prévisions, ils                        s’effrayent, travaillent à nouer la ligue et dissimulent, non pas si bien                        toutefois que Commynes, le jour où ils lui apprennent la reddition du                        château de Naples aux Français, ne lise la consternation sur le visage des                        principaux dans la chambre du doge : <quote>« Et crois que quand les                            nouvelles vinrent à Rome de la bataille perdue à Cannes contre Annibal,                            les sénateurs qui étaient demeurés n’étaient pas plus ébahis ni plus                            épouvantés qu’ils étaient. »</quote> Patience ! à quelques pas de là,                        Commynes, mandé par le doge de bon matin, voit en entrant tous ces mêmes                        visages non plus abattus, mais fiers et radieux ; on lui signifie le traité                        conclu, hostile à la France, et le nom des puissances confédérées : c’est à                        lui, à son tour, tout avisé qu’il est, d’avoir le cœur serré et le visage                        défait, car il n’avait eu vent de rien de précis jusqu’à cette heure, le                        secret avait été rigoureusement observé ; à force de voir traîner les choses                        en longueur, il avait fini par les croire échouées : en descendant <pb n="392" xml:id="p392"/>les degrés du palais, il trahissait aux yeux de                        tous son étonnement manifeste et sa perte de contenance. La revanche des                        Vénitiens avait été complète, et l’ancien serviteur de Louis XI avait trouvé                        cette fois des maîtres jouteurs plus habiles que lui.</p><p>Ceux qui sont curieux d’apprécier et de mesurer le progrès de la langue, et                        surtout de la politique, durant trois siècles, peuvent faire au long cette                        comparaison des deux ambassades de Commynes et de Villehardouin. Qu’il y                        eût, dès le siècle de ce dernier, des politiques habiles et consommés, cela                        est hors de doute ; et l’Église, particulièrement, en eut alors qui en                        remontrèrent au monde : que, de plus, l’État de Venise fût déjà et dès                        longtemps habile avec suite et très avisé à ses intérêts, même à travers les                        acclamations et les pleurs de l’enthousiasme, nous en avons la preuve                        également ; mais la disposition moyenne des esprits, l’atmosphère morale, à                        Venise et ailleurs, était autre aux premières années du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>. C’est là seulement ce que j’ai voulu indiquer.</p><p>La politique, on vient de le voir, n’était pas absente ici même, à cette date                        de la quatrième croisade, et elle achève de se dessiner dans les diverses                        circonstances et dans le cours de l’entreprise. Les députés étant retournés                        en France, il survint dès l’abord maint obstacle et de graves mésaventures.                        Le jeune Thibaut, comte de Champagne, le chef désigné, mourut de maladie :                        on proposa le commandement général au duc de Bourgogne, puis, sur son refus,                        au comte de Bar-le-Duc qui s’excusa également. C’est alors que, sur la                        proposition de Villehardouin, qui paraît avoir été l’homme de conseil et de                        ressource en ce moment critique, on s’adressa à Boniface, marquis de                        Montferrat, lequel accepta l’honneur et le fardeau. Au bout d’un an, vers le                        mois de juin 1202, ceux des croisés qui furent fidèles au rendez-vous <pb n="393" xml:id="p393"/>de Venise (car un grand nombre ne le furent pas,                        et chacun tirait de son côté), ceux-là qui tinrent la convention première,                        ne purent fournir aux Vénitiens toute la somme promise. Les principaux                        chefs, le comte Baudouin de Flandre, le comte Louis de Blois, le marquis de                        Montferrat, le comte Hugues de Saint-Pol, se saignèrent et empruntèrent tout                        ce qu’ils purent ; ils envoyèrent toute leur vaisselle d’or et d’argent à                        l’hôtel du doge. Il manquait encore, malgré tout, une énorme somme :                            <quote>« Et de cela furent extrêmement joyeux, nous dit Villehardouin,                            ceux qui ne voulaient rien y mettre ; car maintenant ils pensaient bien                            que l’armée devrait se rompre. »</quote></p><p>Le fait est qu’à tout moment on aperçoit dans le récit de Villehardouin le                        regret d’une partie des croisés de s’être engagés si légèrement dans une si                        rude entreprise et le désir de la faire échouer. Les prétextes, en apparence                        honorables, ne manquaient pas. Cette armée de pèlerins, formée en vue de                        conquérir la Palestine, va se trouver subsidiairement engagée à des                        expéditions d’un autre ordre et qui la détourneront de son but : il semble                        donc qu’il y a une raison morale, et peut-être un devoir chrétien, de se                        dérober à ces incidents successifs qui allongent le chemin et qui profanent                        l’épée. Cependant, au fond, et quand on suit l’enchaînement des faits chez                        Villehardouin, on voit assez clairement que la plupart de ceux qui affichent                        ces beaux motifs, et qui se rangeaient derrière les rigoristes scrupuleux,                        ne désiraient que rompre la promesse jurée et se dégager de leur vœu en                        faisant avorter toute grande action et conquête trop périlleuse. Il faut                        voir les hommes comme ils sont, même au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Quant à Villehardouin, toujours dévoué au bien commun                        et à l’union de l’armée qui lui semble le premier des devoirs, il représente                        à merveille ce composé de bon sens, d’honneur <pb n="394" xml:id="p394"/>et                        de piété qui consiste à remplir religieusement les engagements de tout                        genre, même humains, une fois contractés ; en chaque occurrence, il tâche,                        entre les divers partis proposés, de se tenir au meilleur ; et, s’il y eut                        une sorte de moralité dans l’esprit et la suite de cette croisade si étrange                        par ses conséquences, c’est en lui et autour de lui qu’il faut la                        chercher.</p><p>Le doge, voyant que tout n’est pas payé, propose un expédient :</p><quote><p rend="indent">Le roi de Hongrie nous a pris, dit-il à son peuple, Zara en                            Esclavonie, qui est une des plus fortes cités du monde ; et, quelque                            pouvoir que nous ayons, elle ne sera pas recouvrée si elle ne l’est par                            ces gens-ci. Prions-les de nous aider à la conquérir, et nous les                            tiendrons quittes des trente-quatre mille marcs d’argent qu’ils nous                            doivent encore.</p></quote><p rend="indent">Ainsi fut dit et accepté. Les Vénitiens, peuple marchand, n’y                        perdirent pas ; à défaut d’argent, ils se firent payer des croisés en corvée                        et en nature. Ils prirent Zara comme fin de solde, en attendant qu’ils                        gagnassent d’ailleurs à cette croisade l’empire des mers, une bonne partie                        de la Grèce, de la Morée, et les îles.</p><p>Voilà le côté politique et prudent ; mais l’autre côté généreux et grandiose,                        je ne le dissimulerai pas, comme l’ont trop fait dans leurs divers récits                        des écrivains raisonnablement philosophes : la grandeur du courage et                        l’héroïsme, ce sont là aussi des parties réelles qui, même après des                        siècles, tombent sous l’œil de l’observation humaine.</p><p>Le vieux doge prend la croix ; assistons à la scène fidèlement racontée :</p><quote><p rend="indent">Alors il assembla tout le peuple de Venise, un jour de                            dimanche, qui était une très grande fête de saint Marc ; et y furent la                            plupart des barons du pays et de nos pèlerins. Avant que l’on commençât                            à chanter la grand-messe, le duc de Venise monta au lutrin pour parler                            au peuple et leur dit : « Seigneurs, il est certain que nous <pb n="395" xml:id="p395"/>sommes unis, pour la plus haute chose qui soit, à ce                            qu’il y a de plus haut dans le monde parmi ce qui est en vie aujourd’hui                            dans la chrétienté. Et je suis un vieil homme et faible de corps et                            infirme, partant j’aurais dorénavant besoin de me reposer ; mais je ne                            vois, pour le moment, aucun homme parmi nous qui, plus que moi, sût vous                            conduire ni guerroyer. Si vous vouliez octroyer que mon fils demeurât                            dans le pays en ma place pour le garder et gouverner, je prendrais                            maintenant la croix et irais avec vous vivre ou mourir, selon ce que                            Dieu m’aura destiné. »</p></quote><p rend="indent">À ces nobles paroles du vieillard un grand cri s’éleva et                        l’acclamation publique répondit. L’émotion fut grande parmi le peuple et les                        pèlerins, d’autant que ce digne chef avait toute raison de demeurer chez soi                        s’il l’eût voulu :</p><quote><p rend="indent">Car il était vieil homme, et, bien qu’il eût de beaux yeux                            en la tête, il n’y voyait pas, ayant perdu la vue autrefois par le fait                            d’une blessure. Mais il était de très grand cœur, s’écrie Villehardouin                            qui le compare involontairement aux faux frères de sa connaissance parmi                            les croisés. Ah ! Dieu ! combien mal lui ressemblaient ceux qui étaient                            allés aux autres ports pour esquiver le péril !</p></quote><p rend="indent">Mais que fera ce bon doge aveugle et nonagénaire, ainsi croisé,                        en ces temps de rude guerre et où il s’agissait surtout pour les chefs de                        payer de leur personne ? Il sera peut-être une gêne, un embarras pour                        l’expédition, un <hi rend="i">père Anchise</hi> à bord de sa galère. Ce                        qu’il fît ! je franchis pour le moment les intervalles ; écoutons l’héroïque                        récit. On est au siège de Constantinople : les croisés attaquent par terre,                        et les Vénitiens avec leurs galères par mer. Le port de la ville est pris ;                        on se prépare à livrer l’assaut, à escalader les murailles. Les navires                        approchent, et lancent avec des machines, de dessus leur tillac, des bordées                        de pierres ; arbalètes et flèches pleuvent de tous côtés ; on essaye                        d’appliquer des échelles ; mais les galères ne savaient et n’osaient prendre                        terre. Le témoin narrateur continue :</p><quote><p rend="indent"><pb n="396" xml:id="p396"/>Or, pouvez ouïr étrange et fier                            exploit que fit le duc de Venise, qui vieil homme était et ne voyait                            point. Il était tout armé à la tête de sa galère et avait devant lui le                            gonfanon (<hi rend="i">bannière</hi>) de Saint-Marc. Il cria aux siens                            qu’ils le missent vitement à terre, ou sinon qu’il <hi rend="i">ferait                                justice de leurs corps</hi>. Et ils firent aussitôt à son                            commandement, car la galère où il était prit terre sur l’heure. Et ceux                            qui étaient dedans s’élancèrent et portèrent le gonfanon de Saint-Marc à                            terre. Quand les Vénitiens virent ce gonfanon ainsi que la galère de                            leur seigneur qui avait pris terre, chacun se tint pour honni s’il n’en                            faisait autant. Et tous se précipitèrent, ceux des moindres vaisseaux                            sautèrent au rivage, et ceux des grands vaisseaux se jetèrent dans les                            barques, et tous abordaient à l’envi, à qui mieux mieux…</p></quote><p rend="indent">La ville impériale ne fut pas prise ce jour-là ; mais l’action                        du vieux doge subsiste dans toute sa grandeur. Ce vieillard, avec sa colère,                        avec sa rude menace aux siens de <hi rend="i">faire justice de leurs                            corps</hi> s’ils ne le mettent en plein péril, est beau et sublime de                        ton comme le Cid vieilli ; il est beau comme le jeune Condé à Rocroi jetant                        son bâton dans les rangs ennemis : lui, il fait mettre en avant le gonfanon                        de Saint-Marc et le compromet hardiment pour forcer les siens à la victoire.                        Admirons dans un tel exemple le génie héroïque du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et aussi l’historien homme d’armes, qui le                        fait si bien saillir.</p><p>D’autres historiens réputés plus sages, des critiques judicieux et fins,                        n’ont pas fait la juste part à cette veine puissante. Dans sa notice habile                        et légèrement ironique sur Villehardouin et sur les événements où le noble                        témoin fut mêlé, notice où il a réussi à combiner d’un air discret le rôle                        de disciple de Voltaire et celui de continuateur des Bénédictins, M. Daunou                        se plaît à remarquer, d’après M. Daru, que cette quatrième croisade n’eut                        guère pour résultat définitif que d’agrandir la suprématie maritime de                        Venise : <quote>« Le reste de l’Europe y perdit beaucoup de vaillants hommes                            et de monuments précieux, et n’y gagna que l’introduction de la culture                            du millet, dont le marquis de Montferrat envoya des <pb n="397" xml:id="p397"/>graines en Italie. »</quote> S’il était vrai que la                        prise de Constantinople par les croisés et le sac de cette ville eussent                        fait périr, comme il est trop probable, des monuments de l’ancienne                        littérature grecque qui avaient échappé précédemment, il faudrait, nous les                        lettrés et les disciples des doctes, le déplorer avec regret, avec                        amertume : mais vouloir que toute une époque soit heureuse de la manière                        dont nous l’entendons, et que les chevaliers du siècle de Villehardouin                        conçoivent l’emploi de leurs facultés et de leur temps comme les hommes de                        cabinet de nos jours, c’est demander beaucoup trop. Et n’avons-nous pas vu                        nous-mêmes des guerres et des croisades tout aussi vastes s’enflammer, et                        des hommes de cabinet à leur tour y trouver leur large emploi ? Ainsi va le                        monde, et, nonobstant ses changements de forme, si souvent proclamés, il                        continuera encore longtemps sur ce pied-là. Si les uns y perdent, les autres                        y gagnent, et les grandes luttes naturelles ne sont pas finies. Et puis,                        outre cette culture du millet qu’on a rappelée spirituellement, il y a, ne                        l’oublions pas, à compter aussi cette autre semence invisible et légère                        qu’on appelle la gloire, qui n’est point aussi vaine qu’on le croirait, qui                        étouffe et chasse des cœurs les tièdes mollesses, les empêche à temps de se                        corrompre, et qui, impérissable par essence, s’entretient dans les âmes et                        les races généreuses à travers les siècles<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ne pas                            oublier que ces articles paraissaient au <hi rend="i">Moniteur</hi> dam                            le moment même de l’expédition d’Orient.</note>.</p><p>La suite de la chronique de Villehardouin donnera jour et développement à ces                        pensées.</p></div></body>
</text>
</TEI>

