<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Daru. Histoire de la république de Venise III (Suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-02-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-02-27"><head>III. (Suite et fin.)</head><dateline>Lundi 27 février 1854.</dateline><p><pb n="454" xml:id="p454"/>Les malheurs qui fondirent sur la France, à partir                        de 1812, vinrent mettre à l’épreuve les hommes. On en vit, et des plus                        braves, des héros sur les champs de bataille, trahir leur fatigue et leur                        commencement de faiblesse en s’irritant, en s’aigrissant ; d’autres, en                        petit nombre, demeurèrent fermes et stables. M. Daru fut de ceux, qui, à la                        force de corps et à la force de tête, montrèrent qu’ils savaient unir celle                        de l’âme ; mais lui-même, si de son dernier séjour il y met encore sa                        pensée, il ne voudrait point qu’en passant devant ces grands désastres et                        ces luttes dernières, on n’y entrât que pour se donner occasion de le louer.                        C’est assez pour son honneur que, dans tout grand tableau de cette époque,                        dans toute éloquente histoire, telle qu’on a pu voir celle de M. de Ségur,                        il ait sa place et, si je puis dire, son coin marqué au centre, à côté des                        Duroc, des Caulaincourt, des meilleurs, des plus sensés et des plus sûrs.                        Dans mon dessein de montrer de tout temps en <pb n="455" xml:id="p455"/>lui                        l’homme de travail et d’étude, je noterai, à cette date de 1812, une seule                        particularité qui me semble caractéristique. La récolte de 1811 avait été                        détestable. À cette époque, l’approvisionnement de Paris, comme celui des                        grandes villes, n’était pas abandonné à l’industrie commerciale, mais il se                        faisait moyennant des magasins préexistants et toujours entretenus avec le                        plus grand soin. Les marchés passés avec l’entrepreneur qui était chargé de                        l’entretien de ces magasins ayant été cassés par décret supérieur, des                        embarras étaient survenus. Sans qu’il soit besoin de plus de détails, il                        suffit de savoir que le ministre de la Police générale, le duc de Rovigo,                        transmit de Paris, pendant la campagne de Russie et vers le moment de la                        bataille de la Moskova, une note dressée par l’habile préfet de police de                            Paris<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Pasquier.</note>, exposant tout un                        nouveau système relatif aux subsistances des grandes villes, et contenant                        des aperçus sur ce qu’il conviendrait de faire en France pour arriver à une                        bonne administration des grains. La question sans doute était importante ;                        mais, proposée de si loin à M. Daru et lui survenant au lendemain de la                        bataille de la Moskova et à la veille de l’entrée à Moscou, quand il                        partageait avec le général Mathieu Dumas tous les soins de l’intendance                        générale de l’armée, elle pouvait assurément lui paraître une question de                        luxe, sujette à un ajournement ou du moins à une discussion très abrégée.                        Non pas : j’ai sous les yeux la lettre de réponse de M. Daru au duc de                        Rovigo, datée de Mojaïsk, 12 septembre, deux jours avant l’entrée à Moscou.                        La note du préfet de police de Paris y est l’objet d’une discussion claire,                        suivie, détaillée, même élégante, le genre admis :</p><quote><p rend="indent">Il y a, disait M. Daru en commençant, une considération                            importante : c’est qu’on <pb n="456" xml:id="p456"/>peut éprouver la                            disette, même avec un approvisionnement suffisant, si on ne maintient                            pas l’activité de la circulation. Le papier-monnaie ne fait pas sortir                            le numéraire hors de l’Empire, mais il le fait rester oisif par petites                            parties dans la poche de chacun, et c’est comme s’il n’y en avait plus.                            Il en est de même des subsistances : il faut qu’elles circulent pour que                            les pays abondants secourent les provinces moins favorisées ; il faut                            que le même sac de blé, qui ne peut satisfaire qu’un appétit,                            tranquillise dix imaginations dans un marché, comme le petit écu qui                            satisfait dix créanciers dans une foire…</p></quote><p rend="indent">Je n’ai pas à entrer dans le fond : le curieux pour nous                        aujourd’hui, c’est que, dans un tel instant, M. Daru ait trouvé le temps et                        se soit donné le plaisir d’écrire cette réponse si régulière, si bien                        discutée, et qui n’était pas du tout indispensable. Il y a là une preuve de                        plus de cette tranquillité d’esprit et de cette faculté de travail uniforme,                        deux traits distinctifs de la forte nature que nous étudions.</p><p>Plus tard, dans ses loisirs occupés sous la Restauration, il fera de même :                        indépendamment de ses grands travaux d’histoire, de ses devoirs comme pair                        de France, de son assiduité aux commissions et aux sociétés dont il était                        membre, des rapports et discours académiques qu’on aimait à lui voir faire                        et dont il s’acquittait volontiers, il trouvait encore moyen de se donner                        des tâches surérogatoires : il écrivait en détail des remarques, des cahiers                        d’observations sur les ouvrages que des amis lui soumettaient ; il y a telle                        tragédie qu’il examinait plume en main, acte par acte, scène par scène,                        comme il eût fait aux premiers temps de sa jeunesse dans sa petite académie                        de Montpellier. Ce qui eût été besogne et corvée pour d’autres, n’en était                        pas une pour lui : il s’y mettait avec bienveillance, facilité et goût. Il                        était de ces forts tempéraments d’esprits qui <pb n="457" xml:id="p457"/>ne                        sont contents et bien portants, qui ne respirent, pour ainsi dire, à l’aise,                        que quand ils ont toute leur charge et que leur capacité d’application est                        remplie. Dans la paix comme dans la guerre, il justifia ce mot de Napoléon                        sur lui : <quote>« <hi rend="i">C’est un lion pour le                            travail.</hi> »</quote></p><p>Un sentiment élevé et délicat s’y mêlait, ce charme intérieur attaché à                        l’étude toute désintéressée des lettres et dont nul n’a joui plus que lui.                        Le moment allait venir où les fonctions publiques manqueraient à M. Daru et                        où il devait brusquement passer de la plénitude des emplois à une                        interruption soudaine. Après les événements d’avril 1814, il se retira à la                        campagne et vécut dans la retraite pendant la première Restauration. Un                        grand malheur domestique<note place="bottom" resp="author">[NdA] La perte de M<hi rend="sup">me</hi> Daru.</note> venait de se joindre, pour                        l’accabler, aux malheurs de la patrie. Après les Cent-Jours, durant lesquels                        il avait repris le ministère de l’administration de la guerre, il reçut                        l’ordre de se retirer à Bourges, et, dans les premiers moments de la                        réaction, le séquestre fut mis sur ses biens. C’est alors qu’il écrivait à                        l’un de ses amis : <quote>« On ne nous prendra peut-être pas tout, on nous                            laissera peut-être bien quelque chose. D’ailleurs, nous n’avons pas                            toujours été riches, nous finirons comme nous avons commencé, en vivant                            de notre travail… »</quote> Quelques années après, ayant à parler, lors                        de la réception de M. Mathieu de Montmorency à l’Académie, de l’homme                        estimable auquel celui-ci succédait, de M. Bigot de Préameneu, M. Daru                        n’avait qu’à se reporter à ses propres souvenirs, lorsqu’il disait :</p><quote><p rend="indent">Sage dans l’exercice du pouvoir, M. de Préameneu l’avait                            quitté sans regret…, et il n’avait vu que l’avantage de recouvrer un                            utile loisir dans ce retour à la vie privée, que les esprits moins                            calmes appellent trop souvent une disgrâce. Douce <pb n="458" xml:id="p458"/>puissance de l’étude qui ne permet de connaître ni le                            poids du temps, ni le vide de l’âme, ni les regrets d’une ambition                            vulgaire, et qui montre à l’homme une source plus pure, où il ne tient                            qu’à lui de puiser tout ce qui lui appartient de bonheur et de                            dignité !</p></quote><p rend="indent">L’espèce d’étude pourtant à laquelle il demanda tout d’abord                        une consolation virile, et où il s’enfonça jour et nuit <quote>« pour ne                            point <hi rend="i">se dévorer le foie</hi> à voir tout ce qu’il                            voyait »</quote>, ne fut point celle sans doute qu’il aurait choisie                        avant d’avoir passé par ces grands enseignements de la politique et par                        l’école pratique de l’homme d’État. En prenant pour sujet l’histoire de                        Venise, il se donnait une ample et neuve matière dans laquelle trouveraient                        place naturellement toutes les observations de sa vie publique et les fruits                        de son expérience sur les gouvernements et sur les hommes. C’est l’ouvrage                        où il se peint le mieux dans la force de sa maturité, avec ce bon goût qui                        naissait d’un bon jugement, avec sa sûreté d’appréciation et cet esprit net                        et ferme qui était le sien. Aussi rapidement que solidement exécutée, l’<hi rend="i">Histoire</hi> entière parut pour la première fois en 1819 ;                        l’auteur depuis ce temps n’a cessé de la revoir et de l’améliorer. Des                        savants italiens, notamment le comte Tiepolo, ont adressé à l’auteur et                        publié des « Observations critiques » dont plusieurs paraissent fondées sur                        une connaissance plus exacte des mœurs et sur l’autorité de documents                        particuliers, mais dont un grand nombre sont évidemment dictées par un                        esprit de nationalité plus louable que juste. Ces « Observations                        critiques », au reste, sont intégralement reproduites au tome IX<hi rend="sup">me</hi> de la quatrième et dernière édition, avec les                        réponses de M. Daru à chaque article. On peut sur plus d’un point différer                        d’avis avec l’historien sans que l’ensemble de son œuvre en soit atteint ni                        ébranlé :</p><quote><p rend="indent">Et que lui importe après tout, dit <pb n="459" xml:id="p459"/>à cette occasion l’auteur en parlant de lui-même, que                            le gouvernement de Venise ait été plus ou moins digne d’éloges ou de                            blâme ? Qu’y a-t-il de commun entre lui et ce gouvernement ? Comment                            pourrait-on soupçonner qu’en sa qualité de Français il pût être jaloux                            du gouvernement, de la prospérité, du bonheur ou de la gloire des                            Vénitiens ? Il avait remarqué dans l’histoire du monde un peuple                            célèbre, dont les institutions avaient quelque chose de singulier ; il a                            pensé que l’étude de l’histoire et des institutions de ce peuple pouvait                            faire naître quelques réflexions utiles ; mais, en rendant justice au                            savoir, au talent de plusieurs des historiens nationaux, il n’a point                            trouvé chez eux cette indépendance qui est la première qualité de                            l’historien.</p></quote><p rend="indent">L’ouvrage comblait donc une lacune. Lue de suite, cette <hi rend="i">Histoire</hi> est d’un grave et sérieux intérêt :</p><quote><p rend="indent">Il me semble, écrivait à l’auteur un critique un peu sec,                            mais judicieux et nullement méprisable (M. Auger), il me semble que                            cette <hi rend="i">Histoire de Venise</hi> vous offrait tous les                            avantages que peut souhaiter un écrivain. Elle est ancienne et nouvelle                            à la fois ; remontant aux premiers siècles du Moyen Âge, elle arrive                            jusqu’à nos jours ; nous en avons vu la fin. De plus, elle était peu                            connue, du moins en ce qui regarde l’administration intérieure, et c’est                            un grand bonheur de votre sujet que ces mystères de la police vénitienne                            que vous avez eus à pénétrer pour les mettre ensuite au grand jour.                            Enfin, ce qui est inappréciable selon moi, c’est que votre sujet est                            complet et <hi rend="i">fini</hi> comme s’il s’agissait de l’empire des                            Assyriens ; qu’il n’y a rien à ajouter à votre ouvrage, et que vous avez                            pu le terminer par la mort de la république comme on termine une                            tragédie par l’assassinat ou par l’empoisonnement du héros.</p></quote><p rend="indent">Cette république noble et marchande, dont l’origine se perd                        dans les plus anciens débris de l’Empire romain ; qui eut la première en                        Italie, en face et à côté de la nouvelle politique romaine, une politique à                        elle, profonde, suivie, consommée, indépendante ; qui eut ses épisodes de                        grandeur héroïque et de chevalerie maritime, bien <pb n="460" xml:id="p460"/>qu’un intérêt de commerce fût toujours au fond ; qui, dans le cours de sa                        longue et séculaire décadence, sut trouver tant de degrés encore brillants                        et des temps d’arrêt si glorieux ; qui ne s’abaissa véritablement que depuis                        la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; ce gouvernement                        jaloux, mystérieux, si longtemps sage, de qui la continuelle terreur était                        tempérée par un carnaval non moins continuel, comme en France la monarchie                        absolue l’était par des chansons ; cette cité originale en tout, et qui le                        fut hier encore jusque dans l’insurrection dernière par laquelle, déjà si                        morte, elle essayait d’un réveil impossible ; cet ensemble d’institutions,                        d’intérêts, d’exploits et de prouesses, de conjurations, d’espionnages et de                        crimes ; tant de majesté, de splendeur et d’austère vigilance, se terminant                        en douceurs molles et en plaisirs, tout cela se suit et se comprend d’autant                        mieux dans le récit de M. Daru, que l’historien est plus simple, plus uni,                        et qu’il ne vise jamais à l’effet. Ce n’est point en trempant sa plume dans                        la couleur vénitienne, c’est avec la seule correction du dessin français et                        l’espèce de réflexion raisonnable qui s’y mêle, qu’il a exposé cette suite                        de tableaux. Mais n’est-ce donc rien que ce bon sens continu de                        l’expression, cette absence de tout ton faux, et une élégance ferme et                        précise qui est aussi une des formes excellentes de l’art d’écrire ?</p><quote><p rend="indent">Vasco de Gama, dit en un endroit M. Daru, ouvrit une                            nouvelle route vers les Indes orientales ; Christophe Colomb découvrit                            un nouveau continent : Gênes avait été écrasée par Venise, il était                            réservé à un de ses enfants de la venger. Dès lors la Méditerranée ne                            fut plus qu’un lac. Les navigateurs qui ne se lancèrent point sur                            l’Océan ne furent plus que des marins timides…</p></quote><p rend="indent">Les réflexions morales et politiques, les bonnes maximes                        d’expérience qui naissent du spectacle des événements, <pb n="461" xml:id="p461"/>et que d’autres historiens affectent, ne sont point                        jetées par M. Daru avec emphase ; elles sont dites en passant et fondues                        dans le récit. Le dernier acte par où périt la république de Venise, la                        chute du gouvernement et l’abolition de l’État en 1797, offre un puissant                        intérêt. On a, dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Napoléon, un récit de                        ce même accident, de cette catastrophe définitive ; elle est retracée avec                        une rapidité et avec une certitude péremptoire que lui seul, l’acteur                        principal et le conquérant, pouvait se permettre. M. Daru est entré dans                        plus de détails, et qui sont également authentiques et confirmés ; car,                        lorsque la première édition de l’<hi rend="i">Histoire de Venise</hi> eut                        paru, lord Holland offrit à l’auteur d’en faire parvenir un exemplaire au                        Captif de Sainte-Hélène, et les observations qui furent faites revinrent par                        le même canal à M. Daru, qui en tint compte dans sa seconde édition. Ces                        chapitres, qui retracent la destruction du gouvernement vénitien, ont ainsi                        reçu du témoin le plus essentiel le visa suprême.</p><p>Les opinions politiques de M. Daru s’y font jour dans une mesure qui                        l’honore. En ce dernier acte qui trancha la destinée de la république,                        Villetard, secrétaire de la légation française, joua un rôle<note place="bottom" resp="author">[NdA] On se rappelle, sur ce même sujet, les fragments de                                <hi rend="i">Mémoires</hi> du duc de Bellune, publiés dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> (13, 14 et 21 mai 1853).</note> ; dans                        l’absence de son supérieur, le ministre de France Lallement, homme modéré,                        et tandis que les commissaires du grand conseil s’étaient rendus pour                        traiter auprès du général en chef avec un dernier espoir, cet agent                        secondaire prit sur lui de révolutionner Venise, et, en excitant les hommes                        exaltés, il renversa le fantôme de gouvernement aristocratique qui restait                        encore debout :</p><quote><p rend="indent">Dans ce temps d’effervescence, dit à ce sujet M. Daru, tout                            se mêlait de politique en Italie. Malgré l’immense <pb n="462" xml:id="p462"/>supériorité du général en chef, tout ce qui se                            croyait quelque influence ou seulement quelque capacité, se jetait, même                            sans son aveu, dans les plus importantes affaires. On abusait de son                            nom, on feignait un crédit qu’on n’avait pas. Il y avait des                            gouvernements à détruire, des peuples à soulever, des républiques à                            organiser ; tous ces agitateurs, qui se croyaient des hommes d’État,                            allaient offrant partout ce qu’ils appelaient leur expérience. Les uns                            semaient le désordre par cupidité, d’autres par un enthousiasme                            irréfléchi ; la plupart auraient bouleversé le monde par légèreté.</p></quote><p rend="indent">Et il cite à quelques pages de la lettre du général Bonaparte à                        Villetard, dans laquelle il est dit des bavards et des fous, à qui il n’en                        coûte rien de rêver la république universelle : <quote>« Je voudrais que ces                            messieurs vinssent faire une campagne d’hiver. »</quote></p><p>Traversant avec Bonpland les forêts de l’Amérique centrale et rencontrant                        dans une mission écartée un curé théologien qui se mit à les entretenir avec                        enthousiasme du libre arbitre, de la prédestination, et de ces questions                        abstruses chères à certains philosophes, Alexandre de Humboldt, en sa                        relation, ajoute : <quote>« Lorsqu’on a traversé les forêts dans la saison                            des pluies, on se sent peu de goût pour ce genre de                            spéculations. »</quote> Faire une <hi rend="i">campagne d’hiver</hi>, ou                        traverser les forêts vierges dans la <hi rend="i">saison des pluies</hi>,                        double recette pour se guérir ou de la fausse politique ou de la vaine                        métaphysique ; c’est la même pensée de bon sens rendue sous une image                        différente, et je me suis plu souvent à rapprocher les deux mots.</p><p>M. Daru, dans la retraite où il composait son <hi rend="i">Histoire de                            Venise</hi>, rendu tout entier à sa nature d’écrivain et se rouvrant,                        comme la plupart des esprits d’alors, à une impulsion d’idées qui sera                        bientôt universelle, n’oublie donc pas les résultats de l’expérience,                        laquelle a condamné <pb n="463" xml:id="p463"/>souvent certains désirs que                        l’homme estimait plus conformes à sa dignité (t. VI, p. 47). C’est cette                        mesure de sentiments qui règne dans ces derniers chapitres et qui constitue                        en quelque sorte l’esprit de son <hi rend="i">Histoire</hi>. Il n’y a trace                        nulle part de déclamation, qui était la chose la plus antipathique à sa                        nature ; on n’y trouve aucune de ces concessions marquées faites à l’esprit                        du jour ; toutes ses remarques sont telles qu’elles lui viennent de son                        propre fonds. Sur la liberté de la presse, une ou deux fois peut-être, il                        introduit des réflexions qui semblent plutôt se rapporter à la France de                        1819 qu’au gouvernement vénitien en aucun temps (t. IV, p. 234). Mais dans                        les termes où il s’exprime, il n’y a jamais rien qui ne soit d’une                        observation sensée et incontestable. — Un des épisodes les plus célèbres de                            l’<hi rend="i">Histoire de Venise</hi> est la fameuse et à la fois                        obscure conjuration de 1618, racontée par Saint-Réal avec tant d’art et de                            <hi rend="i">vérité</hi> que quelques-uns l’ont crue même en partie                        imaginée par lui. M. Daru est de ceux qui ne croient point à la réalité de                        cette conjuration : selon lui, le gouvernement de Venise n’était nullement                        hostile au duc d’Ossone, vice-roi de Naples, dans les projets ambitieux que                        celui-ci nourrissait pour son élévation personnelle et contre la monarchie                        espagnole. Il n’y avait, entre le vice-roi et le gouvernement vénitien,                        qu’une brouillerie simulée, une guerre simulée, une conjuration faite à la                        main et filée à plaisir, le tout afin de masquer le jeu et de mieux se                        donner la main au moment décisif. Ce n’est qu’après avoir vu les projets du                        vice-roi éventés et sans aucune chance de succès, que le gouvernement                        vénitien se serait décidé à sévir contre tous les agents plus ou moins                        compromis soit en connaissance de cause, soit à leur insu, dans cette vaste                        et ténébreuse intrigue. Grosley, au siècle dernier, avait déjà soutenu une                        thèse assez analogue, mais <pb n="464" xml:id="p464"/>avec des armes moins                        précises et dans une dissertation moins motivée. L’explication de M. Daru a                        été fort contestée et par le comte Tiepolo, et par l’historien allemand                        Ranke, et par M. de Jonge, archiviste de Hollande. Je n’ai point assez                        examiné toutes les faces de ce problème historique pour me permettre d’avoir                        un avis et pour dire si la question est aujourd’hui bien positivement                        résolue : seulement on ne saurait traiter le récit ou plutôt                        l’interprétation de M. Daru de <hi rend="i">fiction romanesque</hi>, comme                        l’ont fait ses adversaires. Une fiction romanesque, c’est la qualification                        que peut mériter le récit de Saint-Réal avec son cortège d’assemblées                        nocturnes, de discours éloquents et de caractères inventés ; il n’a rien vu                        là-dedans, en effet, que l’occasion de faire un beau pendant à la <hi rend="i">Conjuration de Catilina</hi> par Salluste. Quant à                        l’explication de M. Daru, et qu’il donne seulement à titre de conjecture,                        elle pourra être réfutée et démontrée fausse, elle n’en est pas moins dans                        les termes les plus stricts de la discussion historique et n’a rien du                        roman.</p><p>L’<hi rend="i">Histoire de Bretagne</hi>, qui succéda à celle de Venise, et                        que M. Daru publia en 1826 (3 volumes), eut moins de succès ; elle ne manque                        pourtant ni de mérite d’abord, ni d’intérêt. Le but de l’auteur était de                        préparer ainsi et de commencer l’histoire générale de France par une                        histoire particulière de chacune des provinces prise jusqu’à l’époque de sa                        réunion. Le séjour qu’il avait fait autrefois en Bretagne dans les premières                        années de la Révolution, et le caractère isolé et tout à fait distinct de                        cette province, le déterminèrent à la choisir pour le sujet premier de son                        étude. Il n’a donc point prétendu se cantonner dans la Bretagne, la traiter                        au point de vue local et dans ses oppositions avec la France, mais tout au                        contraire faire une histoire de la Bretagne considérée dans ses rapports                        avec la France, la Normandie <pb n="465" xml:id="p465"/>et par conséquent                        l’Angleterre. C’est moins en chroniqueur et en peintre de mœurs locales                        qu’il envisage son sujet qu’en publiciste : l’intérêt lent, mais réel et qui                        tend au dénouement, est dans la réunion finale. Au moment où parut cette <hi rend="i">Histoire</hi>, la nouvelle école française qui s’inspirait de                        Walter Scott ou de Froissart, et qui avait déjà produit des œuvres en partie                        originales et en partie spécieuses, était régnante. On aurait voulu dans                            l’<hi rend="i">Histoire de Bretagne</hi> plus de couleur et                        d’imagination populaire, plus de souffle poétique et de vie, — cette vie                        dont on a depuis tant abusé. Quoi qu’il en soit, l’auteur n’avait pas                        cueilli dans la forêt celtique le rameau d’or de la légende. Avec les hommes                        de sa génération et de son école historique, M. Daru eut quelques                        discussions courtoises à soutenir. Il n’était pas tout à fait d’accord avec                        Roederer sur Anne de Bretagne et en particulier sur Louis XII, qu’il jugeait                        moins favorablement. M. Daunou, qui pensait du bien de l’ouvrage de M. Daru,                        aurait désiré qu’une plus grande part y fût faite à l’histoire des sciences                        et des lettres dans la personne des Bretons célèbres ; mais le même critique                        se montrait, en revanche, peu disposé à admettre la réalité du noble combat                        des Trente, que l’historien maintenait de tout son pouvoir comme étant vrai                        en vertu de la tradition seule, comme devant l’être et le paraître par la                        beauté même de l’action. M. Daru se retrouvait ici poète par un coin :</p><quote><p rend="indent">Ce serait un triste emploi de l’érudition, disait-il, de ne                            la faire servir qu’à répandre des doutes sur l’histoire et à détruire                            ces traditions nationales qui entretiennent chez les peuples l’amour de                            la gloire et de la patrie… Et que peut-il y avoir d’utile, par exemple,                            dans les efforts de je ne sais quel érudit qui a entrepris de prouver                            aux Suisses que Guillaume Tell n’a jamais existé ?</p></quote><p>— Telle qu’elle est, cette <hi rend="i">Histoire de Bretagne</hi>, aux heures                        sérieuses, <pb n="466" xml:id="p466"/>se lit avec instruction et non sans                        plaisir.</p><p>Cependant l’espèce de disgrâce et de persécution qui avait atteint M. Daru en                        1815 et 1816 avait dès longtemps cessé. Il n’en était plus à ce moment où,                        son ami le noble général Drouot quittant l’armée de la Loire et prenant                        congé de lui pour venir se constituer prisonnier à Paris, il lui offrait de                        l’accompagner et de le défendre devant le conseil de guerre : ce que Drouot                        refusait délicatement, mais dont il garda toujours le souvenir. Louis XVIII                        était fait pour apprécier le caractère et la modération de M. Daru, et il y                        avait entre eux deux un secret médiateur qui n’était autre qu’Horace. On                        raconte qu’un jour, à une réception des Tuileries, le roi s’adressa à lui en                        lui citant quelques vers latins du poète ; et M. Daru, dans le premier                        moment, répondant peu et ne paraissant pas entendre : <quote>« Comte Daru,                            lui dit Louis XVIII, puisque vous n’entendez plus Horace, je vais vous                            le traduire en beaux vers français. »</quote> Et avec toute sa                        coquetterie royale, il se mit à réciter à l’auteur le passage de sa                        traduction même. Nommé à la Chambre des pairs en 1819, M. Daru prit depuis                        lors une part active aux travaux de ses collègues et suivit la ligne de                        l’opposition modérée qui, dans plus d’un cas, et sans déroger aux idées de                        gouvernement, eut à défendre les principes constitutifs de la société                        moderne, les bases mêmes du Code civil qu’on osait remettre en cause. Dans                        les questions de presse, qui étaient une des grandes préoccupations d’alors,                        il avait repris en la bonne direction de l’esprit public livré à ses propres                        lumières cette confiance qu’il n’avait sans doute pas eue toujours, que ceux                        qui ont vécu dix et vingt ans de plus n’ont pas conservée, tant il est                        difficile aux plus judicieux de s’isoler des circonstances générales et des                        courants d’opinion à travers lesquels on juge. M. Daru, dans un écrit ou                        document sous forme de tableaux, <pb n="467" xml:id="p467"/>intitulé <hi rend="i">Notions statistiques sur la librairie, pour servir à la                            discussion des lois sur la presse</hi> (1827), croyait pouvoir établir,                        par le chiffre comparé des publications et par la nature des livres produits                        de 1811 à 1825, qu’il n’y avait nul péril imminent ou même lointain ni pour                        l’État ni pour la moralité et la raison publique. Laissez faire le temps :                        ce sera aussi sur des faits que s’appuieront bientôt ceux dont l’opinion                        s’est modifiée en sens inverse. Il faut toutefois, pour être juste, ne pas                        oublier une distinction essentielle : les observations et la statistique de                        M. Daru portaient uniquement sur les <hi rend="i">livres</hi>, non sur les                        journaux et les feuilles quotidiennes, bien moins développées à cette date,                        et dans lesquelles depuis on s’est accoutumé inexactement à comprendre toute                        l’idée de presse. Lui, il était surtout favorable aux productions sérieuses,                        et il croyait voir que le goût du public et des lecteurs s’y portait de plus                        en plus<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Le morceau suivant de M. Daru, qui fait                                partie de ses écrits inédits, montre d’ailleurs qu’en politique il                                était des moins sujets aux illusions, qu’il plaçait la difficulté là                                où elle est en réalité, et qu’après tout il eût été médiocrement                                étonné de ce qui s’est vu depuis :</p><quote><p>Les peuples veulent                                    être puissants, libres, tranquilles : ils demandent au                                    philosophe de leur tracer un écrit qui leur garantisse tous ces                                    droits. Ils se trompent : de si grands biens ne s’acquièrent ni                                    ne se conservent à si bon marché. La philosophie n’a point de                                    spécifique qui supplée la constance, le courage, la modération.                                    Quelques-uns de ceux qui la professent prouvent par leur exemple                                    que, pour être indépendant, l’homme n’a qu’à vouloir : mais pour                                    une nation, il n’y a de garantie efficace qu’une bonne éducation                                    politique, les mœurs et la sagesse. C’est une illusion que de                                    chercher une Constitution qui vous en dispense. Si vous voulez                                    être libres, soyez forts ; pour être forts, soyez unis ; pour                                    demeurer unis, ayez de l’esprit public, c’est-à-dire préférez                                    l’intérêt général à votre intérêt privé, et souvenez-vous qu’il                                    n’y aurait point d’injustice, si tous les citoyens la                                    ressentaient comme celui qui l’éprouve.</p><p>Si vous voulez                                    être libres, cessez d’être corrompus, légers, imprévoyants dans                                    vos desseins, inconstants dans vos affections, adorateurs de                                    l’argent ou des vanités. Sachez, au lieu d’obtenir par des                                    sollicitations un rang dans la société, y prendre votre place de                                    plein droit et honorer ceux qui sont honorables, quoiqu’ils ne                                    possèdent ni titres ni richesses. Mais dans un pays où la                                    première ambition n’est pas celle d’être libre, où l’on veut                                    d’abord être courtisan, fonctionnaire, riche, décoré de vains                                    honneurs, et puis indépendant, les vanités sont un besoin, la                                    liberté n’est qu’une fantaisie, et il est naturel qu’on éprouve                                    l’incompatibilité de tant d’ambitions                                contradictoires.</p></quote><p>On peut rapprocher ce morceau de ce                                que M. Daru écrivait de Königsberg à M. de Larnac en juillet 1807                                (voir précédemment p. 450) : il ne fait qu’appliquer ici aux nations                                ce qu’il lui disait si sensément des individus.</p></note>.</p><p><pb n="468" xml:id="p468"/>Dans cette ligne politique qu’il suivait avec                        réserve et dignité, on me dit qu’il eût pu, en de certains moments et à de                        certaines conditions, rentrer au ministère de la Guerre : peut-être                        lui-même, dans quelque combinaison qui lui eût paru utile et favorable, y                        eût-il consenti. De loin, et à voir les choses et les personnages en                        perspective, il est mieux, je le crois, que cela n’ait point été ; qu’après                        avoir paru si entièrement l’homme d’une autre époque, M. Daru ne soit point                        devenu le serviteur actif d’un nouveau régime, et que dans l’avenir son nom                        demeure attaché à un seul et incomparable règne par le clou de diamant de                        l’histoire. — En parlant ainsi, il ne saurait me venir à la pensée de faire                        injure à la Restauration, dont j’apprécie les mérites et les hommes : je ne                        songe qu’à l’unité dominante qu’on aime à voir dans l’étude d’une vie, à                        cette lumière principale qui tombe sur un front, et si en ceci je parais                        sentir un peu trop l’histoire en artiste, qu’on me le pardonne.</p><p>L’Académie française usa beaucoup de M. Daru pendant les années de la                        Restauration ; elle aimait à l’avoir pour président les jours de séances                        délicates et solennelles, soit qu’en recevant M. de Montmorency (1826) on                        eût à faire la part de l’homme de bien pour couvrir l’absence de l’homme de                        lettres, soit qu’en fêtant <pb n="469" xml:id="p469"/>M. Royer-Collard                        (1827), à l’époque où par lui l’Académie rentrait dans l’ordre des choix                        vraiment dignes et sévères, on eût à célébrer avec modération un triomphe.                        L’institution des prix de vertu qui, avant la Révolution, avaient décoré et                        attendri les dernières séances de l’ancienne Académie, fut rétablie en 1819                        et inaugurée par un discours de M. Daru, qui se trouva chargé, quelque temps                        après, du rapport annuel. Je l’ai dit, il remplissait avec bonheur ces                        fonctions qui souvent sont des charges pour d’autres : il était rapporteur                        avec talent comme avec plaisir.</p><p>Un poème de l’ordre didactique le plus élevé, <hi rend="i">L’Astronomie</hi>,                        occupa ses derniers loisirs<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le poème ne fut publié                            qu’après sa mort, en 1830, et par les soins de M. de Pongerville, que                            l’estime et la confiance de M. Daru avaient désigné pour ce bon office                            littéraire.</note> : il l’entreprit sur le conseil même de l’illustre                        Laplace, et s’appliqua à confier <hi rend="i">au rythme ami de la                            mémoire</hi> les principales vérités de la mécanique céleste, et même                        l’histoire de la science et des divers systèmes en vogue avant que                        l’explication newtonienne eût fixé le centre du monde. Quelques fragments,                        lus en séance publique, de ce poème exact, dont l’écueil à la longue est                        dans la monotonie, mais dont la versification ferme et serrée rappelle                        souvent les bonnes parties ordinaires de Lucrèce, inspirèrent assez d’estime                        à l’Académie des sciences pour qu’elle s’associât l’auteur comme membre                        libre en remplacement du comte Andréossi (27 octobre 1828). Dans l’épilogue                        qui termine le chant VI<hi rend="sup">e</hi> et que je veux citer pour                        exemple du ton, l’auteur se représente comme ayant passé la nuit à méditer                        sur ces astres sans nombre et sur tout ce qu’ils soulèvent de mystères,                        jusqu’au moment où l’aube naissante les fait déjà pâlir et quand, à côté de                        lui, l’insecte s’éveille au premier rayon du soleil :</p><quote><l><pb n="470" xml:id="p470"/>Ainsi m’abandonnant à ces graves pensées,</l><l>J’oubliais les clartés dans les Cieux effacées :</l><l>Vénus avait pâli devant l’astre du jour</l><l>Dont la terre en silence attendait le retour ;</l><l>Avide explorateur durant la nuit obscure,</l><l>J’assistais au réveil de toute la nature :</l><l>L’horizon s’enflammait, le calice des fleurs</l><l>Exhalait ses parfums, revêtait ses couleurs ;</l><l>Deux insectes posés sur la coupe charmante</l><l>S’enivraient de plaisir, et leur aile brillante</l><l>Par ses doux battements renvoyait tous les feux</l><l>De ce soleil nouveau qui se levait pour eux ;</l><l>Et je disais : « Devant le Créateur des mondes</l><l>« Rien n’est grand, n’est petit sous ces voûtes profondes,</l><l>« Et dans cet univers, dans cette immensité</l><l>« Où s’abîme l’esprit et l’œil épouvanté,</l><l>« Des astres éternels à l’insecte éphémère</l><l>« Tout n’est qu’attraction, feu, merveille, mystère. »</l></quote><p rend="indent">Ce sont là des vers français qui me font l’effet de ce                        qu’étaient les bons vers latins du chancelier de L’Hôpital et de ces doctes                        hommes politiques du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle s’occupant,                        se délassant avec gravité encore, dans leur maison des champs, comme faisait                        M. Daru dans sa campagne de Bêcheville : il y manque je ne sais quoi, peu de                        chose, un dernier tour, pour que l’art complet, l’art antique et fin s’y                        retrouve. Contentons-nous d’y voir l’étude excellente.</p><p>Je n’ai pas tout dit, mais je suis arrivé au terme ; l’homme, sous l’aspect                        où je l’ai voulu montrer, est connu. Lui-même il a résumé, mieux que je ne                        pourrais le faire, toute sa vie considérée selon cet ordre littéraire                        continu, et dans laquelle la politique, vue en arrière, ne lui paraissait                        presque plus avoir été qu’un accident :</p><quote><p rend="indent">J’ai trouvé, disait-il, dans l’étude des lettres, au bout                            d’une vie déjà longue et traversée par bien des événements, un grand                            charme, une grande utilité, souvent de grandes consolations. Je m’y suis                            adonné de bonne heure, plutôt par goût que par prévoyance. Rien ne <pb n="471" xml:id="p471"/>m’autorisait, en 1788, à penser que je pusse                            être jamais appelé à prendre quelque part aux affaires de mon pays. Il                            en est résulté que mes premiers travaux, quoique assidus, n’ont pas été                            toujours assez sérieux : j’ai fait trop de traductions, trop de vers. Je                            les faisais avec facilité, et j’y trouvais plaisir. Cependant, ce                            n’était pas là du temps tout à fait perdu ; car cet exercice m’apprenait                            à manier ma langue, et à me servir avec aisance d’un instrument dont                            j’ai eu plus tard grand besoin. Lorsque les affaires sont venues, j’ai                            eu beaucoup à apprendre ; mais, cette seconde éducation une fois faite,                            j’ai pu sans effort rendre ma pensée. Mes discours, mes rapports, mes                            correspondances ne me coûtaient aucune peine à écrire. La facilité avec                            laquelle je travaillais m’a permis d’embrasser beaucoup d’objets à la                            fois, et de suffire à une assez lourde tâche ; de telle sorte que je                            suis peut-être redevable, en fin de compte, à mes études d’Horace et de                            Cicéron, du peu de succès que j’ai eu dans ma vie administrative et                            politique. Enfin, les revers, les chagrins sont venus ; peu de vies en                            sont exemptes : j’ai dû alors au goût et à l’habitude du travail les                            seuls remèdes que l’on puisse opposer soit au vide de l’âme qui suit                            souvent la perte du pouvoir, soit aux épreuves qui vous frappent dans la                            vie de ceux que l’on aime. Les lettres m’ont été toujours secourables,                            utiles et douces ; cultive-les…</p></quote><p rend="indent">Ainsi écrivait-il en toute affection et en toute modestie à                        l’aîné de ses fils, en 1827, deux ans avant sa fin. Cette organisation                        robuste se brisa tout d’un coup sans avoir vieilli ni même lutté. Il mourut                        le 5 septembre 1829, emporté brusquement en quelques heures ; il n’avait pas                        accompli sa soixante et unième année. Ceux qui l’ont connu me le dépeignent                        d’une taille qui n’était pas au-dessus de la moyenne, d’une physionomie                        agréable et forte, la tête brune, l’œil vif, le nez aquilin et noble, le                        teint assez coloré, le cou plein et puissant. Il avait l’élocution nette,                        franche et pourtant polie. C’était une sorte de Raynouard, me dit-on, pour                        la vigueur et la simplicité, mais plus distingué et plus étendu, qui avait                        connu les cours et les camps, et qui avait participé aux plus grandes                        affaires. On sentait l’homme qui, en tout, allait au fait, qui savait le                        prix d’un instant, qui dans sa vie avait beaucoup ordonné et beaucoup obéi :                        la bonté qui s’y mêlait dans les relations habituelles <pb n="472" xml:id="p472"/>en avait plus de valeur. Sa capacité de travail, sa                        facilité prodigieuse à de grands emplois, resteront mémorables et seront                        toujours citées comme type dans l’espèce, à la faveur du cadre historique                        lumineux où elles se sont produites et d’où elles provoquent l’étonnement.                        Deux qualifications distinctes demeurent attachées à son nom et le                        définissent dans sa double carrière : Daru, c’est l’historien de Venise et                        l’administrateur de la Grande Armée.</p></div></body>
</text>
</TEI>

