<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Bourdaloue I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-12-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-12-19"><head>I.</head><dateline>Lundi 19 décembre 1853.</dateline><p><pb n="262" xml:id="p262"/>Bourdaloue a, entre autres choses, cela                        d’admirable qu’il n’a point et ne peut avoir de biographie. Qu’a-t-il fait                        durant sa vie ? Il a prêché la parole sainte, il a été l’homme du verbe                        évangélique ; il a été une grande et puissante voix. Peu de jours avant de                        mourir, il prêchait encore à une solennité de vêture d’une religieuse ; ce                        fut là qu’il prit le mal qui l’emporta. Durant trente-quatre ans, en vue de                        la Cour et de la ville, il avait fait la même chose : il avait prêché. Après                        sa mort, une lettre du supérieur de la maison professe, le père                            Martineau<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Après sa                            mort, une lettre de son confesseur, le père Martineau</note> ; un éloge                        mis en tête de ses <hi rend="i">Sermons</hi> par le religieux qui en fut                        l’éditeur, le père Bretonneau ; une lettre de M. de Lamoignon, son ami de                        tous les temps ; un autre hommage plus développé mais du même genre, par une                        personne de condition, M<hi rend="sup">me</hi> de Pringy, c’est tout ce                        qu’on a sur Bourdaloue ; et, je le dirai, quand on l’a lu lui-même et                        considéré quelque temps dans l’esprit qui convient, on ne cherche point sur                        son compte d’autres particularités, on n’en désire pas : on entre avec lui                        dans le sens de cette conduite égale, uniforme, qui est le caractère de la                        prudence chrétienne et le plus beau support de cette saine éloquence ; et                        l’on répète avec une des personnes qui l’ont le mieux connu : <quote>« Ce                                <pb n="263" xml:id="p263"/>qui m’a le plus touché dans sa conduite,                            c’est l’uniformité de ses œuvres. »</quote></p><p>On ne sait rien ou à peu près rien non plus de la vie de La Bruyère ; mais, à                        l’égard de ce dernier, le sentiment qu’on apporte est, ce me semble, tout                        différent. On voudrait savoir, deviner ; c’est un curieux qui en éveille                        d’autres ; moraliste fin, piquant, satirique, on le cherche lui-même                        derrière ses descriptions ; exquis et délicat dans ses maximes, on voudrait                        saisir l’occasion où elles sont nées, et connaître la part de son cœur qui                        est entrée dans son expérience. C’est un peintre hardi à la fois et discret,                        qui a voilé une partie de ses personnages et qui s’est dérobé lui-même ; il                        laisse entrevoir autant de choses qu’il en montre ; on le suivrait                        volontiers dans sa demi-ombre et dans ses mystères ; on cherche toujours une                        clef avec lui. Il pique, il aiguillonne, il irrite, c’est une partie de son                        art ; il ne satisfait pas. Rien de tel pour Bourdaloue : sa personne et tout                        ce qui touche l’homme, l’individu auteur ou orateur, a disparu dans la                        plénitude et l’excellence ordinaire de sa parole, ou plutôt il y est passé                        et s’y est produit tout entier. Il a dit tout ce qu’il savait, il a dit les                        remèdes ; il a eu de bonne heure cette science prudente qui est le don de                        quelques-uns, et que la pratique du christianisme est incomparable pour                        aiguiser et développer ; il l’a continuellement distribuée et versée à tous                        par l’organe d’un puissant et infatigable talent. <quote>« On versera dans                            votre sein une bonne mesure qui sera pressée, entassée,                            comblée. »</quote> Cette parole de l’Évangéliste, qu’il cite dès son                        premier sermon, lui est applicable. Le propre de Bourdaloue, c’est qu’il                        rassasie. Hors de là, dans le monde, quand il y allait par rencontre ; à                        Bâville, quand il y passait quelques jours ; à la maison professe des                        Jésuites rue Saint-Antoine où il vivait, c’était un homme <quote>« d’un                            esprit charmant et d’une facilité fort <pb n="264" xml:id="p264"/>aimable »</quote>, d’une rare bonté et d’un parfait agrément dans le                        commerce ; très gai, et se plaisant avant tout à une amitié sans contrainte.                            <quote>« Son cœur était à découvert et, pour ainsi dire,                            transparent »</quote>, a écrit de lui le docte Huet qui, dans les                        dernières années, le voyait tous les jours, et qui eut la douleur de lui                        survivre.</p><p>Louis Bourdaloue naquit à Bourges le 28 (et non le 20) du mois d’août 1632,                        d’une bonne famille d’avocats, d’échevins, de lieutenants au bailliage, de                        conseillers au présidial, en un mot, de cette bourgeoisie déjà anoblie, et                        qui n’avait qu’à faire un pas pour pénétrer plus ou moins dans la noblesse.                        La sœur de Bourdaloue, mariée à un Chamillart, fut tante de                        M. de Chamillart, ministre d’État. On a remarqué que le père de Bourdaloue,                        homme d’une exacte probité, avait lui-même <quote>« une grâce singulière à                            parler en public »</quote>. Le mérite de Bourdaloue s’annonça dès                        l’enfance : <quote>« Il était naturel, plein de feu et de bonté, dit M<hi rend="sup">me</hi> de Pringy ; il suça la vertu avec le lait, et ne                            sortit de l’enfance que pour entrer dans les routes laborieuses du                            christianisme. »</quote> Il n’eut dans sa vie qu’une seule aventure et                        qui fut décisive, ce fut, si j’ose dire, l’aventure de piété qui devint le                        point de départ de sa carrière. Dévoré de désir de se consacrer à Dieu et                        contrarié sans doute par les desseins de sa famille qui le voulait engager                        dans l’état paternel, il se déroba par la fuite, vint à Paris sans l’aveu de                        ses parents, et se jeta dans le noviciat des Jésuites. Son père ne fut pas                        plus tôt instruit du lieu de sa retraite, qu’il accourut en poste à Paris et                        ramena son fils à Bourges. Mais, bientôt vaincu par la constance du jeune                        homme et assuré de la solidité de sa vocation, il le laissa libre d’entrer                        dans une Société, où lui-même autrefois il avait pensé à s’engager dans sa                        jeunesse. Une fois entré chez les Jésuites, Bourdaloue, qui n’avait que                        seize ans (10 novembre 1648), <pb n="265" xml:id="p265"/>suivit ses études,                        enseigna et professa soit les lettres, soit la théologie, et fut appliqué,                        durant dix-huit ans, à divers emplois scolastiques où il se munissait et                        s’aguerrissait, sans le savoir, pour sa destination future. Dix-huit années                        d’études, d’exercice continuel, de préparation laborieuse, voilà ce qu’il y                        a au fond de cette éloquence si forte et si pleine, et ce qui plus tard,                        l’expérience du monde s’y joignant, l’a composée et nourrie. Les diverses                        aptitudes de Bourdaloue laissaient sa principale vocation encore indécise.                        On sait qu’on lui confia dans un temps à élever le jeune M. de Louvois, tout                        à l’heure ministre. Quelques sermons que Bourdaloue eut l’occasion de                        prêcher pendant qu’il professait la théologie morale, avaient cependant                        déclaré ce qu’il était avant toute chose, et le succès qu’ils eurent                        détermina le choix que ses supérieurs firent de lui pour l’appliquer                        uniquement à la prédication. Il avait trente-quatre ans.</p><p>Jusque-là, n’admirez-vous pas cette vie constante, unie, enfermée, toute à                        l’acquisition des connaissances sacrées, toute à l’éducation et à la                        formation intérieure du talent naturel ? On n’entrevoit, dans cette jeunesse                        de Bourdaloue, aucun de ces écarts, aucun de ces orages qu’a laissé                        apercevoir la jeunesse de Massillon ; aucune variation ne s’y fait                        soupçonner ni sentir : et bientôt son talent d’orateur sacré nous le dira                        encore mieux dans la droiture continue de sa simplicité éloquente. Il ne                        faut pas croire pourtant que Bourdaloue fût d’un naturel froid : tous ceux                        qui l’ont connu parlent, il est vrai, de sa douceur, mais c’est d’une                        douceur <quote>« qui devait lui coûter, du tempérament dont il                            était »</quote>. Ce tempérament plein de feu s’était, par un heureux                        accord et dès sa pente première, porté tout entier du côté de la règle et                        des devoirs : son zèle pur les animait en s’en acquittant, et lui en rendait                        l’exercice facile et léger. Heureuse jeunesse qui se poursuivit avec toute                        sa force <pb n="266" xml:id="p266"/>et toute son intégrité dans l’âge mûr !                        Persévérance et uniformité ardente, qui le tint toujours à l’abri de tout                        échec et de tout soupçon ; qui se sent et transpire dans tout ce qu’il                        profère et enseigne, et qui lui assurait, dans l’ordre moral et chrétien,                        une autorité que nul en son siècle n’a surpassée, pas même Bossuet !</p><p>Après avoir prêché avec éclat dans diverses villes de province, et y avoir                        achevé son apprentissage de la parole publique, Bourdaloue revint à Paris en                        1669, et y parut dans l’église de la maison professe des Jésuites, où la                        foule venait l’entendre : il y débuta en orateur consommé. L’année suivante                        (1670), il fut appelé à prêcher l’Avent en présence de Louis XIV, puis le                        Carême en 1672, et depuis lors il reparut dix fois à la Cour avec le même                            succès<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le <hi rend="i">Mercure galant</hi>, de                            juin 1679 (p. 274), annonce que le père Bourdaloue vient d’être nommé                                <hi rend="i">prédicateur ordinaire du roi</hi>. Cette nouvelle se                            rapporte à ce que je lis dans le <hi rend="i">Journal</hi> manuscrit de                            M. de Pontchâteau, à la date du 17 avril 1679 : <quote>« Le père                                Bourdaloue a quatre cents écus de pension que le roi lui donne comme                                à son prédicateur. »</quote></note>. Il ne faut pas croire et                        répéter, d’après quelques auteurs, que l’éloquence de la chaire dans le                        sermon, était à naître quand Bourdaloue parut. Bossuet avait prêché la plus                        grande partie des siens ; mais en laissant même de côté Bossuet, qui fait                        exception en tout, il y avait eu une excellente école de sermonnaires qui                        avaient déjà en partie réformé la chaire et en avaient banni le mauvais                        goût, les excès d’érudition ou d’imagination surannés et déplacés :                        M. Singlin, à Port-Royal de Paris ; Desmares, à Saint-Roch, avaient donné                        l’idée d’une instruction morale, ferme, sensée et pure, et d’une éloquence                        judicieuse. Mais ces exemples, trop tôt interrompus, n’avaient pas eu force                        de loi, et il fallut en effet le règne de Bourdaloue, durant plus de trente                        ans, pour inaugurer et établir dans le sermon la <pb n="267" xml:id="p267"/>véritable et juste éloquence, digne en tout de l’époque de Louis XIV.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné nous a tenu au courant des succès et de la                        vogue de Bourdaloue, dès le début de sa carrière. Le dirai-je ? je n’aime                        pas également tous les endroits, si souvent cités, de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné à son sujet ; elle abuse quelquefois, en parlant de                        lui, de ces folâtreries de style et de cette belle humeur d’expression qui                        font contraste avec les choses graves. Ainsi, quand elle dit à propos du                        premier Avent que Bourdaloue prêcha à la Cour (décembre 1670) : <quote>« Au                            reste, le père Bourdaloue prêche divinement bien aux Tuileries. Nous                            nous trompions dans la pensée qu’il ne jouerait bien que dans son                            tripot ; il passe infiniment tout ce que nous avons ouï. »</quote> Son                            <hi rend="i">tripot</hi>, c’est-à-dire la maison professe. Et encore,                        pour le Carême de 1671 : <quote>« J’avais grande envie de me jeter dans <hi rend="i">le Bourdaloue</hi>, mais l’impossibilité m’en a ôté le                            goût : les laquais y étaient dès le mercredi, et la presse était à                            mourir. »</quote><hi rend="i">Le Bourdaloue !</hi> elle en parle comme d’un acteur ; et en                        maint endroit elle se joue ainsi, selon son habitude et contrairement à                        l’idée, à la réflexion sévère que devait, ce semble, laisser et imprimer à                        tous une éloquence que, d’ailleurs, elle sent et décrit si bien.</p><p>Aujourd’hui, le genre de talent de Bourdaloue nous semble bien loin de prêter                        à de telles vivacités de couleurs, et, pour mieux essayer d’y pénétrer, je                        dirai d’abord l’effet assez général que cette éloquence produit à la                        lecture, et par quel effort, par quelle application du cœur et de l’esprit                        il est besoin de passer pour revenir et s’élever à la juste idée qu’il                        convient d’avoir de sa grandeur, de sa sobre beauté et de sa moralité                        profonde. Les gens du métier, les habiles ou les vertueux, qui l’ont étudiée                        et pratiquée à fond, ont gardé ou retrouvé, en l’appréciant, l’admiration                        qu’elle inspirait autrefois : <pb n="268" xml:id="p268"/>le commun des                        lecteurs, je le crois, a besoin de refaire un peu son éducation à cet égard.                        Et d’abord, n’oublions jamais que Bourdaloue était, avant tout, un orateur,                        non un écrivain. C’était un orateur, et il en avait tous les dons pour le                        genre d’enseignement sacré auquel il s’était voué : il avait l’action, le                        feu, la rapidité, et, en déroulant ce fleuve de la parole qui chez lui, à la                        lecture, nous paraît volontiers égal et surtout puissant par sa vigueur                        suivie et sa continuité, il y avait des endroits où il tonnait. On a dit                        qu’il baissait volontiers les yeux en parlant, et qu’il s’interdisait cette                        éloquence du regard que Massillon s’accordait quelquefois : cela est                        possible ; mais, dans tous les cas, cette forme de débit n’était qu’une                        convenance de plus, une manière de pousser plus avant, et comme tout droit                        devant lui, dans sa démonstration inflexible et sévère. Aujourd’hui, ces                        heureuses et vives qualités de l’orateur, parmi lesquelles il faut compter                        l’une des premières, <quote>« une voix pleine, résonnante, douce et                            harmonieuse »</quote>, ont disparu, et l’écrivain seul nous reste,                        écrivain juste, clair, exact, probe comme sa pensée, mais qui n’a rien de                        surprenant. D’Aguesseau a très bien loué en <quote>Bourdaloue « la beauté                            des plans généraux, l’ordre et la distribution qui règnent dans chaque                            partie du discours, la clarté et, si l’on peut parler ainsi, la <hi rend="i">popularité de l’expression</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA]                                    <hi rend="i">La popularité de l’expression</hi>, c’est assez                                l’éloge aussi que Cicéron dans son <hi rend="i">Orateur</hi>                                    (chap. <num>xi</num>) fait donner par quelqu’un à En-nius :                                        <quote>« <hi rend="i">Ennio delector quod non discedit                                        a</hi> communi more verborum. »</quote> L’éloge est plus                                vrai encore pour un orateur que pour un poète.</note>, simple sans                            bassesse et noble sans affectation »</quote>. Cette qualité moyenne de                        l’expression, si bien appropriée au genre, est presque aujourd’hui un                        inconvénient à la lecture : elle contribue à en amortir l’effet. Je faisais                        ces jours-ci une expérience : je lisais, et avec <pb n="269" xml:id="p269"/>le plus de fruit que je pouvais, l’admirable sermon de Bourdaloue <hi rend="i">Sur la pensée de la mort</hi>, mais je le lisais haut et devant                        de jeunes amis. Je ne crois pas qu’il y ait rien de plus parfait dans le                        genre pur du sermon que ce discours qui fut fait pour le mercredi des                        Cendres (1672), et qui a pour texte le <hi rend="i">Memento</hi> :                            <quote>« Souvenez-vous, homme, que vous êtes poussière, et que vous                            retournerez en poussière. »</quote> Tous les mérites de Bourdaloue y                        sont réunis. Il excelle d’ordinaire dans le choix de ses textes et dans le                        parti qu’il en tire pour la division morale de son sujet : mais mainte fois                        il est subtil ou il semble l’être dans l’interprétation qu’il donne, dans                        l’antithèse qu’il fait des divers mots de ce texte ; on dirait qu’il les                        oppose à plaisir et qu’il en joue (comme saint Augustin), et ce n’est qu’au                        développement qu’on s’aperçoit de la solidité du sens en même temps que de                        la finesse de l’analyse. Ici l’usage qu’il fait du texte est simple, et                        l’avertissement sort de lui-même. S’emparant de cette poussière du jour des                        Cendres, il va démontrer que la pensée présente et actuelle de la mort,                        qu’elle tend à donner à chacun, est le meilleur remède, l’application la                        plus efficace et dans les crises de passion qui nous entraînent, et dans les                        conseils ou résolutions qu’on veut prendre, et dans le cours ordinaire des                        devoirs à accomplir et des exercices de la vie :</p><quote><p rend="indent">Vos passions vous emportent, et souvent il vous semble que                            vous n’êtes pas maître de votre ambition et de votre cupidité : <hi rend="i">Memento</hi>. Souvenez-vous, et pensez ce que c’est que                            l’ambition et la cupidité d’un homme qui doit mourir. — Vous délibérez                            sur une matière importante, et vous ne savez à quoi vous résoudre : <hi rend="i">Memento</hi>. Souvenez-vous, et pensez quelle résolution il                            convient de prendre à un homme qui doit mourir. — Les exercices de la                            religion vous fatiguent et vous lassent, et vous vous acquittez                            négligemment de vos devoirs : <hi rend="i">Memento</hi>. Souvenez-vous,                            et pensez comment il importe de les observer à un homme qui doit mourir.                            Tel est l’usage que nous devons faire de la pensée de la mort, et c’est                            aussi tout le sujet de votre attention…</p></quote><p rend="indent"><pb n="270" xml:id="p270"/>Dire le parti que Bourdaloue a tiré                        de ces trois points de vue et surtout des deux premiers, c’est ce que toute                        analyse est insuffisante à rendre et ce qu’il faut chercher dans le sermon                        même. Là comme toujours, il enseigne ouvertement et sans détour :                            <quote>« Écoutez-moi, et ne perdez rien d’une instruction si                            édifiante. »</quote> Car le propre de Bourdaloue (tant il est sûr de sa                        modestie et tant il s’oublie lui-même) est de se confondre totalement avec                        son ministère de prédicateur et d’apôtre ; il ne laisse rien aux                        délicatesses du siècle : « Écoutez-moi. — Suivez-moi. — Appliquez-vous.                        — Comprenez ceci. — Écoutez-en la preuve. — Appliquez-vous toujours. » Ce                        sont les formes ordinaires de ce démonstrateur chrétien qui, de ces trois                        choses proposées à l’orateur ancien, <hi rend="i">instruire, plaire,                            émouvoir</hi>, ne songe qu’à la première, méprise la seconde, et est                        bien sûr d’arriver à la troisième par la force même de l’enseignement et la                        nature pénétrante de la vérité. S’il a, comme on l’a dit, quelque chose de                        Démosthène, c’est en cela.</p><p>En lisant ce sermon <hi rend="i">Sur la pensée de la mort</hi> et à mesure                        que j’avançais, je sentais s’évanouir ces vagues idées d’un dieu non                        chrétien, d’un dieu <hi rend="i">des bonnes gens</hi>, qui se sont                        aujourd’hui glissées insensiblement presque dans toutes les âmes. Je sentais                        s’évanouir également ces idées naturelles ou plutôt de naturaliste et de                        médecin, qui ne s’y sont pas moins glissées ; ce qui faisait dire à Pline                        l’Ancien que de toutes les morts <hi rend="i">la mort subite</hi> était la                        plus enviable <quote>« et le comble du bonheur de la vie »</quote> ; ce qui                        a fait dire également à Buffon <quote>« que la plupart des hommes meurent                            sans le savoir ; que la mort n’est pas une chose aussi terrible que nous                            nous l’imaginons ; que nous la jugeons mal de loin ; que c’est un                            spectre qui nous épouvante à une certaine distance, et qui disparaît                            lorsqu’on vient à en approcher de près… »</quote>. Je sentais, au                        contraire, reparaître présente <pb n="271" xml:id="p271"/>et vivante cette                        idée formidable de la mort au sens chrétien, idée souverainement efficace si                        on la sait appliquer à toutes les misères et les vanités, à toutes les                        incertitudes de la vie : ce fondement solide et permanent de la morale                        chrétienne m’apparaissait à nu et se découvrait dans toute son étendue par                        l’austère exposition de Bourdaloue, et j’éprouvais que, dans le tissu serré                        et la continuité de son développement, il n’y a pas un instant de pause où                        l’on puisse respirer, tant un anneau succède à l’autre et tant ce n’est                        qu’une seule et même chaîne : <quote>« Il m’a souvent ôté la respiration,                            disait M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, par l’extrême attention avec                            laquelle on est pendu à la force et à la justesse de ses discours, et je                            ne respirais que quand il lui plaisait de finir… »</quote> À peine s’il                        vous laissait le temps de s’écrier, comme cela arriva un jour au maréchal de                        Grammont en pleine église : <quote>« Morbleu ! il a raison ! »</quote>                        — J’éprouvais encore que, sous la rigueur du raisonnement chez Bourdaloue,                        il se sent un feu, une ferveur et une passion comme chez Rousseau (pardon du                        choc de ces deux noms), sauf que celui-ci déclame souvent en raisonnant et                        qu’avec l’autre on est dans la probité pure. Je reconnaissais toute la                        différence qu’il y a entre le développement de Bourdaloue et celui de                        Massillon, ce dernier ayant plutôt un développement de luxe et d’abondance                        qui baigne et qui repose, et l’autre un développement de raisonnement et de                        nécessité qui enchaîne. Peu de morceaux, peu de couplets chez Bourdaloue qui                        se puissent détacher ; il en a pourtant, et, dans son premier point <hi rend="i">Sur la pensée de la mort</hi>, quel beau passage que celui où,                        par contraste avec l’effet de cette pensée présente, il montre que, si                        l’homme était sûr de ne point mourir et de jouir dès ici-bas d’une destinée                        immortelle, il n’y aurait plus de remède ni de raison à opposer au libre                        débordement de sa passion !</p><quote><p rend="indent"><pb n="272" xml:id="p272"/>On aurait beau nous faire                            là-dessus de longs discours ; on aurait beau nous redire tout ce qu’en                            ont dit les philosophes ; on aurait beau <hi rend="i">y</hi> procéder                            par voie de raisonnement et de démonstration, nous prendrions tout cela                            pour des subtilités encore plus vaines que la vanité même dont il                            s’agirait de nous persuader. La foi avec tous ses motifs n’y ferait plus                            rien : dégagés que nous serions de ce souvenir de la mort, qui, comme un                            maître sévère, nous retient dans l’ordre, nous nous ferions un point de                            sagesse de vivre au gré de nos désirs, nous compterions pour réel et                            pour vrai tout ce que le monde a de faux et de brillant ; et notre                            raison, prenant parti contre nous-même, commencerait à s’accorder et à                            être d’intelligence avec la passion.</p><p>Mais quand on nous dit qu’il faut mourir, et quand nous nous le disons à                            nous-mêmes, ah ! chrétiens, notre amour-propre, tout ingénieux qu’il                            est, n’a plus de quoi se défendre… Il ne faut que cette cendre qu’on                            nous met sur la tête, et qui nous retrace l’idée de la mort, pour                            rabattre toutes les enflures de notre cœur…</p></quote><p rend="indent">Je suivais donc ce développement plein, pressant et sans trêve,                        et qui vous tient en suspens jusqu’au terme, m’arrêtant à peine à ce qui m’y                        paraissait plus saillant (le saillant, proprement dit, y est rare), et ne                        pouvant cependant méconnaître ce qu’il y avait par moments d’approprié à cet                        auditoire de Notre-Dame, à la fois populaire et majestueux. Car dans ce                        rappel mainte fois répété : <hi rend="i">Memento, homo…</hi>, l’orateur tout                        à coup se retourne plus particulièrement vers quelques-uns de ceux qui                        l’écoutent, l’ambitieux, l’avare et l’homme de fortune, le grand seigneur,                        la femme mondaine, et il leur dit, à chacun, après une description                        particulière de leur mal et en leur étalant une poussière de mort, semblable                        à la leur, à ce qu’elle sera un jour : <hi rend="i">Venez et voyez !</hi>                            — <quote>« Je n’ai qu’à l’adresser, cet arrêt, à tout ce qu’il y a dans                            cet auditoire d’âmes passionnées, pour les obliger à n’avoir plus ces                            désirs vastes et sans mesure qui les tourmentent toujours et qu’on ne                            remplit jamais… »</quote> Supposez en cet auditoire un Louvois, un                        Colbert, comme ils y étaient sans doute, et ressentez l’effet.</p><p>Je lisais tout cela à haute voix ; et avec ce ressouvenir <pb n="273" xml:id="p273"/>des premières années où l’on eût la foi vive et entière,                        avec ces sentiments sérieux et rassis que l’âge nous rend ou nous donne, et                        aussi avec ce goût d’une littérature apaisée, qui est désormais la mienne en                        vieillissant, je trouvais ce discours aussi excellent de forme que de fond,                        beau et bon de tout point. Mes jeunes amis, qui m’écoutaient et ne me                        contredisaient pas, résistaient cependant ; et pourquoi ? — Le dirai-je ? il                        n’y avait pas, à leur gré (et c’est, je le sais, l’opinion du grand nombre),                        assez de <hi rend="i">traits</hi> chez Bourdaloue. Dans quatre lignes de                        saint Bernard ou de Bossuet, il y en a bien autrement, me disait l’un d’eux,                        et l’on m’en citait ; et ce seul désavantage amortissait le grand effet                        moral du saint orateur dans leur pensée. Ils auraient répété volontiers ce                        que disait M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan : <quote>« que le père                            Bourdaloue prêchait assez bien pour la dégoûter de ceux qui prêchaient,                            mais non pas assez bien pour remplir l’idée qu’elle avait d’un                            prédicateur »</quote>. Ce quelque chose qu’ils concevaient au-delà les                        empêchait de s’abandonner et de se rendre à l’impression saine et forte de                        Bourdaloue.</p><p>Je sais tout ce qu’on peut dire et ce qu’on a dit des <hi rend="i">Sermons</hi> de Bossuet : n’exagérons rien pourtant. Bossuet, sublime                        dans l’oraison funèbre, n’a pas atteint la même excellence dans toutes les                        parties du sermon ; il y est inégal, inachevé. Bourdaloue, en ce genre et du                        vivant de Bossuet, tout à côté de lui, était réputé le maître. Respectons                        ces jugements de contemporains aussi éclairés, et sans doute le jugement de                        Bossuet même. Non, cela est trop sensible, Bourdaloue n’a pas comme Bossuet                        les foudres à son commandement et la main pleine d’éclairs, pas plus qu’il                        n’a comme Massillon l’urne de parfums qui s’épanche. Bourdaloue, c’est                        l’orateur qu’il faut être quand on veut prêcher trente-quatre ans de suite                        et être utile : il ne s’agit pas <pb n="274" xml:id="p274"/>de tout dissiper                        d’abord, de s’illustrer par des exploits, d’avoir des saillies qui étonnent,                        qui ravissent et auxquelles on applaudit, mais de durer, d’édifier avec                        sûreté, de recommencer sans cesse, d’être avec son talent comme avec une                        armée qui n’a pas seulement à gagner une ou deux batailles, mais à s’établir                        au cœur du pays ennemi et à y vivre. C’est la merveille à laquelle a su                        atteindre celui que ses contemporains appelaient le grand Bourdaloue, et que                        nous nous obstinons à ne plus appeler que l’estimable et judicieux                        Bourdaloue.</p><p>Nous sommes devenus difficiles : le style purement judicieux nous rebute et                        nous ennuie, et Bourdaloue, en parlant, ne raffinait pas : il a l’expression                        claire, ferme, puisée dans la pleine acception de la langue ; il ne l’a                        jamais neuve (une ou deux fois il demande pardon d’employer les mots <hi rend="i">outrer, humaniser</hi>). Il y a des sermons (celui sur la                        Madeleine) où son expression même ne nous paraît pas toujours suffisamment                        polie et distinguée. C’est Nicole éloquent, a-t-on dit. Il s’occupait des                        choses et non des mots ; il n’avait pas la splendeur naturelle de                        l’élocution, et il ne la cherchait pas : il s’en tenait à ce style d’honnête                        homme qui ne veut que donner à la vérité un corps sans lui imposer de                        couronne. Inférieur à Bossuet qui a cet éclat par lui-même et qui le                        rencontre dans l’inspiration directe de la pensée, il est supérieur                        toutefois à ceux qui le poursuivent et qui l’affectent, qui ne sont                        contents, en parlant des choses de Dieu et des vertus du christianisme, que                        lorsqu’ils les ont figurées en des termes forcés, singuliers, imprévus, que                        personne n’avait trouvés jusque-là. Quand on demande à Bourdaloue ces                        traits, ces lumières du discours qui lui manquent, et qu’on lui oppose sans                        cesse Bossuet, je crains qu’on ne fasse une confusion, et que Bossuet ne                        soit là que pour cacher Chateaubriand, et pour signifier, sous un nom                        magnifique <pb n="275" xml:id="p275"/>et plus sûr, ce genre de goût que                        l’auteur du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> nous a inculqué, je                        veux dire le culte de l’image et de la métaphore. Même lorsqu’on en est                        sobre pour soi, on la cherche et on la désire chez les autres. Dans une                        trame de style unie et simple, quelque chose désormais nous manque. Au                        reste, tous les reproches à cet égard qu’on peut faire à Bourdaloue, ou                        plutôt les regrets qu’on peut former à son sujet, se réduisent à ceci : il a                        été un grand orateur, et il n’est qu’un bon écrivain.</p><p>Plusieurs critiques ont supérieurement parlé de Bourdaloue ; M. Vinet (tout                        protestant qu’il était) dans quelques articles du <hi rend="i">Semeur</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans quatre articles des 2 et                            23 août, du 20 septembre et du 22 novembre 1843.</note>, et le cardinal                        Maury dans son <hi rend="i">Essai sur l’éloquence de la chaire</hi>. Ce                        dernier, dans sa conclusion, a dit avec un bon sens élevé qui l’honore :</p><quote><p rend="indent">Enfin je ne puis lire les ouvrages de ce grand homme sans                            me dire à moi-même (en y désirant quelquefois, j’oserai l’avouer avec                            respect, plus d’élan à sa sensibilité, plus d’ardeur à son génie, plus                            de ce feu sacré qui embrasait l’âme de Bossuet, surtout plus d’éclat et                            de souplesse à son imagination) : Voilà donc, si l’on ajoute ce beau                            idéal, jusqu’où le génie de la chaire peut s’élever quand il est fécondé                            et soutenu par un travail immense !</p></quote><p rend="indent">Il lui a appliqué très ingénieusement, pour la savante                        disposition des plans et la distribution des diverses parties, le mot de                        Quintilien qui compare cette sorte d’orateur tacticien à un général habile                        qui sait ranger ses troupes dans le meilleur ordre. Bourdaloue a donc, comme                        on dit, l’<hi rend="i">imperatoria virtus</hi>, cette qualité souveraine de                        général qui fait que tout marche en ordre et à son rang ; que rien ne                        s’ébranle sans le mot du chef. C’est en effet l’impression <pb n="276" xml:id="p276"/>que donne la savante disposition de son discours, cette                        forme de dialectique morale et de démonstration ferme qui s’avance d’abord                        sur deux ou trois lignes de front, et qui aime encore à se subdiviser dans                        le détail par groupes de trois ou quatre arguments. Bourdaloue excelle à                        livrer de ces batailles rangées à la conscience de ses auditeurs. Un jour                        qu’il devait prêcher à Saint-Sulpice, comme la foule qui encombrait l’église                        faisait du bruit, tout d’un coup en le voyant paraître en chaire, le prince                        de Condé s’écria : <quote>« <hi rend="i">Silence ! voici                            l’ennemi.</hi> »</quote></p><p>Je ne fais aujourd’hui que courir à travers Bourdaloue en indiquant les                        points supérieurs par où il rachète et relève cette uniformité qui fut sa                        vertu, mais qui, à distance, a besoin d’être un peu expliquée pour sa                        gloire. Cet homme simple, modeste autant qu’éloquent, entre les mains duquel                        les plus grands personnages remettaient leur conscience et qu’on voulait                        pour confesseur habituel après qu’il vous avait converti, Bourdaloue eut                        l’influence la plus directe sur les dernières années du Grand Condé, et à sa                        mort, six semaines après Bossuet, il eut à prononcer son oraison funèbre.                        Non seulement il ne fut point écrasé par la comparaison, mais cette oraison                        funèbre originale et neuve se soutient à la lecture en regard du                        chef-d’œuvre du grand évêque. Bourdaloue même y a peut-être l’avantage par                        un côté : il y reste plus réel et plus vrai, plus d’accord en tout avec la                        chaire chrétienne. Bourdaloue n’a prononcé dans sa vie que deux oraisons                        funèbres ; il estimait que la chaire est peu faite pour ces éloges                        profanes ; les deux fois qu’il dérogea à ses habitudes, ce fut par devoir et                        par nécessité, et toujours en faveur de la maison de Condé. Un ancien                        secrétaire des commandements de M. le Prince père du Grand Condé, Perrault,                        président de la Chambre des comptes, voulut en mourant, par reconnaissance                        pour son ancien maître, instituer <pb n="277" xml:id="p277"/>une fondation                        en son honneur, et c’est en conséquence de cette fondation que Bourdaloue                        dut prononcer devant le Grand Condé l’oraison funèbre de son père mort                        depuis longtemps. Il ne considéra son sujet qu’à un point de vue chrétien,                        et ne loua dans l’ancien fauteur de tant de troubles civils que le converti                        du calvinisme et celui qui avait replacé sa maison et sa race dans le giron                        de l’Église. Ce fut le 10 décembre 1683, dans la maison professe des                        Jésuites, que Bourdaloue prononça cette première oraison funèbre : il y                        parlait de l’hérésie, contre laquelle on n’avait pas pris encore les                        dernières mesures violentes, avec modération et avec une charité                        réelle :</p><quote><p rend="indent">À Dieu ne plaise que j’aie la pensée de faire ici aucun                            reproche à ceux que l’erreur ni le schisme ne m’empêchent point de                            regarder comme mes frères, et pour le salut desquels je voudrais, au                            sens de saint Paul, être moi-même anathème ! Dieu, témoin de mes                            intentions, sait combien je suis éloigné de ce qui les pourrait aigrir ;                            et malheur à moi, si un autre esprit que celui de la douceur et de la                            charité pour leurs personnes se mêlait jamais dans ce qui est de mon                            ministère !</p></quote><p rend="indent">Il exhortait chacun à aider le monarque dans ses dispositions                        saintes, mais à l’aider surtout et à concourir pacifiquement avec lui,                            <quote>« ajoutant à son zèle, disait-il, nos bons exemples,                            l’édification de nos mœurs, la ferveur de nos prières, les secours mêmes                            de nos aumônes, dont l’efficace et la vertu fera sur l’hérésie bien plus                            d’impression que nos raisonnements et nos paroles »</quote>. En                        terminant cette oraison funèbre, genre de discours pour lui tout nouveau, et                        dans lequel il ne demandait qu’à <hi rend="i">être supporté</hi> de son                        auditoire, il faisait une prière directe au ciel pour le prince de Condé                        présent :</p><quote><p rend="indent">C’est pour ce fils et pour ce héros que nous faisons                            continuellement des vœux ; et ces vœux, ô mon Dieu, sont trop justes,                            trop saints, trop ardents, pour n’être pas enfin exaucés de vous ! c’est                            pour lui que nous vous offrons des sacrifices : il a rempli la terre de                            son nom, et nous vous demandons que son nom, si comblé de gloire sur la                                <pb n="278" xml:id="p278"/>terre, soit encore écrit dans le ciel.                            Vous nous l’accorderez, Seigneur, et ce ne peut être en vain que vous                            nous inspirez pour lui tant de désirs et tant de zèle. Répandez donc sur                            sa personne la plénitude de vos lumières et de vos grâces…</p></quote><p rend="indent">Le vœu de Bourdaloue fut rempli : peu de temps après ce                        discours, le prince de Condé se convertit sincèrement, il s’approcha des                        autels ; cet esprit si brillant, si curieux, si altier, que les impies                        s’étaient flattés de posséder, leur échappa et se rangea humblement à la                        voie commune. Bourdaloue fut témoin et instrument de ce retour ; il assista                        et prépara le héros dans les deux dernières années ; il l’entendit, à                        l’heure de la mort, proférer ces nobles paroles, répétées par Vauvenargues :                            <quote>« Oui, nous verrons Dieu comme il est, <hi rend="i">Sicuti est,                                facie ad faciem</hi>. »</quote> Il l’entendit exprimer cette seule                        crainte touchante : <quote>« Je crains que mon esprit ne s’affaiblisse, et                            que par là je ne sois privé de la consolation que j’aurais eue de mourir                            occupé de lui et m’unissant à lui. »</quote> Et lorsque Condé eut légué                        son cœur à la maison professe de la Société, il dut, par reconnaissance, par                        devoir, prononcer une seconde fois une oraison funèbre<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Il y a une question (car l’esprit d’examen s’étend à                                tout) : en quel état était réellement l’esprit du prince de Condé                                sur la fin de sa vie ? Dans la préface qu’il a mise en tête de l’<hi rend="i">Oraison funèbre du prince de Condé</hi> par Bossuet,                                l’abbé Bourlet de Vauxcelles a dit :</p><quote><p rend="indent">Voltaire donne à entendre que, deux ans avant la mort du Grand                                    Condé, son esprit s’était totalement affaibli. Les traditions                                    des vieillards que j’ai vus dans mon enfance m’ont fait                                    connaître que ce discours n’était pas sans quelque fondement. On                                    retrouve encore cependant le héros dans les dernières paroles                                    que l’orateur en rapporte ; et cet orateur est un témoin très                                    grave, c’est Bossuet. Ainsi il ne faut pas croire que                                    l’affaiblissement de cet esprit, autrefois si ferme, allât                                    jusqu’à l’imbécillité. On a des exemples de mourants chez qui la                                    pensée se ranime vers les derniers moments, comme un flambeau                                    avant de s’éteindre. Mais il faut observer que Bossuet, qui                                    avait si fort insisté sur le bonheur qu’a eu le chancelier                                    Le Tellier de conserver toute sa tête jusqu’au dernier instant,                                    et qui rapporte les <hi rend="i">fortes paroles</hi> de ce                                    vieillard courageux, insiste moins sur la présence d’esprit du                                    Grand Condé : seulement il en rappelle quelques paroles, et cite                                    une lettre au roi où le prince reparaît encore, et où se montre                                    le chrétien.</p></quote><p rend="indent">Bourdaloue est lui-même                                un témoin qui compte. Mais il faut faire la part du décorum : on est                                toujours porté à atténuer cet affaiblissement final des personnages                                célèbres, quand on ne peut le nier tout à fait. De nos jours, l’abbé                                Deguerry a été convaincu d’avoir ainsi exagéré la présence d’esprit                                de Chateaubriand approchant de sa fin ; il s’est vu obligé d’en                                convenir dans une lettre à moi-même adressée, lettre d’ailleurs                                violente, pleine d’emportement et de jactance, plus digne d’un                                prêtre que d’un chrétien. Quant au Grand Condé, il reste à peu près                                prouvé qu’<hi rend="i">il y était</hi> très peu dans les derniers                                temps de sa vie. Je ne sais qui a dit : <quote>« Condé, Marlborough                                    et le prince Eugène sont morts en                        enfance. »</quote></p></note>.</p><p><pb n="279" xml:id="p279"/>Cet éloge funèbre du Grand Condé, dont M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné a esquissé une vive analyse dans une                        lettre à Bussy et dont elle se disait <hi rend="i">transportée</hi>, est                        d’un caractère à part et garde encore l’empreinte morale de la manière de                        Bourdaloue ; il laisse la vie glorieuse et mondaine du prince, ou plutôt,                        dans cette vie, il ne s’attache qu’à son cœur, à ce qui s’y conserve                        d’intègre, de droit, de fidèle, jusque dans ses infidélités envers son roi                        et envers son Dieu, et il va dégageant de plus en plus cette partie pure,                        héroïque et chrétienne, jusqu’à ce qu’il la considère en plein dans la                        maturité finale et un peu tardive de ses dernières années. Lorsqu’il arrive                        à l’heure de cette conversion, il a un retour sur lui-même, comme il s’en                        permet peu d’ordinaire ; mais ici le mouvement est indiqué et comme                        irrésistible :</p><quote><p rend="indent">Le dirai-je, chrétiens ? Dieu m’avait donné comme un                            pressentiment de ce miracle, et dans le lieu même où je vous parle                            aujourd’hui, dans une cérémonie toute semblable à celle pour laquelle                            vous êtes ici assemblés, le prince lui-même m’écoutant, j’en avais non                            seulement formé le vœu, mais comme anticipé l’effet par une prière, qui                            parut alors tenir quelque chose de la prédiction. Soit inspiration ou                            transport de zèle, élevé au-dessus de moi, je m’étais promis, Seigneur,                            ou plutôt je m’étais assuré de vous, que vous ne laisseriez <pb n="280" xml:id="p280"/>pas ce grand homme, avec un cœur aussi droit que                            celui que je lui connaissais, dans la voie de la perdition et de la                            corruption du monde. Lui-même, dont la présence m’animait, en fut ému.                            Et qui sait, ô mon Dieu, si, vous servant dès lors de mon faible organe,                            vous ne commençâtes pas dans ce moment-là à l’éclairer et à le toucher                            de vos divines lumières ? Quoi qu’il en soit, ni mes vœux ni mes                            souhaits n’ont été vains ! il vous a plu, Seigneur, de les exaucer, et                            j’ai en la consolation de voir ma parole accomplie. Ce prince, qui                            m’avait écouté, a depuis écouté votre voix secrète, et, parce qu’il                            avait un cœur droit, il a suivi l’attrait de votre grâce…</p></quote><p rend="indent">On voit bien que ceux qui dénient l’onction à Bourdaloue n’ont                        pas entendu de sa bouche ces passages, et ils les ont lus négligemment. Il                        en a un assez pareil dans le sermon qui ouvre son premier Avent, pour le                        jour de la Toussaint, lorsque voulant inspirer le désir et donner un                        avant-goût du bonheur réservé aux justes et auquel ils atteignent dès cette                        vie, il s’écrie :</p><quote><p rend="indent">Avoir Dieu pour partage et pour récompense, voilà le sort                            avantageux de ceux qui cherchent Dieu de bonne foi et avec une intention                            pure. Le dirai-je, et me permettrez-vous de m’en rendre à moi-même le                            témoignage ? tout pécheur et tout indigne que je suis, voilà ce que                            Dieu, par sa grâce, m’a fait plus d’une fois sentir. Combien de fois,                            Seigneur, m’est-il arrivé de goûter avec suavité l’abondance de ces                            consolations célestes dont vous êtes la source, et qui sont déjà sur la                            terre un paradis anticipé ! Combien de fois, rempli de vous, ai-je                            méprisé tout le reste ! etc.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’à certains endroits, chez Bourdaloue, le réseau                        de la dialectique se détend, s’interrompt tout à coup, et laisse apercevoir                        le cœur de celui qui parle ; c’est ainsi que son ciel un peu triste et                        surbaissé s’entrouvre, et laisse passer le rayon.</p></div></body>
</text>
</TEI>

