<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Massillon I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-09-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-09-26"><head>I.</head><dateline>Lundi 26 septembre 1853.</dateline><p><pb n="1" xml:id="p1"/>Une histoire de la vie et des ouvrages de Massillon                        nous manque : ce serait un sujet heureux. On a déjà bien des anecdotes,                        qu’il faudrait vérifier pourtant et rassembler avec ordre ; des recherches                        suivies produiraient infailliblement quelques résultats. Une grande quantité                        de lettres de Massillon ont été soustraites au moment de sa mort : serait-il                        impossible de les recouvrer ? Il y aurait à dresser un historique de ses                        principaux sermons, à en fixer la date avec les circonstances mémorables qui                        s’y rattachent. Une étude complète sur Massillon deviendrait naturellement                        celle de l’éloquence même dans la dernière moitié du règne de Louis XIV ; on                        y suivrait ce beau fleuve de l’éloquence sacrée, on le descendrait dans                        toute la magnificence de son cours ; on en marquerait les changements à                        partir de l’endroit où il devient moins rapide, moins impétueux, moins                        sonore, où il perd de la grandeur austère ou de l’incomparable majesté que                        lui donnaient ses rives, et où, dans un paysage plus riche en apparence,                        plus vaste d’étendue, mais plus effacé, il s’élargit et se mêle                        insensiblement <pb n="2" xml:id="p2"/>à d’autres eaux comme aux approches de                        l’embouchure.</p><p>Le nom et l’œuvre de Massillon correspondent à ces deux moments, je veux dire                        à celui de la plus grande magnificence et à celui de la profusion dernière.                        Jean-Baptiste Massillon, né à Hyères en Provence le 24 juin 1663, fils d’un                        notaire du lieu, montra de bonne heure ces grâces de l’esprit et de la                        personne, ces dons naturels de la parole et de la persuasion qui ont                        distingué tant d’hommes éminents sortis de ces mêmes contrées et qui                        semblent un héritage ininterrompu de l’ancienne Grèce. Il fit ses premières                        études à Marseille chez les prêtres de l’Oratoire. On raconte qu’en faut, au                        sortir du sermon, son plus grand plaisir était de rassembler autour de lui                        ses condisciples et de leur répéter ou de leur refaire le discours qu’ils                        venaient d’entendre. Il entra dans la congrégation de l’Oratoire à Aix, le                        10 octobre 1681, et alla faire l’année suivante sa théologie à Arles ; puis                        il professa aux collèges de Pézenas et de Montbrison. Tout annonçait en lui                        la supériorité et un mérite fait pour briller, et l’on s’explique peu                        comment, vers cette époque, il écrivait au général de l’Oratoire                        Sainte-Marthe <quote>« que, son talent et son inclination l’éloignant de la                            chaire, il croyait qu’une philosophie ou une théologie lui                            conviendraient mieux »</quote>. Ce n’était sans doute qu’un dégoût                        passager qui le faisait parler de la sorte. Ici se présente ou se glisse une                        question délicate, et sur laquelle on n’a que des réponses obscures.                        Massillon jeune a-t-il connu les passions ? Un de ses biographes (Audin) a                        raconté à ce sujet des détails qu’il dit tenir de source authentique : il                        s’ensuivrait que Massillon, dans cette première jeunesse, aurait eu quelques                        écarts de conduite qui l’auraient brouillé avec ses supérieurs, avec                        lesquels toutefois il ne tarda point à se réconcilier. J’ai trouvé dans les                        notes manuscrites de la bibliothèque de Troyes <pb n="3" xml:id="p3"/>une                        inculpation du même genre, mais provenant d’une source toute janséniste<note place="bottom" resp="author">[NdA] Chaudon, dans une lettre au savant bibliographe                            Barbier, dit la même chose (<hi rend="i">Bulletin du bibliophile</hi>,                            1839, p. 617).</note>. Il n’y aurait, au reste, rien que de très simple                        et de très naturel à cela : Massillon jeune, beau, doué de sensibilité et de                        tendresse, ayant du Racine en lui par le génie et par le cœur, put avoir en                        ces vives années quelques égarements, quelques chutes ou rechutes, s’en                        repentir aussitôt, et c’est à ces premiers orages peut-être et à son effort                        pour en triompher qu’il faut attribuer sa retraite à l’abbaye pénitente de                        Sept-Fons. Quand on lui demandait plus tard où il avait pris cette                        connaissance approfondie du monde et des diverses passions, il avait le                        droit de répondre : <quote>« Dans mon propre cœur. »</quote></p><p>Pendant qu’il professait la théologie à Vienne, il fut ordonné prêtre en                        1692 ; il s’y essayait dans la chaire ; il y prononça l’<hi rend="i">Oraison                            funèbre de Henri de Villars</hi>, archevêque du diocèse ; il alla                        prononcer à Lyon celle de l’archevêque M. de Villeroi, mort en 1693. Ces                        premier succès semblèrent plutôt l’effrayer que l’enhardir : sa retraite à                        l’abbaye de Sept-Fons ne vint qu’après. Son séjour à cette abbaye des plus                        austères et réformée à l’image de La Trappe laissa dans l’âme de Massillon                        un souvenir des plus délicieux : il y avait goûté dans toute sa douceur le                        miel de la solitude. Il songeait sérieusement à s’y ensevelir, à y faire vœu                        de silence. Vers la fin de sa vie, il aimait à s’y reporter en imagination,                        et il regrettait quelquefois cette cellule où il avait passé dans la ferveur                        d’une paix mystique une ou deux saisons heureuses<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            On a nié ce séjour de Massillon à Sept-Fons, au moins en tant que novice                            (notice de M. Godefroy en tête des <hi rend="i">Œuvres choisies</hi> de                            Massillon, 1868). Renvoi au biographe futur. — L’abbé Bayle, un                            biographe récent de Massillon, ne paraît nullement douter du fait même                            de cette retraite à Sept-Fons.</note>.</p><p><pb n="4" xml:id="p4"/>Le père de La Tour, devenu supérieur général de                        l’Oratoire, le fit rentrer dans la congrégation et l’occupa à Lyon, puis à                        Paris au séminaire de Saint-Magloire, où il le mit comme un des directeurs.                        C’est là que Massillon commença à prendre tout à fait son rang par ses                        conférences, le plus solide ou du moins le plus sévère de ses ouvrages. La                        vocation de la parole était désormais trop manifeste en lui pour qu’il                        songeât à y résister. Il alla, en 1698, prêcher le Carême à Montpellier, et                        enfin il fut appelé, en 1699, à le prêcher à Paris dans l’église de                        l’Oratoire de la rue Saint-Honoré : il avait près de trente-six ans.</p><p>Le succès fut grand et remua la ville. Louis XIV voulut cette même année                        (1699) entendre l’orateur à la Cour, et Massillon y prêcha l’Avent.                        Massillon prêcha une seconde fois à la Cour en 1701, et cette fois ce fut le                        Carême ; il l’y prêcha encore en 1704<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le père                            Bougerel, dans son exacte notice sur Massillon (<hi rend="i">Mémoires                                pour servir à l’histoire de plusieurs hommes illustres de                                Provence</hi>), ne parle que du Carême de 1704 prêché à la Cour par                            Massillon et ne dit rien du Carême de 1701. Tous ces points restent à                            éclaircir. — L’abbé Bayle en a déjà éclairci quelques-uns dans la <hi rend="i">Vie de Massillon</hi> (1867) ; l’abbé Blampignon, dans son                            édition des <hi rend="i">Œuvres complètes</hi> du grand sermonnaire,                            nous promet le reste.</note>. Ces premiers sermons du père Massillon                        (comme on l’appelait alors), son <hi rend="i">Avent</hi>, son <hi rend="i">Grand Carême</hi>, composent la partie la plus considérable et la plus                        belle de son œuvre oratoire. Le <hi rend="i">Petit Carême</hi> plus célèbre,                        et qu’il prêcha en 1718 devant Louis XV enfant, appartient déjà à une autre                        époque et un peu à une autre manière. Après avoir beaucoup loué d’abord et                        préféré à tout le reste ce <hi rend="i">Petit Carême</hi> dans sa nouveauté,                        on a été peut-être un peu trop disposé depuis à le sacrifier aux ouvrages                        plus anciens de Massillon. C’est là un point à examiner à part. Quoi qu’il                        en soit, Massillon apparut dans toute sa force et <pb n="5" xml:id="p5"/>dans toute sa beauté d’orateur sacré dès cette première époque de 1699 à                        1704 et à ce point de réunion des deux siècles : il montra que le grand                        règne durait toujours, et que jusqu’en ce dernier automne la postérité des                        chefs-d’œuvre s’y continuait.</p><p>Les discours de Massillon ont cela de particulier, au point de vue                        littéraire, qu’ils ne furent jamais imprimés de son vivant ; le seul de ses                        discours qu’il publia lui-même, et pour lequel il se vit critiqué, fut son                            <hi rend="i">Oraison funèbre du prince de Conti</hi> en 1709. À part ce                        morceau, la totalité des ouvrages de Massillon, y compris son <hi rend="i">Petit Carême</hi>, ne fut pour la première fois livrée au public                        qu’après sa mort et par les soins de son neveu en 1745. Je me trompe : on                        avait essayé d’en donner de son vivant une ébauche d’édition faite sur des                        notes et par des copistes (la sténographie n’existait pas alors) ; c’était                        sur cette édition incomplète, non authentique, que les critiques étaient                        réduits à le juger. Lorsque parut l’édition donnée par le neveu de Massillon                        et conforme en tout aux manuscrits, elle réunit donc tous les suffrages et                        satisfît à un grand désir des chrétiens et des gens de goût. On dit qu’elle                        rapporta au neveu dix mille écus. Il est constant que Massillon, dans ses                        années de retraite et durant ses loisirs d’évêque, avait beaucoup revu ses                            <hi rend="i">Sermons</hi>, qu’il les avait retouchés et peut-être                        refaits en partie. Les jansénistes l’accusèrent d’en avoir altéré des                        endroits pour la doctrine : il est à croire qu’il se contenta seulement d’y                        remettre plus d’accord et de justesse, en y laissant subsister la forme                        première et l’esprit. Un écrivain de nos jours, qui a parlé de Massillon                        avec une prédilection peu commune<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. de Sacy, dans                            un article du <hi rend="i">Journal des débats</hi> du                        4 mai 1852.</note>, a relevé dans cette édition même de 1745, qui est                        devenue le patron de toutes les autres, des locutions qu’il est difficile de                        ne <pb n="6" xml:id="p6"/>pas croire des fautes d’impression, et il a                        exprimé le désir qu’on refît une comparaison du texte avec les manuscrits.                        En attendant, et sauf quelques taches qui se perdent dans la richesse du                        tissu et comme dans les plis de l’étoffe, nous possédons un Massillon assez                        entier et assez accompli pour en jouir avec confiance et avec plénitude.</p><p>Quand Massillon parut, Bourdaloue terminait sa carrière : Bossuet, comme                        auteur de sermons, avait clos la sienne au moment même où Bourdaloue                        commençait. Ainsi ces grandes lumières n’eurent point à se combattre ni à                        s’éclipser l’une l’autre, elles se succédèrent paisiblement et largement                        comme une suite de riches saisons ou comme les heures d’une journée                        splendide. L’innovation de Massillon, venant après Bourdaloue, fut                        d’introduire le pathétique et un sentiment plus vif et plus présent des                        passions humaines dans l’économie du discours religieux, et d’attendrir                        légèrement la parole sacrée sans l’amollir encore. C’est là l’effet que                        produiront, à qui saura les lire dans une disposition convenable, la plupart                        des sermons de son <hi rend="i">Avent</hi> et de son <hi rend="i">Grand                            Carême</hi>. Qu’on se représente bien (pour s’en donner toute                        l’impression), et le cadre, et l’auditoire, et l’orateur :</p><quote><p rend="indent">Ne vous semble-t-il pas, disaient après des années les                            témoins qui l’avaient entendu, ne vous semble-t-il pas le voir encore                            dans nos chaires avec cet air simple, ce maintien modeste, ces yeux                            humblement baissés, ce geste négligé, ce ton affectueux, cette                            contenance d’un homme pénétré, portant dans les esprits les plus                            brillantes lumières, et dans les cœurs les mouvements les plus tendres ?                            Il ne tonnait pas dans la chaire, il n’épouvantait pas l’auditoire par                            la force de ses mouvements et l’éclat de sa voix ; non : mais, par sa                            douce persuasion, il versait en eux, comme naturellement, ces sentiments                            qui attendrissent et qui se manifestent <pb n="7" xml:id="p7"/>par les                            larmes et le silence. Ce n’était pas des fleurs étudiées, recherchées,                            affectées ; non : les fleurs naissaient sous ses pas sans qu’il les                            cherchât, presque sans qu’il les aperçut ; elles étaient si simples, si                            naturelles, qu’elles semblaient lui échapper contre son gré et n’entrer                            pour rien dans son action. L’auditeur ne s’en apercevait que par cet                            enchantement qui le ravissait à lui-même<note place="bottom" resp="author">[NdA] On                                trouve cette vive et ingénieuse description dans la réponse de                                M. Languet, archevêque de Sens, au discours de réception du duc de                                Nivernais qui succéda à Massillon à l’Académie française (séance du                                4 février 1743).</note>.</p></quote><p rend="indent">Massillon en chaire n’avait presque point de gestes : cet œil                        qu’il baissait d’abord, qu’il tenait baissé d’habitude, lorsqu’ensuite, à de                        rares intervalles, il le levait et le promenait sur l’auditoire, lui faisait                        le plus beau des gestes ; il avait, a dit l’abbé Maury, <quote><hi rend="i">l’œil éloquent</hi></quote>. Ses exordes avaient quelque chose                        d’heureux et qui saisissait aisément, comme le jour où il prononça l’<hi rend="i">Oraison funèbre de Louis XIV</hi>, et où, après avoir parcouru                        en silence du regard tout ce magnifique appareil funéraire, il commença par                        ces mots : <quote>« <hi rend="i">Dieu seul est grand, mes                            frères !…</hi> »</quote> ou comme ce jour encore où, prêchant pour la                        première fois devant ce même Louis XIV, à la fête de la Toussaint, et                        prenant pour texte : <quote><hi rend="i">Bienheureux ceux qui                                pleurent !</hi></quote> il débuta de la sorte :</p><quote><p rend="indent">Sire,</p><p/><p rend="indent">Si le monde parlait ici à la place de Jésus-Christ, sans                            doute il ne tiendrait pas à Votre Majesté le même langage.</p><p>Heureux le prince, vous dirait-il, qui n’a jamais combattu que pour                            vaincre ; qui n’a vu tant de puissancLes armées contre lui que pour leur                            donner une paix plus glorieuse (<hi rend="i">la paix de Ryswick</hi>),                            et qui a toujours été plus grand ou que le péril ou que la                            victoire !</p><p>Heureux le prince qui, durant le cours d’un règne long et florissant,                            jouit à loisir des fruits de sa gloire, de l’amour de ses peuples, de                            l’estime de ses ennemis, de l’admiration de l’univers… !</p><p><pb n="8" xml:id="p8"/>Ainsi parlerait le monde ; mais, Sire, Jésus                            Christ ne parle pas comme le monde.</p><p>Heureux, vous dit-il, non celui qui fait l’admiration de son siècle, mais                            celui qui fait sa principale occupation du siècle à venir, et qui vit                            dans le mépris de soi-même et de tout ce qui passe… !</p><p>Heureux, non celui dont l’histoire va immortaliser le règne et les                            actions dans le souvenir des hommes, mais celui dont les larmes auront                            effacé l’histoire de ses péchés du souvenir de Dieu même, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">On voit le double développement, et avec quel art délicat et                        majestueux. Massillon qui paraissait pour la première fois devant Louis XIV,                        et qui y venait précédé d’une réputation d’austérité, savait mêler le                        compliment et l’hommage à la leçon même.</p><p>Un critique très fin (M. Joubert) a dit de lui : <quote>« Le plan des <hi rend="i">Sermons</hi> de Massillon est mesquin, mais les bas-reliefs                            en sont superbes. »</quote> Je sais de plus que les hommes du métier, et                        qui ont fait une étude approfondie de ces orateurs de la chaire, mettent                        Bourdaloue fort au-dessus de Massillon pour l’ordonnance et pour le dessin                        des ensembles. Toutefois j’avoue que les plans de ces <hi rend="i">Sermons</hi> de Massillon ne me paraissent point particulièrement                        mesquins, ils sont fort simples, et en ces matières c’est peut-être ce qui                        convient le mieux : le mérite principal et le plus touchant consiste dans                        l’abondance du développement qui fertilise. Or, Massillon possède au plus                        haut degré cet art du développement ; on pourrait même dire que c’est là son                        talent presque tout entier. Prendre un texte de l’Écriture et nous                        l’interpréter moralement selon nos besoins actuels, le déplier et retendre                        dans tous les sens en nous le traduisant dans un langage qui soit nôtre et                        qui réponde à tous les points de nos habitudes et de nos cœurs, faire ainsi                        des tableaux sensibles qui, sans être des portraits, ne soient point des                        lieux communs vagues, et atteindre à la finesse sans sortir de la généralité                        et <pb n="9" xml:id="p9"/>de la noblesse des termes, c’est là en quoi                        Massillon excelle. Il semble être né exprès pour justifier le mot de                        Cicéron : <quote>« <hi rend="i">Summa autem laus eloquentiae est,                                amplificare rem ornando…</hi> Le comble et la perfection de                            l’éloquence, c’est d’amplifier le sujet en l’ornant et le                            décorant. »</quote> Il est maître unique dans ce genre d’amplification                        que Quintilien a défini <quote>« un certain amas de pensées et d’expressions                            qui conspirent à faire sentir la même chose : car, encore que ni ces                            pensées ni ces expressions ne s’élèvent point par degrés, cependant                            l’objet se trouve grossi et comme haussé par l’assemblage                        même »</quote>. Ôtez seulement à cette définition ce que le mot <hi rend="i">amas</hi> (<hi rend="i">congeries</hi>) a pour nous de pénible et de                        désagréable. Chaque développement chez Massillon, chaque strophe oratoire se                        compose d’une suite de pensées et de phrases, d’ordinaire assez courtes, se                        reproduisant d’elles-mêmes, naissant l’une de l’autre, s’appelant, se                        succédant, sans traits aigus, sans images trop saillantes ni communes, et                        marchant avec nombre et mélodie comme les parties d’un même tout. C’est un                        groupe en mouvement, c’est un concert naturel, harmonieux. Buffon, qui                        estimait Massillon le premier de nos prosateurs, semble l’avoir eu présent à                        la pensée lorsque, dans son <hi rend="i">Discours sur le style</hi>, il a                        dit :</p><quote><p rend="indent">Pour bien écrire, il faut donc posséder pleinement son                            sujet ; il faut y réfléchir assez pour voir clairement l’ordre de ses                            pensées et en former une suite, une chaîne continue, dont chaque point                            représente une idée ; et, lorsqu’on aura pris la plume, il faudra la                            conduire successivement sur ce premier trait, sans lui permettre de s’en                            écarter, sans l’appuyer trop inégalement, sans lui donner d’autre                            mouvement que relui qui sera déterminé par l’espace qu’elle doit                            parcourir. C’est en cela que consiste la sévérité du style.</p></quote><p rend="indent">Chez Massillon, cette allure naturelle n’avait aucun caractère                        de sévérité, mais plutôt un air d’effusion et <pb n="10" xml:id="p10"/>d’abondance comme d’une fontaine coulant sur une pente très douce et dont                        les eaux amoncelées se poussent de leur propre poids. Massillon a plus                        qu’aucun orateur la source en lui et la fécondité du développement moral ;                        et toutes les grâces, toutes les facilités de la diction viennent s’y                        joindre d’elles-mêmes, tellement que sa période longue et pleine se compose                        d’une suite de membres et de redoublements unis par je ne sais quel lien                        insensible, comme un flot large et plein qui se composerait d’une suite de                        petites ondes.</p><p>Massillon orateur, si nous avions pu l’entendre, nous aurait tous                        certainement enlevés, pénétrés, attendris : lu aujourd’hui, il n’en est pas                        de même, et, considéré comme écrivain, tous ne l’admirent pas au même degré.                        Il n’est pas donné à tous les esprits de sentir et de goûter également ce                        genre de beautés et de mérites de Massillon : il en est, je le sais, qui le                        trouvent monotone, sans assez de relief et de ces traits qui s’enfoncent,                        sans assez de ces images ou de ces pensées qui font éclat. Aimer Massillon,                        le goûter sincèrement et sans ennui, c’est une qualité et presque une                        propriété de certains esprits, et qui peut servir à les définir. Celui-là                        aimera Massillon, qui aime mieux le juste et le noble que le nouveau, qui                        préfère le naturel élégant au grandiose un peu brusque ; qui, dans l’ordre                        de l’esprit, se complaît avant tout à la riche fertilité et à la culture, à                        la modération ornée, à l’ampleur ingénieuse, à un certain calme et à un                        certain repos jusque dans le mouvement, et qui ne se lasse point de ces                        lieux communs éternels de morale que l’humanité n’épuisera jamais. Massillon                        plaira à celui qui a une certaine corde sensible dans le cœur, et qui                        préfère Racine à tous les poètes ; à celui qui a dans l’oreille un vague                        instinct d’harmonie et de douceur qui lui fait aimer jusqu’à la surabondance                        de certaines paroles. Il plaira à ceux qui n’ont point les impatiences <pb n="11" xml:id="p11"/>d’un goût trop superbe ou trop délicat, ni les                        promptes fièvres des admirations ardentes ; qui n’ont point surtout la soif                        de la surprise ni de la découverte, qui aiment à naviguer sur des fleuves                        unis, qui préfèrent au Rhône impétueux, à l’Éridan tel que l’a peint le                        poète, ou même au Rhin dans ses âpres majestés, le cours tranquille du                        fleuve français, de la royale Seine baignant les rives de plus en plus                        élargies d’une Normandie florissante.</p><p>Telle est l’impression que me fait Massillon, lu aujourd’hui et étudié dans                        ses pages toujours belles, mais régulières et calmées. N’oublions jamais en                        le lisant qu’il y manque celui qui les animait de son action modérée et de                        sa personne, celui dont la voix avait tous les tons de l’âme, et dont le                        grand acteur Baron disait après l’avoir entendu : <quote>« Voilà un                            orateur ! nous ne sommes que des comédiens. »</quote> N’oublions jamais                        que, dans cette éloquence si copieuse et si redoublée, chacun des auditeurs                        trouvait, à cause de cette diversité même d’expressions sur chaque point, la                        nuance de parole qui lui convenait, l’écho qui répondait à son cœur ; que ce                        qui nous paraît aujourd’hui prévu et monotone parce que notre œil, comme                        dans une grande allée, dans une longue avenue, court en un instant d’un bout                        de la page à l’autre, était alors d’un effet croissant et plus sûr par la                        continuité même, lorsque tout cela, du haut de la chaire, s’amassait, se                        suspendait avec lenteur, grossissait en se déroulant, et, ainsi qu’on l’a                        dit de la parole antique, tombait enfin comme des neiges.</p><p>L’action, il faut bien se le dire, ne saurait être dans un sermon ce qu’elle                        est dans les autres genres de discours ; le mouvement ne saurait, sans                        inconvenance ou sans bizarrerie, y franchir certaines limites qu’il est                        admirable de savoir toujours atteindre sans jamais les dépasser. Dans un                        sermon de Carême <hi rend="i">Sur les fautes</hi><pb n="12" xml:id="p12"/><hi rend="i">légères</hi>, je trouve un exemple de                        cette manière dont Massillon usait si bien pour associer son auditoire à ses                        descriptions et l’intéresser dans ce qui semblerait n’être qu’une                        énumération générale. Il s’applique à montrer qu’il n’y a point de fautes                        légères, que celui qui méprise les petites choses tombera peu à peu dans les                        grandes ; il s’adresse alors à son auditeur, il le prend à partie ; il                        rappelle chacun directement à ses propres souvenirs : <quote>« Souvenez-vous                            d’où vous êtes tombé… »</quote> Et ici vient un de ces développements                        dont j’ai parlé et où se révèle tout l’art de Massillon. <quote>« On peut                            quelquefois, dit Voltaire, entasser des métaphores les unes sur les                            autres ; mais alors il faut qu’elles soient bien distinguées, et que                            l’on voie toujours votre objet représenté sous des images                            différentes. »</quote> Et il cite un exemple de Massillon ; il aurait pu                        aussi bien citer celui qu’on va lire :</p><quote><p rend="indent">Souvenez-vous d’où vous êtes tombé ; … remontez à la                            première origine de vos désordres, vous la trouverez dans les                            infidélités les plus légères : un sentiment de plaisir négligemment                            rejeté ; une occasion de péril trop fréquentée ; une liberté douteuse                            trop souvent prise ; des pratiques de piété omises : la source en est                            presque imperceptible ; le fleuve, qui en est sorti, a inondé toute la                            terre de votre cœur : ce fut d’abord ce petit nuage que vit Élie, et qui                            depuis a couvert tout le ciel de votre âme : ce fut cette pierre légère                            que Daniel vit descendre de la montagne, et qui, devenue ensuite une                            masse énorme, a renversé et brisé l’image de Dieu en vous : c’était un                            petit grain de sénevé, qui depuis a crû comme un grand arbre, et poussé                            tant de fruits de mort : ce fut un peu de levain, etc.</p></quote><p rend="indent">Dans tout le cours de ce développement, il est impossible de                        s’arrêter et de mettre le <hi rend="i">point</hi> à aucun endroit ; c’est                        une seule et unique pensée qui court par des branches multipliées et sous                        des couleurs diverses. Massillon, dans notre littérature, est l’auteur le                        plus parfait en ce genre de période harmonieuse.</p><p>Mais il ne s’en tient pas là ; il ne fait en ce moment que de commencer à                        interroger son auditeur ; il va le <pb n="13" xml:id="p13"/>presser de plus                        en plus, le circonvenir, chercher à l’atteindre par toutes les surfaces                        jusqu’à ce qu’il ait rencontré le point vulnérable ; et il en vient                        graduellement à une énumération et presque à une désignation plus                        frappante :</p><quote><p rend="indent">Grand Dieu ! s’écrie-t-il, vous qui vîtes dans leur                            naissance les dérèglements des pécheurs qui m’écoutent et qui, depuis,                            en avez remarqué tous les progrès, vous savez que la honte de cette                            fille chrétienne n’a commencé que par de légères complaisances et de                            vains projets d’une honnête amitié : que les infidélités de cette                            personne engagée dans un lien honorable n’étaient d’abord que de petits                            empressements pour plaire, et une secrète joie d’y avoir réussi : vous                            savez qu’une vaine démangeaison de tout savoir et de décider sur tout,                            des lectures pernicieuses à la foi, pas assez redoutées, et une secrète                            envie de se distinguer du côté de l’esprit, ont conduit peu à peu cet                            incrédule au libertinage et à l’irréligion : vous savez que cet homme                            n’est dans le fond de la débauche et de l’endurcissement que pour avoir                            étouffé d’abord mille remords sur certaines actions douteuses, et s’être                            fait de fausses maximes pour se calmer : vous savez enfin que cette âme                            infidèle, après une conversion d’éclat, etc.</p></quote><p rend="indent">De tels développements, amenés avec art au moment propice, qui                        planaient en quelque sorte sur tout l’auditoire, qui promenaient sur toutes                        les têtes comme un vaste miroir étendu où chacun pouvait reconnaître dans                        une facette distincte sa propre image, et se dire que l’orateur sacré                        l’avait révélé ; de tels développements qui, lus aujourd’hui, nous font un                        peu l’effet de lieux communs, étaient alors, et sur place, des tableaux                        appropriés et de grands ressorts émouvants. Et après qu’il avait ainsi fait                        frissonner, en la touchant au passage, la plaie cachée de chaque auditeur,                        après qu’il avait dû sembler en venir presque aux personnalités auprès de                        chacun, Massillon se relevait dans un résumé plein de richesse et de                        grandeur ; il se hâtait de recouvrir le tout d’un large flot d’éloquence, et                        d’y jeter comme un pan déployé du rideau du Temple :</p><quote><p rend="indent">Non, mon cher auditeur, disait-il aussitôt en rendant                            magnifiquement <pb n="14" xml:id="p14"/>à toutes ces chutes et toutes                            ces misères présentes des noms bibliques et consacrés<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] à toutes ces chutes                                et à toutes ces misères présentes des noms bibliques et                                consacrés</note>, non, les crimes ne sont jamais les coups d’essai                            du cœur : David fut indiscret et oiseux avant que d’être adultère :                            Salomon se laissa amollir par les délices de la royauté, avant que de                            paraître sur les hauts lieux au milieu des femmes étrangères : Judas                            aima l’argent avant que de mettre à prix son maître : Pierre présuma                            avant que de le renoncer : Madeleine, sans doute, voulut plaire avant                            que d’être la pécheresse de Jérusalem… Le vice a ses progrès comme la                            vertu ; comme le jour instruit le jour, ainsi, dit le Prophète, la nuit                            donne de funestes leçons à la nuit…</p></quote><p rend="indent">Ici l’écho s’éveille et nous redit ces vers de l’Hippolyte de                        Racine :</p><quote><l>Quelques crimes toujours précèdent les grands crimes…</l><l>Ainsi que la vertu, le crime a ses degrés…</l></quote><p rend="indent">On a souvent remarqué que Massillon se souvient de Racine et                        qu’il se plaît à le paraphraser quelquefois. Dans le <hi rend="i">Petit                            Carême</hi>, le royal enfant auquel il s’adresse, ce reste précieux de                        toute sa race, cet enfant miraculeux échappé à tant de débris et de ruines,                        rappelle à tout instant le Joas d’<hi rend="i">Athalie</hi>. Massillon                        n’avait pas attendu cette similitude de situation pour avoir des                        réminiscences de Racine. Si Bourdaloue était davantage le parfait                        sermonnaire selon le sévère Boileau, Massillon est bien l’orateur qui devait                        s’élever le lendemain de la création d’<hi rend="i">Esther</hi> et d’<hi rend="i">Athalie</hi> ; il a reçu à ses débuts comme le baptême de cette                        langue noble, tendre, majestueuse, abondante et adoucie. <quote>« Il a la                            même diction dans la prose que Racine dans la poésie »</quote>, disait                            M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon après l’avoir entendu à                        Saint-Cyr.</p><p>On a même noté chez Massillon quelques accents plus tendres et plus                        mélancoliques qu’on n’est accoutumé à en rencontrer dans le siècle de                        Louis XIV, et qui semblent un soupir confus annonçant les temps nouveaux ;                        dans le sermon<hi rend="i"> Sur les afflictions</hi>, par exemple<note place="bottom" resp="author">M. de Sacy, à qui l’on doit cette remarque, s’étonne que                            personne n’ait jamais indiqué ce sermon au nombre des meilleurs et des                            plus beaux de Massillon. Fréron, homme de sens (ou Desfontaines),                            l’avait déjà distingué et cité lors de la publication première (<hi rend="i">Jugement sur quelques ouvrages nouveaux</hi>, t. V,                            p. 287).</note>. On y <pb n="15" xml:id="p15"/>lit, dès le début, des                        paroles bien touchantes sur la souffrance universelle, apparente ou cachée,                        qui est de toutes les conditions, de tous les états, de toutes les âmes.                        Est-ce Massillon, est-ce Bernardin de Saint-Pierre plus chrétien, est-ce                        Chateaubriand faisant parler le père Aubry à la mourante Atala, mais dans un                        langage plus pur et que Fontanes aurait retouché, — lequel est-ce des trois,                        on pourrait le demander, qui a écrit cette belle et douce page de morale                        mélodieuse, cette plainte humaine qui est comme un chant ?</p><quote><p rend="indent">Il n’est point de parfait bonheur sur la terre, parce que                            ce n’est pas ici le temps des consolations, mais le temps des peines :                            l’élévation a ses assujettissements et ses inquiétudes ; l’obscurité,                            ses humiliations et ses mépris ; le monde, ses soucis et ses caprices ;                            la retraite, ses tristesses et ses ennuis ; le mariage, ses antipathies                            et ses fureurs ; l’amitié, ses pertes ou ses perfidies ; la piété                            elle-même, ses répugnances et ses dégoûts : enfin, par une destinée                            inévitable aux enfants d’Adam, chacun trouve ses propres voies semées de                            ronces et d’épines. La condition la plus heureuse en apparence a ses                            amertumes secrètes qui en corrompent toute la félicité : le trône est le                            siège des chagrins comme la dernière place ; les palais superbes cachent                            des soucis cruels, comme le toit du pauvre et du laboureur ; et, de peur                            que notre exil ne nous devienne trop aimable, nous y sentons toujours,                            par mille endroits, qu’il manque quelque chose à notre bonheur.</p></quote><p rend="indent">Les grands effets de l’éloquence de Massillon sont connus : le                        plus célèbre est celui qui signala son sermon <hi rend="i">Du petit nombre                            des élus</hi>, au moment où, après avoir longuement préparé et travaillé                        son auditoire, il l’interrogea tout d’un coup et le mit en demeure de                        répondre, en disant : <quote>« Si Jésus-Christ paraissait dans ce temple, au                            milieu de cette assemblée, la plus auguste de l’univers, pour nous                            juger, pour faire le terrible discernement, <pb n="16" xml:id="p16"/>etc… »</quote> Cette assemblée, <hi rend="i">la plus auguste de                            l’univers</hi>, était celle de la chapelle de Versailles ; mais ce ne                        fut point là que Massillon prêcha d’abord ce sermon : ce fut à Paris, dans                        l’église de Saint-Eustache, où se produisit l’effet imprévu, irrésistible.                        On dit que le même mouvement se renouvela dans la chapelle de                            Versailles<note place="bottom" resp="author">[NdA] On n’a là-dessus que la tradition                            avec ce qu’elle a de vague et de confus. Il serait précieux de retrouver                            quelque témoignage tout à fait contemporain.</note>, et l’on raconte que                        Massillon lui-même, par son geste, par son attitude abîmée, par son silence                        de quelques instants, s’associa à la terreur de son auditoire, et, avec une                        sincérité qui se confondait ici avec les bienséances, trouva jusque dans son                        triomphe à faire acte de chrétienne et profonde humiliation.</p><p>Louis XIV, qui avait des mots si justes quoique trop rares, disait à                        Massillon un jour, au sortir d’un de ses sermons : <quote>« Mon père, j’ai                            entendu plusieurs grands orateurs, j’en ai été fort content ; pour vous,                            toutes les fois que je vous ai entendu, j’ai été très mécontent de                            moi-même. »</quote> On a cité des exemples de conversions soudaines                        opérées par l’éloquence de Massillon. Un homme de la Cour allait à l’Opéra,                        et voyant son carrosse arrêté par la file de ceux qui allaient à l’église où                        Massillon devait prêcher, il se dit qu’un spectacle en valait bien un autre,                        et il entra dans l’église : il n’en sortit que touché au cœur. Mais surtout                        on raconte que Rollin, alors principal du collège de Beauvais, ayant conduit                        un jour ses pensionnaires entendre un sermon de Massillon sur la sainteté et                        la ferveur des premiers chrétiens, les enfants en sortirent si touchés,                        qu’ils se livrèrent les jours suivants dans leur innocence à des austérités                        et à des mortifications qu’il fallut modérer. Massillon avait dans le talent                        une puissance d’onction plus forte, si je puis dire, que son caractère.                        Lui-même, après avoir ainsi conquis <pb n="17" xml:id="p17"/>les simples ou                        les rebelles, après avoir abattu en public les orgueils et fait fondre les                        incrédulités, il n’avait pas toute la force suffisante pour rallier et                        fortifier les nouveaux fidèles dans le secret. Ici est le côté faible par où                        il penche vers le siècle et n’appartient plus tout à fait à l’âge des grands                        hommes. On venait à lui ; on trouvait l’honnête homme, le religieux éclairé,                        affectueux, un peu faible pourtant. Cette bouche d’or, qui avait rempli le                        Temple, ce beau vase sonore et qui rendait des sons si humains et si divins                        tout ensemble, n’était point destiné à être la colonne pour porter le                        faix.</p><p>Dans l’intervalle de son <hi rend="i">Grand</hi> à son <hi rend="i">Petit                            Carême</hi>, et sans préjudice des autres sermons qu’il ne cessa de                        prêcher, Massillon prononça quelques oraisons funèbres. Il y est distingué,                        mais point grand ; ses défauts s’y montrent. Ses portraits historiques                        pèchent par la fermeté : il entend les mœurs mieux que l’histoire. J’ai sous                        les yeux son <hi rend="i">Oraison funèbre du prince de Conti</hi> publiée en                        1709, et avec des notes critiques, écrites à la main en marge par un                        contemporain qui avait assisté à la cérémonie même et qui marque les                        différences entre le morceau imprimé et le morceau débité<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ces notes manuscrites se trouvent sur l’exemplaire                            de la Bibliothèque impériale.</note>. Les critiques que fait ce lecteur                        dont j’ignore le nom, un peu minutieuses parfois, sont la plupart d’une                        grande justesse : il y relève des inexactitudes et des irrégularités                        d’expression, des phrases embarrassées, des répétitions (le mot de <hi rend="i">goût</hi>, par exemple, répété à satiété) ; il y fait sentir                        les faiblesses et les incertitudes du plan, surtout vers la fin ; il y                        reconnaît aussi et y loue les belles parties, le tableau si vif du prince de                        Conti à la journée de Neerwinden, et surtout la peinture animée des grâces,                        de l’affabilité <pb n="18" xml:id="p18"/>et du charme habituel qui le                        faisaient adorer dans la vie civile. On y voit que le prince de Conti avait                        écrit de sa main les derniers entretiens qu’il avait eus avec le Grand Condé                        à Chantilly sur la guerre et les autres sujets. Que sont devenus ces                        précieux mémoires ? — En définitive, de même qu’à la guerre Conti ne fut que                        le premier élève de son oncle immortel, Massillon dans l’oraison funèbre                        n’est que le brillant disciple de Bossuet et de ceux qui ont célébré les                        Condé et les Turenne.</p><p>L’<hi rend="i">Oraison funèbre</hi> qu’il prononça de Louis XIV, et dont j’ai                        cité l’admirable début, a de beaux détails, mais pèche également par                        l’ensemble : Massillon, en louant, ne sait point prendre de ces grands                        partis comme Bossuet ; il mêle des vérités et des restrictions qui font                        nuance, là où il faudrait une couleur éclatante, une touche large et                        soutenue. Il a des contradictions où sa sincérité et son commencement de                        philosophie, aux prises avec l’obligation de la louange, ne savent trop                        comment se démêler ; ainsi, lorsqu’il loue pleinement Louis XIV de sa                        révocation de l’édit de Nantes, et qu’il veut à la fois flétrir la                        Saint-Barthélemy et maintenir jusqu’à un certain point l’idée de tolérance :                        en cet endroit, Massillon essaye de concilier deux idées impossibles, et il                        y échoue ; il ne produit qu’un effet combattu et incertain. Il a pourtant                        d’agréables et justes passages, comme celui-ci par exemple, qui peint                        Louis XIV dans son caractère de familiarité grave et de haute                        affabilité :</p><quote><p rend="indent">De ce fonds de sagesse sortait la majesté répandue sur sa                            personne : la vie la plus privée ne le vit jamais un moment oublier la                            gravité et les bienséances de la dignité royale ; jamais roi ne sut                            mieux soutenir que lui le caractère majestueux de la souveraineté.                            Quelle grandeur quand les ministres des rois venaient au pied de son                            trône ! quelle précision dans ses paroles ! quelle majesté dans ses                            réponses ! Nous les recueillions comme les maximes de la sagesse ; <pb n="19" xml:id="p19"/>jaloux que son silence nous dérobât trop                            souvent des trésors qui étaient à nous, et, s’il m’est permis de le                            dire, qu’il ménageât trop ses paroles à des sujets qui lui prodiguaient                            leur sang et leur tendresse.</p><p>Cependant, vous le savez, cette majesté n’avait rien de farouche : un                            abord charmant, quand il voulait se laisser approcher ; un art                            d’assaisonner les grâces, qui touchait plus que les grâces mêmes ; une                            politesse, de discours qui trouvait toujours à placer ce qu’on aimait le                            plus à entendre. Nous en sortions transportés, et nous regrettions des                            moments que sa solitude et ses occupations rendaient tous les jours plus                            rares.</p></quote><p rend="indent">Ici on croit entendre dans Massillon celui à qui Louis XIV                        avait adressé quelques-unes de ces paroles si justes, si flatteuses, si                        parfaites, et qui, amateur passionné du noble et bon langage, avait regretté                        de ne point puiser plus souvent à cette source élevée, de ne point entendre                        plus souvent dans son roi l’homme de France qui parlait avec le plus de                        propriété et de politesse. Une telle nuance de regret exprimée en chaire par                        l’orateur sacré me semble indiquer déjà toute une transition vers un autre                        siècle : les Fénelon et les Massillon furent des premiers en effet à                        incliner de ce côté et à former des vœux pour une royauté plus populaire et                        plus familière.</p></div></body>
</text>
</TEI>

