<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Duclos I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-12-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-12-05"><head>I.</head><dateline>Lundi 5 décembre 1853.</dateline><quote><p rend="indent"><pb n="204" xml:id="p204"/>Autrefois, disait Duclos dans                            son livre des <hi rend="i">Considérations</hi>, les gens de lettres                            livrés à l’étude et séparés du monde, en travaillant pour leurs                            contemporains, ne songeaient qu’à la postérité : leurs mœurs, pleines de                            candeur et de rudesse, n’avaient guère de rapport avec celles de la                            société ; et les gens du monde, moins instruits qu’aujourd’hui,                            admiraient les ouvrages, ou plutôt le nom des auteurs, et ne se                            croyaient pas trop capables de vivre avec eux.</p></quote><p rend="indent">Et dans le même ouvrage, à un autre endroit, parlant des gens à                        la mode et montrant l’inconvénient de cette prétention pour les diverses                        conditions du magistrat, du militaire, il ajoutait : <quote>« L’homme de                            lettres, qui, par des ouvrages travaillés, aurait pu instruire son                            siècle et faire passer son nom à la postérité, néglige ses talents et                            les perd, faute de les cultiver : il aurait été compté parmi les hommes                            illustres, il reste un homme d’esprit de société. »</quote> Ces deux                        passages rapprochés renferment toute la destinée de Duclos comme homme                        d’esprit et comme écrivain. L’un des premiers, il fut de ces hommes de                        lettres, intrépides et hardis causeurs, qui passaient leur vie dans la                        société, y marquaient d’abord leur place, l’y maintenaient de pied ferme                        tant qu’ils étaient présents, mais s’y dissipaient et ne devaient <pb n="205" xml:id="p205"/>point laisser d’ouvrage égal à leur renommée ni                        peut-être à leur valeur. Duclos s’est dépensé en causant. Il ne s’est jamais                        recueilli ; il est de ceux qui n’ont jamais travaillé passé midi et demi :                        on s’habillait, on mettait manchettes et jabot, on sortait pour dîner en                        ville, et on ne rentrait plus que très tard le soir ou dans la nuit. Ses                        écrits ont du sens, de la fermeté, de la finesse, mais il gardait toute sa                        chaleur et son intérêt pour la conversation ; il y était lui tout entier, il                        y avait son style, et bien des mots nous en sont restés. Arrêtons-nous un                        instant et repassons, après tant d’autres critiques, sur cette figure                        originale de causeur mordant, peu lu aujourd’hui à titre d’auteur, et qui a                        été justement considérable dans le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Duclos nous a laissé des commencements de <hi rend="i">Mémoires</hi> de sa                        vie, qui sont pleins d’intérêt. Né à Dinan en Bretagne, le 12 février 1704,                        d’une honnête famille de commerçants, le dernier venu des enfants, il fut                        l’objet des soins de sa mère veuve, personne de mérite, de raison, qui ne                        mourut qu’à plus de cent ans, et quelques années seulement avant son fils.                        Il tint de cette mère estimable et de vieille roche plusieurs des qualités                        qu’il mit en œuvre :</p><quote><p rend="indent">Elle réunissait, dit-il, des qualités qui vont rarement                            ensemble ; avec un caractère singulièrement vif, une imagination                            brillante et gaie, elle avait un jugement prompt, juste et ferme : voilà                            déjà une femme assez rare, mais ce qui est peut-être sans exemple, elle                            a eu, à cent ans passés, la tête qu’elle avait à quarante.</p></quote><p rend="indent">En voyant ce que deviennent chez les hommes célèbres les                        qualités qui existaient déjà chez leurs parents, et qui y sont demeurées                        obscurément utiles, il me semble qu’ils en sont souvent les dissipateurs et                        les prodigues encore plus que les économes publics et les dispensateurs                        généreux. La mère de Duclos, voyant ses dispositions précoces, prit sur elle                        de l’envoyer tout <pb n="206" xml:id="p206"/>enfant à Paris pour y faire ses                        études, ce que bien des gens de qualité ne faisaient pas pour leurs fils et                        ce que nul bourgeois du pays n’osait alors se permettre. L’enfant arriva                        donc, à neuf ans, rue de la Harpe par le coche. Il fut mis d’abord rue de                        Charonne, dans une institution fondée par MM. de Dangeau, où l’on élevait,                        aux frais des fondateurs, une vingtaine de jeunes gentilshommes chevaliers                        de Saint-Lazare, et où l’on admettait, pour l’émulation, d’autres enfants                        payants. Duclos commença là en petit ce qu’il fera plus tard dans la                        société : il fut respecté et peut-être un peu craint de ces jeunes                        seigneurs ; il se tint à sa place, mais se la fit. Après cinq années                        d’école, il fut mis au collège d’Harcourt, où il entra en seconde ; il s’y                        distingua, y eut tous les prix, et contracta des amitiés de choix. Vers la                        fin de ses classes, il se gâta fort pour la conduite et devint libertin. Ce                        qui peut frapper dans le récit, d’ailleurs intéressant, que Duclos nous fait                        de ses jeunes années, c’est le ton brusque et sans charme ; l’espèce de                        gaieté qui s’y montre est une gaieté sèche et sans fleur ; il ne s’étend un                        peu et ne marque un sentiment de complaisance que lorsqu’il y parle des                        hommes qu’il a connus, et qu’il se met à développer les caractères.</p><p>Ces pages de <hi rend="i">Mémoires</hi> n’ont été écrites par Duclos que dans                        les dernières années de sa vie ; il ne s’y refuse pas les réflexions sur le                        temps soit passé, soit présent. Enfant, il était au collège d’Harcourt quand                        le système de Law vint bouleverser les têtes et bientôt les fortunes ; et, à                        ce propos, Duclos fait la théorie des crises ou révolutions fréquentes                        auxquelles est assujetti notre pays. Il montre, dans ces grandes                        perturbations financières, la souffrance frappant surtout et d’abord les                        artisans des villes, et il en suit les conséquences dans les diverses                        classes de la société telle qu’elle était constituée alors :</p><quote><p rend="indent">La souffrance gagne toutes les classes de citoyens <pb n="207" xml:id="p207"/>par une espèce d’ondulation, jusqu’à ce que                            l’État ait repris un peu de consistance. Les choses reprennent ensuite                            le même train, et préparent une nouvelle révolution qui arrive en                            France, où tout s’oublie, tous les quarante ans. Nous touchons                            actuellement à une de ces crises d’État.</p></quote><p rend="indent">Duclos écrivait cela de 1767 à 1772, et entrevoyait très                        nettement une révolution ou crise imminente.</p><p>Après avoir jeté en passant quelques idées sensées et pratiques sur la                        réforme à faire dans les études, il arrive à ses années de jeunesse                        proprement dite : elles furent plus ardentes que romanesques et délicates.                        Plongé en plein dans le monde licencieux de Paris, il se livrait à toutes                        les liaisons et à toutes les rencontres ; considérant, après coup, les                        dangers qu’il y avait courus, il remercie la Providence de l’avoir conduit                        encore si bien, et de l’avoir soutenu à travers les précipices et                        quelquefois les bourbiers. En parlant ainsi, Duclos songeait surtout à la                        probité et à l’honneur qu’il aurait pu perdre dans les mauvaises compagnies                        qu’il fréquenta ; il oubliait ou ne comptait pour rien la pudeur, qu’il                        n’eut jamais.</p><p>Parmi les mauvaises connaissances que l’amour du plaisir lui fit contracter                        et dont ce sentiment d’honneur le retira à temps, il nous présente très                        gaiement un M. de Saint-Maurice, chevalier d’industrie, qui vivait de sa                        fourbe et faisait croire à de riches adeptes qu’il était en rapport avec les                        Génies. Un jour, après avoir bien amorcé Duclos par l’amour du plaisir,                        Saint-Maurice juge qu’il est temps de s’ouvrir à lui et lui offre de devenir                        son compère. Duclos répond par un éclat de rire, et se refuse d’abord à                        croire à la duperie de tant de gens plus ou moins considérables qu’on a                        nommés :</p><quote><p rend="indent">Il me répondit, continue Duclos, que j’étais jeune et ne                            connaissais encore ni les hommes ni Paris ; que dans cette ville où la                            lumière de la philosophie paraît se répandre <pb n="208" xml:id="p208"/>de toutes parts, il n’y a point de genre de folie qui ne conserve son                            foyer, qui éclate plus ou moins loin, suivant la mode et les                            circonstances. L’astrologie judiciaire, la pierre philosophale, la                            médecine universelle, la cabale, etc., ont toujours leurs partisans                            secrets, sans parler des folies épidémiques, telles que l’agiot dont je                            venais d’être témoin, temps où chacun s’imaginait pouvoir devenir riche,                            sans que personne devînt pauvre.</p></quote><p rend="indent">Duclos, dans ses récits, dans ses livres de morale, a de ces                        observations de bon sens bien touchées, bien frappées, et qui prouvent que                        le moraliste en lui connaissait son sujet, et le médecin son malade.</p><p>La mère de Duclos, sans le savoir avec précision, sent bien qu’il se dissipe                        à Paris et qu’il n’y suit pas son cours de droit en jeune homme studieux ;                        elle le rappelle à Dinan et le presse sur le choix d’un état. Duclos, qui ne                        songe qu’au plaisir, qui a fréquenté les salles d’armes, et qui est plein de                        vigueur corporelle, ne demanderait pas mieux que d’entrer au service et de                        devenir militaire ; il pourrait avoir une lieutenance dans le régiment de                        Piémont. Sa mère s’y oppose ; elle veut que chacun reste sinon dans son                        état, du moins dans son ordre. Aux gentilshommes les armes ; aux autres la                        plume, la robe et l’étude. Duclos retourne donc à Paris, toujours en qualité                        d’étudiant en droit, et se met en pension chez un avocat au Conseil ; mais                        surtout il hante les cafés et voit les gens de lettres.</p><p>Deux cafés se partageaient alors l’honneur de réunir l’élite du monde                        littéraire : le café Procope, en face de la Comédie, et le café Gradot, au                        quai de l’École. À ce dernier, allaient Saurin, La Motte, Maupertuis ; mais                        Duclos fréquentait plutôt le café Procope, dont les habitués étaient                        Boindin, l’abbé Terrasson, Fréret, Piron. Boindin surtout, original qui                        faisait l’athée, y tenait le dé : Duclos crut s’illustrer en lui rompant en                        visière et <pb n="209" xml:id="p209"/>en brisant des lances avec lui. Un                        jour que Boindin, très raisonnable dans le tête-à-tête, mais paradoxal en                        public, en était venu, dans je ne sais quelle discussion, à soutenir comme                        vraisemblable la pluralité des dieux, Duclos tout d’un coup se mit à rire,                        et comme Boindin, lancé en pleine éloquence, lui en demandait la raison,                        Duclos pour toute réponse lui dit que c’était qu’en soutenant cette                        pluralité des dieux, il lui avait rappelé l’avare qui est plus prodigue                        qu’un autre quand une fois il se met en frais : « Il n’est chère que de                        vilain ». Et chacun de rire. Voilà l’image de la saillie et du trait chez                        Duclos : un mot familier, commun s’il se peut, appliqué avec nerf et                        imprévu, un ressort brusque qui vous part au visage.</p><p>Il eut de tout temps de ces mots et des plus heureux, comme lorsque plus tard                        un candidat à l’Académie lui donnant à entendre qu’il était malade, infirme,                        et qu’il n’occuperait le fauteuil que peu de temps, Duclos repartit :                            <quote>« L’Académie n’est pas faite pour donner                            l’extrême-onction. »</quote> Mais d’autres fois il manquait son effet et                        n’arrivait qu’à la crudité, lorsqu’il disait, par exemple, des drames                        larmoyants, alors à la mode : <quote>« Je n’aime pas ces pièces qui font                            tant pleurer : <hi rend="i">ça tord la peau</hi>. »</quote> On n’a ici                        que la rudesse de la secousse et le choc sans l’aiguillon.</p><p>Parlant de ces cafés de sa jeunesse, Duclos, au moment où il écrit, nous dit                        qu’il y a plus de trente-cinq ans qu’il n’y est entré. Il faut l’en croire ;                        pourtant il en garda toujours le ton ; il y avait contracté son pli,                        l’habitude de crier, de ferrailler comme dans une autre salle d’escrime ;                        d’imposer son opinion d’une <quote>« voix de gourdin »</quote>, comme dit                        Grimm. Au café Procope, Duclos l’emporta bientôt sur Boindin : <quote>« Je                            partageais avec lui, dit-il, l’attention de l’auditoire, qui                            m’affectionnait de préférence, parce que Boindin avait la contradiction                            dure, et que je l’avais gaie. »</quote> Mais dans le monde, et à <pb n="210" xml:id="p210"/>la longue, la contradiction de Duclos parut dure                        à son tour et sèche, bien qu’elle réussît. Parlant, je crois, de quelque                        souper chez le président Hénault, qui faisait les honneurs de chez lui en                        mangeant beaucoup, le prince de Ligne nous dit : <quote>« Marmontel l’a                            secondé à merveille ; Duclos pas mal, avec sa sécheresse et son sel                            ordinaire ; sel de mer à la vérité, sel amer, mais qui vaut mieux que le                            sel attique dont on parle toujours et où je ne trouve jamais le mot pour                            rire. »</quote></p><p>Les portraits des gens de lettres qui terminent le fragment trop court des                            <hi rend="i">Mémoires</hi> de Duclos, et où l’on voit passer Fréret,                        Terrasson, Du Marsais, La Motte, forment un des meilleurs et des plus                        agréables chapitres de notre histoire littéraire. Chaque trait y est net,                        exact, mesuré, pris sur nature : ce sont des dessins excellents de justesse                        et de ressemblance. On regrette que Duclos n’ait pas continué et poussé plus                        loin ce récit. Dans les mémoires indirects qu’il a donnés sous forme de                        romans, il n’est que sec et ne féconde rien : il n’a pas d’imagination, il                        n’avait que des souvenirs.</p><p>Mais déjà Duclos était lancé dans le monde proprement dit et dans le grand                        monde :</p><quote><p rend="indent">Il se procura un accès, nous dit Sénac de Meilhan, auprès                            du maréchal de Brancas, commandant en Bretagne. Le comte de Forcalquier                            était son fils ; il était homme d’esprit, et sa maison était le                            rendez-vous de tout ce qu’il y avait de distingué dans la littérature et                            des personnes les plus aimables. Duclos ne tarda pas à faire sensation                            dans cette société…</p></quote><p rend="indent">Le comte de Forcalquier nous est connu par un portrait qu’a                        fait de lui M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand ; elle l’y montre comme trop                        dominé par le désir de briller :</p><quote><p rend="indent">Sa conversation n’est que traits, épigrammes et bons mots.                            Loin de chercher à la rendre facile et à la portée de tout le monde, il                            en fait une sorte d’escrime où il prend trop d’avantage ; on le quitte                            mécontent de <pb n="211" xml:id="p211"/>soi et de lui, et ceux dont il a                            blessé la vanité s’en vengent en lui donnant la réputation de                            méchanceté, et en lui refusant les qualités solides du cœur et de                            l’esprit…</p></quote><p rend="indent">M. de Forcalquier n’était fat qu’à moitié, il lui manquait un                        grain de présomption : <quote>« Il ne consulte son goût et ses lumières sur                            rien ; il adopte les lumières et les sentiments de ceux qu’il croit le                            plus à la mode et les plus confirmés dans le bel air. »</quote> Duclos                        fut sans doute un de ceux qui le dominèrent pour un temps et qui lui                        imposèrent dans les choses de l’esprit ; on en sait bien peu sur ce salon de                        l’hôtel de Brancas. Au reste<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] et qui lui imposèrent dans les choses de l’esprit. Au reste</note>,                        à cette date, Duclos ne songeait qu’à vivre, à se livrer à l’ardeur et à la                        fougue de ses sens, à cette vivacité courante de son esprit qui se dépensait                        chaque jour, qui faisait feu à bout portant ; et l’idée de composer des                        livres ne lui vint qu’ensuite et par degrés : encore ne s’y appliqua-t-il                        jamais dans le silence du cabinet, avec cette passion concentrée et                        dominante qui est le signe et la condition de toute œuvre littéraire                        mémorable.</p><p>M. de Forcalquier a tracé de Duclos en 1742, c’est-à-dire quand celui-ci                        était déjà un homme de lettres en pied et un académicien des Inscriptions,                        un portrait qui conserve encore et laisse voir quelques airs de jeunesse :                            <quote>« L’esprit étendu, l’imagination bouillante, le caractère <hi rend="i">doux et simple</hi> (ceci est pour le moins douteux), les                            mœurs d’un philosophe, les manières d’un étourdi. Ses principes, ses                            idées, ses mouvements, ses expressions sont brusques et                            fermes. »</quote> Il y a plus d’un endroit bien vu et bien rendu, et                        qu’une étude générale de Duclos ne fait que confirmer ; par exemple :                            <quote>« Il n’a que de l’amour-propre et point d’orgueil. Il cherche                            l’estime et non les récompenses. »</quote> Duclos, en effet, n’a point                        ce désir de gloire qui, en admettant dans le cœur un peu de vent peut-être                        et une légère fumée, le remue, l’exalte et élève quelquefois tout l’homme                        au-dessus de lui-même. <pb n="212" xml:id="p212"/>M. de Forcalquier remarque                        très bien chez Duclos ce qui le distinguera de plus d’un bel esprit et d’un                        philosophe du temps, c’est qu’en tenant à être compté pour ce qu’il vaut, et                        en mordant par habitude à droite et à gauche sans trop épargner personne,                            <quote>« il pardonne au roi de ne pas le faire ministre, aux seigneurs                            d’être plus grands que lui, aux gens de son état d’être plus riches. Il                            regarde la liberté dont il jouit comme le premier des biens »</quote>.                        Chamfort, pour le caustique de l’esprit, aura beaucoup de Duclos en                        causant ; mais Duclos, pour l’envie, n’a rien de Chamfort dans le cœur. Le                        défaut de Duclos, dans ce monde élégant qui en souffrait quelquefois, est                        très finement noté par M. de Forcalquier :</p><quote><p rend="indent">Ce qui lui manque de politesse, dit-il, fait voir combien                            elle est nécessaire avec les plus grandes qualités : car son expression                            est si rapide et quelquefois si dépourvue de grâce qu’il perd, avec les                            gens médiocres qui l’écoutent, ce qu’il gagne avec les gens d’esprit qui                            l’entendent.</p></quote><p rend="indent">À ce portrait où perce discrètement la critique et qu’il                        jugeait trop flatteur, Duclos en a opposé un de lui par lui-même qui est                        d’un sentiment bien véridique, au moins en tout ce qui touche à l’esprit, et                        où il y a des aveux :</p><quote><p rend="indent">Je me crois de l’esprit, et j’en ai la réputation ; il me                            semble que mes ouvrages le prouvent. Ceux qui méconnaissent                            personnellement prétendent que je suis supérieur à mes ouvrages.                            L’opinion qu’on a de moi à cet égard vient de ce que, <hi rend="i">dans                                la conversation, j’ai un tour et un style à moi</hi>, qui n’ayant                            rien de peiné, d’affecté ni de recherché, est à la fois singulier et                            naturel. Il faut que cela soit, car je ne le sais que sur ce qu’on m’en                            a dit ; je ne m’en suis jamais aperçu moi-même.</p></quote><p rend="indent">Sur son manque de travail et d’effort intérieur, Duclos en dit                        plus qu’on n’eût pu en exiger de lui, et peu s’en faut qu’il ne se brusque                        lui aussi à sa manière ; il se dit <pb n="213" xml:id="p213"/>des vérités                        comme il en disait aux autres. Les esprits qui ont une fois cette habitude                        de crudité franche trouvent moins d’inconvénient à se rudoyer ainsi, que de                        plaisir à s’exercer et à donner sur n’importe quel sujet et dans quel                        sens :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis pas grossier, disait-il, mais trop peu poli pour                            le monde que je vois. Je n’ai jamais travaillé sur moi-même, et je ne                            crois pas que j’y eusse réussi. J’ai été très libertin par force de                            tempérament, et je n’ai commencé à m’occuper sérieusement des lettres                            que rassasié de libertinage, à peu près comme ces femmes qui donnent à                            Dieu ce que le diable ne veut plus. Il est pourtant vrai qu’ayant fort                            bien étudié dans ma première jeunesse, j’avais un assez bon fonds de                            littérature que j’entretenais toujours par goût, sans imaginer que je                            dusse un jour en faire ma profession.</p></quote><p rend="indent">Deux grands hommes du siècle, Montesquieu et Buffon, ce dernier                        surtout, furent aussi très libertins dans leur jeunesse et depuis ; mais                        l’un et l’autre avaient ce que Duclos ne soupçonnait pas, un idéal : il y                        avait une partie élevée d’eux-mêmes qui dominait les orages des sens et qui                        ne s’y laissa jamais submerger. C’est dans la sérénité de cet Olympe                        intellectuel que Montesquieu, que Buffon, se recueillant durant de longues                        heures, contemplaient le but suprême, y dirigeaient leurs plans majestueux,                        et édifiaient avec lenteur leur monument. Ils avaient chacun leur muse                        sévère. Duclos, qui n’avait que de bons traits, de bonnes anecdotes, de                        fermes et fines remarques de grammaire, de littérature ou de société, s’y                        tenait sans viser plus haut. Il s’abandonnait chaque jour au même mouvement,                        pour lui facile, au même entrain sans cesse répété ; il ne se renouvelait                        pas, il ne grandissait pas : <quote>« Il n’est pas rare, disait-il, qu’on                            prenne dès la première entrevue l’opinion qu’on a de mon                            esprit. »</quote> Et en effet, c’est que, dans sa verve <pb n="214" xml:id="p214"/>improvisatrice mondaine, il donnait d’abord sa mesure ;                        il jetait à tous venants ce qu’il avait de mieux, ce qu’il avait de plus                        original et de plus vif. Il mettait tout en viager. À la longue les défauts                        prirent le dessus ; cet homme qui dîna en ville jusqu’à la fin, et qui                        pérorait du matin au soir, avait enroué sa voix et donné comme un effort à                        son esprit ; il lui fallait à tout prix du montant naturel ou factice :</p><quote><p rend="indent">Duclos aimait le vin, dit Sénac de Meilhan, et rarement                            sortait de table sans être échauffé : alors sa conversation n’en était                            que plus brillante, mais aussi il se permettait les propos les plus                            imprudents contre les ministres et les gens en place. Je l’entendis un                            jour dire après dîner, en parlant du lieutenant de police : « Je tirerai                            ce drôle-là de la fange pour le pendre dans l’histoire. » — C’étaient là                            des vanteries d’après dîner, comme lorsqu’il disait encore de je ne sais                            quel plat personnage : « On lui crache au visage, on le lui essuie avec                            le pied, et il remercie. » Et tant d’autres mots piquants, excessifs et                            applaudis, par où s’en allait sa verve<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]                                    Duclos disait de je ne sais quel artiste de son temps :                                        <quote>« Il est bête comme un génie. »</quote> C’est bien là                                    un mot d’homme d’esprit. Le poète Le Brun, comme s’il y avait vu                                    après coup une personnalité, y a répondu par l’épigramme                                    suivante :</p><quote><l rend="margin">Bel esprit fin, mais non                                        sans tyrannie,</l><l rend="margin">Pour se venger de n’être                                        que cela,</l><l rend="margin">Duclos disait : <hi rend="i">Bête comme un génie</hi>.</l><l rend="margin">Duclos                                        n’eut point cette bêtise-là.</l></quote></note>.</p></quote><p rend="indent">Venons à son mérite et à ses ouvrages, et remarquons d’abord                        que Duclos, grâce à ses relations du grand monde, fut reçu à l’Académie des                        inscriptions et belles-lettres en 1739, avant d’avoir rien produit de                        sérieux et seulement sur ses promesses. Duclos, érudit et historien, nous                        occupera la prochaine fois ; tenons-nous aujourd’hui au romancier et au                        moraliste. Ses débuts en <pb n="215" xml:id="p215"/>qualité de romancier se                        firent dans une coterie dont étaient M. de Maurepas, le comte de Caylus,                        Pont-de-Veyle, Voisenon. On l’accusa même de n’avoir été que le prête-nom                        des ouvrages qui se seraient faits en collaboration dans ce petit cercle de                        gens de qualité et de plaisir. Voisenon, dans sa note sur Duclos (<hi rend="i">Anecdotes littéraires</hi>), a suffisamment démenti par son                        silence cette assertion qui, d’ailleurs, soutient peu l’examen. Que Duclos                        ait profité des mœurs qu’il observait de près, des histoires qui se                        racontaient autour de lui, qu’il ait été en ce sens le secrétaire du monde                        et du cercle particulier où il vivait, cela est possible et même certain ;                        mais on n’en peut rien conclure contre sa paternité réelle : il eût été à                        souhaiter seulement que, secrétaire aussi léger et aussi délicat que l’avait                        été Hamilton en son temps, il eût rencontré comme lui, pour lui fournir                        matière, des chevaliers de Grammont.</p><p>L’<hi rend="i">Histoire de la baronne de Luz</hi>, qui parut en 1740, et <hi rend="i">Les Confessions du comte de…</hi>, publiées l’année suivante,                        eurent beaucoup de succès ; ces ouvrages ont perdu tout agrément                        aujourd’hui. L’<hi rend="i">Histoire de M<hi rend="sup">me</hi> de Luz</hi>,                        petit roman du temps de Henri IV, sous prétexte de peindre une femme noble                        et touchante, victime de machinations ou de malheurs, n’offre que des                        situations odieuses et dont l’image offense sans que rien de pathétique                        attendrisse ou console. Les romans de Duclos sont pleins de ces                        indélicatesses de sensibilité. Quant aux <hi rend="i">Confessions du comte                            de…</hi>, ce sont les mémoires d’un roué, d’un jeune colonel du                        commencement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui                        présente une première ébauche de ces autres héros fictifs ou réels, les                        Valmont et les Lauzun : on y parcourt une liste de bonnes fortunes, à                        travers lesquelles l’auteur a la prétention de peindre une collection de                        caractères de femmes, la femme de qualité, l’Anglaise, l’Espagnole, la                        coquette, la dévote, <pb n="216" xml:id="p216"/>la caillette, la marchande,                        la financière ; mais les esquisses sont si rapides et si peu gracieuses, les                        teintes si monotones, qu’on fait bientôt comme le héros qui les confond et                        qui les oublie. Duclos a prononcé sur lui-même un mot qui explique le manque                        absolu de charme par où pèchent ses romans : <quote>« Je les aimais toutes,                            dit-il en parlant des femmes, et je n’en méprisais aucune. »</quote>                        Lorsqu’on pense ainsi des femmes, eût-on le génie poétique d’un Byron dans                            <hi rend="i">Don Juan</hi>, il est difficile qu’on nous intéresse                        particulièrement à aucune : qu’est-ce donc lorsqu’on est, comme Duclos, la                        prose même ? Dans le portrait de la dernière conquête qu’il prête à son                        héros, il a essayé d’atteindre à une sorte d’idéal en peignant M<hi rend="sup">me</hi> de Selve, qui est selon lui l’honnête femme ; mais là                        encore il a su joindre à quelques intentions meilleures bien de                        l’indélicatesse. En voulant parler de passion ou de sentiment, il est                        évident qu’il parle une langue qui n’est pas la sienne. Après avoir lu <hi rend="i">Les Confessions du comte de…</hi>, et les autres romans de                        Duclos qui sont bien les contemporains de ceux de Crébillon fils et du <hi rend="i">Temple de Gnide</hi> de Montesquieu, on comprend mieux le                        mérite de Jean-Jacques Rousseau et l’originalité relative de <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi>. Celle-ci a bien des défauts sans doute ; elle                        a aussi ses grossièretés, ses restes de détails matériels, ses affectations                        de sentiment ; on y voit l’échafaudage ; mais l’élévation y est, mais on                        entre décidément dans un ordre supérieur et habituel de pensées attachantes                        et de nobles désirs<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] un                            ordre supérieur et habituel de pensées et de nobles désirs</note> :                        laissez-en la première partie, ne prenez que la seconde : un souffle                        d’immortalité y a passé.</p><p>Rien de tel chez Duclos. On ne s’explique aujourd’hui le succès, même                        fugitif, de ses romans qu’en se souvenant qu’il y avait fait entrer beaucoup                        de portraits réels et qu’on les y cherchait, au risque peut-être de mettre                        au bas de chacun plus d’un nom à la fois. Aujourd’hui <pb n="217" xml:id="p217"/>encore, il nous semble saisir au passage, dans le                        portrait de M<hi rend="sup">me</hi> de Tonins et de sa société de beaux                        esprits, un tableau composé du monde de M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin et                        de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, ou plutôt de leurs imitatrices.                        Duclos, dans ses écrits, a beaucoup de ces petits tableaux plus exacts                        encore que satiriques, qui peignent un travers de la société de son temps et                        quelques-unes de ces sottises qui furent contagieuses un jour. C’est ainsi                        que, dans un chapitre de ses <hi rend="i">Considérations</hi>, il a très                        bien décrit ce travers du persiflage et de la <hi rend="i">méchanceté</hi>                        qui fut quelque temps une mode, une fureur, une espèce de <hi rend="i">grippe</hi> qui régnait sur tout Paris, et qui, du cercle brillant des                        Forcalquier, des Stainville et des duchesse de Chaulnes, gagnait les                        sociétés même subalternes : il n’était cercle bourgeois se piquant de bon                        ton, qui n’eût son petit héros de scélératesse, son Cléon : c’est, en effet,                        le moment où Gresset eut l’idée de faire sa comédie du <hi rend="i">Méchant</hi> (1747). À défaut des grands mouvements de l’âme humaine,                        Duclos excelle à relever et à constater ces manies passagères de l’esprit de                        société, comme un bon médecin praticien qui note une variété épidémique, une                        maladie de saison.</p><p>Le petit conte d’<hi rend="i">Acajou et Zirphile</hi>, imprimé à <hi rend="i">Minutie</hi> (1744), n’était qu’une gageure spirituellement soutenue.                        Boucher avait fait une dizaine de dessins assez fantastiques pour le comte                        de Tessin, ministre de Suède en France. Ce fut dans le cabinet de ce dernier                        que le comte de Caylus, Voisenon et Duclos virent ces estampes ; et chacun                        d’eux s’évertua à broder dessus une histoire qui s’y rapportât, comme on                        fait une pièce de vers sur des bouts-rimés. Duclos eut les honneurs de la                        gageure : M. de Caylus qui avait fait un <hi rend="i">Acajou</hi>, Voisenon                        qui en avait fait deux, les lui remirent : il en tira trois ou quatre                        plaisanteries et publia sa bagatelle. Ce qu’il y a de mieux et de plus                        piquant est l’<hi rend="i">Épître au public</hi> qui sert de <pb n="218" xml:id="p218"/>préface, épître impertinente où le public parisien est                        traité à peu près comme le vieillard <hi rend="i">Démos</hi> dans la comédie                        athénienne :</p><quote><p rend="indent">Un auteur instruit de ses devoirs doit vous rendre compte                            de son travail ; je vais donc y satisfaire. Excité par l’exemple,                            encouragé par les succès dont je suis depuis longtemps témoin et jaloux,                            mon dessein a été de faire une sottise. Je n’étais embarrassé que sur le                            choix… (Et après l’exposé de son idée d’imaginer une histoire sur les                            estampes :) Je ne sais, mon cher public, si vous approuvez mon dessein ;                            cependant il m’a paru assez ridicule pour mériter votre suffrage ; car,                            à vous parler en ami, vous ne réunissez tous les âges que pour en avoir                            tous les travers : vous êtes enfant pour courir après la bagatelle ;                            jeune, les passions vous gouvernent ; dans un âge plus mûr, vous vous                            croyez plus sage parce que votre folie devient triste ; et vous n’êtes                            vieux que pour radoter…</p></quote><p rend="indent">Duclos n’avait pas tout à fait l’ironie de Platon : la sienne                        est rude et presque brutale. Desfontaines et Fréron répondirent assez                        sensément au nom du public. Quant au conte même, je ne sais si l’on en                        pouvait faire un bon sur un pareil thème : quoi qu’il en soit, il y manque                        ce je ne sais quoi qui fait le charme du genre, soit la bonhomie d’un                        Perrault, soit la légèreté d’un Hamilton, soit, à plus forte raison, la                        poésie d’un Arioste. C’est bizarre, métaphysique, contourné ; nulle part on                        n’y sent le souffle des fées, le regard et le jeu de la déesse.</p><p>Il faut, pour être juste envers Duclos, en venir à son livre des <hi rend="i">Considérations sur les mœurs de ce siècle</hi> (1751). C’est un bon                        livre, qui ressemble à sa conversation refroidie ; les noms propres et les                        exemples qui pourraient égayer ou illustrer la matière font défaut : on a du                        moins un recueil d’observations fines, de maximes vraies et de définitions                        exactes. Il n’y faut voir que cela, sans s’inquiéter du plan ni de l’ordre                        qui demeure arbitraire et assez obscur. Le premier mot, qui est emphatique,                        promet plus qu’il ne tient : <quote>« <hi rend="i">J’ai vécu</hi>, je                            voudrais être <pb n="219" xml:id="p219"/>utile à ceux qui ont à                            vivre. »</quote> L’auteur, après quelques généralités assez vagues,                        s’attache, dans son examen des mœurs, à celles de notre nation, et                        particulièrement à celles de la société de Paris : <quote>« C’est dans Paris                            qu’il faut considérer le Français parce qu’il y est plus Français                            qu’ailleurs. »</quote> Il va parler de ce qu’il sait le mieux et de ce                        qui lui donnera le moins de peine. Il connaît bien sa nation : <quote>« Le                            grand défaut du Français est d’être toujours jeune, et presque jamais                            homme ; par là il est souvent aimable et rarement sûr : il n’a presque                            point d’âge mûr… Il y a peu d’hommes parmi nous qui puissent s’appuyer                            de l’expérience. »</quote> Avec ces défauts qu’il signale, il est loin                        de déprécier la nation ; il lui voudrait insinuer le patriotisme ; il se                        demande, avec le sentiment qu’ils ont de leur propre valeur, ce qui manque                        aux Français de son temps pour être patriotes. Le Français, selon lui, a un                        mérite distinctif : <quote>« Il est le seul peuple dont les mœurs peuvent se                            dépraver sans que le cœur se corrompe et que le courage                            s’altère. »</quote> Il voudrait voir l’éducation publique se réformer et                        s’appliquer mieux désormais aux usages et aux emplois multipliés de la                        société moderne ; il prévoit à temps ce qui serait à faire, et, connaissant                        le train du monde, il craint toutefois qu’on ne le fasse pas à temps :                            <quote>« Je ne sais, dit-il, si j’ai trop bonne opinion de mon siècle,                            mais il me semble qu’il y a une certaine fermentation de raison                            universelle qui tend à se développer, qu’on laissera peut-être se                            dissiper, et dont on pourrait assurer et hâter les progrès par une                            éducation bien entendue. »</quote> Duclos veut une réforme en effet, et                        non point une révolution. Ici, il se sépare de Jean-Jacques et de ceux qui                        viendront après : il se sépare aussi de ses confrères les encyclopédistes,                        et s’il a l’air de leur donner la main quand il cause, il leur tourne                        presque le dos quand il écrit. Cet homme vif et décidé, qui se retient si                        peu <pb n="220" xml:id="p220"/>dans un salon et qui a l’air de vouloir tout                        abattre en dînant, se replie plutôt du côté de Fontenelle quand il s’agit                        d’attaquer de front un préjugé :</p><quote><p rend="indent">On déclame beaucoup depuis un temps contre les préjugés,                            dit-il ; peut-être en a-t-on trop détruit : le préjugé est la loi du                            commun des hommes. La discussion en cette matière exige des principes                            sûrs et des lumières rares. La plupart étant incapables d’un tel examen                            doivent consulter le sentiment intérieur : les plus éclairés pourraient                            encore en morale le préférer souvent à leurs lumières, et prendre leur                            goût ou leur répugnance pour la règle la plus sûre de leur conduite. On                            se trompe rarement par cette méthode.</p></quote><p rend="indent">Tout ceci était à l’adresse de ceux dont il devait plutôt, dans                        l’habitude de la vie, paraître le complice et l’allié ; et, grâce à ces                        passages significatifs, il a pu dédier la seconde édition de son livre à                        Louis XV. — <quote>« Le roi sait que c’est un honnête homme »</quote>,                        disait de Duclos M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour. — <quote>« Oh ! pour                            Duclos, il a son parler franc »</quote>, disait à son tour Louis XV.</p><p>Faut-il voir dans ces réserves de Duclos une précaution et une tactique ?                        Faut-il y reconnaître une pleine et entière sincérité ? Duclos était, comme                        on l’a dit, droit et adroit ; l’adresse que recouvrait sa brusquerie est                        incontestable. Si nous avions le temps de le suivre dans l’entresol du                        docteur Quesnay chez M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, et de l’y                        entendre parlant des Bourbons et de leur race, et les louant de verve et                        comme par mégarde, nous trouverions en lui le type, en quelque sorte, du <hi rend="i">bourru flatteur</hi>. Mais il me semble que tout se concilie                        chez Duclos, et que les inconséquences elles-mêmes s’expliquent moyennant                        l’humeur et la race. Il était Breton ; il devait à cette origine bien                        caractérisée des points fixes de résistance dont il ne se départait pas. Il                        avait, comme certains hommes de notre connaissance, de ces aspérités qui                        simulent quelquefois, mais qui <pb n="221" xml:id="p221"/>maintiennent aussi                        le caractère. La société, quoiqu’il y eût passé sa vie, ne l’avait pas usé.                        L’ami de La Chalotais allait chaque année reprendre pied sur sa terre                        celtique, et il ne s’en tenait que plus ferme ensuite dans les salons. En                        causant et dans l’échauffement du discours, il se laissait emporter à ses                        saillies insolentes et à des outrages non seulement aux personnes, mais à                        tous les principes ; de sang-froid, et en écrivant, son bon sens lui                        revenait et lui dictait des restrictions qu’il avait le courage de maintenir                        plume en main et de professer. Si j’osais faire cette comparaison, je dirais                        qu’il y avait dans Duclos, tant pour les inconséquences honorables que pour                        la verdeur et le coup de dent, quelque chose de Gui Patin : un Gui Patin                        moins honnête, éclairé et corrompu par la vie de la société, tenant bon                        toutefois sur certains points et ne se laissant pas entamer.</p><p>Plusieurs chapitres des <hi rend="i">Considérations</hi>, tels que celui                        « Sur le ridicule, la singularité et l’affectation », ne sont que des                        articles développés de définition et de synonymie morale, dignes d’être                        loués par Beauzée. Les chapitres sur « les gens de fortune » et sur « Les                        gens de lettres » sont de vraies descriptions de mœurs et excellents de tout                        point. En parlant des gens de lettres, il est à la fois orgueilleux et                        modeste ; il a le sentiment de la puissance croissante de son ordre :                            <quote>« Cependant de tous les empires, celui des gens d’esprit, dit-il,                            sans être visible, est le plus étendu. Le puissant commande, les gens                            d’esprit gouvernent, parce qu’à la longue ils forment l’opinion                            publique, qui tôt ou tard subjugue ou renverse toute espèce de                            despotisme. »</quote> Cette vérité est devenue, depuis, un lieu commun                        et commençait à l’être déjà. Mais en même temps il sait les inconvénients du                        bel esprit, et de cette disposition contagieuse qui se croit propre à tout                        et qui ne l’est qu’à une seule chose. Il n’hésite pas à en définir <pb n="222" xml:id="p222"/>les limites :</p><quote><p rend="indent">On ne voit guère d’hommes passionnés pour le bel esprit,                            dit-il, s’acquitter bien d’une profession différente… Il n’y a point de                            profession qui n’exige un homme tout entier… Un homme d’imagination                            regarderait comme une injustice d’être récusé sur quelque matière que ce                            pût être. Les hommes de ce caractère se croient capables de tout… Les                            plus grandes affaires, celles du gouvernement, ne demandent que de bons                            esprits : le bel esprit y nuirait, et les grands esprits y sont rarement                            nécessaires. Ils ont des inconvénients pour la conduite, et ne sont                            propres qu’aux révolutions ; ils sont nés pour édifier ou pour                            détruire.</p></quote><p rend="indent">Toutes ces remarques faites au milieu du siècle, dans la pleine                        vogue des gens de lettres et avant toute expérience, témoignent de bien du                        sens. Les bons chapitres de Duclos n’ont que l’inconvénient d’être d’une                        observation morale trop suivie, trop continue, sans rien qui y jette du jour                        et de la lumière ; ils sont semés de jolis mots qui gagneraient à être                        détachés, et qui sont faits pour circuler comme des proverbes de gens                        d’esprit :</p><quote><p rend="indent">L’orgueil est le premier des tyrans ou des                            consolateurs.</p></quote><quote><p rend="indent">L’esprit est le premier des moyens : il sert à tout et ne                            supplée presque à rien.</p></quote><p rend="indent">Il avait déjà dit ailleurs :</p><quote><p rend="indent">Tout est compatible avec l’esprit, et rien ne le donne.</p></quote><quote><p rend="indent">L’esprit n’est jamais faux que parce qu’il n’est pas assez                            étendu, au moins sur le sujet dont il s’agit.</p></quote><p rend="indent">Malgré ces éloges mérités, le livre de Duclos manque                        d’agrément, et eut peu de succès à son heure ; l’effet général en est terne,                        et il y règne un air d’ennui. Il y a, à côté du neuf, des remarques                        communes, et le tout est trop entassé : aucune invention n’y jette la                        variété comme cela s’était vu dans les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>.                        Si on le compare à Montesquieu et à La Bruyère, Duclos n’est <pb n="223" xml:id="p223"/>qu’un second estimable, comme Nicole et Charron pouvaient                        l’être en leur temps. Vivant, il était de ces seconds qui paient de mine,                        d’autorité, et aussi d’argent comptant, et qui marchent en considération                        presque avec les premiers. Ses pensées morales ne sont guère que de la bonne                        monnaie courante bien frappée ; mais, quand il parlait, il la faisait si                        bien sonner qu’elle doublait de valeur. J’ai cherché, parmi les portraits                        dessinés qu’on a de lui, celui qui nous rend le mieux l’idée de sa                        personne : c’est un portrait dessiné par Cochin et gravé par Delvaux. Duclos                        a cinquante-neuf ans : le profil est net, tranché, spirituel, le front beau,                        l’œil vif, ouvert et assez riant ; la ligne du nez et du menton est                        prononcée et bien formée sans rien d’excessif ; la lèvre entrouverte et                        parlante vient de lancer le trait, elle n’a rien de trop mince ; et                        l’ensemble de la physionomie non plus n’a rien de dur. Le cou fort et solide                        soutient une tête un peu roide, et l’attitude s’annonce comme résolue. En                        tout, c’est Duclos vu dans un beau jour, dans la netteté de son bon sens et                        avant dîner ; c’est bien l’homme qui avait le droit de dire de lui-même, en                        faisant assez bon marché de ses ouvrages : <quote>« Mon talent à moi, c’est                            l’esprit. »</quote></p></div></body>
</text>
</TEI>

