<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Daru. Histoire de la république de Venise I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-02-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-02-13"><head>I.</head><dateline>Lundi 13 février 1854.</dateline><p><pb n="413" xml:id="p413"/>Cette nouvelle édition de l’<hi rend="i">Histoire                            de Venise</hi> a paru l’année dernière, précédée d’une notice sur                        M. Daru par M. Viennet. Ce serait une occasion naturelle pour parler de                        l’ouvrage et de l’auteur, s’il était besoin pour cela d’une occasion, et si                        le nom de M. Daru ne restait pas lié aux souvenirs les plus honorables de la                        littérature de son temps comme il l’est aux plus grands événements de notre                        histoire. J’essaierai ici, après m’être éclairé et environné des plus sûrs                            témoignages<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je ne saurais assez exprimer mes                            remerciements à M. le comte N. Daru pour l’empressement et la confiance                            avec lesquels il a bien voulu me remettre entre les mains toutes les                            pièces et documents originaux qui devaient me servir de base dans ce                            travail sur son père ; et il y a joint des observations de tout genre                            dont j’ai eu presque toujours à profiter.</note>, de bien marquer ce                        caractère et de l’homme de lettres et de l’homme public en M. Daru, son                        immense facilité et sa capacité laborieuse exercée de bonne heure, toujours                        appliquée et sans trêve, cette vie de littérature solide et agréable,                        d’administration infatigable et intègre, d’exactitude et de devoir en tout                        genre, et dans laquelle il ne manquait jamais à rien ; mais, ajoute <pb n="414" xml:id="p414"/>quelqu’un qui l’a connu, il ne se plaisait pas                        également à tout, et c’est ce qui fait son mérite.</p><p>Pierre Daru naquit à Montpellier le 12 janvier 1767, le quatrième de onze                        enfants. Son père, secrétaire de l’intendance du Languedoc, était du                        Dauphiné. Le jeune Daru fit ses études à Tournon, chez les pères de                        l’Oratoire. À l’âge de treize ou quatorze ans, il avait terminé sa                        rhétorique et même sa philosophie, et s’était fort distingué dans les divers                        exercices que les Oratoriens aimaient à proposer à leurs élèves. Les                        collèges des Oratoriens étaient en petit une académie, et quelquefois même                        en avaient le titre. Tous les mois, par exemple, et peut-être plus souvent,                        les meilleurs élèves de rhétorique, de seconde et de troisième, se                        réunissaient en présence des professeurs, des autres écoliers, et devant                        aussi quelques invités de la ville, et là, dans une véritable petite séance                        académique, ils faisaient lecture de quelques pièces de leur composition en                        prose ou en vers latins et surtout français. M. Daru brilla de bonne heure                        dans ce genre d’exercice, et en garda toujours le goût. S’il fallait définir                        l’académicien modèle dans le meilleur sens du mot, l’homme qui aime à                        cultiver les lettres en commun, avec une émulation profitable, avec conseil                        et critique mutuelle, sans susceptibilité, sans envie, dans un sens                        d’ornement et de perfectionnement social, il suffirait de nommer M. Daru. À                        sa sortie du collège et de retour à Montpellier dans sa famille, il forma                        avec quelques jeunes gens diversement connus depuis, Fabre (de l’Hérault),                        Nougarède, etc., une espèce de petite académie qui se réunissait deux fois                        par semaine, et où l’on traitait des questions de littérature et de                        philosophie. M. Daru, par son activité d’esprit, par cette fermeté de bon                        sens et de caractère qu’il eut dès sa jeunesse, était l’âme de la petite                        société et la dirigeait ; il en était le président, le trésorier. Son père,                            <pb n="415" xml:id="p415"/>cependant, le destinait à la carrière de                        l’administration militaire. En 1784, il fut pourvu d’un brevet de lieutenant                        d’artillerie (dans les canonniers garde-côtes), et, bientôt après, d’une                        charge de commissaire des guerres ; il fallut une dispense d’âge, car il                        n’avait que dix-sept ans. On le trouve, en 1788, faisant l’office de                        secrétaire auprès du comte de Périgord, commandant de la province de                        Languedoc, au milieu de la crise difficile qui se termina par la suppression                        des parlements : le comte de Périgord lui reconnut une prudence et une                        mesure au-dessus de son âge. Mais ce que j’ai à cœur de bien montrer déjà et                        d’établir dès cette première jeunesse de M. Daru, c’est le nombre,                        l’abondance, la solidité de ses premiers travaux, le sérieux de direction et                        le sens dont il y fait preuve. Il paye tribut au goût du moment, à la mode                        des <hi rend="i">Almanachs des Muses</hi> et des Athénées ; il fait de                        petits vers, mais il ne s’y tient pas, et il sort bientôt du frivole. Il                        aime à s’appuyer sur les anciens, à les lire plume en main et en les                            traduisant<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] à les                            lire la plume à la main et en les traduisant.</note>. il est un peu en                        cela de la postérité du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il se                        redit ce mot d’un de ses maîtres : <quote>« Les beautés nobles et mâles                            datent de loin. »</quote> Il traduit, même après l’abbé Colin, l’<hi rend="i">Orateur</hi> de Cicéron ; même après l’abbé Le Monnier, il                        traduit Térence ; il est près d’aborder Plaute ; il songe à donner un <hi rend="i">Théâtre latin</hi> complet, avec des observations, et qui eût                        fait pendant à ce que le père Brumoy avait exécuté pour le théâtre grec. Il                        se joue cependant avec Catulle ; il s’applique déjà à Horace ; puis une bien                        autre ambition le tente, l’épopée elle-même, l’épopée moderne avec toutes                        ses difficultés et ses réalités positives, ennemies du merveilleux ; âgé de                        vingt ans, il ne voit là rien d’impossible : il compose donc son <hi rend="i">Washington ou la Liberté de l’Amérique septentrionale</hi>, et,                        choisissant le siège de Boston comme fait principal et comme centre de                        l’action, il achève un <pb n="416" xml:id="p416"/>poème en douze chants dont                        on pourrait citer des vers honorables, et qu’il accompagne d’une préface                        modeste et judicieuse. Mais, pour prendre l’idée la plus agréable de ces                        premiers essais et travaux de Daru, tous inédits, excepté la traduction de                            l’<hi rend="i">Orateur</hi> publiée en 1788 ; pour les voir à leur point                        de vue comme les voyaient alors ses amis et ses maîtres, je demande à citer                        quelques passages charmants d’une correspondance qu’entretenait avec lui un                        digne oratorien, le père Lefebvre, le même à qui M. Daru plus tard a dédié                        sa traduction des <hi rend="i">Satires</hi> d’Horace. Le père Lefebvre, que                        M. Daru aussi fit nommer dans les derniers temps professeur d’histoire à                        Saint-Cyr, et dont il combla de soins la vieillesse, est une de ces                        physionomies graves et douces des vénérables maîtres d’autrefois, qui                        unissaient la piété, la connaissance du monde, la modestie pour eux,                        l’orgueil seulement pour leurs élèves, une affection éclairée et une finesse                        souriante. L’<hi rend="i">amitié</hi> du père Lefebvre pour le jeune Daru                        avait commencé à Tournon dès l’année 1776, quand celui-ci n’avait que neuf                        ans ; elle dura jusqu’à la fin, doucement flattée et enorgueillie dans                        l’élévation et la juste fortune de celui à qui il écrivait en 1788 :                            <quote>« Votre gloire doit faire la consolation de mes cheveux blancs,                            ne négligez rien pour la rendre solide. »</quote> À cet effet, le père                        Lefebvre n’épargnait pas à son ancien élève les conseils du sage et de                        l’homme de goût :</p><quote><p rend="indent">Voulez-vous que je tous parle franchement, mon cher Daru ?                            lui écrivait-il de Marseille le 30 décembre 1785, vous me paraissez                            avoir beaucoup gagné depuis un an, et vos derniers vers, ainsi que votre                            dernière lettre, sont d’un ton bien supérieur à tout ce qui a précédé.                            Dernièrement, M. Hugues et moi nous relûmes l’épître que vous m’avez                            adressée : nous y trouvâmes beaucoup de délicatesse, jointe pourtant, en                            quelques endroits, à une certaine lâcheté de style, qui, jusqu’à                            présent, a été votre péché originel. Encore quelques efforts pour                            réprimer votre malheureuse facilité, et vous vous trouverez <pb n="417" xml:id="p417"/>dans le bon chemin. Le père Chapet m’a dit que vous                            aviez dans la société les allures d’un homme fait, que tous ne donniez                            point dans le luxe, et que, si on avait quelque chose à vous reprocher,                            c’était peut-être un peu de singularité dans les opinions. Nous autres                            gens d’esprit, nous ne sommes pas obligés de penser comme les autres ;                            mais pourtant il faut de la circonspection pour découvrir la vérité à la                            multitude. Si vous étiez dans le cas de me faire encore de ces visites                            de 5 heures du soir que j’aimais tant, vous pourriez, libre au sein de                            l’amitié, dire sur la politique, la guerre, etc., le mot et la chose :                            avec des gens qui ne sont point initiés et qui ne méritent pas de                            l’être, soyons plus réservés. Un mot lâché mal à propos fait quelquefois                            un tort irréparable. Il faut être soi dans tous les âges, et ne point                            faire le vieillard à vingt ans, ni le petit maître à soixante.                            Actuellement, mon cher ami, je ne prêche plus, et ma santé s’en trouve                            bien ; j’y ai substitué des leçons d’histoire à nos pensionnaires : ce                            qui est plus analogue à mon goût, et, je l’ose dire, à mon talent.                            Cependant mon travail n’est pas borné à cela ; je m’occupe d’une                            traduction, le croirez-vous ? d’une traduction de la Bible. C’est le                            plus ancien livre du monde, dont nous n’avons jusqu’à présent que de                            misérables versions. Si mon ouvrage paraît jamais, vous aurez sans doute                            envie de le lire, et je crois que cette lecture vous fera du bien.                            Adieu, mon cher ami, continuez de vous faire homme, et aimez-moi comme                            je vous aime.</p></quote><p rend="indent">Cette lettre que j’ai voulu citer en entier comme échantillon                        du ton général et de cette gravité tout aimable, tempérée d’aménité, je la                        trouve entre plusieurs autres, également spirituelles et toujours utiles. Le                        conseil habituel du père Lefebvre à son jeune ami, c’est de profiter de son                        heureuse flexibilité qui tend à se porter sur toutes sortes de genres et de                        sujets, mais de ne s’y point livrer trop rapidement, d’attendre avant de                        publier : <quote>« L’âge est le meilleur des Aristarques. »</quote> Ses                        scrupules de traducteur, dans le travail qu’il avait entrepris sur la Bible,                        fatiguaient et consumaient le père Lefebvre : <quote>« Ce métier de                            traducteur dont je me suis occupé toute ma vie, disait-il, me paraît                            toujours plus difficile à mesure que j’avance, soit que l’âge me glace                            le sang, soit que mon goût s’épure à force d’approfondir ; une page de                            traduction m’épuise pour huit <pb n="418" xml:id="p418"/>jours. »</quote> Et ailleurs :</p><quote><p rend="indent">Je suis revenu de la campagne à la ville, mais j’étais si                            essoufflé qu’il m’a fallu un grand mois pour reprendre haleine. Vous                            êtes bien heureux, vous, de pouvoir entreprendre les plus grands travaux                            sans effroi, et les poursuivre sans fatigue. Vous êtes en petit la                            Sagesse éternelle qui se jouait en créant l’univers : vous l’imiterez                            sans doute en ne précipitant rien.</p></quote><p rend="indent">Il lui conseille, comme antidote à l’impatience de publier trop                        tôt, de jeter les yeux sur le <hi rend="i">Petit almanach de nos grands                            hommes</hi> qui venait de paraître et qui raillait toutes ces vaines                        renommées d’un jour. Au nombre des projets littéraires de M. Daru (et avec                        lui les projets étaient bientôt mis à exécution), il y avait une tragédie de                            <hi rend="i">Néron</hi> : <quote>« Je n’ai rien à dire contre votre                            plan, lui écrivait le père Lefebvre, mais vous referez, je l’imagine, le                            récit de la mort d’Agrippine que vous avez volé à Suétone ; c’était                            Tacite qu’il fallait piller : un voleur honnête ne s’adresse qu’aux                            riches. »</quote> On voit que le goût du père Lefebvre, comme celui des                        Oratoriens en général, était quelque peu orné et fleuri ; c’était un                        compromis avec le goût du siècle<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Voici encore,                                avant de quitter le père Lefebvre, quelques passages des jolies                                lettres qu’il adressait à M. Daru. Il lui parle d’un poète ou                                versificateur de sa connaissance, d’un M. Bérenger (celui des <hi rend="i">Soirées provençales</hi>), qui ne ressemblait pas à                                notre célèbre chansonnier et qui se hâtait trop de produire :                                    <quote>« Tout ce qui sort de sa plume, il le publie ; ce sont                                    des enfants morts qu’on n’a pas le temps d’ondoyer et qui ne                                    feront jamais un article dans les registres du Parnasse. Vous                                    n’aurez point ce malheur à craindre si, pendant quelques années                                    encore, vous ne faites des vers que pour vos amis. Cherchez-en                                    pourtant de sévères… »</quote> (31 décembre 1786.)</p><p>À ces                                conseils littéraires il en joignait un supérieur, et qui est de                                morale sociale : <quote>« Vous êtes heureux d’avoir embrassé un état                                    qui vous donne du loisir. Malgré cela, songez que votre                                    profession est votre premier devoir, et que vous ne pouvez                                    courtiser Minerve qu’après avoir contenté Pallas. »</quote>                                (6 août 1786.) Dans une lettre datée de Neuilly (septembre 1801), au                                moment où parut la traduction des <hi rend="i">Satires</hi> d’Horace                                que son ancien élève lui avait dédiée : <quote>« Je croyais, mon                                    cher ami, disait-il, m’être guéri à force de philosophie de                                    toute espèce d’amour-propre, et voilà que vous me donnez de                                    l’orgueil. Quelquefois, entendant parler de vous, il m’est                                    arrivé de dire avec un air de satisfaction : “J’ai vu naître ces                                    talents-là, et j’en conserve précieusement les premières <hi rend="i">ébauches</hi>.” Il y a bien là une sorte de vanité,                                        <hi rend="i">mais je me la pardonne</hi>, comme dit Maenius                                    (dans Horace même). Aujourd’hui il me sera impossible de                                    résister à la tentation de tenir sur ma cheminée le volume des                                    Satires d’Horace et de me rengorger, lorsque les survenants                                    indiscrets, jetant un coup d’œil sur la première page,                                    s’écrieront : <hi rend="i">Oh ! oh !…</hi> »</quote></p><p>En                                lisant le discours de réception à l’Académie française dans lequel                                M. Daru louait son prédécesseur Collin d’Harleville et terminait                                ainsi sa louange : <quote>« C’est pour moi une douce satisfaction de                                    sentir que je reste au-dessous de l’attente du public »</quote>,                                le père Lefebvre goûtait fort cette façon de penser et de                                s’exprimer, qui en dit beaucoup dans sa délicatesse : <quote>« Ce                                    n’est pas à vous que j’en ferai le commentaire, écrivait-il à                                    M. Daru. Seulement je vous dirai qu’il y a tel homme dans le                                    monde, dont je parle quelquefois à ceux qui méritent d’en                                    entendre parler, et que j’éprouve aussi une douce satisfaction                                    quand on me corrige en disant : <hi rend="i">Il y a                                    plus…</hi> »</quote> (4 septembre 1806.)</p></note>. Il y a                        plaisir pourtant <pb n="419" xml:id="p419"/>à rencontrer ce coin de saine et                        heureuse littérature conservé à la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui se transmet d’un maître indulgent dans un                        élève vigoureux.</p><p>La traduction du traité de l’<hi rend="i">Orateur</hi> de Cicéron fut le seul                        écrit que M. Daru livra alors à l’impression et sans se nommer (1788).                        L’ouvrage fut fort sévèrement critiqué dans <hi rend="i">L’Année                            littéraire</hi>. Le critique, qui n’est autre peut-être que Geoffroy, y                        décernait tout l’avantage, après une comparaison rapide, au travail de                        l’abbé Colin. M. Daru, dans une longue lettre motivée qu’il adressa à                        l’auteur de <hi rend="i">L’Année littéraire</hi>, et qui, je crois, n’a pas                        été publiée, conteste avec politesse la prompte conclusion du critique ; il                        insiste sur un point, c’est que, pour traduire fidèlement, il ne suffit pas                        de bien rendre le sens de l’original, mais qu’il faut encore s’appliquer à                        modeler la forme de l’expression : <quote>« Pour ne pas sortir de notre                            sujet, dit-il, un traducteur de Cicéron qui aurait un style sautillant                            serait-il un traducteur fidèle ? »</quote><pb n="420" xml:id="p420"/>Et il estime que l’abbé Colin, pour donner à sa                        traduction cet air facile qui séduit au premier abord, a négligé d’affronter                        toutes les difficultés qui s’offraient ; il a franchi plus d’obstacles qu’il                        n’en a surmonté. Pour rendre son français plus agréable, il a sacrifié la                        période de Cicéron ; il a coupé, retourné les phrases de son modèle, ce                        qu’au contraire a voulu éviter le jeune traducteur, plus fidèle à l’ordre et                        au tour périodique du latin. Je n’ai point à entrer dans ce procès ; mais                        c’est ainsi qu’à l’âge de vingt et un ans le jeune élève commissaire des                        guerres était de force à tenir tête aux champions de la critique                        universitaire d’alors, et avait un pied solide dans la littérature                        classique.</p><p>Ce qui distingue dès le premier jour M. Daru au milieu de cette école                        poétique régnante de la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle                        à laquelle il est mêlé, et dont il ne se séparera jamais d’une manière                        tranchée, c’est l’étude, l’amour de l’investigation et des recherches, le                        besoin en tout de ne pas s’en tenir à l’aperçu, à la fleur et à la cime des                        choses, mais de les prendre, en quelque sorte, par la base, de s’en informer                        avec suite, avec étendue, par couches successives, et d’en dresser, soit                        dans des préfaces, soit dans des rapports académiques, soit dans des comptes                        rendus destinés à lui seul, un exposé judicieux, fidèle, qui donne un fond                        aux discussions et qui souvent les abrège. Ainsi, dans les manuscrits                        considérables qu’il a laissés, et qui se rapportent à ces premières années,                        je trouve un <hi rend="i">Essai sur le théâtre espagnol</hi>, dans lequel il                        discute posément et en connaissance de cause les prétentions du théâtre                        espagnol comparé au nôtre. Dans tout ordre d’études et de travaux, M. Daru                        procédera de la sorte : en matière administrative, ce sera sa méthode ; et                        même en littérature, son jugement aimera à s’appuyer sur des matériaux                        préparatoires amassés avec soin et digérés avec sens. L’application, <pb n="421" xml:id="p421"/>la fermeté et l’ordre, il portait ces qualités en                        tout, et il le faisait avec satisfaction, d’une manière qui lui était                        naturelle et facile.</p><p>La Révolution bientôt vint l’éprouver et le mûrir comme tant d’autres. Déjà,                        en 1791, à Montpellier, attaché comme commissaire des guerres à                        l’ordonnateur qui y résidait, il avait été incriminé pour ses relations avec                        le marquis de Bouzols, commandant du Languedoc, et avait eu à se défendre                        devant le club. Il le fit avec succès, avec cette bonne élocution qui sera                        son éloquence, et fut applaudi. Devenu commissaire ordonnateur, il fut                        employé en cette qualité dans l’armée qu’on avait formée, en 1792, sur les                        côtes de Bretagne, et qui était destinée à agir au cas d’une descente des                        Anglais. Il y servit sous les ordres et comme adjoint de M. Petiet, qui fut                        plus tard ministre de la Guerre sous le Directoire. Une lettre écrite par                        Daru à l’un de ses amis, et où se trouvaient ces mots ironiques :                            <quote>« J’attends ici <hi rend="i">nos amis</hi> les Anglais qui,                            dit-on, vont débarquer bientôt, etc. »</quote>, fut interceptée et prise                        au sérieux par ceux qui la lurent. Daru fut donc arrêté comme suspect, jeté                        dans la prison de Rennes, qu’on appelle <hi rend="i">la Tour-le-Bat</hi>,                        puis, de là, malgré l’intervention amicale et courageuse de M. Petiet,                        dirigé sur Orléans, où il dut attendre la chute de Robespierre. Pendant ce                        loisir forcé, il ne cessa de s’occuper des lettres : il traduisait en vers                        Horace, et il fit, entre autres pièces originales, son <hi rend="i">Épître à                            mon sans-culotte</hi>, qui ne fut publiée que quelques années après, et                        qui était, à son heure, une preuve de calme d’esprit comme de talent.</p><p>En composant cette <hi rend="i">Épître</hi>, Daru avait voulu faire quelque                        chose dans le goût de celles d’Horace qu’il était en ce moment occupé à                        traduire. Dans la prison de Rennes, on lui avait donné pour surveillant un                        sans-culotte qui, moyennant salaire d’un modique assignat <pb n="422" xml:id="p422"/>par jour, était chargé de ne le pas perdre de vue un seul                        instant, même dans le sommeil. C’est avec ce surveillant ignare, avec ce                        Brutus qui ne sait pas lire, qu’il se suppose en conversation et discutant                        lequel des deux est le plus heureux au sens du sage ; lequel est le plus                        libre. Le début est spirituel ; on y voit le Brutus toujours inquiet, et                        faisant l’Argus, même quand il est couché sur ce lit où chaque soir, comme                        lui dit le poète,</p><quote><l>Vous dormez d’un seul œil, tandis que l’autre veille,</l><l>Et que votre suspect tranquillement sommeille.</l></quote><p rend="indent">Ce qui manque le plus à cette <hi rend="i">Épître</hi>, c’est                        le mouvement et la variété, ce sont les contrastes ; puisque le poète                        introduit ce Brutus qui ne s’en doute pas, il pouvait lui prêter des idées,                        des images et des tableaux frappants qui eussent tranché avec les idées                        morales et élevées du prisonnier. Il y a pourtant des passages animés de                        cette demi-vivacité que comporte le genre de l’épître :</p><quote><l>Qui de nous deux est libre ? est-ce toi, je te prie ?</l><l>Toi qui, dès le matin, contraint de t’éveiller,</l><l>Te lèves en bâillant pour me voir travailler !</l><l>Toi qui, le long du jour, sifflant des ariettes,</l><l>Ou d’un Homère grec feuilletant les vignettes,</l><l>Achètes tristement, par sept heures d’ennui,</l><l>Le brouet qu’à ma muse on apporte à midi ;</l><l>Et qui, le soir venu, plus vigilant encore,</l><l>Pour guetter une rime, attends souvent l’aurore !</l><l>Non, non, tu n’es point libre, et c’est moi qui le suis.</l><l>………………………………………………</l><l>Mon esprit libre encor parcourt tout l’univers.</l><l>………………………………………………</l><l>Et ces Filles du Ciel dont je subis la loi ?</l><l>Ce démon bienfaisant, le vois-tu près de moi ?</l><l>Ma Muse, la vois-tu ?…………………………</l></quote><p rend="indent">Un peu plus de concision et de contraste dans les idées, un peu                        plus de relief d’expression, plus d’exactitude <pb n="423" xml:id="p423"/>de                        forme et de rime, eussent fait de la pièce entière une de ces pages légères                        et durables qui survivent. De même qu’André Chénier, par <hi rend="i">La Jeune Captive</hi>, nous a donné l’élégie dans une prison pendant la                        Terreur, on aurait eu l’épître horatienne née dans une prison du même temps.                        En indiquant ce qui manque à la bonne et spirituelle <hi rend="i">Épître</hi> de M. Daru. pour être un chef-d’œuvre, je ne fais que                        répéter ce que je trouve écrit dans les lettres que lui adressaient ses amis                        à lui-même ; car Daru était de cette école de littérateurs qui se                        consultaient sincèrement entre eux sur leurs ouvrages, qui ne se louaient                        pas à l’excès, qui admettaient les observations en les discutant.                        L’idolâtrie n’a commencé que depuis : nous l’avons vue naître ; hélas ! n’y                        avons-nous pas contribué ? Aujourd’hui les éloges qu’on est tenu de donner                        aux poètes et même aux prosateurs en renom, sous peine de les irriter et de                        les blesser, à chacune de leurs productions nouvelles, doivent être du genre                        de ces flatteries sans limite et sans réserve avec lesquelles on abordait                        autrefois les satrapes d’Asie. En critiquant Daru et en remarquant que ses                        amis, consultés par lui, et au milieu de leurs éloges, le critiquaient de                        même, loin donc de le diminuer, je l’honore.</p><p>La Terreur passée, Daru reprit ses fonctions administratives comme                        commissaire ordonnateur. En l’an IV (1796), son ami Petiet étant ministre de                        la Guerre, Daru fut appelé par lui comme chef de division. Ce fut en cette                        qualité sans doute qu’il vit pour la première fois le général Bonaparte au                        printemps de 1796, à la veille de la campagne d’Italie, et le futur                        vainqueur, tout plein des grands coups qu’il allait tenter, lui dit en                        partant : <quote>« Dans trois mois, je serai à Milan ou à                        Paris. »</quote></p><p>Au milieu des scandales trop célèbres qui caractérisent en général                        l’administration du Directoire, le ministère de Petiet fait une honorable                        exception. Ce ministre, <pb n="424" xml:id="p424"/>homme de bien et de                        mérite, s’appliqua à tenir une comptabilité régulière, et, après une année                        d’exercice, il soumit le tableau complet de ses opérations au jugement des                        Conseils législatifs et du public ; il le fit avec sincérité, sans                        réticence. Dans ce travail dont les éléments étaient si compliqués, et dont                        la netteté et la franchise allaient faire scandale en sens inverse parmi                        ceux dont il contrariait les désordres, on reconnaît la présence et la                        collaboration de Daru, cette ardeur d’investigation qu’aucune difficulté                        n’arrêtera. Ce fut son premier coup de main en fait d’intégrité publique et                        de guerre déclarée à la rapine.</p><p>En l’an VII, Daru fut désigné par le général Masséna, commandant l’armée du                        Danube en Helvétie, pour commissaire ordonnateur en chef, à la place d’un                        autre commissaire, Ferrand, homme capable, dont Daru trouvait la révocation                        injuste et qu’il s’efforça instamment de faire réintégrer. C’est dans cette                        guerre pénible de Suisse où l’on manquait de tout, où il fallait faire venir                        les grains de France, c’est-à-dire de la distance de quatre-vingts lieues,                        par des chemins difficiles ; où l’argent aussi venait de France, mais                        rarement et en petite quantité ; où le personnel des commissaires des                        guerres était insuffisant d’abord, et où les choix n’étaient pas toujours                        tels qu’il l’aurait voulu ; c’est au milieu de ces difficultés de tout genre                        que Daru s’aguerrit au rôle d’intendant en chef et de pourvoyeur des grandes                        armées ; sa réputation de capacité et de rigidité date de là. S’il donnait                        l’exemple, il fit aussi des exemples. Pour lui, il passait quelquefois sept                        nuits de suite sans dormir. Cependant il traduisait les <hi rend="i">Satires</hi> d’Horace (ayant déjà traduit précédemment les <hi rend="i">Odes</hi> et les <hi rend="i">Épîtres</hi>), et il correspondait avec                        son ami Nougarède de Montpellier, lui envoyant une à une chaque satire                        traduite, dans des lettres où il décrivait en même temps <pb n="425" xml:id="p425"/>les opérations militaires et la situation politique du                        pays. Il faisait aussi, du pays et des montagnes, en vers descriptifs, un                        tableau qu’il appelait un peu ambitieusement <hi rend="i">Poème des                            Alpes</hi>. C’est ainsi qu’en multipliant à plaisir ses travaux, et en                        se créant avec une rare vigueur de pensée ces surcroîts et comme ces                        superfluités d’action et d’emploi au milieu d’occupations qui, seules,                        eussent absorbé tout autre, Daru, sans s’en douter, préludait à ce rôle qui                        devait l’illustrer un jour, celui d’administrateur de la plus forte trempe                        sous le capitaine le plus infatigable qui ait jamais existé.</p><p>Un feu d’enthousiasme qu’ont trop peu ressenti les poètes de nos jours, et                        que nous avons trop confondu dans nos propres inspirations avec les saillies                        de la fantaisie, animait alors ces âmes patriotiques et fermes, ces hommes                        de devoir. Sur la nouvelle de l’assassinat des plénipotentiaires français à                        Rastadt, Daru composa d’indignation une espèce d’hymne ou de chant de guerre                        dans le genre de ceux de Marie-Joseph Chénier, et il l’adressa au ministre                        de l’Intérieur François de Neufchâteau, qui désira le faire mettre en                        musique et l’envoya, à cet effet, au Conservatoire. C’étaient là les                        distractions du commissaire ordonnateur en chef, entre le combat de                        Saint-Gotthard et la bataille de Zürich. Daru, d’ailleurs, était déjà connu                        à Paris comme traducteur d’Horace, des <hi rend="i">Odes</hi>, des <hi rend="i">Épîtres</hi> et de l’<hi rend="i">Art poétique</hi>, publiés                        l’année précédente (1798)<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] La Dédicace A***, qui                                commence par ces vers ;</p><quote><l>Autrefois Horace mon                                    maître</l><l>Chez un ministre fut admis,                                etc.,</l></quote><p>s’adressait à M. Petiet.</p></note>. Dans                        l’espèce de pompe triomphale qui fut célébrée à Paris, lorsqu’on y reçut les                        trophées des arts venus d’Italie, les immortelles statues d’Apollon et de                        Vénus arrachées du Vatican <pb n="426" xml:id="p426"/>ou de Florence, on                        avait chanté le <hi rend="i">Poème séculaire</hi> d’Horace :</p><quote><p rend="indent">Ce fut un antique de plus dans cette cérémonie, et malgré                            l’infériorité de la traduction, a dit M. Daru, on sentit l’à-propos de                            ces vers :</p><quote><l>        Ô blond Phœbus ! et vous Divinité des bois…,</l></quote><p>chantés en présence des statues de Diane et de l’Apollon du                            Belvédère. »</p></quote><p rend="indent">Cette traduction chantée alors était, en effet, celle que                        venait de publier Daru lui-même.</p><p>Il était encore à l’armée dite du Danube, et à Zürich, lorsque s’accomplirent                        à Paris les événements du 18 Brumaire ; les correspondances de cette date                        entre lui et quelques-uns de ses amis littérateurs et auteurs de pièces de                        théâtre (Creuzé de Lesser, Barré, Goulard) le montrent plus préoccupé                        réellement des lettres que de la politique. Il avait fait une comédie en                        trois actes et en vers, <hi rend="i">Ninon de Lenclos</hi> ; Creuzé en avait                        fait une également, qui avait pris les devants et qu’on représentait au                        théâtre des Troubadours : elle ne semblait pas la meilleure à ceux qui                        connaissaient les deux. Ici nous n’allons plus pouvoir suivre de front la                        double carrière de Daru. Dans la nouvelle organisation réglée par le Premier                        consul, et qui répartissait les détails de l’administration militaire entre                        deux corps différents, l’un conservant l’ancien titre de commissaires des                        guerres et destiné à surveiller l’emploi des matières et les                        approvisionnements, l’autre, sous le titre d’inspecteurs aux revues, destiné                        à constater le chiffre de l’effectif, Daru fut compris dans la création de                        ce dernier corps ; et ce fut en cette qualité d’inspecteur aux revues qu’il                        fut envoyé à l’armée d’Italie et qu’il fit la campagne de Marengo. Après la                        victoire, il fut un des commissaires préposés pour l’exécution de la                        convention qui remettait toute la Haute-Italie au pouvoir des Français. Le                        général <pb n="427" xml:id="p427"/>Berthier étant rentré au ministère de la                        Guerre, Daru y fut secrétaire général et y porta le poids de toute la                        réorganisation qui se fit alors (1801). Nous le trouvons successivement                        membre du Tribunat, inspecteur aux revues ayant part dans les fonctions de                        commissaire général à l’époque du camp de Boulogne, puis conseiller d’État,                        intendant général de la maison de l’Empereur (1805), et bientôt, et à la                        fois, intendant général de la Grande Armée (1806). Nous le laisserons                        marcher d’un pied sûr dans cette haute carrière administrative, pour le                        considérer dans ses dernières productions littéraires avant l’Empire et sous                        le Consulat.</p><p>Pendant qu’il était encore en Italie comme inspecteur en chef aux revues,                        dans l’hiver de 1800, une femme, auteur de petits vers et d’un <hi rend="i">Éloge</hi> plus sérieux de Montaigne, M<hi rend="sup">me</hi> de Bourdic-Viot, qui s’appelait sa compatriote, lui écrivait ces                        mots affectueux et tout littéraires, qui, après les titres officiels et                        sévères que nous venons d’énumérer, peignent bien la double existence de                        Daru à cette époque :</p><quote><p rend="indent">Quand nous serez-vous rendu ? Notre Lycée républicain n’a                            qu’un cri après vous. Venez y ranimer le goût des beaux vers en nous                            lisant les vôtres… Nos professeurs sont excellents : Cuvier, surtout,                            nous enchante ; il parle d’histoire naturelle comme Buffon, et appuie                            tout ce qu’il dit par des démonstrations si fortes, que la raison qui                            écoute n’est jamais choquée. La Harpe continue son cours de                            littérature ; Roederer et Garat n’ont encore rien dit, mais ils                            ouvriront bientôt leurs cours. Saint-Ange a fait imprimer ses <hi rend="i">Métamorphoses</hi> ; Chénier prépare aux Français un <hi rend="i">Don Carlos</hi>…</p></quote><p rend="indent">En un mot, elle parlait à Daru de tout ce qu’elle savait bien                        qui l’intéressait le plus et qui lui tenait le plus à cœur.</p><p>C’est au Lycée qu’il avait lu l’hiver précédent, et avec un applaudissement                        unanime, son joli conte imité et abrégé de celui de Casti, et qui a pour                        titre : <hi rend="i">Le Roi</hi><pb n="428" xml:id="p428"/><hi rend="i">malade ou la Chemise de l’homme                            heureux</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce conte a été imprimé dans l’<hi rend="i">Almanach des Muses</hi> de 1803, et, depuis, dans plusieurs                            recueils.</note>. Un roi malade et ennuyé désespère toute la Faculté par                        sa mélancolie opiniâtre. Les docteurs s’assemblent ; on agite bien des                        remèdes, et, en désespoir de cause, on a recours à un sorcier qui décide                        qu’il ne s’agit pour le guérir que de trouver la chemise d’un mortel                        parfaitement heureux, et de la faire revêtir au malade. Rien d’abord ne                        paraît plus simple ; on se met en campagne ; on trouve bien des chemises de                        gens qui l’offrent d’eux-mêmes, et qui se piquent de parfait bonheur :                        aucune n’opère. Bref, les envoyés, après maint voyage, s’en revenaient fort                        tristes et dans le dernier embarras, lorsque, s’arrêtant dans certain                        cabaret pour concerter leur réponse, ils aperçoivent un gros garçon de bon                        appétit qui chantait de tout son cœur auprès d’une Suzon de mine très                        joyeuse et d’apparence peu sévère. Qui sait ? voilà peut-être bien près cet                        homme heureux qu’on allait chercher si loin. On le guette, on l’aborde au                        moment où il s’y attend le moins ; on lui demande avec douceur, et, s’il                        résiste, on va lui prendre de force ce vêtement nécessaire qui doit être                        l’instrument de la cure merveilleuse. Mais, ô surprise ! ô regret ! quand on                        en vient au fait et au prendre, que trouve-t-on ?</p><quote><l>Cet homme heureux n’avait pas de chemise.</l></quote><p rend="indent">C’est l’éternel refrain de la chanson : <hi rend="i">Les gueux,                            les gueux, sont des gens heureux</hi>, etc. Dans Casti, le conte est                        plus développé, et il y a des hardiesses que le goût français eût supportées                        moins aisément. Daru, en l’adoucissant, l’a traité comme eût fait Andrieux,                        et il a réussi.</p><p>Bien des années après, un ami de Daru, un ancien <pb n="429" xml:id="p429"/>oratorien, grand vicaire d’Orléans (M. Mérault), lui demandait avec                        instance ce petit conte que l’auteur lui avait toujours refusé, et il                        ajoutait agréablement : <quote>« Je crois avoir tout ce qui est à vous et de                            vous, <hi rend="i">Horace</hi> et <hi rend="i">Venise</hi>. Tous ne                            voulez pas me donner ce conte charmant de l’homme heureux qui n’avait                            pas de chemise. Vous devriez en ôter ce qui ne va pas à un séminariste,                            et je le ferais circuler. »</quote></p><p>Dans le printemps de 1801, Daru lisait soit au Lycée, soit dans plusieurs                        autres sociétés littéraires, philotechniques, dont il était membre, une <hi rend="i">Épître à Delille</hi>, qui eut également du succès. On ne                        s’expliquait pas cette obstination du poète Delille à rester éloigné de sa                        patrie quand elle redevenait paisible, glorieuse, et lorsqu’il ne l’avait                        point quittée autrefois pendant le règne même de la Terreur. Daru, dans des                        vers sympathiques, d’une cordialité respectueuse, et où un léger blâme                        assaisonnait une grande louange, se faisait l’organe du sentiment de tous à                        l’égard d’un poète aimé et admiré. Les journaux d’alors rendirent à l’envi                        un compte favorable de cette <hi rend="i">Épître à Delille</hi>. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, que Daru avait vue pour la première fois en                        Suisse, à Coppet, lui écrivait qu’elle avait lu l’<hi rend="i">Épître</hi>                        avec son père et qu’elle en savait par cœur des passages. Un autre suffrage,                        d’un tout autre genre, mais très vif également et moins suspect de pure                        politesse, celui de Sophie Arnould, vieillie, souffrante et pauvre, venait                        tendrement remercier Daru, qui lui avait rappelé par l’abbé Delille                        quelques-uns des beaux jours de sa jeunesse. Cette lettre de Sophie Arnould                        est datée de son lit où la clouaient la maladie et la douleur :</p><quote><p rend="indent">Mais parlons, lui disait-elle, du bonheur que m’a procuré                            la lecture de votre <hi rend="i">Épître</hi>. Combien elle a fait de                            bien à mon esprit, à mon cœur ! Quels doux souvenirs elle m’a rappelés                            sur ce bon compagnon de ma vie, de mes beaux jours ! Ah ! si l’on                            pouvait <pb n="430" xml:id="p430"/>deux fois naître, j’irais à vous et                            je vous dirais : Gentil Daru (comme on disait <hi rend="i">Gentil                                Bernard</hi>), soyez des nôtres…</p></quote><p rend="indent">Une autre brochure poétique composée de trois ou quatre satires                        ou dialogues en vers, et intitulée <hi rend="i">La Cléopédie ou la Théorie                            des réputations en littérature</hi>, que Daru publia vers le même temps                        (1800), réussit moins. On y distingue pourtant une <hi rend="i">Visite chez                            un grand homme</hi>, c’est-à-dire chez le poète Le Brun-Pindare qui                        habitait alors au Louvre un de ces logements si peu dignes du lieu, et qu’on                        accordait aux peintres, aux gens de lettres. Chacun, sous ces lambris                        royaux, se casait ensuite à sa guise et y pratiquait des cloisons, des                        compartiments, souvent hideux : on empruntait au Garde-Meuble des                        tapisseries, des tentures, de somptueux débris à demi usés et en lambeaux,                        qui accusaient le faste et l’indigence. Le portrait du Pindare décharné,                        récitant ses vers sur un grabat jadis magnifique, marqué au chiffre galant                        de Diane, et sous un dôme de damas qui semblait du temps de Henri II, est                        très bien rendu et pris dans son cadre : j’y renvoie les amateurs<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Voici la fin du morceau :</p><quote><l rend="margin">Quel contraste de voir sur ce lit fortuné,</l><l rend="margin">Au lieu du blond Phœbus, digne amant de                                    Daphné,</l><l rend="margin">Un étique Apollon, à l’œil terne, au                                    teint pâle,</l><l rend="margin">Étalant deux grands bras sur un                                    linge assez sale,</l><l rend="margin">Et coiffé d’un velours aux                                    mites échappé,</l><l rend="margin">Que ceint en auréole un vieux                                    galon fripé !</l></quote><p rend="indent">S’il est vrai que                                Le Brun ait dit dans une de ces épigrammes qui lui échappaient si                                aisément :</p><quote><l rend="margin">Je ne lis point D…, j’aime                                    trop mon Horace,</l></quote><p rend="indent">Daru, dans ce                                portrait, le lui a bien rendu.</p></note> ; il y a du bon Boileau                        dans ces vers-là.</p><p>Mais l’honneur de Daru en ces années est d’avoir traduit tout Horace (les <hi rend="i">Satires</hi> qui terminaient la traduction <pb n="431" xml:id="p431"/>parurent en 1801), et d’avoir remis ce poète charmant et                        sensé en pleine circulation, de l’avoir rendu plus accessible à cette                        quantité d’hommes instruits ou désirant l’être, qui, après la Révolution,                        revenaient au goût des choses littéraires et de la poésie comme dans une                        sorte de Renaissance. Il faut se reporter au temps pour être complètement                        juste envers l’estimable traducteur. Sans doute, si l’on prend chaque pièce                        en particulier, si l’on oppose l’original à la traduction, on trouvera                        aisément à triompher et à se donner l’air d’un connaisseur très expert et                        très supérieur en poésie. Daru, dans les <hi rend="i">Odes</hi>, ne rend pas                        assez le mouvement lyrique ; il n’entre pas dans le svelte et le découpé des                        rythmes. Nulle part, et dans les <hi rend="i">Satires</hi> ou les <hi rend="i">Épîtres</hi> pas plus que dans les <hi rend="i">Odes</hi>, il                        ne serre d’assez près les images, et ne fait saillir en un vers tout à fait                        exact ce détail particulier qui seul égaye à la fois et réalise la poésie.                        Lorsque Horace nous montre le sage qui sait vivre de peu et qui est content                        si la salière de ses pères brille sur sa petite table (<quote>« <hi rend="i">cui paternum splendet in mensa tenui salinum</hi> »</quote>), Daru                        ne nous nomme pas cette salière, il ne la fait pas <hi rend="i">luire</hi>                        de sa propreté nette et brillante, il se contente de parler en général de                            <hi rend="i">table frugale</hi> et de <hi rend="i">simple mets</hi>. De                        même dans cette épître (<quote>« <hi rend="i">Hoc erat in                            votis…</hi> »</quote>) qu’il rend d’ailleurs avec sentiment, dans le                        morceau célèbre sur le bonheur des champs, il ose bien nommer la fève que le                        poète devenu campagnard sert sur sa table, mais il recule devant ces <hi rend="i">petits légumes</hi> assaisonnés de <hi rend="i">fin lard</hi>,                        et dont Horace nous laisse arriver le fumet :</p><quote><l>Uncta satis pingui ponentur oluscula lardo ;</l></quote><p rend="noindent">et il dit en échange :</p><quote><l>Quand verrai-je ma table offrir <hi rend="i">du lait, des                            fleurs</hi> !</l></quote><p rend="indent">En un mot, dans bien des cas il rend les armes, au nom <pb n="432" xml:id="p432"/>de notre langue, avant d’avoir fait les derniers                        efforts d’adresse et de souplesse de nerf dans la lutte. Mais, à défaut de                        ce qu’on a appelé le bonheur curieux d’expression, le <hi rend="i">curiosa                            felicitas</hi> d’Horace, qu’on sent trop échapper ici, on a chez lui la                        suite, des parties de force, de fermeté, et, dans les <hi rend="i">Épîtres</hi> et <hi rend="i">Satires</hi>, le courant facile et plein                        du bon sens. Lorsqu’à cette époque d’union, de confraternité sincère, dans                        ces intervalles de Marengo et du camp de Boulogne, Andrieux qui savait bien                        le latin, Picard qui ne le savait guère, mais qui aimait à en placer                        quelques mots<note place="bottom" resp="author">[NdA] On dit presque toujours dans les                            biographies que les gens de lettres ont fait de bonnes études ; on l’a                            dit également de Picard. Ce que je sais, c’est qu’à un jeune écolier                            qui, en 1818, se trouvant le premier de sa classe, dînait ce jour-là à                            la table de son chef d’institution, Picard, ami de ce dernier, et qui                            était du dîner, disait gaiement : <quote>« Je vous fais mon compliment,                                jeune homme ! vous êtes <hi rend="i">empereur</hi> (On appelait                                ainsi les premiers de la classe dans l’ancienne Université) ; pour                                moi, je n’ai jamais été que le trente-sixième. »</quote> Mais                            peut-être qu’il se vantait en parlant de la sorte.</note>, Campenon,                        Roger, Alexandre Duval, tous ces académiciens présents ou futurs se                        réunissaient avec Daru le dimanche à déjeuner, lorsqu’on récitait quelque                        ode d’Horace, redevenue comme d’à-propos et de circonstance, l’ode <hi rend="i">Ad sodales</hi> ou quelque autre (le sentiment de tous s’y                        joignant), il ne manquait rien, presque rien, à la traduction de Daru pour                        faire passer l’esprit de l’original dans tous les cœurs. Et il s’y mêlait                        une sorte d’accompagnement patriotique, lorsque, célébrant le triomphe de la                        patrie romaine contre cette Cléopâtre qui, du haut de ses vaisseaux, avait                        osé menacer le Capitole, et qui fuyait à son tour, qui fuyait comme une                        femme, mais qui savait mourir comme une reine, le poète s’écriait :</p><quote><l>Et sans daigner chercher quelque houleux asile,</l><l>Elle a voulu périr, d’un visage tranquille,</l><l>         Sur son trône ébranlé.</l></quote><p rend="indent"><pb n="433" xml:id="p433"/>À cette heure, d’autres destinées                        appelaient déjà Daru et l’arrachaient pour un long temps à cette habitude                        littéraire et académique qui lui plaisait avant tout et qu’il était si fait                        pour goûter. Il croyait n’obéir qu’à l’impérieux devoir, il allait                        rencontrer une part plus belle et une palme plus haute. Heureux qui vit à                        portée d’un grand homme et qui a l’honneur d’être distingué par lui ! Son                        existence se transforme, sa valeur se multiplie et se décuple dans une                        proportion jusque-là imprévue. Autrement, et livré à lui-même, il suivait sa                        vocation tout unie, plus douce, je le crois, droite, honorable, moyenne,                        avec considération sans doute, mais sans rien de grand ni d’immortel. Il en                        est tiré d’abord, et peut-être il s’en plaint tout bas ; il est saisi d’une                        main sévère et appliqué avec toutes ses forces à des labeurs qui semblent                        longtemps ingrats et durs. Voyez-le : il est surchargé, il est accablé. Mais                        le grand homme, dont le propre est de connaître les hommes mieux souvent                        qu’ils ne se connaissent eux-mêmes, a distingué en lui, sous l’enveloppe                        modeste, une capacité supérieure qu’il ne craint pas de forcer et d’élever                        tout entière jusqu’à lui. Il en use comme il usera de lui-même, sans                        ménagement, sans réserve. Honneur inespéré ! un jour, une grande occasion                        s’est offerte ; la trempe de l’instrument s’est révélée, elle est de                        première vigueur : elle ne fléchira ni ne se brisera sous aucun effort ni                        sous aucun poids, jusqu’à la fin, tant qu’il s’agira de l'utilité publique,                        du service du prince et de la patrie. Et c’est ainsi que cette part de                        labeur qu’on avait acceptée et qu’on ne s’était point choisie, cette part                        qui pouvait ne sembler d’abord qu’ennui et corvée inévitable, imposée à                        l’ami des Muses, devient sa gloire la plus sûre auprès de la postérité ;                        car, à la suite et dans le cortège de celui qui ne mourra point, il a pris                        rang, lui aussi, comme témoin des prodiges, et il est entré dans                        l’histoire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

