<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>P.-S.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1866-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1866-01-01"><head>P.-S.</head><p>Je donnerai ici un extrait des endroits de mon livre de <hi rend="i">Port-Royal</hi> (édition de 1866), où il est fait mention de Massillon.                        C’est au livre IIIe, chap. <num>xii</num>, et à l’<hi rend="i">Appendice</hi> qui s’y rattache :</p><quote><p rend="indent">Massillon, jeune et dans l’Oratoire, avait eu une veine de                            ferveur qui plus tard s’était fort calmée ; son talent naturel, comme il                            arrive à tant de grands talents, était resté chez lui assez indépendant                            du fond de l’inspiration même. Si le père Massillon, du temps qu’il                            était à Saint-Honoré (ou à Saint-Magloire), avait paru bien humble et                            occupé uniquement de l’éternité, l’évêque vieillissant semblait avoir                            légèrement oublié son sermon <hi rend="i">Sur le petit nombre des                                élus</hi>. Aux années où il prêchait devant la Cour, il disait à                            quelqu’un qui lui parlait de ses sermons : « Quand on approche de cette                            avenue de Versailles, on sent un air amollissant. » Cet air avait fini                            par agir sur son éloquence même, et, prélat, il en avait aussi emporté                            quelque chose. Il vivait riche, mondain, très poli, ne fuyant nullement                            la compagnie des personnes du sexe, et ne s’interdisant pas les honnêtes                            divertissements de la société. On raconte qu’un jour de grande fête, au                            sortir du dîner, le prélat étant à jouer avec des dames, après que le                            jeu eut duré assez longtemps, quelqu’un fit remarquer que c’en était                            assez pour un jour <pb n="38" xml:id="p38"/>de grande fête, et qu’il                            fallait donner quelque chose à l’édification. L’évêque alla sur-le-champ                            chercher un de ses sermons et le lut. Alors une de ces dames lui dit                            que, si elle avait fait un pareil écrit, elle serait une sainte ; mais                            l’auteur, en moraliste avisé, répondit qu’<hi rend="i">il y a un pont                                bien large de l’esprit au cœur</hi>. Sur quoi un père de l’Oratoire,                            qui était dans un coin, ajouta : « <hi rend="i">Et il y a bien quatre                                arches de ce pont de rompues.</hi> » — L’anecdote est assez                            agréable ; elle ouvre un jour sur Massillon.</p></quote><p rend="indent">Et dans l’<hi rend="i">Appendice</hi>, j’ai pu ajouter encore                        quelques détails inédits authentiques : j’y disais :</p><quote><p rend="indent">« Il y eut véritablement deux temps très marqués dans la                            carrière ecclésiastique et oratoire de Massillon. La série d’extraits                            qu’on va lire me paraît fort curieuse pour fixer le premier temps de son                            éloquence, les débuts modestes, convaincus, touchants. Je lire ces                            passages de la correspondance manuscrite de M. Vuillart, un ami de                            Racine, avec M. de Préfontaine ; c’est M. Vuillart qui raconte ses                            impressions au jour le jour :</p><p>« Ce mercredi 8 avril 1699. — J’ai ouï aujourd’hui le père Massillon pour                            la première fois de ma vie. Je reprends ma lettre où je l’ai interrompue                            le matin, pour vous dire que ce prédicateur est charmant par sa                            solidité, son onction, son ordre, sa netteté et sa vivacité d’élocution,                            et, au milieu de tout cela, par son incomparable modestie. Il prêcha sur                            l’Évangile de demain, qui est de la femme à qui il fut beaucoup                            pardonné, parce qu’elle avait aimé beaucoup. Ce fut (sans citer que très                            peu les Pères) la substance et comme le tissu de tout ce qu’ils ont de                            plus beau, plus fort et plus décisif, fondé sur l’Écriture, qu’il                            possède admirablement. Vous concevez sur cela, monsieur, le désir de                            l’entendre. Vous l’entendrez, si Dieu nous donne la consolation de vous                            voir après Pâques ; car on croit qu’il continuera de prêcher dimanches                            et fêtes jusqu’à la Pentecôte. » —</p><p>Un autre oratorien, le père Maur (ou Maure), brillait dans la chaire à la                            même date, et ses débuts semblaient balancer ceux de Massillon ; le père                            Maur n’a pas tenu depuis tout ce qu’il promettait et son nom n’a pas                            surnagé, mais on faisait alors de l’un à l’autre des parallèles ; C’est                            toujours M. Vuillart qui écrit :</p><p>« Ce jeudi 4 mars 1700. — Dieu fait primer encore hautement, cette année,                            les pères de l’Oratoire dans le ministère de la parole, le père Hubert à                            Saint-Jean, le père Massillon à Saint-Gervais, le père Guibert à                            Saint-Germain de l’Auxerrois, le père de La Boissière à Saint-André, le                            père de Monteuil à Saint-Leu, le père Maur à Saint-Étienne-du-Mont. Il y                            en a d’autres encore ; mais voilà ceux qui ont le plus de réputation ;                            et ceux qui brillent davantage sont le père Massillon et le père Maur,                            Provençaux. Le premier, d’environ trente-quatre ans, a l’air mortifié et                            recueilli, une grande connaissance <pb n="39" xml:id="p39"/>de la                            religion, beaucoup d’éloquence, d’onction, de talent pour appliquer                            l’Écriture. Le second, d’environ trente-deux ans, a une belle                            physionomie, l’air fin, le son de la voix plus beau et plus soutenu,                            l’action plus agréable, une prononciation charmante, a puisé le                            christianisme dans les mêmes sources, car ils ont les mêmes principes et                            ont même étudié ensemble et de concert. Deux choses le font emporter au                            père Massillon sur le père Maur : le grand succès qu’il eut l’Avent                            dernier qu’il prêcha devant le roi, et l’avantage de la chaire de                            Saint-Gervais qui est au milieu de la ville, au lieu que celle de                            Saint-Étienne en est à une des extrémités et qu’il y faut grimper ;                            joint que l’on convient qu’encore que le père Maur ne manque pas                            d’onction ni de pathos, le père Massillon en a davantage. Les chaises de                            Saint-Gervais sont louées quinze sols ; les moindres, douze. Mais la                            paroisse a bien des gens de qualité et des gens riches, au lieu que                            Saint-Étienne n’en a que peu en comparaison et qu’il a le désavantage de                            la situation. Les loueuses de chaises se sont donc humblement réduites à                            n’en prendre que quatre sols. » —</p><p>Le bon M. Vuillart a bien de la peine à se décider entre les deux ; le                            prix même des chaises, assez significatif dans son inégalité, ne lui                            paraît pas concluant : il tient tant qu’il peut pour celui qui prêche                            dans son quartier à lui, et qu’il est le plus à portée d’entendre.                            Toutefois on sent qu’à la fin la balance l’emporte pour le plus grand                            des deux orateurs sacrés :</p><p>« Ce jeudi 11<hi rend="sup">e</hi> mars 1700. — J’ai entendu hier le père                            Massillon, qui repose le mardi, au lieu que le mercredi est le repos du                            père Maur. Le dessein de leurs sermons était le même : car le père Maur                            avait pris par avance l’Évangile d’hier. Voici leur commune division :                                <hi rend="i">La crainte de la méprise</hi> dans la vocation et la                            nécessité d’y consulter Dieu et ses ministres pour l’éviter, premier                            point : et le second fut <hi rend="i">le danger de la méprise</hi>,                            laquelle est si ordinaire. Le dedans du père Massillon est plus fécond                            et plus riche. Le dedans du père Maur est moins fécond et moins riche ;                            il l’est néanmoins, mais le dehors du dernier l’emporte de beaucoup par                            le son de la voix, la prononciation, l’action. L’onction des deux                            pénètre. Celle du premier est plus abondante et plus soutenue. Comme il                            craignait hier la trop grande consternation de son auditoire sur les                            défauts de la vocation et sur la difficulté extrême de les réparer, il                            le releva et le ranima par une incomparable paraphrase de tout le                            Cantique de Jonas, qui le tint élevé à Dieu et comme transporté hors de                            la chaire assez longtemps les bras croisés et les yeux au ciel. Cette                            fin fut un vrai chef-d’œuvre. <hi rend="i">Ce fut un torrent de lait et                                de miel.</hi> Heureux qui s’en trouva inondé ! » —</p><p>M. Vuillart a de grandes admirations pour un prédicateur plus ancien,                            également de l’Oratoire, le père Hubert. Il le met au-dessus de tous                            pour la solidité, pour l’onction, pour la vertu chrétienne qui est dans                            toute sa vie et qui passe dans ses discours. Même après les <pb n="40" xml:id="p40"/>grands éloges qu’il se plaît à leur donner, il                            continue de ne parler du père Massillon et du père Maur que comme venant                            après lui et à titre de jeunes talents qui promettent :</p><p>« Pour le père Massillon et le père Maur, c’est une réputation naissante                            que la leur. Elle se soutient bien jusques ici : et il y a grand sujet                            d’en espérer beaucoup pour la suite. Comme le père Maur ne prêchait pas                            aujourd’hui (mercredi 17 mars 1700), j’ai entendu le père Massillon, et                            j’en ai été encore charmé. C’est un prodige que la fécondité de ses vues                            pour la morale, sa pénétration dans l’esprit et dans le cœur humain,                            l’application heureuse et juste des exemples et des autorités de                            l’Écriture, son onction. Sa méthode est facile et naturelle. Ses preuves                            sont fortes. Son discours est vif, persuasif et pressant ; son air,                            modeste et mortifié. Ses élévations à Dieu, assez, mais point trop                            fréquentes, pénètrent l’auditeur qui ne peut ne pas sentir que le                            prédicateur en est lui-même pénétré. C’est un homme tout merveilleux.                            Nous sommes très redevables à la Provence de nous avoir fourni deux                            sujets du mérite du père Massillon et du père Maur. Par ces traits tout                            spirituels, elle n’est pas moins une petite Palestine pour nous et une                            figure du ciel que par ses figues, ses muscats, ses olives, ses oranges,                            etc. » —</p><p>On voit que cet ami de Racine n’était pas sans avoir l’imagination                            quelque peu riante. — Il est moins question dans les toutes dernières                            lettres que nous avons de lui des deux prédicateurs émules ; la Cour les                            enlève à la ville ; Versailles et le monde, ce sera peu à peu l’écueil                            de l’illustre Massillon :</p><p>« (23 mars 1700). La réputation du père Massillon et du père Maur croît                            de jour à autre, parce qu’ils font de mieux en mieux. Le roi a retenu le                            second pour l’Avent prochain, et le premier pour le Carême. Ainsi nous                            en serons frustrés à Saint-Étienne où il avait promis, et ce grand bien                            sera différé pour nous. » —</p><p>… Massillon suffira à remplir les quinze années suivantes et couronnera                            cette brillante carrière par son <hi rend="i">Petit Carême</hi>, son                            dernier chef-d’œuvre, déjà un peu amolli. Il connaissait trop bien le                            monde, il y avait trempé malgré lui ; les dames s’en étaient mêlées.                            Vers la fin, sous sa forme sacrée, ce n’était plus guère qu’un moraliste                            et un sage<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir sur la seconde carrière de                                Massillon les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Matthieu Marais, t. I,                                p. 487 ; en retrancher l’injure qui y est inutile et injuste ; mais                                y lire les faits articulés. C’est d’un contraste parfait avec le                                point de départ qui vient de nous être si fidèlement marqué.                                — L’abbé Bayle, le dernier biographe de Massillon, a beau dire :                                cette quantité de propos, de bruits, d’anecdotes et de médisances                                qui s’appuient et concourent de toutes parts dans le même sens, ont                                bien leur gravité. Il n’y a pas de fumée sans feu, et comme dit le                                proverbe du Midi : « Quelque chose il y a, quand le chien aboie. »                                Nier tout me paraît donc bien difficile ; j’ai cherché l’explication                                morale, à la fois la plus douce et la plus naturelle.</note>.</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

