<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Nouvelles lettres de Madame, mère du Régent, traduites par M. G. Brunet II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-10-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-10-17"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 17 octobre 1853.</dateline><p><pb n="62" xml:id="p62"/>Madame mérite qu’on s’occupe d’elle à plus d’un                        titre, et en particulier parce qu’ayant beaucoup écrit, son témoignage                        demeure et est invoqué dans bien des cas. Un travail définitif reste à                        faire, dans lequel on rassemblerait en corps d’ouvrage et l’on traduirait                        tout ce qui vaut la peine d’être recueilli. Lorsque l’édition des <hi rend="i">Nouvelles lettres</hi>, des nouveaux fragments de lettres,                        traduits par M. Brunet, sera épuisée, pourquoi ne lui aurait-on pas cette                        obligation de plus ? pourquoi lui-même ne se chargerait-il pas de former ce                        recueil complet, en ne négligeant rien de ce qui pourrait l’enrichir et                        l’éclairer du côté de l’Allemagne, et en n’y ajoutant en fait de notes et                        d’érudition française que ce qui serait nécessaire ? On aurait ainsi, non                        pas précisément un document historique ajouté à tant d’autres, mais une                        grande chronique de mœurs, un ardent commérage de société par celle qu’on                        peut appeler le Gui Patin ou le <pb n="63" xml:id="p63"/>Tallemant des Réaux                        de la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et des premières                        années du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> ; on aurait un livre vivant,                        spirituel et brutal, qui ferait pendant et vis-à-vis à Saint-Simon sur plus                        d’un point.</p><p>Madame et le duc de Saint-Simon ont cela de commun que ce sont deux honnêtes                        gens à la Cour, honnêtes gens que l’indignation aisément transporte, souvent                        passionnés, prévenus, féroces alors et sans pitié pour l’adversaire.                        Saint-Simon, est-il besoin de le dire ? a sur Madame toute la supériorité                        d’une nature de génie faite exprès pour sonder et pour fouiller dans les                        cœurs, pour en rapporter des descriptions toutes vives, qu’il nous rend                        présentes en traits de flamme. Madame, souvent crédule, regardant ailleurs,                        mêlant les choses, peu critique dans ses jugements, voit bien pourtant ce                        qu’elle voit, et elle le rend avec une force, une violence, qui, pour être                        peu conforme au goût français, ne se grave pas moins dans la mémoire. Quand                        elle tombe juste, elle emporte nettement la pièce comme Saint-Simon. Tous                        deux se connurent beaucoup et s’estimèrent ; ils avaient sans s’en douter le                        même travers, et ils le notaient réciproquement chacun chez l’autre : l’une                        était à cheval sur son rang de princesse, et sur le qui-vive, de peur qu’on                        ne lui rendît pas assez ; l’autre était intraitable, on le sait, et comme                        fanatique sur le chapitre des ducs et pairs :</p><quote><p rend="indent">En France et en Angleterre, dit Madame, les ducs et les                            lords ont un orgueil tellement excessif qu’ils croient être au-dessus de                            tout ; si on les laissait faire, ils se regarderaient comme supérieurs                            aux princes du sang, et la plupart d’entre eux ne sont pas même                            véritablement nobles. J’ai une fois joliment repris un de nos ducs ;                            comme il se mettait à la table du roi, devant le prince de Deux-Ponts,                            je dis tout haut. : « D’où vient que M. le duc de Saint-Simon presse                            tant le prince de Deux-Ponts ? a-t-il envie de le prier de prendre un de                            ses fils pour page ? » Tout le monde se mit si fort à rire qu’il fallut                            qu’il s’en allât.</p></quote><p rend="indent"><pb n="64" xml:id="p64"/>Saint-Simon n’en voulut pas trop à                        Madame de cette petite mortification. Il a parlé d’elle avec vérité et                        justice, comme d’une nature mâle un peu parente de la sienne ; tout ce qu’on                        a lu et ce qu’on lit dans les nombreuses lettres où Madame se déclare et se                        montre à tous les yeux, n’est en quelque sorte que la démonstration et le                        commentaire du jugement premier donné par Saint-Simon.</p><p>Madame était naturellement juste, humaine, compatissante. Elle s’inquiétait                        beaucoup de ses dettes et de ses créanciers, ce que les grands ne faisaient                        pas toujours, et on a remarqué qu’elle n’était tranquille que lorsqu’elle                        avait assuré avant tout cet ordre de paiements, <quote>« prévenant les                            demandes, quelquefois les désirs, et toujours l’impatience et les                            plaintes »</quote>. Les lettres qu’elle écrit durant le terrible hiver                        de 1709 respirent la pitié pour les pauvres gens <quote>« qui mouraient de                            froid comme des mouches »</quote>. Nulle princesse n’avait, plus                        qu’elle, égard à ceux qui l’entouraient et la servaient ; <quote>« elle                            aimait mieux quelquefois se passer des assiduités nécessaires que d’en                            exiger qui eussent été trop incommodes aux autres »</quote>. Elle était                        ce qu’on appelle une bonne maîtresse, et plus on l’approchait, plus on la                        regretta :</p><quote><p rend="indent">Saint-Cloud, écrivait-elle dans l’automne de 1717, n’est                            qu’une maison d’été ; beaucoup de mes gens y ont des chambres sans                            cheminée ; ils ne peuvent donc y passer l’hiver, car je serais cause de                            leur mort, et je ne suis pas assez dure pour cela ; ceux qui souffrent                            m’inspirent toujours de la pitié.</p></quote><p rend="indent">Une seule fois elle fut impitoyable : elle était blessée dans                        son endroit le plus délicat. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon avait fait                        venir de Strasbourg (et <hi rend="i">tout exprès</hi> pour la narguer,                        supposait Madame), deux filles d’une naissance équivoque qui se donnaient                        pour comtesses palatines et qu’elle plaça comme suivantes auprès de ses                        nièces. <pb n="65" xml:id="p65"/>La première Dauphine, qui était Allemande                        et née princesse de Bavière, le dit à Madame en pleurant, mais sans rien                        oser pour empêcher un tel affront qui les atteignait toutes deux :                            <quote>« Laissez-moi faire, répondit Madame, j’arrangerai cela ; car,                            lorsque j’ai raison, rien ne m’intimide. »</quote> Et le lendemain elle                        s’arrangea si bien qu’elle rencontra dans le parc une des deux demoiselles                        soi-disant comtesses palatines : elle l’aborda et la traita de telle sorte                        (les termes étonnants en ont été conservés) que la pauvre fille en prit une                        maladie dont elle mourut. Louis XIV se contenta de dire à Madame :                            <quote>« Il ne fait pas bon se jouer à vous sur le chapitre de votre                            maison ; la vie en dépend. »</quote> À quoi Madame répliqua :                            <quote>« Je n’aime pas les impostures. »</quote> Et elle n’eut pas le                        moindre regret à ce qu’elle avait fait. Ce trait est caractéristique de la                        part d’une nature d’ailleurs essentiellement bonne. Toute passion vive                        devient aisément cruelle quand elle se trouve en face de l’objet qui la gêne                        ou qui la brave. Ici cette exécution que fit Madame lui apparaissait sous la                        forme rigoureuse d’un devoir d’honneur.</p><p>La vie que Madame menait à la cour de France varia nécessairement un peu                        durant les cinquante et un ans qu’elle y passa ; elle n’y vivait pas tout à                        fait à l’âge de vingt-cinq ans comme elle faisait à soixante. À toutes les                        époques cependant et dès avant la mort de Monsieur, elle sut s’y faire une                        retraite et une sorte de solitude. Les côtés excessifs et disparates du                        caractère de Madame sont déjà assez visibles et assez connus : je voudrais                        ne pas négliger de faire apercevoir les parties fermes et élevées de son                        âme. Elle écrivait de Saint-Cloud le 17 juin 1698 ;</p><quote><p rend="indent">Je n’ai pas besoin de beaucoup de consolation à l’égard de                            la mort ; je ne désire pas la mort, et je ne la redoute point. On n’a                            pas besoin du catéchisme de Heidelberg pour apprendre à ne pas trop <pb n="66" xml:id="p66"/>s’attacher à ce monde, surtout en ce pays où                            tout est si plein de fausseté, d’envie et de méchanceté, et où les vices                            les plus inouïs s’étalent sans retenue ; mais désirer la mort est une                            chose tout à fait opposée à la nature. Au milieu de cette grande cour,                            je me suis retirée comme dans une solitude, et il y a fort peu de gens                            avec lesquels j’aie de fréquents rapports ; je suis de longues journées                            entières toute seule dans mon cabinet, où je m’occupe à lire et à                            écrire. Si quelques personnes viennent me rendre visite, je ne les vois                            qu’un moment, je parle de la pluie et du beau temps ou bien des                            nouvelles du jour, et je me réfugie ensuite dans ma retraite. Quatre                            fois par semaine, j’ai mes jours de courrier : le lundi, en Savoie ; le                            mercredi, à Modène ; le jeudi et le dimanche j’écris de très longues                            lettres à ma tante à Hanovre ; de six à huit heures, je me promène en                            voiture avec Monsieur et avec nos dames ; trois fois par semaine, je                            vais à Paris, et tous les jours j’écris à mes amies qui y demeurent ; je                            chasse une ou deux fois par semaine ; c’est ainsi que je passe mon                            temps.</p></quote><p rend="indent">Quand elle parle de solitude, on voit que c’était une solitude                        de cour, et encore très diversifiée. Pourtant c’était quelque chose à une                        femme d’un si grand monde, à une princesse, que de passer ainsi plusieurs                        heures chaque jour seule dans son cabinet et en présence de son                        écritoire.</p><p>Après la mort de Monsieur, Madame put vivre davantage à sa guise. Elle eut du                        regret d’être obligée de renvoyer ses filles d’honneur, dont la jeunesse et                        la gaieté la divertissaient ; elle se donna un dédommagement selon son cœur                        en prenant près d’elle et en s’attachant sans titre officiel deux amies, la                        maréchale de Clérambault et la comtesse de Beuvron, toutes deux veuves, que                        Monsieur avait éloignées avec aversion de la cour du Palais-Royal, et                        auxquelles Madame était restée fidèle dans l’absence ; c’étaient ces <hi rend="i">amies de Paris</hi> à qui elle écrivait continuellement.                        Devenue libre elle-même, elle les voulut près d’elle, et sut jouir presque                        en simple particulière de cette amitié unie et constante à laquelle elle                        croyait.</p><p>La chasse avait été longtemps une des grandes distractions ou plutôt une des                        passions de Madame. J’ai <pb n="67" xml:id="p67"/>dit qu’enfant à                        Heidelberg, elle s’était livrée le plus qu’elle avait pu aux exercices                        virils. Toutefois son père s’était opposé à ce qu’elle chassât et qu’elle                        montât à cheval. C’est donc en France qu’elle fit son apprentissage ; sa                        pétulance le lui rendit assez dangereux ; elle tomba jusqu’à <hi rend="i">vingt-six fois</hi> de cheval, sans s’effrayer pour cela en rien ni se                        décourager : <quote>« Est-il possible que vous n’ayez jamais vu de grandes                            chasses ? J’ai vu prendre plus de mille cerfs, et j’ai fait aussi des                            chutes graves ; mais sur vingt-six fois que je suis tombée de cheval, je                            ne me suis fait mal qu’une seule. »</quote> Elle s’était démis le coude                        ce jour-là.</p><p>La comédie était une autre de ses passions, et qui tenait en elle à                        l’intelligence et au goût des choses de l’esprit. Ce fut le seul plaisir                        (avec celui d’écrire) qui lui resta jusqu’à la fin de sa vie. Elle n’était                        pas, sur le chapitre de la comédie, de l’avis de Bossuet, de Bourdaloue et                        des autres grands oracles religieux d’alors ; elle devançait l’opinion de                        l’avenir et celle des moralistes plus indulgents :</p><quote><p rend="indent">À l’égard des prêtres qui défendent la comédie,                            écrivait-elle assez irrévérencieusement, je n’en parlerai pas                            davantage : je dirai seulement que, s’ils y voyaient un peu plus loin                            que leur nez, ils comprendraient que l’argent que le peuple dépense pour                            aller à la Comédie n’est pas mal employé : d’abord, les comédiens sont                            de pauvres diables qui gagnent ainsi leur vie ; ensuite la comédie                            inspire la joie, la joie produit la santé, la santé donne la force, la                            force produit de bons travaux ; la comédie est donc à encourager plutôt                            qu’à défendre.</p></quote><p rend="indent">Elle aimait à rire, et <hi rend="i">Le Malade imaginaire</hi>                        la divertissait au point qu’on croirait quelquefois, à lire ses lettres,                        qu’elle en a voulu imiter le genre de plaisanteries dans ce qu’elles ont de                        plus physique et de moins fait pour la bouche des femmes. Cependant                                <quote>« <hi rend="i">Le Malade imaginaire</hi> n’est pas celle des                            comédies de Molière <pb n="68" xml:id="p68"/>que j’aime le mieux,                            disait-elle ; <hi rend="i">Tartuffe</hi> me plaît davantage</quote>. »                        Et dans une autre lettre : <quote>« Je ne puis vous écrire plus long, car on                            m’appelle pour aller à la Comédie ; je vais voir <hi rend="i">Le Misanthrope</hi>, celle des pièces de Molière qui me fait le                            plus de plaisir. »</quote> Elle admirait Corneille, elle cite <hi rend="i">La Mort de Pompée</hi> ; je ne sais si elle goûta <hi rend="i">Esther</hi> : elle aurait aimé Shakespeare : <quote>« J’ai souvent                            entendu Son Altesse notre père, écrivait-elle à sa demi-sœur, dire qu’il                            n’y avait pas au monde de plus belles comédies que celles des                            Anglais. »</quote></p><p>Après la mort de Monsieur et durant les dernières années de Louis XIV, elle                        avait adopté un genre de vie tout à fait exact et retiré : <quote>« Je suis                            ici fort délaissée (5 mai 1709), car tous, jeunes et vieux, courent                            après la faveur ; la Maintenon ne peut me souffrir ; la duchesse de                            Bourgogne n’aime que ce que cette dame aime. »</quote> Elle s’était donc                        faite absolument <hi rend="i">ermite</hi> au milieu de la Cour :</p><quote><p rend="indent">Je ne fraye avec personne si ce n’est avec mes gens ; je                            suis aussi polie que je peux avec tout le monde, mais je ne contracte                            avec personne des liaisons particulières, et je vis seule ; je me                            promène, je vais en voiture ; mais <hi rend="i">depuis deux heures                                jusqu’à neuf et demie</hi>, je ne vois plus figure humaine ; je lis,                            j’écris, ou je m’amuse à faire des paniers comme celui que j’ai envoyé à                            ma tante.</p></quote><p rend="indent">Quelquefois, cependant, pour animer ce long intervalle de deux                        heures à neuf heures et demie, les dames de sa maison faisaient auprès de sa                        table une partie d’hombre ou de brelan. La régence de son fils ramena du                        monde de la Cour chez Madame, et d’ailleurs le séjour plus ordinaire à Paris                        durant cette régence lui permettait moins la retraite que ne l’avait fait le                        séjour à Versailles. Quelquefois, dès le matin, il lui arrivait des                        demi-douzaines de duchesses qui lui prenaient son temps et lui coupaient sa                        correspondance. Elle détestait ces conversations de pure politesse, où l’on                        parle <pb n="69" xml:id="p69"/>sans avoir rien à dire :</p><quote><p rend="indent">J’aime bien mieux être seule qu’avoir à me donner le                            tourment de chercher ce que j’aurai à dire à chacun ; car les Français                            trouvent mauvais qu’on ne leur parle pas, et alors ils s’en vont                            mécontents ; il faut donc se mettre en peine de ce qu’on peut leur                            dire ; aussi suis-je contente et tranquille lorsqu’on me laisse dans ma                            solitude…</p></quote><p rend="indent">Elle faisait exception avec moins de déplaisir quand il                        s’agissait des Allemands de qualité, qui demandaient tous à être présentés                        chez elle et qu’elle accueillait fort bien. Elle avait quelquefois dans son                        appartement jusqu’à vingt-neuf princes, comtes ou gentilshommes allemands.                        L’un de ces voyageurs, et qui était plus homme d’esprit qu’autre chose, nous                        l’a très bien peinte dans ces dernières années de sa vie ; on a par lui cet                        intérieur au naturel :</p><quote><p rend="indent">Cette princesse, dit le baron de Poellnitz, était très                            affable, accordant cependant assez difficilement sa protection. Elle                            parlait beaucoup et parlait bien : elle aimait surtout à parler sa                            langue naturelle que près de cinquante années de séjour en France n’ont                            pu lui taire oublier ; ce qui était cause qu’elle était charmée de voir                            des seigneurs de sa nation et d’entretenir commerce de lettres avec eux.                            Elle était très exacte à écrire à M<hi rend="sup">me</hi> l’électrice de                            Hanovre et à plusieurs autres personnes en Allemagne. Ce n’étaient point                            de petites lettres qu’elle écrivait ordinairement, elle remplissait fort                            bien vingt à trente feuillets de papier. J’en ai vu plusieurs qui                            auraient mérité d’être rendues publiques ; je n’ai rien vu de mieux                            écrit en allemand. Aussi cette princesse ne faisait-elle qu’écrire du                            matin au soir. D’abord, après son lever qui était toujours vers les neuf                                heures<note place="bottom" resp="author">[NdA] Poellnitz indique une autre heure ;                                je corrige d’après ce que dit Madame (voir une lettre d’elle du                                20 septembre 1714). Elle n’oublie pas une chose essentielle qu’elle                                fait en se levant et qu’une autre qu’elle n’aurait jamais eu l’idée                                de dire. Décidément elle avait été un peu élevée selon la méthode de                                Ponocrates dans Rabelais : <quote>« Se eveilloit donc Gargantua                                    environ quatre heures du matin… »</quote> : et ce qui                                suit.</note>, elle se mettait à sa toilette ; de là, elle passait                            dans son cabinet où, après avoir été quelque temps en prière, elle se                            mettait à écrire jusqu’à l’heure de sa messe. Après la messe, elle                            écrivait <pb n="70" xml:id="p70"/>encore jusqu’au dîner qui ne durait                            pas longtemps. Madame retournait ensuite écrire et continuait ainsi                            jusqu’à dix heures du soir. Vers les neuf heures du soir, on entrait                            dans son cabinet : on trouvait cette princesse assise à une grande table                            et entourée de papiers : il y avait une table d’hombre auprès de la                            sienne, où jouaient ordinairement M<hi rend="sup">me</hi> la maréchale                            de Clérambault et d’autres dames de la maison de cette princesse. De                            temps en temps, Madame regardait jouer, quelquefois même elle                            conseillait en écrivant ; d’autres fois elle entretenait ceux qui lui                            faisaient la cour. J’ai vu une fois cette princesse s’endormir, et, un                            instant après, se réveiller en sursaut et continuer d’écrire…</p></quote><p rend="indent">Madame confesse quelque part qu’elle dormait à l’église :                            <quote>« Le matin, je n’y dors pas, mais le soir, après dîner, il m’est                            impossible d’y rester éveillée. — Je ne dors pas à la Comédie,                            ajoute-t-elle, mais très souvent à l’Opéra. »</quote> Ici nous venons de                        la surprendre dormant même dans ce qu’elle aime le mieux après la comédie,                        dans sa correspondance.</p><p>Un jour, elle fit devant tous une scène à la duchesse de Berry, sa                        petite-fille, qui était venue chez elle le soir en déshabillé, dans une mise                        de fantaisie, et qui se préparait à aller aux Tuileries en cet                        équipage :</p><quote><p rend="indent">Non, madame, rien ne peut vous excuser, lui disait-elle en                            coupant court à toute explication ; vous pouvez bien vous habiller le                            peu souvent que vous allez chez le roi, puisque je m’habille tous les                            jours, moi qui suis votre grand-mère. Dites naturellement que c’est la                            paresse qui vous empêche de vous habiller ; ce qui ne convient ni à                            votre âge ni à votre rang. Une princesse doit être vêtue en princesse,                            et une soubrette en soubrette.</p></quote><p rend="indent">Et tout en disant cela, et toujours sans écouter la réponse de                        la duchesse de Berry, qui, piquée, fit une profonde révérence et sortit,                        Madame continuait d’écrire sa lettre en allemand, et sa plume ne cessait de                        courir sur le papier. La table sur laquelle elle écrivait d’habitude était                        un bureau un peu exhaussé, de telle sorte que, <pb n="71" xml:id="p71"/>sans                        se déranger, elle pouvait, dans les moments de pause, suivre le jeu d’un des                        joueurs à l’une ou à l’autre des tables qui étaient de chaque côté :</p><quote><p rend="indent">C’était là son occupation lorsqu’elle n’écrivait point ;                            mais, aussitôt que quelqu’un entrait et s’approchait d’elle pour la                            saluer, elle quittait tout pour demander : <hi rend="i">Quelle                                nouvelle</hi> ? et comme on était très bien venu à lui en donner, on                            en imaginait lorsqu’on n’en avait pas : elle ne les avait pas plus tôt                            entendues, que, sans autre examen, elle reprenait toutes ses lettres                            commencées, pour y consigner ce qu’on venait de lui débiter<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Souvenirs de Berlin</hi>, par                                Thiébault, tome III, page 56, 4<hi rend="sup">e</hi> édit.</note>.</p></quote><p rend="indent">Et c’est ainsi qu’à côté des choses bien vues et bien dites, et                        qui sont l’expression de sa pensée, ses lettres en contiennent tant d’autres                        qui ne sont que de méchants propos et des remplissages.</p><p>Du temps de Louis XIV, on décachetait les lettres à la poste et on les                        lisait ; on en faisait des extraits qu’on montrait au roi et quelquefois à                            M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Madame savait cela et ne                        continuait pas moins son train, usant de son privilège de princesse, disant                        chemin faisant des vérités sans gêne ou des injures à ceux même qui, en                        décachetant le paquet, devaient y trouver le leur :</p><quote><p rend="indent">Du temps de M. de Louvois, on lisait toutes les lettres                            aussi bien qu’à présent, mais on les remettait du moins en temps                            convenable ; maintenant (février 1705) que ce <hi rend="i">crapaud</hi>                            de Torcy a la direction de la poste, les lettres se font attendre un                            temps infini… Comme il ne sait pas beaucoup d’allemand, il faut qu’il                            les fasse traduire. Je ne lui sais nullement gré de son attention.</p></quote><p rend="indent">M. de Torcy a pu se régaler de ce passage.</p><p>Parmi les goûts ou les fantaisies qui, avec la correspondance, contribuaient                        à remplir et à distraire les longues heures de retraite de Madame, il faut                        compter <pb n="72" xml:id="p72"/>deux perroquets, un serin, et huit petits                        chiens : <quote>« Après mon dîner, je me suis promenée une demi-heure dans                            ma chambre pour faire la digestion, et je me suis amusée avec mes                            petites bêtes. »</quote> Quelquefois un des petits chiens déchirait et                        mangeait quelque feuille d’une lettre qu’elle venait d’écrire ; tant pis                        alors pour la lettre et pour celui ou celle à qui elle était adressée, elle                        ne la recommençait pas. Un goût plus noble était celui des médailles, que                        Madame avait à un haut degré ; elle en recueillait de toutes parts, et                        c’était lui faire le plus délicatement sa cour que de lui en offrir. La                        collection qu’elle avait formée était célèbre ; elle en avait confié la                        garde au savant Baudelot, qui avait toute l’érudition et la naïveté d’un                        antiquaire et dont elle s’amusait quelquefois.</p><quote><p rend="indent">Une étude seule fut capable de l’attacher, a dit de Madame                            un de ses panégyristes, ce fut celle des médailles. Cette suite                            d’empereurs du haut et du bas Empire, qu’elle recueillit avec choix,                            qu’elle arrangea avec soin, lui remettait tout d’un coup sous les yeux                            ce qu’il y a eu de plus respectable dans les siècles passés. En                            examinant les traits de leurs images, elle se rappelait les traits de                            leurs actions, et elle se remplissait avec eux des nobles idées de la                            grandeur romaine.</p></quote><p>— Je ne sais si, en formant son cabinet de médailles, Madame avait une vue si                        haute et si sévère ; du moins, par ce plus remarquable de ses goûts, elle se                        montrait bien la mère du Régent, c’est-à-dire du plus brillant et du plus                        instruit des amateurs.</p><p>Il y a un côté sérieux dans ces <hi rend="i">Lettres</hi> de Madame, celui                        par lequel elle juge les mœurs, les personnages et le monde de la Régence.                        Elle eut quelque peine à se faire à ce genre de vie nouveau, à cette                        résidence plus assidue à la ville et au Palais-Royal : <quote>« J’aime les                            Parisiens, disait-elle, mais je n’aime pas à résider dans leur                            ville. »</quote> Elle s’était accoutumée, durant ses longues saisons <pb n="73" xml:id="p73"/>à Saint-Cloud, à cette mesure de retraite, de                        compagnie et de liberté qui allait à sa nature et, je dirai, à sa                        demi-philosophie. Dès qu’elle y retournait, elle se sentait dans son                        élément :</p><quote><p rend="indent">Je me trouve bien à Saint-Cloud où je suis tranquille                            (mai 1718), tandis qu’à Paris on ne me laisse jamais un instant de                            repos. L’un me présente un placet, l’autre demande que je m’intéresse                            pour lui, un autre sollicite une audience, etc. En ce monde, les grands                            ont leurs peines comme les petits, ce qui n’est pas étonnant ; mais ce                            qui est le plus fâcheux pour les premiers, c’est qu’ils sont toujours                            entourés d’une foule nombreuse, de sorte qu’ils ne peuvent ni cacher                            leurs chagrins, ni s’y livrer dans la retraite ; <hi rend="i">ils sont                                toujours en spectacle</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ce regret chez elle était très sincère. Le pouvoir de son fils                        ne lui apporta que peu d’influence ; elle ne voulut en avoir que pour rendre                        des services particuliers. Elle ne se mêlait point des affaires ni de la                        politique, et se piquait de n’y rien entendre :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai aucune ambition, disait-elle (août 1719), je ne                            veux point gouverner, je n’y trouverais aucun plaisir. Il n’en est pas                            de même des Françaises ; la moindre servante se croit très propre à                            diriger l’État : je trouve cela tellement ridicule que j’ai été guérie                            de toute manie de ce genre.</p></quote><p rend="indent">Elle assiste en honnête femme au débordement du temps, à celui                        de sa famille, et elle exprime le dégoût profond qui lui en vient.</p><p>Le Régent n’a jamais été mieux peint que par sa mère ; elle nous le montre                        avec toutes ses facilités, ses curiosités en tous sens, ses talents, son                        génie propre, ses grâces, son indulgence pour tous, même pour ses ennemis ;                        elle dénonce ce seul défaut capital qui l’a perdu, cette débauche ardente et                        à heure fixe, où il s’abîmait et disparaissait tous les soirs jusqu’au                        matin :</p><quote><p rend="indent">Tout conseil, toute remontrance à cet égard sont inutiles,                            disait-elle ; quand on lui parle, il répond : « Depuis <pb n="74" xml:id="p74"/>six heures du matin jusqu’à la nuit, je suis assujetti                            à un travail prolongé et fatigant ; si je ne m’amusais pas un peu                            ensuite, je ne pourrais y tenir, je mourrais de mélancolie. » — Je prie                            Dieu bien sincèrement pour sa conversion, ajoute-t-elle ; il n’a pas                            d’autres défauts que ceux-là, mais ils sont grands.</p></quote><p rend="indent">Elle nous le montre libertin, même dans les choses de l’esprit,                        même dans les choses de science, c’est-à-dire curieux et amoureux de tout ce                        qu’il voyait, et dégoûté de tout ce qu’il possédait : <quote>« Quoiqu’il                            parle de choses savantes, on voit pourtant bien qu’au lieu de lui faire                            plaisir, elles l’ennuient. Je l’en ai souvent grondé ; il m’a répondu                            que ce n’était pas sa faute ; qu’il prenait du plaisir à s’instruire de                            tout, mais que, <hi rend="i">dès qu’il savait une chose, elle ne lui                                faisait plus de plaisir</hi>. »</quote></p><p>Elle cite de lui une preuve de bon naturel, et <quote>« qui m’a tellement                            émue, dit-elle en vraie mère, que les larmes m’en sont venues aux                            yeux »</quote>. C’est à propos de l’exécution du comte de Horn, de ce                        misérable dont le Régent, détestant les crimes, avait refusé la grâce.                        Pendant l’exécution le peuple disait : <quote>« Quand on fait quelque chose                            personnellement contre le Régent, il pardonne tout, mais quand on fait                            quelque chose contre nous, il n’entend point raillerie et nous rend                            justice. »</quote> Le Régent racontait ce mot à sa mère avec sensibilité                        et émotion, et elle en était heureuse. Mais ce n’étaient là que des éclairs                        de joie, et le fond des pensées de Madame en ces années était le                        découragement et un soulèvement de cœur perpétuel contre la grande orgie                        dont elle était témoin.</p><p>Les passages les plus caractéristiques de ses lettres ne sont pas de ces                        choses qui se puissent détacher et citer isolément. Jamais l’effronterie et                        la gloutonnerie des femmes de tout rang, jamais la cupidité de tous, le jeu                        et le trafic éhonté, la soif cynique de l’or, n’ont trouvé <pb n="75" xml:id="p75"/>une main plus ferme et plus vigoureuse à les prendre sur                        le fait et à les flétrir. Madame, en traitant de ces excès, a une sorte de                        vertueuse impudeur comme un Juvénal, ou plutôt, au sortir de sa lecture de                        la Bible, elle applique à ces scandales présents l’énergie du texte dont                        elle est remplie, et elle les qualifie dans les termes des Patriarches<note place="bottom" resp="author">[NdA] Par exemple à la page 134 de ces <hi rend="i">Nouvelles lettres</hi> : <quote>« Le temps est venu où, comme dit                                la sainte Écriture, sept femmes, etc. »</quote></note>.</p><quote><p rend="indent">Combien de fois, a dit un de ses panégyristes que j’aime à                            citer, combien de fois condamna-t-elle ces négligences hardies                            d’habillements qui favorisent la corruption, et que je ne sais quel goût                            de liberté et de caprice, le charme funeste de notre nation, a                            criminellement inventées ! Modes indécentes, que la gravité ancienne                            n’aurait pu souffrir ! elles mirent sur son visage et dans ses yeux                            toute l’émotion et tout le feu d’une pudeur indignée.</p></quote><p rend="indent">Car ce n’était pas seulement l’étiquette qui se révoltait chez                        Madame quand elle faisait à sa petite-fille la duchesse de Berry cette leçon                        qu’on a vue sur son déshabillé, c’était un autre sentiment encore et plus                        respectable. Là même où elle ne s’enflammait pas, il y avait des détails qui                        la faisaient sourire de pitié : <quote>« Il n’est que trop vrai que des                            femmes se font peindre des veines bleues, afin de faire croire qu’elles                            ont la peau si fine qu’on distingue leurs veines à travers. »</quote>                        Elle n’avait de consolation que dans sa fille la duchesse de Lorraine,                        qu’elle avait élevée selon son cœur et mariée un peu à l’allemande. Cette                        honnête princesse vint visiter sa mère à Paris dans ces années de la Régence                        (février 1718). À voir les manières nouvelles, elle était dans un étonnement                        qu’elle ne pouvait retenir et qui fit rire plus d’une fois sa mère. Elle ne                        pouvait s’habituer à voir en plein Opéra les femmes qui portaient les plus                        grands noms se permettre des <pb n="76" xml:id="p76"/>familiarités qui les                        affichaient : <quote>« Madame ! madame ! »</quote> s’écriait-elle en                        regardant sa mère. — <quote>« Que voulez-vous, ma fille, que j’y fasse ? ce                            sont les manières du temps. »</quote> — Le duc de Richelieu, ce jeune                        fat qui tournait alors toutes les têtes et que des gens d’esprit aux abois                        ont cherché de notre temps à remettre à la mode dans le roman et au théâtre,                        est pour Madame l’objet d’une aversion singulière : il est peint par elle de                        main de maître (notamment pages 203, 221), parfaitement méprisable, avec ses                        charmes équivoques et légers, son vernis de politesse et tous ses vices.                        C’est un portrait à lire et que je voudrais citer, si je n’étais retenu par                        le respect du grand homme et des honnêtes gens qui ont rendu si français ce                        nom de Richelieu. Sans sortir des observations générales, quoi de plus juste                        et de plus sensé que cette réflexion de Madame, écrite peu de mois avant sa                        mort (16 avril 1722) :</p><quote><p rend="indent">Les jeunes gens, à l’époque où nous sommes, n’ont que deux                            objets en vue, la débauche et l’intérêt ; la préoccupation qu’ils ont                            toujours de se procurer de l’argent, n’importe par quel moyen, les rend                            pensifs et désagréables : pour être aimable, il faut avoir l’esprit                            débarrassé de soucis, et il faut avoir la volonté de se livrer à                            l’amusement dans d’honnêtes compagnies ; mais ce sont des choses dont on                            est bien éloigné aujourd’hui.</p></quote><p rend="indent">Dans le pressentiment de sa fin, elle ne demandait à Dieu que                        sa grâce pour elle-même et pour ses enfants, pour son fils en particulier :                            <quote>« Dieu veuille le convertir ! c’est la seule grâce que je lui                            demande. Je ne crois pas qu’il y ait dans Paris, tant parmi les                            ecclésiastiques que parmi les gens du monde, cent personnes qui aient la                            véritable foi chrétienne, et même qui croient en notre Sauveur ; cela me                            fait frémir. »</quote></p><p>Le peuple de Paris sentait dans Madame une princesse d’honneur, de probité,                        incapable d’un mauvais <pb n="77" xml:id="p77"/>conseil et d’une influence                        intéressée ; aussi elle était en grande faveur auprès des Parisiens, et plus                        même qu’elle ne le méritait, disait-elle, se mêlant aussi peu des affaires.                        Jusque dans les émeutes et au milieu des exécrations que soulevait sur la                        fin la catastrophe du système de Law, Madame, en traversant les rues, ne                        recevait que des bénédictions ; elle aurait voulu les reporter à son fils.                        Elle remarquait en mère que, si l’on criait bien haut contre Law, on ne                        criait pas du moins contre le Régent. À d’autres jours, les rumeurs contre                        son fils montaient jusqu’à elle, et elle se plaignait de l’ingratitude des                        Français envers lui. Elle n’était pourtant pas sans se rendre compte du                        principe de faiblesse de son gouvernement ; elle le dit et le redit sans                        cesse : <quote>« Il est très vrai qu’il vaut mieux être bon que méchant,                            mais la justice consiste à punir aussi bien qu’à récompenser, et il est                            sûr que celui qui ne se fait pas redouter des Français, a bientôt sujet                            de les craindre ; car ils méprisent bientôt celui qui ne les intimide                            pas. »</quote> Elle connaît la nation et la juge toujours comme                        quelqu’un qui n’en est pas.</p><p>Sur un point, Madame sacrifia à l’esprit de la Régence, et fut en                        contradiction étrange avec elle-même. Elle s’était prise de grande amitié                        pour un fils naturel du Régent, et qu’il avait eu d’une danseuse de l’Opéra                        nommée Florence : il lui rappelait <hi rend="i">feu Monsieur</hi>, avec une                        plus belle taille. Bref, elle aimait fort ce jeune homme, qu’elle appelait                            <hi rend="i">son</hi> abbé de Saint-Albin, qui fut depuis archevêque de                        Cambrai, et lorsqu’il soutint sa thèse en Sorbonne (février 1718), elle y                        voulut assister en grande cérémonie, déclarant ainsi à la fois et honorant                        la naissance illégitime de cet enfant. Ce fut dans son genre une scène de                        régence à la Sorbonne. Madame manqua ce jour-là à tous ses principes                        d’orthodoxie sur les devoirs du rang et se laissa aller à sa <pb n="78" xml:id="p78"/>fantaisie. — Je regrette également pour elle qu’elle ait                        écrit, bien avant la Régence, certaine lettre à l’électrice de Hanovre, et                        je me passerais très bien aussi de la réponse de cette dernière : ce sont                        tout simplement des grossièretés dignes du mardi gras. Si les princesses                        honnêtes femmes s’écrivaient de telles gaietés sans aucune vergogne, de quel                        droit reprenaient-elles les autres, celles qui cherchaient leur plaisir                        ailleurs et entendaient le carnaval autrement ? Je voudrais retrancher ces                        lettres du volume, auquel elles ne se rattachent en rien : il y a des                        recueils tout spéciaux où il convient de laisser ces sortes de choses.</p><p>Madame, âgée de soixante-dix ans, mourut à Saint-Cloud, le 8 décembre 1722,                        dix jours après sa fidèle amie la maréchale de Clérambault, et un an                        seulement avant son fils. Elle fut, d’après sa volonté dernière, portée à                        Saint-Denis sans pompe. Les obsèques furent célébrées le 13 février suivant                        (1723). Massillon, qu’elle avait connu et qu’elle aimait, eut à y prononcer                        l’oraison funèbre, qui fut trouvée belle. Le père Cathalan, jésuite, en                        prononça une à Laon le 18 mars, et elle nous a fourni quelques traits de                        caractère.</p><p>Telle qu’elle est, avec toutes ses crudités et ses contradictions sur ce                        fonds de vertu et d’honneur, Madame est un utile, un précieux et                        incomparable témoin de mœurs. Elle donne la main à Saint-Simon et à Dangeau,                        plus près de l’un que de l’autre. Elle a du cœur ; ne lui demandez pas                        l’agrément, mais dites : Il manquerait à cette cour une figure et une parole                        des plus originales si elle n’y était pas. Arrivée à Versailles au moment où                        l’astre de La Vallière déclinait et s’éclipsait, ayant vu les dernières                        années brillantes, elle entre peu dans cet ordre délicat et qui était fait                        pour flatter l’imagination : mais sans y entendre finesse, et tout uniment                        par sa franchise, elle nous découvre à nu la seconde partie du <pb n="79" xml:id="p79"/>règne sous son aspect humain et très humain, naturel, et,                        pour tout dire, matériel. Elle dépouille ce grand siècle de l’idéal, elle                        l’en dépouille trop ; elle irait presque jusqu’à le dégrader si l’on                        n’écoutait qu’elle. À mesure qu’on avance, et tandis que la délicatesse et                        la pureté des manières ou du langage se retirent de plus en plus dans le                        coin de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon et vont par moments chercher un                        refuge à Saint-Cyr, Madame se tient à part à Saint-Cloud, puis encore à part                        au Palais-Royal, et de là, soit sur la fin de Louis XIV, soit sous la                        Régence, elle fait, la lance en arrêt, la plume sur l’oreille, de fréquentes                        et vaillantes sorties dans ce style brusque qui est à elle, qui a de la                        barbe au menton, de qui l’on ne sait trop, quand on l’a traduit de                        l’allemand en français, s’il tient de Luther ou de Rabelais, et qui en tout                        est certainement l’opposé de la langue des Caylus.</p></div></body>
</text>
</TEI>

