<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Nouvelles lettres de Madame, mère du Régent, traduites par M. G. Brunet I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-10-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-10-10"><head>I.</head><dateline>Lundi 10 octobre 1853.</dateline><p><pb n="41" xml:id="p41"/><quote>« Je suis très franche et très naturelle, et                            je dis tout ce que j’ai sur le cœur. »</quote> C’est la devise qu’il                        faudrait mettre à toutes ces correspondances de Madame, la plupart écrites                        en allemand, et dont on a publié à diverses reprises de volumineux extraits                        à Strasbourg et au-delà du Rhin. Ce sont ces correspondances taillées et                        morcelées qu’on a ensuite traduites par fragments en français, et dont on a                        composé le volume improprement appelé <hi rend="i">Mémoires de                            Madame</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] La première traduction et édition                            française, publiée en 1788, sous le titre de <hi rend="i">Fragments de                                lettres originales de Madame</hi>, etc., et qui précéda d’un an la                            publication de l’original allemand, conserve sur les éditions françaises                            plus récentes l’avantage d’indiquer les dates des lettres et de laisser                            voir tout franchement le caractère d’extraits. Ce sont les éditions                            subséquentes qui ont été plus ou moins arrangées et déguisées en <hi rend="i">Mémoires</hi>. En tête de l’édition de 1822, il y a une                            notice par M. Depping qui est à lire.</note>. Ce volume, venant <pb n="42" xml:id="p42"/>après les autres mémoires des femmes célèbres du                        Grand Siècle, tranchait singulièrement par le ton et a causé beaucoup de                        surprise. Depuis que les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Saint-Simon sont                        publiés en entier, je ne dirai pas que les pages de chronique qu’on doit à                        Madame ont pâli, mais elles ont cessé d’étonner ; on y a reconnu de bonnes                        peintures naïves, un peu hautes en couleur et un peu grosses de traits,                        chargées et grimaçantes parfois, mais au fond ressemblantes. La vraie                        manière de bien s’en rendre compte et d’en tirer profit pour l’histoire du                        temps, c’est de voir comment Madame écrivait, dans quel esprit, ce qu’elle                        était elle-même par l’éducation, par le caractère. À cet égard, les <hi rend="i">Nouvelles lettres</hi> publiées dans le texte allemand par                        M. Menzel en 1843, et aujourd’hui traduites en partie et pour la première                        fois par M. G. Brunet, sont d’un grand secours, et font faire un pas de plus                        dans la connaissance de ce singulier et original personnage : ce n’est pas                        trop, pour le bien entendre, de l’Allemagne et de la France réunies.</p><p>Élisabeth-Charlotte, qui épousa en 1671 Monsieur, frère de Louis XIV, naquit                        à Heidelberg en 1652. Son père Charles-Louis était l’électeur du Palatinat,                        rétabli dans ses États par la paix de Westphalie. Dès sa jeunesse,                        Élisabeth-Charlotte se distingua par un esprit vif et par un caractère                        ouvert, franc et vigoureux :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">lle</hi> de Quadt, dit-elle, a été ma                            première gouvernante et celle de mon frère ; elle était déjà vieille :                            elle voulut une fois me donner le fouet, car j’étais un peu volontaire                            dans mon enfance ; mais je me débattis si fort, et je lui donnai avec                            mes jeunes pieds tant de coups dans son vieux ventre, qu’elle tomba tout                            de son long avec moi et faillit se tuer. Depuis elle ne voulut plus                            rester avec moi.</p></quote><p rend="indent">On lui donna une autre gouvernante, M<hi rend="sup">lle</hi> d’Oifen, qui devint M<hi rend="sup">me</hi> de <pb n="43" xml:id="p43"/>Harling. Il existe des lettres très intéressantes, dit-on,                        adressées par Madame à cette seconde institutrice, M<hi rend="sup">me</hi> de Harling ; il en a été publié un extrait à Dantzig en 1791, avec                        une biographie de la princesse en tête. Pourquoi n’en sommes-nous pas mieux                        informés en France ? La paix domestique ne régnait pas au foyer de                        l’électeur palatin ; il avait une maîtresse qu’il épousa de la main gauche ;                        la mère d’Élisabeth-Charlotte est accusée d’avoir eu un caractère acariâtre                        qui amena la séparation. La jeune fille fut confiée à un certain moment aux                        soins de sa tante Sophie, l’électrice de Hanovre, personne de mérite, pour                        laquelle elle conserva toujours les sentiments et la reconnaissance d’une                        fille tendre. C’est à elle qu’elle adressait ses plus longues lettres et ses                        plus confidentielles, celles qui doivent surpasser en intérêt toutes les                        autres. Elles n’ont pas été publiées, et M. Menzel dit qu’on ne sait ce                        qu’elles sont devenues. Toute cette première partie de la vie et de la                        jeunesse de Madame serait curieuse et importante à bien établir :                            <quote>« J’étais trop âgée, dit-elle, quand je vins en France, pour                            changer de caractère ; la base était jetée. »</quote> Tout en se                        soumettant avec courage et résolution aux devoirs de sa position nouvelle,                        elle gardera toujours ses goûts allemands ; elle les confessera, elle les                        affichera en plein Versailles et en plein Marly, et cette cour, qui était                        alors la règle de l’Europe, et qui donnait le ton, aurait pu s’en choquer si                        elle n’avait mieux aimé en sourire.</p><p>De Marly, le 22 novembre 1714, après quarante-trois ans de séjour en France,                        Madame écrivait :</p><quote><p rend="indent">Je ne peux supporter le café, le chocolat et le thé, et je                            ne puis comprendre qu’on en fasse ses délices : un bon plat de                            choucroute et des saucissons fumés font, selon moi, un régal digne d’un                            roi, et auquel rien n’est préférable ; une soupe aux choux et au lard                            fait bien mieux mon <pb n="44" xml:id="p44"/>affaire que toutes les                            délicatesses dont on raffole ici.</p></quote><p rend="indent">Elle trouvait en France, aux choses les plus naturelles et les                        plus usuelles, un autre goût et un goût moindre qu’en Allemagne :</p><quote><p rend="indent">Le lait et le beurre, disait-elle après cinquante ans de                            séjour, ne sont pas aussi bons que chez nous ; ils n’ont pas de saveur                            et sont comme de l’eau ; les choux ne sont pas bons non plus, car la                            terre n’est pas grasse, mais légère et sablonneuse, de sorte que les                            légumes n’ont pas de force et que le bétail ne peut donner de bon lait.                            Mon Dieu ! que je voudrais pouvoir manger les plats que vous fait votre                            cuisinière ! Ils seraient plus de mon goût que tout ce que m’apprête mon                            maître d’hôtel.</p></quote><p rend="indent">Mais elle tenait à son pays, à sa souche allemande, à son Rhin                        allemand, par d’autres souvenirs que par celui des mets et de la cuisine                        nationale : elle aimait la nature, la campagne, la vie libre, un peu                        sauvage ; ses impressions d’enfance lui revenaient avec des bouffées de                        fraîcheur. À propos de Heidelberg rebâti après les désastres et d’un couvent                        de Jésuites ou de Cordeliers qu’on y établissait sur la hauteur :                            <quote>« Mon Dieu ! s’écriait-elle, combien de fois ai-je mangé des                            cerises sur la montagne avec un bon morceau de pain à cinq heures du                            matin ! J’étais alors plus gaie qu’aujourd’hui. »</quote></p><p>Cet air vif de Heidelberg lui est encore présent après plus de cinquante ans                        comme au premier jour ; elle le recommande, quelques mois avant de mourir, à                        la demi-sœur à laquelle elle écrit (30 août 1722) :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a pas au monde un meilleur air que celui de                            Heidelberg, et surtout celui du château où est mon appartement ; rien de                            mieux ne saurait se rencontrer. Personne mieux que moi ne peut                            comprendre, ma chère Louise, ce que vous avez dû sentir à Heidelberg ;                            je ne peux pas y songer sans la plus vive émotion ; mais je ne veux pas                            en <pb n="45" xml:id="p45"/>parler ce soir, cela me rend trop triste et                            m’empêcherait de dormir.</p></quote><p rend="indent">En Allemande des bords du Necker et du Rhin,                        Élisabeth-Charlotte aimait les sites pittoresques, les courses dans les                        forêts, la nature livrée à elle-même, et aussi des coins bourgeois et                        plantureux au milieu de l’encadrement sauvage :</p><quote><p rend="indent">J’aime mieux voir des arbres et des prairies que les plus                            beaux palais ; j’aime mieux un jardin potager que des jardins ornés de                            statues et de jets d’eau ; un ruisseau me plaît davantage que de                            somptueuses cascades ; en un mot, tout ce qui est naturel est infiniment                            plus de mon goût que les œuvres de l’art et de la magnificence : elles                            ne plaisent qu’au premier aspect, et aussitôt qu’on y est habitué, elles                            inspirent la fatigue et on ne s’en soucie plus.</p></quote><p rend="indent">En France elle aimait particulièrement le séjour de                        Saint-Cloud, où elle jouissait avec plus de liberté de la nature. À                        Fontainebleau, elle se promenait souvent à pied et faisait chaque fois une                        bonne lieue à travers la forêt. À son arrivée en France et à son début à la                        Cour, quand on lui présenta son médecin, elle dit <quote>« qu’elle n’en                            avait que faire, qu’elle n’avait jamais été ni saignée ni purgée, et                            que, quand elle se trouvait mal, elle faisait deux lieues à pied, et                            qu’elle était guérie »</quote>. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, qui                        raconte ceci, paraît en conclure avec le commun de la Cour que la nouvelle                        Madame est <quote>« tout étonnée de sa grandeur »</quote>, et qu’elle parle                        en personne qui n’est pas accoutumée à un si grand entourage. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné se trompe : Madame n’était nullement                        étonnée de sa grandeur ; elle se sentait faite pour ce haut rang d’épouse de                        Monsieur, elle se fût sentie à sa place plus haut encore ; mais M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, qui se promenait pourtant si volontiers                        dans ses bois de Livry ou dans son parc des Rochers, ne devinait pas la                        jeune fille fière, brusque et sauvage, qui avait mangé avec délices <pb n="46" xml:id="p46"/>son morceau de pain et ses cerises cueillies à                        l’arbre, à cinq heures du matin, sur les hauteurs de Heidelberg.</p><p>Le mariage de Madame ne se lit point tout à fait selon son gré : en France on                        a dissimulé cela ; en Allemagne on le dit plus nettement. Son père                        l’électeur espérait, moyennant cette alliance, acheter la sûreté de son pays                        toujours menacé par les Français. En fille pieuse, elle obéit, mais elle ne                        put s’empêcher de dire : <quote>« Je suis donc l’agneau politique qui vais                            être sacrifié pour le pays. »</quote> L’<hi rend="i">agneau</hi>, quand                        on la connaît, peut paraître un terme singulièrement choisi pour une si                        forte victime ; mais la comparaison reste juste, tant le cœur chez elle                        était tendre et était bon.</p><p>Le rôle que Madame concevait pour elle en France était donc de préserver son                        pays natal des horreurs de la guerre, de lui être utile dans les différents                        desseins qui s’agiteraient à la cour de France et qui étaient de nature à                        bouleverser l’Europe. Elle y échoua, et ce fut pour elle une poignante                        douleur. Elle devint même la cause innocente de nouveaux malheurs pour ce                        pays qu’elle chérissait, lorsqu’à la mort de son père et de son frère,                        celui-ci n’ayant pas laissé d’enfants, Louis XIV, à cause d’elle, éleva des                        prétentions sur le Palatinat. Au lieu d’apporter des gages et des garanties                        de paix, elle se trouvait ainsi avoir procuré des prétextes et des moyens de                        guerre. La dévastation et les incendies célèbres qu’entraînèrent ces luttes                        d’ambition lui causèrent des peines inexprimables : <quote>« Quand je songe                            aux incendies, il me vient des frissons… Toutes les fois que je voulais                            m’endormir, je revoyais tout Heidelberg en feu ; cela me faisait lever                            en sursaut, de sorte que je faillis en tomber malade. »</quote> Elle en                        parle sans cesse, elle en saigne et en pleure après des années ; elle en                        garda à Louvois une haine éternelle : <quote>« J’éprouve une douleur amère,                            écrivait-elle trente ans après (3 novembre 1718), quand <pb n="47" xml:id="p47"/>je pense à tout ce que M. Louvois a fait brûler dans                            le Palatinat ; je crois qu’il brûle terriblement dans l’autre monde, car                            il est mort si brusquement qu’il n’a pas eu le temps de se                            repentir. »</quote> Sa vertu en de telles conjonctures fut de rester                        fidèle à la France et à Louis XIV, tout en se sentant déchirée dans cette                        intime et secrète partie d’elle-même. Elle ne cessa jusqu’à la fin de                        s’intéresser à la devinée de son malheureux pays et à sa résurrection après                        tant de désastres : <quote>« J’aime ce prince, disait-elle de l’électeur                            d’une autre branche qui y régnait en 1718, parce qu’il aime le                            Palatinat. Je puis facilement imaginer combien il a été peiné quand il a                            vu qu’à peine restait-il des ruines de Heidelberg. Quand j’y songe, les                            larmes me viennent aux yeux, et je suis toute triste. »</quote> Elle                        regrette de voir pourtant des tracasseries ou des persécutions religieuses                        introduites dans le pays, et de se sentir impuissante à intervenir pour                        protéger ceux qu’on tourmente. Elle déplore cette impuissance où elle est en                        particulier de rendre service à ses braves compatriotes de Heidelberg, à                        cette ville que le nouvel électeur irrité privera de sa résidence en la                        transférant à Mannheim :</p><quote><p rend="indent">Je ne vois que trop maintenant, dit-elle (décembre 1719),                            que Dieu n’a pas voulu que je pusse accomplir quelque bien en France,                            car, en dépit de mes efforts, je n’ai jamais pu être utile à mon pays.                            Il est vrai que, si je suis venue en France, c’est par pure obéissance                            pour mon père, pour mon oncle et pour ma tante l’électrice de Hanovre ;                            mon inclination ne m’y portait nullement.</p></quote><p rend="indent">Ainsi donc, dans ce mariage si brillant en apparence qu’elle                        contracta avec le frère de Louis XIV, Madame ne songeait qu’à une chose,                        servir et protéger son pays allemand auprès de la politique française ; et                        ce seul côté par où la politique, à laquelle elle resta d’ailleurs toujours                        étrangère, la touchait au cœur, elle eut le regret de le manquer.</p><p><pb n="48" xml:id="p48"/>Quand le mariage d’Élisabeth-Charlotte se négociait,                        elle était de la religion réformée, et il s’agissait de la convertir<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Un de mes instruits et obligeants lecteurs me                                fait remarquer que la princesse n’était pas luthérienne comme je                                l’avais dit d’abord, mais réformée, c’est-à-dire plutôt                                calviniste :</p><quote><p rend="indent">La conversion de la maison                                    palatine au calvinisme ou à ce qui en approche est, dans                                    l’histoire d’Allemagne, un événement important et qui eut de                                    graves conséquences. C’est, pour n’en citer qu’un exemple, au                                    calvinisme du malheureux électeur Frédéric V, grand-père de la                                    duchesse d’Orléans, qu’il faut attribuer en grande partie la                                    froideur avec laquelle les États luthériens d’Allemagne                                    accueillirent l’élection de ce prince au trône de Bohême, et le                                    peu d’appui qu’ils lui prêtèrent après sa défaite. — Ce fut, me                                    dit-on encore de bonne part, un des ancêtres de Madame,                                    l’électeur Frédéric III, qui se fit réformé vers 1560 et qui                                    introduisit une forme de culte et de symbole, non pas exactement                                    calviniste, mais plutôt zwinglien, et dont le <hi rend="i">Catéchisme de Heidelberg</hi> est l’expression. Les                                    luthériens ont toujours attaqué ce catéchisme à cause de la                                    doctrine sur la sainte Cène. Je crois, ajoute mon exact                                    informateur, que ce livre a été un essai de conciliation : mais                                    comme il penchait plutôt du côté des réformés suisses, il n’a                                    pas produit l’effet voulu ; bref il a été réputé calviniste,                                    quoique n’étant pas dans l’extrême de cette                                doctrine.</p></quote><p rend="indent">Cela dit et ces                                éclaircissements donnés sur la communion particulière dans laquelle                                Madame avait été d’abord élevée, je demande à maintenir le nom et la                                trace de Luther dans les endroits où je le cite : il est certain que                                la princesse semble tenir de lui pour un reste de franche liberté,                                de large interprétation et d’indépendance, plutôt que de l’esprit                                rigoureux de Calvin.</p></note>. L’érudit et bel esprit Chevreau,                        qui était dans cette cour de l’électeur palatin avec le titre de conseiller,                        se flatte d’y avoir beaucoup contribué par des entretiens de quatre heures                        par jour durant trois semaines environ. Un des orateurs qui ont célébré                        Madame à l’époque de sa mort, son aumônier (l’abbé de Saint-Géry de Magnas),                        a dit à ce sujet :</p><quote><p rend="indent">Demandée en mariage pour Monsieur par Louis XIV, la                            condition principale fut qu’elle embrasserait la religion catholique.                            L’ambition ni la légèreté n’eurent point de part à son changement ; le                            respect et la tendresse qu’elle conservait pour M<hi rend="sup">me</hi> la princesse Palatine, sa tante, <pb n="49" xml:id="p49"/>qui                            était catholique, ne lui permirent pas de refuser l’instruction : elle                            écouta le père Jourdan, jésuite ; née avec cette droiture qui l’a si                            fort distinguée pendant sa vie, elle ne résista pas à la vérité. Elle                            fit abjuration à Metz…</p></quote><p rend="indent">Madame, en effet, fut sincère dans sa conversion : pourtant                        elle y porta quelque chose de sa liberté d’esprit et de son indépendance                        d’humeur : <quote>« Lors de mon arrivée en France, dit-elle, on m’a fait                            tenir des conférences sur la religion avec trois évêques. Ils                            différaient tous trois dans leurs croyances ; je pris la quintessence de                            leurs opinions et m’en formai ma religion. »</quote> Dans cette religion                        catholique ainsi définie en gros, qu’elle crut et qu’elle pratiqua en toute                        bonne foi, il restait des traces et bien des habitudes de son premier culte.                        Elle continua de lire la Bible en allemand. Elle remarque qu’alors en France                        presque personne, même parmi les fidèles, ne lisait la sainte Écriture. Les                        traductions qu’on en avait faites récemment ayant amené des discussions et                        des querelles très vives, l’autorité ecclésiastique était intervenue pour en                        interdire la lecture, qui est toujours restée chez nous une rareté. Madame                        faisait donc une notable exception lorsque, dans son plan de vie, elle                        accordait une si grande place et si régulière à la méditation du saint                        livre. Elle s’était choisi trois jours par semaine pour ce salutaire usage :                            <quote>« Après une visite à mon fils, dit-elle (27 novembre 1717), j’ai                            été me mettre à table, et après dîner j’ai pris ma Bible et j’ai lu                            quatre chapitres du livre de Job, quatre psaumes et deux chapitres de                            saint Jean. J’ai remis les deux autres à ce matin. »</quote> Elle aurait                        pu en écrire autant presque à chaque ordinaire. Un jour qu’elle chantait                        sans y songer les psaumes calvinistes ou les cantiques luthériens (car elle                        mêle l’un et l’autre) en se promenant seule dans l’Orangerie de Versailles,                        un peintre qui était à travailler sur son échafaudage descendit <pb n="50" xml:id="p50"/>en toute hâte et tomba à ses pieds, en disant avec                        reconnaissance : <quote>« Est-il possible, Madame, que vous vous souveniez                            encore de nos psaumes ? »</quote> Ce peintre était un réformé, depuis                        réfugié ; elle a très bien raconté cette petite scène touchante. Elle                        n’avait rien de l’esprit de secte. Elle blâmait Luther d’avoir voulu faire                        une Église séparée ; il aurait dû se borner, selon elle, à s’élever contre                        de certains abus. Elle avait gardé de lui et des autres réformateurs,                        jusqu’à travers sa conversion, une habitude d’invectives contre les ordres                        religieux de tout genre ; elle a, à ce propos, des sorties qui sont moins                        d’une femme que de quelque savant du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en colère ou de quelque docteur émancipé de la rue                        Saint-Jacques. Gui Patin en vertugadin ne s’exprimerait pas autrement. Elle                        correspondait avec Leibniz, qui l’assurait qu’elle n’écrivait pas mal                        l’allemand, ce qui lui fait grand plaisir, car elle ne peut souffrir,                        dit-elle, de voir des Allemands qui méprisent et méconnaissent leur langue                        maternelle. Ces lettres qu’elle écrivait à Leibniz seraient précieuses à                        recouvrer et à publier. Elle aurait volontiers emprunté de l’illustre                        philosophe son idée d’un rapprochement et d’une fusion, d’une réconciliation                        entre les principales communions chrétiennes ; elle traduisait cela un peu                        brusquement à sa manière lorsqu’elle disait : <quote>« Si l’on suivait mon                            avis, tous les souverains donneraient ordre que parmi tous les                            chrétiens, sans distinction de religion, on eût à s’abstenir                            d’expressions injurieuses, et que chacun croirait et pratiquerait selon                            sa volonté… »</quote> Au milieu de cette cour de Louis XIV, qui allait                        être si unanime sur la révocation de l’édit de Nantes, elle apportait et                        elle conserva d’inviolables idées de tolérance : <quote>« C’est ne se                            montrer nullement, chrétien, disait-elle, que de tourmenter les gens                            pour des motifs de religion, et je trouve cela affreux ; mais <pb n="51" xml:id="p51"/>lorsqu’on examine la chose au fond, on trouve que la                            religion n’est là que comme un prétexte ; tout se fait par politique et                            par intérêt. Chacun sert Mammon et non le Seigneur. »</quote> Plus tard,                        elle s’entremettait humainement auprès du Régent son fils pour tirer des                        galères ceux des réformés qui y avaient été condamnés. Mais comme il est                        dans le tempérament de Madame et dans son humeur d’outrer tout, même ses                        bonnes qualités, et d’y introduire quelque incohérence, elle va fort au-delà                        du but lorsqu’elle exprime le vœu de voir aux galères à la place des                        innocents ceux qu’elle suppose les persécuteurs, ou même d’autres moines                        quelconques, par exemple les moines espagnols qui furent les derniers à                        résister dans Barcelone à l’établissement du petit-fils de Louis XIV :                            <quote>« Ils ont prêché dans toutes les rues qu’il ne fallait pas se                            rendre ; si l’on suivait mon avis, on mettrait ces coquins aux galères,                            au lieu des pauvres réformés qui y pâtissent. »</quote> Voilà bien                        Madame dans sa bonté de cœur et dans ses excès de paroles, dans sa religion                        franche, sincère, mêlée de quelque bigarrure.</p><p>Quand elle arriva en France à l’âge de dix-neuf ans, on ne s’attendait pas à                        tout cela ; on était rempli du souvenir et du regret de l’autre Madame,                        l’aimable Henriette, enlevée dans la fleur du charme et de la grâce :                            <quote>« Hélas ! s’écriait M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné en parlant                            de la nouvelle venue, hélas ! si cette Madame pouvait nous bien                            représenter celle que nous avons perdue ! »</quote> Au lieu d’une fée                        légère et d’un être d’enchantement, que vit-on tout d’un coup paraître ?</p><quote><p rend="indent">Madame, dit Saint-Simon, était une princesse de l’ancien                            temps, attachée à l’honneur, à la vertu, au rang, à la grandeur,                            inexorable sur les bienséances. Elle ne manquait point d’esprit, et ce                            qu’elle voyait, elle le voyait très bien. Bonne et fidèle amie, sûre,                            vraie, droite, aisée à prévenir et à choquer, fort difficile à ramener ;                            grossière, <pb n="52" xml:id="p52"/>dangereuse à faire des sorties                            publiques ; fort Allemande dans toutes ses mœurs, et franche ; ignorant                            toute commodité et toute délicatesse pour soi et pour les autres, sobre,                            sauvage et ayant ses fantaisies. Elle aimait les chiens et les chevaux,                            passionnément la chasse et les spectacles, n’était jamais qu’en grand                            habit ou en perruque d’homme, et en habit de cheval…</p></quote><p rend="indent">Et ailleurs, dans un second portrait d’elle qu’il recommence                        admirablement et qu’il conclut en ces mots : <quote>« <hi rend="i">La figure                                et le rustre d’un Suisse</hi> ; capable avec cela d’une amitié                            tendre et inviolable. »</quote></p><p>Introduite à la Cour par sa tante, l’illustre princesse palatine Anne de                        Gonzague, elle ne lui ressemblait donc en rien pour l’esprit, pour le don                        d’insinuation habile et de conciliation, pour la prudence ; succédant, à la                        première Madame, elle en était encore plus loin et véritablement le                        contraire pour les manières, pour la qualité et le tour des pensées, pour la                        délicatesse et pour tout, Madame, dans toute sa vie, était et sera ainsi le                        contraire de bien des choses et de bien des personnes autour d’elle : elle                        était originale du moins, et tout à fait elle-même.</p><p>Il semblait que ce fût une ironie du sort d’avoir donné pour seconde femme à                        Monsieur, à ce prince si mou et si efféminé, une personne qui par ses goûts                        ressemblait le plus à un homme et qui avait le regret de ne pas être née                        garçon. Madame raconte très gaiement comme quoi dans sa jeunesse, sentant sa                        vocation de cavalier si forte, elle espérait toujours un miracle de la                        nature en sa faveur. Dans cette idée, elle se livrait à tous les exercices                        virils le plus qu’elle pouvait, aux sauts les plus périlleux. Elle aimait                        mieux les épées et les fusils que les poupées. Elle prouve surtout combien                        il y a peu de la nature de la femme en elle par le peu de délicatesse, et,                        pour tout dire, par le peu de pudeur qu’elle a dans les propos. Elle est                        l’honnêteté même, la vertu, la <pb n="53" xml:id="p53"/>fidélité, l’honneur,                        mais aussi par moments la crudité, la grossièreté personnifiée. Elle parle                        de tout indistinctement comme un homme, n’est jamais dégoûtée en paroles, et                        n’y va jamais par quatre chemins quand elle a à exprimer quelque chose qui                        serait difficile et embarrassant pour toute autre. Au contraire de la nature                        des femmes, elle n’a aucune envie de plaire, aucune coquetterie :                            <quote>« Nulle complaisance, dit Saint-Simon, <hi rend="i">nul tour dans                                l’esprit</hi>, quoiqu’elle ne manquât pas d’esprit. »</quote> On lui                        demandait un jour pourquoi elle ne donnait jamais un coup d’œil au miroir en                        passant : <quote>« C’est, répondit-elle, parce que j’ai trop d’amour-propre                            pour aimer à me voir laide comme je suis. »</quote> Le beau portrait de                        Rigaud nous la rend d’une parfaite ressemblance dans sa vieillesse, grasse,                        grosse, à double menton, aux joues colorées, avec la dignité du port                        toutefois et la fierté du maintien, et une expression de bonté dans les yeux                        et dans le sourire. Elle-même s’est plu de tout temps à faire acte de                        laideur ; on dirait qu’elle y tient :</p><quote><p rend="indent">Il n’importe guère que l’on soit beau, et une belle figure                            change bientôt ; mais une bonne conscience reste toujours bonne. Il faut                            que vous ne vous souveniez guère de moi si vous ne me rangez pas au                            nombre des laides ; je l’ai toujours été, et je le suis devenue encore                            plus des suites de la petite vérole : ma taille est monstrueuse de                            grosseur, je suis aussi carrée qu’un cube ; ma peau est d’un rouge                            tacheté de jaune ; mes cheveux deviennent tout gris ; mon nez a été tout                            bariolé par la petite vérole, ainsi que mes deux joues ; j’ai la bouche                            grande, les dents gâtées, et voilà le portrait de mon joli visage.</p></quote><p rend="indent">On n’a jamais été laide avec plus de verve ni plus à cœur-joie.                        Il se glisse ainsi par moments, sous la plume et dans l’expression de                        Madame, une veine naturelle de Rabelais et de grotesque. C’est par là                        qu’elle tient un coin unique dans la cour de Louis XIV. Tout en sachant ce                        qu’on doit à son rang et en ne s’en départant jamais, <pb n="54" xml:id="p54"/>il est mille circonstances où elle fait disparate et où                        elle tranche sur le décorum.</p><p>C’est par cette naïveté de brusquerie peut-être, et aussi par ses qualités                        solides d’honnête femme, j’allais dire d’honnête homme, quelle plut à                        Louis XIV, et qu’entre elle et lui se noua cette amitié qui ne laisse pas                        d’avoir sa singularité et d’étonner au premier abord. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, dans une lettre à sa fille, a l’air de croire que                        Madame (comme cela était arrivé à la Madame précédente) ressent pour                        Louis XIV une inclination tant soit peu romanesque, et qui la tourmente sans                        qu’elle se rende bien compte de ce que c’est. Il y a dans tout ceci bien du                        raffinement. En général, et je l’ai déjà remarqué, M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné comprend peu Madame et ne se donne pas la peine d’entrer                        dans le sens de cette nature si peu française. C’est ainsi qu’apprenant que                        cette princesse s’est évanouie de douleur à la nouvelle subite de la mort de                        l’électeur palatin, son père, M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné badine                        là-dessus : <quote>« Voilà Madame à crier, dit-elle, à pleurer, à faire un                            bruit étrange, on dit à s’évanouir, je n’en crois rien ; elle me paraît                            incapable de cette marque de faiblesse ; c’est tout ce que pourra faire                            la mort que de fixer tous ses esprits. »</quote><hi rend="i">Fixer tous ses esprits</hi>, parce que <hi rend="i">ses                            esprits</hi> (dans la langue de la physique du temps) étaient toujours                        en mouvement et en grande agitation. Mais laissons pour un moment la                        plaisanterie française et cette facilité de badiner sur tout et de chercher                        finesse à tout. Madame, mariée d’une manière si triste et si ingrate, et                        avec qui il ne fallait que causer, disait-on, quand on voulait se dégoûter à                        l’avance de cette condition pénible du mariage, n’était pas femme à se                        rejeter sur le roman pour se consoler de la réalité. Tombée au milieu d’une                        cour brillante et fausse, toute pleine alors de galanterie et de plaisirs                        qui cachaient bien des rivalités et des ambitions, <pb n="55" xml:id="p55"/>elle démêla, avec un instinct de bon sens et une certaine fierté de race,                        à qui elle pouvait s’attacher parmi tout ce monde, et elle s’adressa avec                        droiture au plus honnête homme encore de tous, c’est-à-dire à Louis XIV                        lui-même. Un jésuite, qui a prononcé l’oraison funèbre de Madame, le père                        Cathalan, a dit là-dessus ce qu’il y a de mieux à dire. Il y avait alors                        dans le royaume un roi digne de l’être, avec toutes les qualités qu’on sait,                        au milieu des défauts que chacun concourait à favoriser et à recouvrir ; un                        roi homme de mérite, <quote>« toujours maître et toujours roi, mais plus                            honnête homme encore et plus chrétien qu’il n’était maître et                            roi :</quote></p><quote><p rend="indent">C’est ce mérite qui la toucha, dit très bien le père                            Cathalan. Un goût et, si je puis m’exprimer de la sorte, une sympathie                            de grandeur attacha Madame à Louis XIV. De secrets rapports font les                            nobles attachements d’estime et de respect ; et les grandes âmes,                            quoique les traits de leur grandeur soient différents, se sentent et se                            ressemblent. Elle estima, elle honora, oserai-je le dire ? elle aima ce                            grand roi parce qu’elle était grande elle-même. Elle l’aimait lorsqu’il                            était plus grand que sa fortune ; et elle l’aimait encore davantage                            lorsqu’il était plus grand que ses malheurs. On l’a vu donner à ce                            prince mourant des larmes amères, en donner même à sa mémoire, le                            chercher dans ce superbe palais qu’il remplissait de l’éclat de sa                            personne et de ses vertus, dire souvent qu’il y manquait, et porter                            toujours depuis sa mort une plaie profonde, dont toute la gloire de son                            fils n’a pu lui ôter le sentiment.</p></quote><p rend="indent">Madame était agréable à Louis XIV par sa franchise, par son                        naturel ; elle le réjouissait quelquefois par ses reparties et ses gaietés,                        elle le faisait rire de bon cœur. Chose rare à la Cour, elle aimait la joie                        pour elle-même : <quote>« La joie est très bonne pour la santé,                            pensait-elle ; ce qui est sot, c’est d’être triste. »</quote> Elle                        rompait la monotonie des formes cérémonieuses, des menuets en tout genre,                        des longs repas silencieux. Ce qui eût été incongruité chez toute autre                        prenait un certain sel dans sa bouche ; elle avait ses privilèges :</p><quote><p rend="indent">Lorsqu’il répugnait au roi de dire quelque chose                            directement à une personne, <pb n="56" xml:id="p56"/>c’était à moi qu’il                            adressait la parole ; il savait bien que dans la conversation je ne me                            contraignais point, et cela le divertissait. À la table, il fallait bien                            qu’il s’entretînt avec moi, puisque les autres ne lui disaient mot.</p></quote><p rend="indent">Elle n’était pas si inférieure à ce roi qu’on le croirait, ou                        plutôt elle ne lui était inférieure qu’en politesse, en mesure, en esprit de                        suite et de précision : mais, à certains égards, elle le jugeait avec bien                        de l’intelligence et avec un bon sens plus libre et plus étendu qu’il                        n’osait se le permettre pour son propre compte ; elle le trouvait ignorant                        sur une foule de points, et elle avait raison. Ce qu’elle prisait fort en                        lui, c’était sa droiture de sentiment et sa justesse de coup d’œil quand il                        était livré à son propre mouvement, c’était la qualité de son esprit,                        l’agrément de ses entretiens, la tournure excellente de ses propos ; enfin                        c’était un certain naturel élevé qui l’attirait et la charmait en Louis XIV.                        Elle aida plus que personne à le consoler ou à le distraire de la mort de la                        duchesse de Bourgogne ; elle allait près de lui le soir, aux heures                        permises, et marquait qu’elle se plaisait dans sa compagnie : <quote>« Il                            n’y a que Madame qui ne me quitte pas, disait Louis XIV, je vois qu’elle                            est bien aise d’être avec moi. »</quote> Madame a ingénument exprimé le                        genre d’affection ouverte et sincère qu’elle se sentait pour Louis XIV,                        lorsqu’elle a dit : <quote>« Quand le roi eût été mon père, je n’aurais pu                            l’aimer plus que je ne l’ai aimé, et j’avais du plaisir à être avec                            lui. »</quote> Quand la santé du roi décline et qu’il approche de la                        dernière heure, on voit Madame dans ses lettres laisser éclater sa douleur à                        nu ; elle, dont le fils sera Régent, elle craint, plus que tout, le                        changement de règne : <quote>« Le roi n’est pas bien (15 août 1715) ; cela                            me tracasse au point que j’en suis à moitié malade ; j’en perds                            l’appétit et le sommeil. Dieu veuille que je me trompe ! mais, si ce que                            je crains arrivait, ce serait pour moi le plus grand <pb n="57" xml:id="p57"/>malheur. »</quote> Elle raconte les dernières scènes                        d’adieu avec un véritable et visible attendrissement. Le peu qui s’est fait                        de bien dans les dernières années, elle l’attribue à Louis XIV ; tout ce qui                        s’est fait de mal, elle l’impute à celle qu’elle considère comme un mauvais                        génie et le diable en personne, à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon.</p><p>Et ici nous arrivons à la grande antipathie de Madame, à ce qui, chez elle,                        est presque inimaginable de prévention, de haine, d’animosité, et si violent                        que cela en devient comique. En vérité, si Madame, à un moment, avait été                        réellement éprise de Louis XIV, et si elle avait haï en M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon la rivale qui l’aurait supplantée, elle ne                        s’exprimerait pas autrement. Mais il n’est pas besoin de ce genre                        d’explication avec une nature si aisée à prévenir, si difficile à ramener,                        et que tout mettait en opposition et en contraste avec le point de départ et                        le procédé de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Ce sont des antipathies                        de race, de condition, d’humeur, et que de longues années passées en                        présence, dans la vue continuelle et dans une étroite contrainte, n’ont fait                        que cultiver, fomenter en secret et exaspérer. Qui n’a vu de ces longues                        inimitiés intimes, qui font explosion dès qu’il y a jour ?</p><p>Madame, princesse et de maison souveraine avant tout, et qui, au milieu de                        toutes ses qualités humaines et de ses débonnairetés, n’oubliait jamais les                        devoirs de la naissance et de la grandeur ; elle de qui l’on a dit :                            <quote>« Jamais grand ne connut mieux ses droits, ni ne les fit mieux                            sentir aux autres »</quote> ; Madame n’avait rien tant en horreur et en                        mépris que les mésalliances ; la galerie de Versailles a retenti longtemps                        du soufflet sonore qu’elle appliqua à son fils le jour où celui-ci, ayant                        consenti à épouser la fille naturelle de Louis XIV, s’approchait de sa mère,                        selon son usage, pour lui baiser la main. Or, de toutes les mésalliances,                        quelle plus <pb n="58" xml:id="p58"/>grande et plus inexplicable à ses yeux                        que celle qui plaçait M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon à côté de                        Louis XIV ?</p><p>Madame, naturelle, franche, laissant éclater volontiers ses sentiments,                        aimant à s’épancher, plus souvent au-delà qu’en deçà, et observant mal les                        mesures, ne devait pas aimer le procédé froid, prudent, discret, mystérieux,                        poli et inattaquable, d’une personne à qui elle supposait mille projets plus                        noirs et plus profonds que ceux de l’enfer.</p><p>Elle lui en voulait pour de petites choses et pour de grandes choses. Elle                        supposait que c’était M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon qui, d’accord                        avec le père La Chaise, avait ourdi et mis en jeu toute la persécution                        contre les réformés : elle se retrouvait sur ce point non seulement humaine,                        mais un peu calviniste ou luthérienne, avec un reste de vieux levain ; elle                        pensait de près comme les réfugiés de Hollande écrivaient de loin. Elle                        croyait voir en M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon un Tartuffe en robe                        couleur de feuille-morte. Et puis, autre grief presque aussi grave, s’il n’y                        avait plus d’étiquette à la Cour, si les rangs n’y étaient plus préservés et                        délimités, c’était M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon qui en était                        cause :</p><quote><p rend="indent">« Il n’y a plus de cour en France (23 mai 1720), et c’est                            la faute de la Maintenon, qui, voyant que le roi ne voulait pas la                            déclarer reine, ne voulut plus qu’il y eût de grandes réceptions, et                            persuada à la jeune Dauphine (<hi rend="i">la duchesse de                            Bourgogne</hi>) de se tenir dans sa chambre à elle, où il n’y avait plus                            de distinction de rang ni de dignité. Sous prétexte que ce n’était qu’un                            jeu, la vieille amena la Dauphine et les princesses à la servir à sa                            toilette et à table ; elle leur persuada de lui présenter les plats, de                            changer ses assiettes, de lui verser à boire. Tout fut donc mis                            sens-dessus-dessous, et personne ne savait plus quelle était sa place ni                            ce qu’il était. Je ne me suis jamais mêlée à tout cela ; mais, lorsque                            j’allais voir la dame, je me mettais près de sa niche sur un fauteuil,                            et je ne l’ai jamais servie, ni à table, ni à la toilette. Quelques                            personnes me conseillaient de faire comme la Dauphine et les princesses,                            je répondis : « Je n’ai jamais été élevée à faire des bassesses, et je                            suis trop vieille pour me livrer à des jeux d’enfants. » Depuis on ne                            m’en a plus reparlé.</p></quote><p rend="indent"><pb n="59" xml:id="p59"/>Je n’en finirais pas si je voulais                        énumérer toutes les raisons graduelles et insensibles qui ont amené l’espèce                        de déraison finale dont Madame est saisie toutes les fois qu’elle a à parler                        de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ; car il n’est pas de termes qu’elle                        n’emploie à son égard. Elle tombe à ce sujet dans tout ce que peuvent                        imaginer aux jours de folie les plus grossières crédulités populaires : elle                        voit en M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, même après la mort de                        Louis XIV et depuis qu’elle est ensevelie à Saint-Cyr, tantôt une                        accapareuse de blé, tantôt une empoisonneuse, experte dans l’art des                        Brinvilliers, une <hi rend="i">Gorgone</hi>, une incendiaire qui fait mettre                        le feu au château de Lunéville. Quand elle a tout épuisé, elle ajoute :                            <quote>« Tout le mal qu’on dit de cette femme diabolique est encore                            au-dessous de la vérité. »</quote> Elle lui applique un vieux proverbe                        allemand : <quote>« Où le diable ne peut aller lui-même, il envoie une                            vieille femme. »</quote> Saint-Simon, tout enflammé qu’il est, pâlit,                        pour le coup, auprès de ces haines fabuleuses, et lui-même il se charge de                        nous en dire le secret.</p><p>Un jour, en une circonstance mémorable, Madame s’était vue humiliée devant                            M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, forcée de se reconnaître envers                        elle des torts, de lui en faire des excuses devant témoin, et de se dire son                        obligée avec reconnaissance. C’était à la mort de Monsieur (juin 1701).                        Madame, qui, en ce grave moment, avait tout à obtenir du roi et pour elle et                        pour son fils (et qui obtint tout en effet), fit l’effort de mettre sa                        dignité de côté et de s’adresser à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon.                        Celle-ci se rendit chez la princesse, et, en présence de la duchesse de                        Ventadour pour témoin, représenta à Madame, après l’avoir écoutée, que le                        roi avait eu à se plaindre d’elle, mais qu’il voulait bien tout oublier.                        Madame, se croyant sûre d’elle-même, protesta de son innocence : M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, avec un grand sang-froid, <pb n="60" xml:id="p60"/>la laissa dire jusqu’au bout, puis tira de sa poche une                        lettre, comme Madame en écrivait journellement, adressée à sa tante                        l’électrice de Hanovre, et dans laquelle il était parlé en termes                        outrageants du commerce du roi et de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon :                            <quote>« On peut penser si, à cet aspect et à cette lecture, Madame                            pensa mourir sur l’heure. »</quote></p><p>Ce n’était là que la première partie de la scène si admirablement décrite par                        Saint-Simon, de cette espèce de duel entre les deux femmes. Quand le nom du                        roi fut hors de cause, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon eut bientôt à                        parler pour son propre compte et à répondre aux reproches que lui faisait                        Madame d’avoir varié de sentiments à son égard : l’ayant laissée dire comme                        la première fois, l’ayant laissée s’avancer jusqu’au bout et s’enferrer en                        quelque sorte, elle lui découvrit tout d’un coup des paroles secrètes,                        particulièrement offensantes pour elle-même, qu’elle savait depuis dix ans                        et plus, qu’elle avait gardées sur le cœur, et que Madame avait dites à une                        princesse, morte depuis, laquelle les avait répétées dans le temps mot pour                        mot à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon : <quote>« À ce second coup de                            foudre, Madame demeura comme une statue ; il y eut quelques moments de                            silence. »</quote> Puis ce furent des pleurs, des cris, des pardons, des                        promesses, et un raccommodement qui, fondé sur un triomphe froid pour M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon et sur une humiliation intime pour                        Madame, ne pouvait être de bien longue durée. C’est peu après cette scène,                        et durant le temps très court de cette amitié ainsi renouée, que Madame                        écrivit à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon deux lettres<note place="bottom" resp="author">[NdA] Elles sont à la bibliothèque du Louvre, et j’en                            dois connaissance et communication à l’obligeance de M. Barbier. On voit                            dans ces lettres, et dans quelques autres adressées au duc de Noailles,                            que Madame n’écrivait pas plus mal en français que la plupart des                            personnes de qualité de son temps. Je n’ai pas reproduit les fautes                            d’orthographe, qui sont d’ailleurs perpétuelles dans les lettres des                            plus grandes dames d’alors, des Montespan et autres.</note> dont voici                        la première, datée du 15 juin ; la scène était du 11 :</p><quote><p rend="right"><pb n="61" xml:id="p61"/>Ce mercredi, 15 de juin, à onze                            heures du matin.</p><p>Si je n’avais eu la fièvre et de grandes vapeurs, madame, du triste                            emploi que j’ai eu avant-hier d’ouvrir les cassettes de Monsieur, toutes                            parfumées des plus violentes senteurs, vous auriez eu plus tôt de mes                            nouvelles, mais je ne puis me tenir de vous marquer à quel point je suis                            touchée des grâces que le roi a faites hier à mon fils, et de la manière                            qu’il en use pour lui et pour moi : comme ce sont des suites de vos bons                            conseils, madame, trouvez bon que je vous en marque ma sensibilité, et                            que je vous assure que je vous tiendrai très inviolablement l’amitié que                            je vous ai promise ; et je vous prie de me continuer vos conseils et                            avis, et de ne jamais douter de ma reconnaissance qui ne peut finir                            qu’avec ma vie.</p><p/><p rend="right">Élisabeth-Charlotte.</p></quote><p rend="indent">Le second billet, par lequel Madame soumet au roi une lettre                        qu’elle vient de recevoir de la reine d’Espagne, avec la réponse qu’elle y a                        faite, se termine par des protestations du même genre : <quote>« Ayez la                            bonté de me marquer la volonté du Roi. Je serai toujours ravie de les                            apprendre par vous, madame, pour qui je me sens à cette heure, une                            véritable amitié fondée sur une grande estime. »</quote></p><p>Fière comme l’était Madame, il n’y avait pour elle, après une telle démarche                        et un rapprochement aussi pénible dans son principe, qu’à devenir l’amie                        intime et cordiale de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, ou son ennemie                        irréconciliable. C’est ce dernier sentiment qui l’emporta. Malgré des                        efforts qui purent être un moment sincères, les situations et les                        répugnances furent les plus fortes ; les antipathies se redressèrent et                        prévalurent.</p></div></body>
</text>
</TEI>

