<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. de Stendhal. Ses Œuvres complètes II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-01-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-01-09"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 9 janvier 1854.</dateline><p><pb n="322" xml:id="p322"/>Après le critique, dans Beyle, il faudrait parler                        du romancier ; mais il y a quelque chose à dire du rôle qui est peut-être le                        sien avant tout, et de la vocation où il a le plus excellé : Beyle est un                        guide pénétrant, agréable et sûr, en Italie. Des divers ouvrages qu’il a                        publiés et qui sont à emporter en voyage, on peut surtout conseiller ses <hi rend="i">Promenades dans Rome</hi> ; c’est exactement la conversation                        d’un <hi rend="i">cicerone</hi>, homme d’esprit et de vrai goût, qui vous                        indique en toute occasion le beau, assez pour que vous le sentiez ensuite de                        vous-même si vous en êtes digne ; qui mêle à ce qu’il voit ses souvenirs,                        ses anecdotes, fait au besoin une digression, mais courte, instruit et                        n’ennuie jamais. En face de cette nature <quote>« où le climat est le plus                            grand des artistes »</quote>, ses <hi rend="i">Promenades</hi> ont le                        mérite de donner la note vive, rapide, élevée ; lisez-les en voiturin ou sur                        le pont d’un bateau à vapeur, ou le soir après avoir vu ce que l’auteur a                        indiqué, vous y trouvez l’impression vraie, idéale, italienne <pb n="323" xml:id="p323"/>ou grecque : il a des éclairs de sensibilité naturelle et                        d’attendrissement sincère, qu’il secoue vite, mais qu’il communique. Les                        défauts de Beyle n’en sont plus quand on le prend de la sorte à l’état de                        voyageur et qu’on use de lui pour compagnon. En 1829, il avait déjà visité                        Rome six fois. Nommé, après juillet 1830, consul à Trieste d’abord, puis,                        sur le refus de l’<hi rend="i">exequatur</hi> par l’Autriche, consul à                        Civitavecchia, il était devenu dans les dernières années un habitant de                        Rome. En retournant en Italie après cette révolution de Juillet, il ne                        l’avait plus retrouvée tout à fait la même :</p><quote><p rend="indent">L’Italie, écrivait-il de Civitavecchia en décembre 1834,                            n’est plus comme je l’ai adorée en 1815 ; elle est amoureuse d’une chose                            qu’elle n’a pas. Les beaux-arts, pour lesquels seuls elle est faite, ne                            sont plus qu’un pis-aller : elle est profondément humiliée, dans son                            amour-propre excessif, de ne pas avoir une robe lilas comme ses sœurs                            aînées la France, l’Espagne, le Portugal. Mais, si elle l’avait, elle ne                            pourrait la porter. Avant tout, il faudrait vingt ans de la verge de fer                            d’un Frédéric II pour pendre les assassins et emprisonner les                            voleurs.</p></quote><p rend="indent">Il continua d’aimer l’Italie qui était selon son cœur, l’Italie                        des arts et sans la politique. Il avait coutume de dire que la politique                        intervenant tout à coup dans une conversation agréable et désintéressée, ou                        dans une œuvre littéraire, <quote>« lui faisait l’effet d’un coup de                            pistolet dans un concert »</quote>. Tous ceux qui sont allés à Rome dans                        les années où il était consul à Civitavecchia ont pu connaître Beyle, et la                        plupart ont eu à profiter de ses indications et de ses lumières ; ce                        narquois et ce railleur armé d’ironie était le plus obligeant des hommes. Il                        avait beau dire du mal des Français ; quand il y avait longtemps qu’il n’en                        avait vu un, et que le nouveau débarqué à Civitavecchia s’adressait à lui                        (s’il le trouvait homme d’esprit), combien il était heureux de se <pb n="324" xml:id="p324"/>dédommager de son abstinence forcée par des                        conversations sans fin ! Il l’accompagnait à Rome et devenait volontiers un                        cicerone en personne. Dans un voyage que fit en Italie le savant                        M. Victor Le Clerc et dont était le spirituel Ampère, Beyle, qui était de la                        partie pour la campagne romaine, égayait les autres, à chaque pas, de ses                        saillies, et excellait surtout à mettre ses doctes compagnons en rapport                        avec l’esprit des gens du pays : <quote>« Le ciel, disait-il, m’a donné le                            talent de me faire bien venir des paysans. »</quote> Sa prompte et                        gaillarde accortise, sa taille déjà ronde et à la Silène, je ne sais quel                        air <hi rend="i">satyresque</hi> qui relevait son propos, tout cela                        réussissait à merveille auprès des vendangeurs, des moissonneurs, des jeunes                        filles qui allaient puiser l’eau aux fontaines de Tivoli comme du temps                        d’Horace. Et ce même homme qui aurait joué au naturel dans un mime antique,                        était celui qui sentait si bien le grand et le sublime sous la coupole de                        Saint-Pierre. Je dis surtout les qualités de l’homme distingué dont je                        parle ; personne ne niera, en effet, qu’il n’eût celles-là<note place="bottom" resp="author">[NdA] Quelqu’un a dit de Beyle : <quote>« C’est le                                meilleur des touristes, l’homme qui fait le moins l’<hi rend="i">Itinéraire à Jérusalem</hi>. »</quote></note>.</p><p>Ce n’est pas seulement en Italie que Beyle a été un guide, il a donné en 1838                        deux volumes d’un voyage en France sous le titre de <hi rend="i">Mémoires                            d’un touriste</hi> : un commis marchand comme il y en a peu est censé                        avoir pris, ces notes dont la suite forme un journal assez varié et amusant.                        Beyle n’y est plus cependant sur son terrain ; on l’y sent un peu novice sur                        cette terre gauloise ; quand il se met à parler antiquités ou art gothique,                        on s’aperçoit qu’il vient, l’année précédente, de faire un tour de France                        avec M. Mérimée, dont il a profité cette fois et de qui, sur ce point, il                        tient sa leçon. Pourtant, pour qui sait lire, il y a de jolies choses comme                        partout avec <pb n="325" xml:id="p325"/>lui, et des aperçus d’homme d’esprit                        qui font penser. Par exemple, sur la route de Langres à Dijon, il rencontre                        une petite colline couverte de bois qui, vu le paysage d’alentour, est d’un                        grand effet et enchante le regard : <quote>« Quel effet, se dit Beyle, ne                            ferait pas ici le mont Ventoux ou la moindre des montagnes méprisées                            dans les environs de la fontaine de Vaucluse ! »</quote> Et il continue                        à rêver, à supposer :</p><quote><p rend="indent">Par malheur, se dit-il, il n’y a pas de hautes montagnes                            auprès de Paris : si le ciel eût donné à ce pays un lac et une montagne                            passables, la littérature française serait bien autrement pittoresque.                            Dans les beaux temps de cette littérature, c’est à peine si La Bruyère,                            qui a parlé de toutes choses, ose dire un mot en passant de l’impression                            profonde qu’une vue comme celle de Pau ou de Cras en Dauphiné laisse                            dans certaines âmes.</p></quote><p rend="indent">Une fois sur le chapitre du <hi rend="i">pittoresque</hi>,                        songeant surtout aux jardins anglais, Beyle le fait venir d’Angleterre comme                        les bonnes diligences et les bateaux à vapeur : le pittoresque littéraire,                        il l’oublie, nous est surtout venu de Suisse et de Rousseau ; mais ce qui                        est joli et fin littérairement, c’est la remarque qui suit : <quote>« La                            première trace d’attention aux choses de la nature que j’aie trouvée                            dans les livres qu’on lit, c’est cette rangée de saules sous laquelle se                            réfugie le duc de Nemours, réduit au désespoir par la belle défense de                            la princesse de Clèves. »</quote> Même en rectifiant et en contredisant                        ces manières de dire trop exclusives, on arrive à des idées qu’on n’aurait                        pas eues autrement et en suivant le grand chemin battu des écrivains                        ordinaires. Sur Diderot, à propos de Langres sa patrie ; sur Riouffe, en                        passant à Dijon où il fut préfet ; sur les bords ravissants de la Saône en                        approchant de Lyon ; sur l’endroit où Rousseau y passa la nuit à la belle                        étoile en entendant le rossignol ; sur cet autre endroit où probablement,                        selon lui, <pb n="326" xml:id="p326"/>M<hi rend="sup">me</hi> Roland, avant                        la Révolution, avait son petit domaine, M<hi rend="sup">me</hi> Roland que                        Beyle ne nomme pas et qu’il désigne simplement <quote>« la femme que je                            respecte le plus au monde »</quote> ; sur Montesquieu <quote>« dont le                            style est une fête pour l’esprit »</quote> ; sur une foule de sujets                        familiers ou curieux, il y a de ces riens qui ont du prix pour ceux qui                        préfèrent un mot vif et senti à une phrase ou même à une page à l’avance                        prévue. À la fin du tome II, le Dauphiné est traité par l’auteur avec une                        complaisance particulière : Beyle n’est pas ingrat pour sa belle province ;                        il en rappelle toutes les gloires, surtout l’illustre Lesdiguières, le                        représentant et le type du caractère dauphinois, brave, fin, et                            <quote>« jamais dupe »</quote>. Beyle tient fort à ce dernier trait qui                        est, à lui, sa prétention :</p><quote><p rend="indent">Lesdiguières, ce fin renard, dit-il, comme l’appelait le                            duc de Savoie, habitait ordinairement Vizille, et y bâtit un château…                            Au-dessus de la porte principale, on voit sa statue équestre en bronze ;                            c’est un bas-relief. De loin, les portraits de Lesdiguières ressemblent                            à ceux de Louis XIII ; mais, en approchant, la figure belle et vide du                            faible fils de Henri IV fait place à la physionomie astucieuse et                            souriante du grand général dauphinois qui fut d’ailleurs un des plus                            beaux hommes de son temps.</p></quote><p rend="indent">Les souvenirs de 1815 et du retour de l’île d’Elbe y sont                        racontés avec détail et avec le feu d’un contemporain et presque d’un                        témoin : le passé chevaleresque y est senti avec noblesse. Sur les bords de                        l’Isère, apercevant les ruines du château Bayard : <quote>« Ici naquit                            Pierre Du Terrail, cet homme si simple, dit Beyle, qui, comme le marquis                            de Posa de Schiller, semble appartenir par l’élévation et la sérénité de                            l’âme à un siècle plus avancé que celui où il vécut. »</quote> Mais                        pourquoi, à la page suivante, en visitant le château de Tencin, Beyle,                        venant à nommer le cardinal Dubois, tente-t-il en deux mots une                        réhabilitation qui crie : <quote>« La <pb n="327" xml:id="p327"/>France                            l’admirerait, dit-il de ce cardinal, s’il fût né grand                            seigneur ? »</quote> Dubois en regard de Bayard ! ces disparates et ces                        désaccords d’idées se feront bien plus sentir encore quand Beyle voudra                        créer pour son compte des personnages.</p><p>Romancier, Beyle a eu un certain succès. Je viens de relire la plupart de ses                        romans. Le premier en date fut <hi rend="i">Armance ou quelques scènes d’un                            salon de Paris</hi>, publié en 1827. <hi rend="i">Armance</hi> ne                        réussit pas et fut peu comprise. La duchesse de Duras avait récemment                        composé d’agréables romans ou nouvelles qui avaient été très goûtés dans le                        grand monde ; elle avait de plus fait lecture, dans son salon, d’un petit                        récit non publié qui avait pour titre <hi rend="i">Olivier</hi>. Cette                        lecture, plus ou moins fidèlement rapportée, excita les imaginations                        au-dehors, et il y eut une sorte de concours malicieux sur le sujet qu’on                        supposait être celui d’<hi rend="i">Olivier</hi><note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] elle avait de plus fait lecture d’un petit                            récit non publié qui avait pour titre <hi rend="i">Olivier</hi>. Cette                            lecture, mal rapportée, excita les imaginations au-dehors, et il y eut                            une sorte de concours malicieux sur le sujet qu’on supposait faussement                            être celui d’<hi rend="i">Olivier</hi>.</note>. Beyle, après Latouche,                        eut le tort de s’exercer sur ce thème impossible à raconter et peu agréable                        à comprendre. Son Octave, jeune homme riche, blasé, ennuyé, d’un esprit                        supérieur, nous dit-on, mais capricieux, inapplicable et ne sachant que                        faire souffrir ceux dont il s’est fait aimer, ne réussit qu’à être odieux et                        impatientant pour le lecteur. Les salons que l’auteur avait en vue n’y sont                        pas peints avec vérité, par la raison très simple que Beyle ne les                        connaissait pas. Il y avait encore sous la Restauration une ligne de                        démarcation dans le grand monde ; n’allait pas dans le faubourg                        Saint-Germain qui voulait ; ceux que leur naissance n’y installait point                        tout d’abord n’y étaient pas introduits, comme depuis, sur la seule                        étiquette de leur esprit. M. de Balzac et d’autres, à leur heure, n’ont eu                        qu’à désirer pour y être admis : avant 1830 c’était matière à négociations,                        et, à moins d’être d’un certain coin politique, on n’y parvenait <pb n="328" xml:id="p328"/>pas. Beyle, qui vivait dans des salons charmants,                        littéraires et autres<note place="bottom" resp="author">[NdA] Chez M<hi rend="sup">me</hi> Pasta, chez M<hi rend="sup">lle</hi> Schiaselli, des Italiens,                            celle qui fut la grande passion de Victor Jacquemont, chez M<hi rend="sup">me</hi> Ancelot, chez M. Cuvier, etc.</note>, a donc                        parlé de ceux du faubourg Saint-Germain comme on parle d’un pays inconnu où                        l’on se figure des monstres ; les personnes particulières qu’il a eues en                        vue (dans le portrait de M<hi rend="sup">me</hi> de Bonnivet, par exemple)                        ne sont nullement ressemblantes ; et ce roman, énigmatique par le fond et                        sans vérité dans le détail, n’annonçait nulle invention et nul génie.</p><p><hi rend="i">Le Rouge et le noir</hi>, intitulé ainsi on ne sait trop                        pourquoi, et par un emblème qu’il faut deviner, devait paraître en 1830, et                        ne fut publié que l’année suivante ; c’est du moins un roman qui a de                        l’action. Le premier volume a de l’intérêt, malgré la manière et les                        invraisemblances. L’auteur veut peindre les classes et les partis d’avant                        1830. Il nous offre d’abord la vue d’une jolie petite ville de Franche-Comté                        avec son maire royaliste, homme important, riche, médiocrement sot, qui a                        une jolie femme simple et deux beaux enfants ; il s’agit pour lui d’avoir un                        précepteur à domicile, afin de faire pièce à un rival de l’endroit dont les                        enfants n’en ont pas. Le petit précepteur qu’on choisit, Julien, fils d’un                        menuisier, enfant de dix-neuf ans, qui sait le latin et qui étudie pour être                        prêtre, se présente un matin à la grille du jardin de M. de Rênal (c’est le                        nom du maire), avec une chemise bien blanche, et portant sous le bras une                        veste fort propre de ratine violette. Il est reçu par M<hi rend="sup">me</hi> de Rênal, un peu étonnée d’abord que ce soit là le précepteur                        que son mari ait choisi pour ses enfants. Il arrive que ce petit Julien,                        être sensible, passionné, nerveux, ambitieux, ayant tous les vices d’esprit                        d’un Jean-Jacques enfant, nourrissant l’envie du <pb n="329" xml:id="p329"/>pauvre contre le riche et du protégé contre le puissant, s’insinue, se                        fait aimer de la mère, ne s’attache en rien aux enfants, et ne vise bientôt                        qu’à une seule chose, faire acte de force et de vengeance par vanité et par                        orgueil en tourmentant cette pauvre femme qu’il séduit et qu’il n’aime pas,                        et en déshonorant ce mari qu’il a en haine comme son supérieur. Il y a là                        une idée. Beyle, au fond, est un esprit aristocratique : un jour, à la vue                        des élections, il s’était demandé si cette habitude électorale n’allait pas                        nous obliger à faire la cour aux dernières classes comme en Amérique :                            <quote>« En ce cas, s’écrie-t-il, je deviens bien vite aristocrate. Je                            ne veux faire la cour à personne, mais moins encore au peuple qu’au                            ministre. »</quote> Beyle est donc très frappé de cette disposition à                            <hi rend="i">faire son chemin</hi>, qui lui semble désormais l’unique                        passion sèche de la jeunesse instruite et pauvre, passion qui domine et                        détourne à son profit les entraînements mêmes de l’âge : il la personnifie                        avec assez de vérité au début dans Julien. Il avait pour ce commencement de                        roman un exemple précis, m’assure-t-on, dans quelqu’un de sa connaissance,                        et, tant qu’il s’y est tenu d’assez près, il a pu paraître vrai. La prompte                        introduction de ce jeune homme timide et honteux dans ce monde pour lequel                        il n’avait pas été élevé, mais qu’il convoitait de loin ; ce tour de vanité                        qui fausse en lui tous les sentiments, et qui lui fait voir, jusque dans la                        tendresse touchante d’une faible femme, bien moins cette tendresse même                        qu’une occasion offerte pour la prise de possession des élégances et des                        jouissances d’une caste supérieure ; cette tyrannie méprisante à laquelle il                        arrive si vite envers celle qu’il devrait servir et honorer ; l’illusion                        prolongée de cette fragile et intéressante victime, M<hi rend="sup">me</hi> de Rênal : tout cela est bien rendu ou du moins le serait, si                        l’auteur avait un peu moins d’inquiétude et d’épigramme dans la manière de                            <pb n="330" xml:id="p330"/>raconter. Le défaut de Beyle comme romancier                        est de n’être venu à ce genre de composition que par la critique, et d’après                        certaines idées antérieures et préconçues ; il n’a point reçu de la nature                        ce talent large et fécond d’un récit dans lequel entrent à l’aise et se                        meuvent ensuite, selon le cours des choses, les personnages tels qu’on les a                        créés ; il forme ses personnages avec deux ou trois idées qu’il croit justes                        et surtout piquantes, et qu’il est occupé à tout moment à rappeler. Ce ne                        sont pas des êtres vivants, mais des automates ingénieusement construits ;                        on y voit, presque à chaque mouvement, les ressorts que le mécanicien                        introduit et touche par le dehors. Dans le cas présent, dans <hi rend="i">Le Rouge et le noir</hi>, Julien, avec les deux ou trois idées fixes                        que lui a données l’auteur, ne paraît plus bientôt qu’un petit monstre                        odieux, impossible, un scélérat qui ressemble à un Robespierre jeté dans la                        vie civile et dans l’intrigue domestique : il finit en effet par l’échafaud.                        Le tableau des partis et des cabales du temps, que l’auteur a voulu peindre,                        manque aussi de cette suite et de cette modération dans le développement qui                        peuvent seules donner idée d’un vrai tableau de mœurs. Le dirai-je ? avoir                        trop vu l’Italie, avoir trop compris le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle romain ou florentin, avoir trop lu Machiavel, son <hi rend="i">Prince</hi> et sa vie de l’habile tyran Castruccio, a nui à                        Beyle pour comprendre la France et pour qu’il pût lui présenter de ces                        tableaux dans les justes conditions qu’elle aime et qu’elle applaudit.                        Parfaitement honnête homme et homme d’honneur dans son procédé et ses                        actions, il n’avait pas, en écrivant, la même mesure morale que nous ; il                        voyait de l’hypocrisie là où il n’y a qu’un sentiment de convenance légitime                        et une observation de la nature raisonnable et honnête, telle que nous la                        voulons retrouver même à travers les passions.</p><p><pb n="331" xml:id="p331"/>Dans les nouvelles ou romans qui ont des sujets                        italiens, il a mieux réussi. Pendant son séjour dans l’État romain, tout en                        faisant des fouilles et en déterrant des vases noirs <quote>« qui ont 2700                            ans, à ce qu’ils disent »</quote> (je doute là, comme ailleurs,                        ajoutait-il), il avait mis ses économies à acheter le droit de faire des                        copies dans des archives de famille gardées avec une jalousie extrême, et                        d’autant plus grande que les possesseurs ne savaient pas lire :</p><quote><p rend="indent">J’ai donc, disait-il, huit volumes in-folio (mais la page                            écrite d’un seul côté) parfaitement vrais, écrits par les contemporains                            en demi-jargon. Quand je serai de nouveau pauvre diable, vivant au                            quatrième étage, je traduirai cela <hi rend="i">fidèlement</hi> ; la                            fidélité, suivant moi, en fait tout le mérite.</p></quote><p rend="indent">Il se demandait s’il pourrait intituler ce recueil :                                <quote>« <hi rend="i">Historiettes romaines, fidèlement traduites                                des récits écrits par les contemporains, de 1400 à                            1650</hi>. »</quote> Son scrupule (car il en avait comme puriste) était                        de savoir si l’on pouvait dire <hi rend="i">historiette</hi> d’un récit                        tragique. <hi rend="i">L’Abbesse de Castro</hi>, publiée d’abord dans la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> (février et mars 1839), appartenait                        probablement à cette série d’historiettes sombres et sanglantes. L’auteur ou                        le traducteur se plaît à trouver dans l’amour d’Hélène pour Jules                        Branciforte un de ces <hi rend="i">amours passionnés</hi> qui n’existent                        plus, selon lui, en 1838, et qu’on trouverait fort ridicules si on les                        rencontrait ; amours <quote>« qui se nourrissent de grands sacrifices, ne                            peuvent subsister qu’environnés de mystère, et se trouvent toujours                            voisins des plus affreux malheurs »</quote>. Beyle cherche ainsi dans le                        roman une pièce à l’appui de son ancienne et constante théorie, qui lui                        avait fait dire : <quote>« L’amour est une fleur délicieuse, mais il faut                            avoir le courage d’aller la cueillir sur les bords d’un précipice                            affreux. »</quote> Ce genre brigand et ce genre romain est bien saisi                        dans <hi rend="i">L’Abbesse de Castro</hi> ; cependant on sent que,                        littérairement, cela devient un genre comme un autre, et <pb n="332" xml:id="p332"/>qu’il n’en faut pas abuser. Dans une autre nouvelle de                        lui, <hi rend="i">San Francesco a Ripa</hi>, imprimée depuis sa mort (<hi rend="i">Revue des deux mondes</hi>, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1847), je trouve encore une historiette de passion romaine,                        dont la scène est, cette fois, au commencement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; la jalousie d’une jeune princesse du pays s’y                        venge de la légèreté d’un Français infidèle et galant : le récit y est vif,                        cru et brusqué. Il y a profusion, à la fin, de balles et de coups de                        tromblon qui tuent l’infidèle ainsi que son valet de chambre : <quote>« ils                            étaient percés de plus de vingt balles chacun »</quote>, tant on avait                        peur de manquer le maître. Dans le genre plus classique de Didon et                        d’Ariane, dans les romans du ton et de la couleur de <hi rend="i">La Princesse de Clèves</hi>, on prodigue moins les balles et les coups                        mortels, on a les plaintes du monologue, les pensées délicates, les nuances                        de sentiment ; quand on a poussé à bout l’un des genres, on passe volontiers                        à l’autre pour se remettre en goût ; mais, abus pour abus, un certain excès                        poétique de tendresse et d’effusion dans le langage est encore celui dont on                        se lasse le moins.</p><p><hi rend="i">La Chartreuse de Parme</hi> (1839) est de tous les romans de                        Beyle celui qui a donné à quelques personnes la plus grande idée de son                        talent dans ce genre. Le début est plein de grâce et d’un vrai charme. On y                        voit Milan depuis 1796, époque de la première campagne d’Italie, jusqu’en                        1813, la fin des beaux jours de la cour du prince Eugène. C’est une idée                        heureuse que celle de ce jeune Fabrice, enthousiaste de la gloire, qui, à la                        nouvelle du débarquement de Napoléon en 1815, se sauve de chez son père avec                        l’agrément de sa mère et de sa tante pour aller combattre en France sons les                        aigles reparues. Son odyssée bizarre a pourtant beaucoup de naturel ; il                        existe en anglais un livre qui a donné à Beyle son idée : ce sont les <hi rend="i">Mémoires d’un soldat du 71<hi rend="sup">e</hi> régiment</hi><pb n="333" xml:id="p333"/>qui a assisté à la bataille de Vittoria sans y                        rien comprendre, à peu près comme Fabrice assiste à celle de Waterloo en se                        demandant après si c’est bien à une bataille qu’il s’est trouvé et s’il peut                        dire qu’il se soit réellement battu. Beyle a combiné avec les souvenirs de                        sa lecture d’autres souvenirs personnels de sa jeunesse, quand il partait à                        cheval de Genève pour assister à la bataille de Marengo. J’aime beaucoup ce                        commencement ; je n’en dirai pas autant de ce qui suit. Le roman est moins                        un roman que des mémoires sur la vie de Fabrice et de sa tante, M<hi rend="sup">me</hi> de Pietranera, devenue duchesse de Sanseverina. La                        morale italienne, dont Beyle abuse un peu, est décidément trop loin de la                        nôtre. Fabrice, d’après ses débuts et son éclair d’enthousiasme en 1815,                        pouvait devenir un de ces Italiens distingués, de ces libéraux aristocrates,                        nobles amis d’une régénération peut-être impossible, mais tenant par leurs                        vœux, par leurs études et par la générosité de leurs désirs, à ce qui nous                        élève en idée et à ce que nous comprenons (Santa-Rosa, Cesare Balbo,                        Capponi). Mais Beyle, en posant ainsi son héros, aurait eu trop peur de                        retomber dans le lieu commun d’en deçà des Alpes. Il a fait de Fabrice un                        Italien de pur sang, tel qu’il le conçoit, destiné sans vocation à devenir                        archevêque, bientôt coadjuteur, médiocrement et mollement spirituel,                        libertin, faible (lâche, on peut dire), courant chaque matin à la chasse du                        bonheur ou du plaisir, amoureux d’une Marietta, comédienne de campagne,                        s’affichant avec elle sans honte, sans égards pour lui-même et pour son                        état, sans délicatesse pour sa famille et pour cette tante qui l’aime trop.                        Je sais bien que Beyle a posé en principe qu’un Italien pur ne ressemble en                        rien à un Français et n’a pas de vanité, qu’il ne feint pas l’amour quand il                        ne le ressent pas, qu’il ne cherche ni à plaire, ni à étonner, ni à                        paraître, et qu’il se contente d’être lui-même en liberté ; mais ce que                        Fabrice <pb n="334" xml:id="p334"/>est et paraît dans presque tout le roman,                        malgré son visage et sa jolie tournure, est fort laid, fort plat, fort                        vulgaire ; il ne se conduit nulle part comme un homme, mais comme un animal                        livré à ses appétits, ou un enfant libertin qui suit ses caprices. Aucune                        morale, aucun principe d’honneur : il est seulement déterminé à ne pas                        simuler de l’amour quand il n’en a pas ; de même qu’à la fin, quand cet                        amour lui est venu pour Clélia, la fille du triste général Fabio Conti, il y                        sacrifiera tout, même la délicatesse et la reconnaissance envers sa tante.                        Beyle, dans ses écrits antérieurs, a donné une définition de l’<hi rend="i">amour passionné</hi> qu’il attribue presque en propre à l’Italien et                        aux natures du Midi : Fabrice est un personnage à l’appui de sa théorie ; il                        le fait sortir chaque matin à la recherche de cet amour, et ce n’est que                        tout à la fin qu’il le lui fait éprouver ; celui-ci alors y sacrifie tout,                        comme du reste il faisait précédemment au plaisir. Les jolies descriptions                        de paysage, les vues si bien présentées du lac de Côme et de ses environs,                        ne sauraient par leur cadre et leur reflet ennoblir un personnage si peu                        digne d’intérêt, si peu formé pour l’honneur, et si prêt à tout faire, même                        à assassiner, pour son utilité du moment et sa passion. Il y a un moment où                        Fabrice tue quelqu’un, en effet ; il est vrai que, cette fois, c’est à son                        corps défendant. Il se bat d’un manière assez ignoble sur la grande route                        avec un certain Giletti, comédien et protecteur de la Marietta dont Fabrice                        est l’ami de choix. S’il fallait discuter la vraisemblance de l’action dans                        le roman, on pourrait se demander comment il se fait que cet accident de                        grande route ait une si singulière influence sur la destinée future de                        Fabrice ; on demanderait pourquoi celui-ci, ami (ou qui peut se croire tel)                        du prince de Parme et de son Premier ministre, coadjuteur et très en crédit                        dans ce petit État, prend la fuite comme un malfaiteur, <pb n="335" xml:id="p335"/>parce qu’il lui est arrivé de tuer devant témoins, en se                        défendant, un comédien de bas étage qui l’a menacé et attaqué le premier. La                        conduite de Fabrice, sa fuite extravagante, et les conséquences que l’auteur                        en a tirées, seraient inexplicables si l’on cherchait, je le répète, la                        vraisemblance et la suite dans ce roman, qui n’est guère d’un bout à l’autre                        (j’en excepte le commencement) qu’une spirituelle mascarade italienne. Les                        scènes de passion, dont quelques-unes sont assez belles, entre la duchesse                        tante de Fabrice et la jeune Clélia, ne rachètent qu’à demi ces                        impossibilités qui sautent aux yeux et qui heurtent le bon sens. La part de                        vérité de détail, qui peut y être mêlée, ne me fera jamais prendre ce                        monde-là pour autre chose que pour un monde de fantaisie, fabriqué tout                        autant qu’observé par un homme de beaucoup d’esprit qui fait, à sa manière,                        du marivaudage italien. L’affectation et la grimace du genre se marquent de                        plus en plus en avançant. Au sortir de cette lecture, j’ai besoin de relire                        quelque roman tout simple et tout uni, d’une bonne et large nature humaine,                        où les tantes ne soient pas éprises de leurs neveux, où les coadjuteurs ne                        soient pas aussi libertins et aussi hypocrites que Retz pouvait l’être dans                        sa jeunesse, et beaucoup moins spirituels ; où l’empoisonnement, la                        tromperie, les lettres anonymes, toutes les noirceurs, ne soient pas les                        moyens ordinaires et acceptés comme indifférents ; où, sous prétexte d’être                        simple et de fuir l’effet, on ne me jette pas dans des complications                        incroyables et dans mille dédales plus effrayants et plus tortueux que ceux                        de l’antique Crète.</p><p>Depuis que Beyle taquine la France et les sentiments que nous portons dans                        notre littérature et dans notre société, il m’a pris plus d’une fois envie                        de la défendre. Une de ses grandes théories, et d’après laquelle il a écrit                        ensuite ses romans, c’est qu’en France l’amour est à peu <pb n="336" xml:id="p336"/>près inconnu ; l’amour digne de ce nom, comme il                        l’entend, l’<hi rend="i">amour-passion</hi> et maladie, qui, de sa nature,                        est quelque chose de tout à fait à part, comme l’est la cristallisation dans                        le règne minéral (la comparaison est de lui) : mais quand je vois ce que                        devient sous la plume de Beyle et dans ses récits cet amour-passion chez les                        êtres qu’il semble nous proposer pour exemple, chez Fabrice quand il est                        atteint finalement, chez l’abbesse de Castro, chez la princesse Campobasso,                        chez Mina de Wangel (autre nouvelle de lui), j’en reviens à aimer et à                        honorer l’amour à la française, mélange d’attrait physique sans doute, mais                        aussi de goût et d’inclination morale, de galanterie délicate, d’estime,                        d’enthousiasme, de raison même et d’esprit, un amour où il reste un peu de                        sens commun, où la société n’est pas oubliée entièrement, où le devoir n’est                        pas sacrifié à l’aveugle et ignoré. Pauline, dans Corneille, me représente                        bien l’idéal de cet amour, où il entre des sentiments divers, et où                        l’élévation et l’honneur se font entendre. On en trouverait, en descendant,                        d’autres exemples compatibles avec l’agrément et une certaine décence dans                        la vie, amour ou liaison, ou attachement respectueux et tendre, peu importe                        le nom<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’aime à me représenter cet amour français                            ou cette amitié tendre, dans ses diversités de nuances, par les noms de                                M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, de M<hi rend="sup">me</hi> d Houdetot, de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, de M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont,                            de M<hi rend="sup">me</hi> de Custine ; jamais la grâce n’y est                            absente.</note>. L’amour-passion, tel que me l’ont peint dans Médée,                        dans Phèdre ou dans Didon, des chantres immortels, est touchant à voir grâce                        à eux, et j’en admire le tableau : mais cet amour-passion, devenu                        systématique chez Beyle, m’impatiente ; cette espèce de maladie animale,                        dont Fabrice est l’idéal à la fin de sa carrière, est fort laide et n’a rien                        d’attrayant dans sa conclusion hébétée. Quand on a lu cela, on revient <pb n="337" xml:id="p337"/>tout naturellement, ce me semble, en fait de                        compositions romanesques, au genre français, ou du moins à un genre qui soit                        large et plein dans sa veine ; on demande une part de raison, d’émotion                        saine, et une simplicité véritable telle que l’offrent l’histoire des <hi rend="i">Fiancés</hi> de Manzoni, tout bon roman de Walter Scott, ou une                        adorable et vraiment simple nouvelle de Xavier de Maistre. Le reste n’est                        que l’ouvrage d’un homme d’esprit qui se fatigue à combiner et à lier des                        paradoxes d’analyse piquants et imprévus, auxquels il donne des noms                        d’hommes ; mais les personnages n’ont point pris véritablement naissance                        dans son imagination ou dans son cœur, et ils ne vivent pas.</p><p>On voit combien je suis loin, à l’égard de <hi rend="i">La Chartreuse</hi> de                        Beyle, de partager l’enthousiasme de M. de Balzac. Celui-ci a tout                        simplement parlé de Beyle romancier comme il aurait aimé à ce qu’on parlât                        de lui-même : mais lui du moins, il avait la faculté de concevoir d’un jet                        et de faire vivre certains êtres qu’il lançait ensuite dans son monde réel                        ou fantastique et qu’on n’oubliait plus. Il a fort loué dans <hi rend="i">La Chartreuse</hi> le personnage du comte de Mosca, le ministre homme                        d’esprit d’un petit État despotique, et dans lequel il avait cru voir un                        portrait ressemblant du prince de Metternich : Beyle n’y avait jamais pensé.                        On ne peut d’ailleurs se ressembler moins que Beyle et M. de Balzac. Ce                        dernier était aussi confiant que l’autre l’était peu ; Beyle était toujours                        en garde contre le sot, et craignait tout ce qui eût laissé percer la                        vanité. Il songeait sans cesse au ridicule et à n’y pas prêter, et                        M. de Balzac n’en avait pas même le sentiment. Lorsque M. de Balzac fit sur                        Beyle, à propos de <hi rend="i">La Chartreuse</hi>, l’article inséré dans                        les <hi rend="i">Lettres parisiennes</hi>, Beyle, à la fin de sa réponse                        datée de Civitavecchia (octobre 1840), et après des remerciements confus                        pour cette bombe outrageuse d’éloges à laquelle <pb n="338" xml:id="p338"/>il s’attendait si peu, lui disait :</p><quote><p rend="indent">Cet article étonnant, tel que jamais écrivain ne le reçut                            d’un autre, je l’ai lu, j’ose maintenant vous l’avouer, <hi rend="i">en                                éclatant de rire</hi>. Toutes les fois que j’arrivais à une louange                            un peu forte, et j’en rencontrais à chaque pas, je voyais la mine que                            feraient mes amis en le lisant<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] L’anecdote                                    qu’on va lire est authentique, et je la tiens                                        d’original :</p><quote><p rend="indent">On sait que Balzac                                        admirait Beyle à la folie pour sa <hi rend="i">Chartreuse de                                            Parme</hi> et qu’il l’a loué à mort dans sa <hi rend="i">Revue parisienne</hi>. Beyle, vers ce temps, revenait                                        de Rome, de Civitavecchia, à Paris, et dans le premier                                        moment, craignant le ridicule, il fut tout confus d’un                                        pareil éloge si exorbitant : il ne savait où se cacher.                                        Cependant il vit Balzac et ne lui sut pas mauvais gré                                        d’avoir été ainsi bombardé grand homme. Vers ce temps, Beyle                                        vendait à la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> une                                        série de nouvelles italiennes qu’il se proposait de faire et                                        dont il n’y eut qu’une ou deux d’achevées. Il reçut pour                                        cela la somme de 3 000 francs. Or, à sa mort, on trouva dans                                        ses papiers la preuve que ces 3 000 francs avaient été                                        donnés ou prêtés par lui à Balzac qui fut ainsi payé de son                                        éloge : un service d’argent contre un service                                        d’amour-propre. M. Colomb, ami intime de Beyle, et qui eut à                                        mettre en ordre ses papiers, a lui-même certifié le                                        fait.</p></quote><p rend="indent">Et moi je n’ajouterai                                    qu’un mot qui est celui du poète de <hi rend="i">La Métromanie</hi> :</p><quote><l rend="margin">Ce mélange                                        de gloire et de gain m’importune !</l></quote></note>.</p></quote><p rend="indent">Tous deux ne différaient pas moins par la manière dont ils                        concevaient la forme et le style, ou la façon de s’exprimer. Sur ce point,                        M. de Balzac croyait n’en avoir jamais fait assez. Dans ses <hi rend="i">Mémoires d’un touriste</hi>, Beyle, passant dans je ne sais quelle                        ville de Bourgogne, a dit :</p><quote><p rend="indent">J’ai trouvé dans ma chambre un volume de M. de Balzac,                            c’est <hi rend="i">L’Abbé Biroteau</hi> de Tours. Que j’admire cet                            auteur ! qu’il a bien su énumérer les malheurs et petitesses de la                            province ! Je voudrais un style plus simple ; mais, dans ce cas, les                            provinciaux l’achèteraient-ils ? Je suppose qu’il fait ses romans en                            deux temps ; d’abord raisonnablement, puis il les habille en beau style                            néologique, avec les <hi rend="i">patiments</hi> de l’âme, <hi rend="i">il neige dans mon cœur</hi>, et autres belles choses.</p></quote><p rend="indent">De son côté, M. de Balzac trouvait qu’il manquait quelque chose                        au <pb n="339" xml:id="p339"/>style de Beyle, et nous le trouvons aussi.                        Celui-ci dictait ou griffonnait comme il causait ; quand il voulait corriger                        ou retoucher, il refaisait autrement, et recommençait à tout hasard pour la                        seconde ou troisième fois, sans mieux faire nécessairement que la première.                        Ce qu’il n’avait pas saisi du premier mot, il ne l’atteignait pas, il ne le                        réparait pas. Son style, en appuyant, n’éclaircit pas sa pensée ; il se                        faisait des idées singulières des écrivains proprement dits :</p><quote><p rend="indent">Quand je me mets à écrire, disait-il, je ne songe plus à                            mon <hi rend="i">beau idéal</hi> littéraire ; je suis assiégé par des                            idées que j’ai besoin de noter. Je suppose que M. Villemain est assiégé                            par des formes de phrases ; et, ce qu’on appelle un poète, M. Delille ou                            Racine, par des formes de vers. Corneille était agité par des formes de                            réplique.</p></quote><p rend="indent">Enfin il se donne bien de la peine pour s’expliquer une chose                        très simple ; il n’était pas de ceux à qui l’image arrive dans la pensée, ou                        chez qui l’émotion lyrique, éloquente, éclate et jaillit par places dans un                        développement naturel et harmonieux. L’étude première n’avait rien fait chez                        lui pour suppléer à ce défaut ; il n’avait pas eu de maître, ni ce                        professeur de rhétorique qu’il est toujours bon d’avoir eu, dût-on                        s’insurger plus tard contre lui. Il sentait bien, malgré la théorie qu’il                        s’était faite, que quelque chose lui manquait. En paraissant mépriser le                        style, il en était très préoccupé.</p><p>En critiquant ainsi avec quelque franchise les romans de Beyle, je suis loin                        de le blâmer de les avoir écrits. S’il se peut faire encore des                        chefs-d’œuvre, ce n’est qu’en osant derechef tenter la carrière, au risque                        de s’exposer à rester en chemin par bien des œuvres incomplètes. Beyle eut                        ce genre de courage. En 1825, il y avait une école ultra-critique et toute                        raisonneuse qui posait ceci en principe : « Notre siècle <hi rend="i">comprendra</hi> les chefs-d’œuvre, mais n’en <hi rend="i">fera</hi>                        pas. Il y a des époques <pb n="340" xml:id="p340"/>d’artistes, il en est                        d’autres qui ne produisent que des gens d’esprit, d’infiniment d’esprit si                        vous voulez. » Beyle répondait à cette théorie désespérante dans une lettre                        insérée au <hi rend="i">Globe</hi> le 31 mars 1825 :</p><quote><p rend="indent">Pour être artiste après les La Harpe, il faut un courage de                            fer. Il faut encore moins songer aux critiques qu’un jeune officier de                            dragons, chargeant avec sa compagnie, ne songe à l’hôpital et aux                            blessures. C’est le manque absolu de ce <hi rend="i">courage</hi> qui                            cloue dans la médiocrité tous nos pauvres poètes. Il faut écrire pour se                            faire plaisir à soi-même, écrire comme je vous écris cette lettre ;                            l’idée m’en est venue, et j’ai pris un morceau de papier. C’est faute de                                <hi rend="i">courage</hi> que nous n’avons plus d’artistes.                            Nierez-vous que Canova et Rossini ne soient de grands artistes ? Peu                            d’hommes ont plus méprisé les critiques. Vers 1785, il n’y avait                            peut-être pas un amateur à Rome qui ne trouvât ridicules les ouvrages de                            Canova, etc.</p></quote><p rend="indent">Toutes les fois que Beyle a eu une idée, il a donc pris un                        morceau de papier, et il a écrit, sans s’inquiéter du qu’en dira-t-on, et                        sans jamais mendier d’éloges : un vrai galant homme en cela. Ses romans sont                        ce qu’ils peuvent, mais ils ne sont pas vulgaires ; ils sont comme sa                        critique, surtout à l’usage de ceux qui en font ; ils donnent des idées et                        ouvrent bien des voies. Entre toutes ces pistes qui s’entrecroisent,                        peut-être l’homme de talent dans le genre trouvera la sienne.</p><p>Plusieurs écrivains dans ces derniers temps, et après M. de Balzac, se sont                        occupés de Beyle, de sa vie, de son caractère et de ses œuvres : M. Arnould                        Frémy, M. Paulin Limayrac, M. Charles Monselet, ont parlé de lui tour à                        tour ; il y a à s’instruire sur son compte à leurs discussions et à leurs                        spirituelles analyses ; mais s’ils me permettent de le dire, pour juger au                        net de cet esprit assez compliqué et ne se rien exagérer dans aucun sens,                        j’en reviendrai toujours de préférence, indépendamment de mes propres                        impressions et souvenirs, à ce que m’en diront ceux qui l’ont connu en ses                        bonnes années et à ses origines, à ce qu’en dira M. Mérimée, M. Ampère, à                            <pb n="341" xml:id="p341"/>ce que m’en dirait Jacquemont s’il vivait,                        ceux en un not qui l’ont beaucoup vu et goûté sous sa forme première. — Au                        physique, et sans être petit, il eut de bonne heure la taille forte et                        ramassée, le cou court et sanguin ; son visage plein s’encadrait de favoris                        et de cheveux bruns frisés, artificiels vers la fin ; le front était beau,                        le nez retroussé et quelque peu à la kalmouck ; la lèvre inférieure avançait                        légèrement et s’annonçait pour moqueuse. L’œil assez petit, mais très vif,                        sous une voûte sourcilière prononcée, était fort joli dans le sourire.                        Jeune, il avait eu un certain renom dans les bals de la Cour par la beauté                        de sa jambe, ce qu’on remarquait alors. Il avait la main petite et fine,                        dont il était fier. Il devint lourd et apoplectique dans ses dernières                        années, mais il était fort soigneux de dissimuler, même à ses amis, les                        indices de décadence. Il mourut subitement à Paris, où il était en congé, le                        23 mars 1842, âgé de cinquante-neuf ans. En continuant littérairement avec                        originalité et avec une sorte d’invention la postérité française des                        Chamfort, des Rulhière, de ces hommes d’esprit qu’il rappelle par plus d’un                        trait ou d’une malice, Beyle avait au fond une droiture et une sûreté dans                        les rapports intimes qu’il ne faut jamais oublier de reconnaître quand on                        lui a dit d’ailleurs ses vérités.</p></div></body>
</text>
</TEI>

