<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Massillon II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-10-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-10-03"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 3 octobre 1853.</dateline><p><pb n="20" xml:id="p20"/>À quelqu’un qui lui parlait de ses <hi rend="i">Sermons</hi> prêchés à la Cour, Massillon répondait : <quote>« Quand on                            approche de cette avenue de Versailles, on sent un air                            amollissant. »</quote> Il ne paraît rien de cet amollissement dans aucun                        des premiers discours de Massillon (1699-1715). Si l’on surmonte à la                        lecture l’espèce de monotonie inévitable qui tient au genre, si l’on y entre                        par l’esprit, on s’aperçoit qu’on est dans une suite de chefs-d’œuvre. C’est                        par les mœurs habituellement, c’est par le côté du cœur et des passions que                        Massillon entame l’auditeur et qu’il s’applique à le rattacher à la foi et à                        la doctrine. Venu à une époque où la corruption était déjà poussée au plus                        haut degré, et où elle ne se recouvrait que d’un voile léger en présence du                        monarque, il comprit bien quelle était la nature de l’incrédulité qu’il                        avait à combattre, et en ce sens il est curieux de voir l’ordre d’arguments                        qu’il juge le plus à propos de lui opposer.</p><p>La duchesse d’Orléans, mère du Régent, écrivait en juillet 1699 :</p><quote><p rend="indent">Rien n’est plus rare en France (il fallait dire : à la                            Cour) que la foi chrétienne ; il n’y a plus de vice ici dont on eût                            honte ; et, si le roi voulait punir <pb n="21" xml:id="p21"/>tous ceux                            qui se rendent coupables des plus grands vices, il ne verrait plus                            autour de lui ni nobles, ni princes, ni serviteurs ; il n’y aurait même                            aucune maison de France qui ne fût en deuil.</p></quote><p rend="indent">Madame, en parlant ainsi, n’exagérait pas ; la régence de son                        fils le prouva bientôt après. Or, c’est devant cet auditoire contenu à peine                        par Louis XIV que Massillon avait à prêcher ses Avents et ses Carêmes, et                        qu’il abordait à certains jours ces vastes sujets : <hi rend="i">Des doutes                            sur la Religion</hi> ; —<hi rend="i"> De la vérité d’un avenir</hi>.                        Devant ces jeunes débauchés en qui fermentait déjà l’esprit du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il pose en principe que <quote>« la                            source de toute incrédulité est le dérèglement du cœur »</quote> ; que                            <quote>« le grand effort du dérèglement est de conduire au désir de                            l’incrédulité »</quote> ; que c’est l’intérêt qu’ont les passions à ne                        point arriver à un avenir où la lumière et la condamnation les attendent,                        qui incline et oblige les esprits à ne pas y croire. Il le redit en cent                        façons frappantes de vérité : <quote>« On commence par les passions ; les                            doutes viennent ensuite. »</quote> Ces doutes, il n’essaye pas de le                        dissimuler, étaient déjà dans le beau monde le langage le plus commun de son                        temps. Ira-t-il les discuter, les examiner en eux-mêmes, entrer dans le fond                        des preuves ? Non : il connaît trop bien le caractère particulier de ces                        doutes et de ceux qui les forment, ou plutôt qui les ont appris et qui les                        répètent tout vulgaires et usés déjà. Qu’a-t-il devant lui ? sont-ce de                        vrais incrédules, des hommes qui, dans une solitude opiniâtre et chagrine,                        dans une réflexion pleine d’obscurités et de ténèbres, se soient fait à                        eux-mêmes les objections, puis les réponses, et soient arrivés                        laborieusement à ce qu’ils croient des résultats ?</p><quote><p rend="indent">Non, mes frères, s’écrie hardiment Massillon, ce ne sont                            pas ici des incrédules, ce sont des hommes lâches qui n’ont pas la force                            de prendre un parti ; qui ne savent que vivre voluptueusement, sans                            règle, <pb n="22" xml:id="p22"/>sans morale, souvent sans bienséance, et                            qui, sans être impies, vivent pourtant sans religion, parce que la                            religion demande de la suite, de la raison, de l’élévation, de la                            fermeté, de grands sentiments, et qu’ils en sont incapables.</p></quote><p rend="indent">C’est par cette ouverture pénétrante que Massillon s’attaquait                        au vif à l’incrédulité de son temps, à celle qui était le propre des hommes                        de plaisir, qui était encore de bel air et de prétention bien plus que de                        doctrine, et qui pouvait s’appeler du libertinage en réalité. Et tout à côté                        il retraçait le portrait du véritable et pur incrédule par doctrine et par                        théorie, le portrait de Spinoza qu’il noircit étrangement, dont il fait un                            <hi rend="i">monstre</hi>, mais en qui il touche pourtant quelques                        traits fondamentaux :</p><quote><p rend="indent">Cet impie, disait-il, vivait caché, retiré, tranquille ; il                            faisait son unique occupation de ses productions ténébreuses, et n’avait                            besoin pour se rassurer que de lui-même. Mais ceux qui le cherchaient                            avec tant d’empressement, qui voulaient le voir, l’entendre, le                            consulter, ces hommes frivoles et dissolus, c’étaient des insensés qui                            souhaitaient de devenir impies…</p></quote><p rend="indent">Le bruit courait en effet qu’on avait autrefois mandé Spinoza                        en consultation à Paris. Il y avait eu des voyages en Hollande tout exprès                        pour le voir ; il commençait à y avoir des pèlerins et des curieux                        d’incrédulité. Massillon les raille, eux qui rejettent toute autorité pour                        croire, d’avoir eu besoin de l’autorité et du témoignage d’un homme obscur                        pour oser douter. En tous ces points, Massillon est à la fois un moraliste                        consommé et un indicateur prévoyant : il sent très bien, à son moment, où                        est le péril pour la foi, et par quelle brèche morale elle est en voie de                        s’écouler des cœurs. La corruption et la licence est la plaie qui atteint la                        tête du corps social et qui va prendre les âmes par le fond. La Régence a                        précédé l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>.</p><p><pb n="23" xml:id="p23"/>Un siècle après Massillon, les choses avaient bien                        changé : ce n’était plus la seule corruption des mœurs que l’orateur                        chrétien avait en face de lui comme ennemi principal, c’était l’incrédulité                        raisonnée, établie, et qui avait fait son chemin, même parmi les honnêtes                        gens. Spinoza, peu lu, peu compris, était resté dans l’ombre : mais d’autres                        incrédules moindres et plus éloquents avaient tracé ouvertement leur sillon                        sous le soleil et propagé en tous sens leurs germes : bien des âmes, bon gré                        mal gré, les avaient reçus ; on avait beau faire, chacun se ressentait plus                        ou moins à son jour d’être venu au monde depuis Voltaire et depuis Rousseau.                        Aussi, un siècle juste après Massillon, un orateur que je n’irai point                        jusqu’à lui comparer pour le talent, mais qui a soutenu bien honorablement                        l’héritage de la parole sacrée, l’abbé Frayssinous, dans ses conférences                        ouvertes sous l’Empire et depuis, avait à discuter devant d’honnêtes gens,                        la plupart jeunes, non plus désireux de douter, mais plutôt désireux de                        croire, les points controversés de la doctrine et de la tradition                        historique, et il le faisait avec une mesure de science et de raison                        appropriée à cette situation nouvelle.</p><p>Les <hi rend="i">Sermons</hi> de Massillon ne sont pas de ces ouvrages qui                        s’analysent : on ne les réduit pas à plaisir, on ne coupe point à volonté                        dans ces beaux ensembles de mœurs traités si largement, dans ces vastes                        descriptions intérieures où rien de successif n’est oublié : on pourrait                        tout au plus en présenter des morceaux étendus et des lambeaux. Que                        d’admirables vues sur les passions, sur la volupté et ses dégoûts (sermon                            de<hi rend="i"> L’Enfant prodigue</hi>) ; sur l’ambition et ses                        convoitises (sermon de<hi rend="i"> L’Emploi du temps</hi>) ; sur l’envie et                        ses tortuosités (sermon du<hi rend="i"> Pardon des offenses</hi>) ; sur les                        misères même d’une tendresse criminelle heureuse, d’un engagement de passion                        agréé et partagé (sermon de <hi rend="i">La Pécheresse</hi>) :</p><quote><p rend="indent">Quelles <pb n="24" xml:id="p24"/>frayeurs que le mystère                            n’éclate ! que de mesures à garder du côté de la bienséance et de la                            gloire ! que d’yeux à éviter ! que de surveillants à tromper ! que de                            retours à craindre sur la fidélité de ceux qu’on a choisis pour les                            ministres et les confidents de sa passion ! quels rebuts à essuyer de                            celui peut-être à qui on a sacrifié son honneur et sa liberté, et dont                            on n’oserait se plaindre ! À tout cela ajoutez ces moments cruels où la                            passion moins vive nous laisse le loisir de retomber sur nous-même et de                            sentir toute l’indignité de notre état ; ces moments où le cœur, né pour                            des plaisirs plus solides, se lasse de ses propres idoles et trouve son                            supplice dans ses dégoûts et dans sa propre inconstance. Monde profane !                            si c’est là cette félicité que tu nous vantes tant, favorises-en tes                            adorateurs !…</p></quote><p>— Que d’éternelles vérités sur le sujet de la mort, vérités encore neuves                        aujourd’hui et qui le seront toujours ! car cette idée de mort, que les                        hommes oublient sans cesse et qu’ils essayent de tourner, les domine, quoi                        qu’ils fassent. Créatures fragiles, êtres d’un jour, malgré les hautains                        progrès dont ils se vantent, malgré les ressources croissantes dont ils                        disposent, la mort est là qui les déjoue aujourd’hui comme au lendemain                        d’Adam, et qui les saisit dans leurs plans d’ambition, d’accomplissement ou                        d’attente, dans leurs rivalités, dans leurs espoirs de revanche et de                        représailles sur la fortune : <quote>« Nous nous hâtons de profiter du                            débris les uns des autres : nous ressemblons à ces soldats insensés qui,                            au fort de la mêlée, et dans le temps que leurs compagnons tombent de                            toutes parts à leurs côtés sous le fer et le feu des ennemis, se                            chargent avidement de leurs habits… »</quote> Mais ceci ne vient                        qu’après un grand et inépuisable mouvement d’éloquence sur la fuite et le                        renouvellement perpétuel des choses, un des plus beaux exemples de la parole                        humaine. Au sortir de ces épanchements <pb n="25" xml:id="p25"/>lumineux,                        oh ! que Massillon savait bien qu’il avait été éloquent ! et quand on le lui                        disait, il répondait : « Le Démon me l’avait déjà dit avant vous ! » Par                        moments, il a l’air de souffrir de ces éloges. Que lui sert d’être loué pour                        avoir lu presque en prophète dans les cœurs et dans les plus secrets                        penchants de ceux qui l’écoutent, si les penchants résistent, si les cœurs                        restent les mêmes et ne se corrigent en rien ? <quote>« Et que nous importe                            de vous plaire, si nous ne vous changeons pas ? Que nous sert d’être                            éloquents, si vous êtes toujours pécheurs ? »</quote> Acceptant                        hardiment l’éloge et en tirant sujet de s’humilier :</p><quote><p rend="indent">Dieu, dit-il, ne retire plus ses prophètes du milieu des                            villes, mais il leur ôte, si j’ose parler ainsi, la force et la vertu de                            leur ministère ; il frappe ces nuées saintes d’aridité et de                            sécheresse : il vous en suscite <hi rend="i">qui vous rendent la vérité                                belle, mais qui ne vous la rendent pas aimable ; qui vous plaisent,                                mais qui ne vous convertissent pas</hi> : il laisse affaiblir dans                            nos bouches les saintes terreurs de sa doctrine ; il ne tire plus des                            trésors de sa miséricorde de ces hommes extraordinaires suscités                            autrefois dans les siècles de nos pères, qui renouvelaient les villes et                            les royaumes, qui entraînaient les grands et le peuple, qui changeaient                            les palais des rois en des maisons de pénitence…</p></quote><p rend="indent">Et faisant allusion à d’humbles missionnaires qui, durant ce                        même temps, produisaient plus de fruit dans les campagnes : <quote>« Nous                            discourons, disait-il, et ils convertissent. »</quote></p><p>J’ai cité, d’après la tradition, quelques-unes des conversions soudaines                        opérées par l’éloquence de Massillon : pourtant, sans nier les deux ou trois                        cas que l’on cite, je vois que Massillon croyait peu à ces sortes de                        conversions par coup de tonnerre, <quote>« à ces miracles soudains qui, dans                            un clin d’œil, changent la face des choses, qui plantent, qui arrachent,                            qui détruisent, <pb n="26" xml:id="p26"/>qui édifient du premier coup…                            Abus, mon cher Auditeur, disait-il ; la conversion est d’ordinaire un                            miracle lent, tardif, le fruit des soins, des troubles, des frayeurs et                            des inquiétudes amères »</quote>.</p><p>Je rencontre ici une difficulté et presque un écueil que je n’essaierai pas                        de recouvrir ni d’éluder : Massillon est digne qu’on n’use point avec lui de                        ces ménagements qui ressembleraient à une timidité et à une crainte                        honteuse. Je dirai donc qu’au temps de ses plus grands succès et de ses                        prédications les plus admirées et les plus émouvantes, la vie de Massillon                        fut odieusement incriminée. D’Alembert, qui lui est d’ailleurs tout                        favorable, dit que l’envie usa de ce moyen pour détourner Louis XIV de                        l’élever à l’épiscopat. Chamfort, dans une anecdote dénuée de toute                        authenticité, est allé jusqu’à nommer la personne du sexe dont il le prétend                        occupé d’une manière mondaine<note place="bottom" resp="author">[NdA] La personne que                            désigne Chamfort n’est autre que l’aimable M<hi rend="sup">me</hi> de Simiane, la petite-fille de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. M. Aubenas a dit un mot à ce sujet, page 505 de                                l’<hi rend="i">Histoire de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné et de                                sa famille</hi> (1842).</note>. Les contemporains de Massillon ont                        nommé plus positivement une autre personne de qualité parmi celles qu’il                            dirigeait<note place="bottom" resp="author">[NdA] La marquise de L’Hôpital, femme et                            bientôt veuve du grand géomètre, auteur de l’<hi rend="i">Analyse des                                infiniment petits</hi> : <quote>« Il avait épousé, a dit Fontenelle,                                Marie-Charlotte de Romilley de La Chesnelaye, demoiselle d’une                                ancienne noblesse de Bretagne, et dont il a eu de grands biens. Leur                                union a été jusqu’au point qu’il lui a fait part de son génie pour                                les mathématiques. »</quote> C’est cette personne savante que                            Massillon dirigeait dès 1703, et il alla passer les vacances chez elle à                            Saint-Mesmes en 1704, peu de temps après la mort du marquis : ce qui                            donna lieu à tous les propos, quolibets et chansons.</note>. Le recueil                        de chansons satiriques dit <hi rend="i">Recueil de Maurepas</hi>                        (Bibliothèque impériale) contient, en quatre ou cinq endroits, de grossiers                        couplets injurieux à Massillon ; et il importe, non de discuter, mais de                        repousser, et par la bouche de Massillon lui-même, ces accusations                        diffamantes, <pb n="27" xml:id="p27"/>qui ne manqueraient pas de sortir tôt                        ou tard et que l’on viendrait produire d’un air de découverte et de                            triomphe<note place="bottom" resp="author">[NdA] On voudra bien ne pas oublier que ces                            articles parurent d’abord dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi>, le lieu le                            moins propre assurément à une discussion de ce genre sur les mœurs d’un                            prédicateur éloquent. Dans ces volumes où je suis plus à l’aise, j’en                            dirai un peu plus. Voir la note ajoutée à la fin du                        portrait.</note>.</p><p>Il arriva à Massillon après ses premiers succès ce qui arrive à tout                        prédicateur éloquent et célèbre ; il fut recherché, on accourut à lui, on le                        força de quitter souvent cette retraite de la maison de Saint-Honoré où il                        vivait humble, studieux, et occupé de la méditation de l’éternité. Y eut-il                        un moment où Massillon ne fut point assez en garde contre ce monde malicieux                        et perfide qui l’entourait, et qui ne demandait que prétexte à raillerie ?                        se laissa-t-il trop engager, en effet, à ces demandes de direction qui lui                        venaient de toutes parts, et que des femmes encore à demi mondaines lui                        adressaient à l’envi ? Il aimait naturellement la bonne compagnie ; s’y                        laissa-t-il un peu trop gagner en apparence ? Alla-t-il passer, dès 1704,                        les vacances d’automne dans les terres et les châteaux où on l’invitait ? Il                        est possible qu’à ce moment où il entrait dans la célébrité, il ait commis                        quelque imprudence de ce genre, et les railleurs à l’affût, ne pouvant ôter                        à sa parole puissante de son onction et de son charme, essayèrent de lui                        ôter de son autorité. Il semble, en plusieurs de ses sermons, y avoir songé                        et y avoir répondu : qu’on lise dans cette pensée le sermon <hi rend="i">Sur                            l’injustice du monde envers les gens de bien</hi> et celui surtout <hi rend="i">Sur la médisance</hi> :</p><quote><p rend="indent">Les traits de la médisance, dit-il, ne sont jamais plus                            vifs, plus brillants, plus applaudis dans le monde que lorsqu’ils                            portent sur les ministres des saints autels : le monde, si indulgent                            pour lui-même, semble n’avoir conservé de <pb n="28" xml:id="p28"/>sévérité qu’à leur égard, et il a pour eux des yeux plus censeurs et                            une langue plus empoisonnée que pour le reste des hommes.</p></quote><p rend="indent">Il caractérise en termes vifs et précis toutes les suites de                        cette médisance, d’abord futile et légère, <quote>« ce <hi rend="i">rien</hi> qui va emprunter de la réalité en passant par différentes                            bouches »</quote>. On reconnaît presque là ce <hi rend="i">vaudeville</hi> dont parle Boileau :</p><quote><l>Agréable indiscret qui, conduit par le chant,</l><l>Passe de bouche en bouche et s’accroît en marchant<note place="bottom">[NdA] Et aussi cela rappelle le portrait de la calomnie selon                                Beaumarchais : <quote>« D’abord un bruit léger rasant le sol comme                                    une hirondelle, etc. »</quote> (<hi rend="i">Barbier de                                    Séville</hi>, acte II, scène 8.)</note>.</l></quote><p rend="indent">Mais ce qui n’était d’abord qu’une simple plaisanterie, qu’une                        conjecture maligne, va devenir bientôt une affaire sérieuse, un <hi rend="i">décri formel et public</hi>, le sujet de tous les entretiens :</p><quote><p rend="indent">C’est un scandale qui vous survivra, s’écrie Massillon ;                            les histoires scandaleuses des cours ne meurent jamais avec leurs                            héros : des écrivains lascifs ont fait passer jusqu’à nous les satires,                            les dérèglements des cours qui nous ont précédés ; et il se trouvera                            parmi nous des auteurs licencieux qui instruiront les âges à venir des                            bruits publics, des événements scandaleux et des vices de la nôtre.</p></quote><p rend="indent">Ces paroles pourraient s’écrire comme épigraphe et comme                        sentence en tête du <hi rend="i">Recueil</hi> tout entier <hi rend="i">de                            Maurepas</hi>. Quant à Massillon, pour couper court à une question qui                        n’en saurait être une, et à une justification à laquelle il ne faut point                        descendre, il suffit avec lui de redire : <quote>« Un prêtre corrompu ne                            l’est jamais à demi »</quote>, et de passer, sans plus tarder, aux                        admirables fruits qu’il ne cessa de tirer de son talent et de son cœur, aux                        chefs-d’œuvre de son second moment : ce sont là les réfutations victorieuses                        et souveraines.</p><p>Le <hi rend="i">Petit Carême</hi>, qui fut prêché en 1718 par Massillon <pb n="29" xml:id="p29"/>déjà nommé évêque, devant Louis XV enfant, dans la                        chapelle particulière des Tuileries, est depuis les jeunes années dans                        toutes les mémoires. On dit que Voltaire, en un temps, l’avait toujours sur                        sa table à côté d’<hi rend="i">Athalie</hi>. Ce <hi rend="i">Petit                            Carême</hi>, en général, fut fait pour des gens qui en profitèrent bien                        peu, mais la faute n’en saurait être attribuée à Massillon. Ce merveilleux                        petit ouvrage, qu’il ne fut, dit-on, que six semaines à écrire, se compose                        de dix sermons dans lesquels, tout en se faisant petit par moments et en se                        mettant par quelques exhortations à la portée du roi enfant qu’il s’agissait                        d’instruire, Massillon s’adresse le plus souvent aux grands qui l’écoutent,                        et, tout en les enchantant, les morigène sur leurs vices, sur leurs excès et                        leurs endurcissements, sur leurs devoirs, sur les obligations chrétiennes                        qui sont imposées à la grandeur. Je ne sais rien de plus beau ni de plus                        vrai que le sermon pour le troisième dimanche de carême, qui traite des                        passions et de leurs suites, de la satiété incurable, de ce vide immense et                        précoce qui était alors le malheur de quelques-uns, et qu’on a vu depuis la                        maladie d’un grand nombre. Le Régent disait qu’il était <hi rend="i">né                            ennuyé</hi> : combien d’hommes depuis, qui, sans être régents du royaume                        ni fils de France, ont également commencé par l’ennui une vie que les                        passions n’ont pu qu’agiter et ravager sans la remplir ! Massillon, dès ce                        temps-là, montre que, sans avoir vu les Childe-Harold et les René, et tant                        d’autres illustres dégoûtés à leur suite, il en savait sur leur mal aussi                        long que personne, et qu’il en avait appris le secret de Job et de Salomon,                        sinon de lui-même. Et quelle peinture plus frappante et plus reconnaissable                        que cette image d’une âme finalement vouée à l’ennui capricieux né des                        plaisirs :</p><quote><p rend="indent">Vos passions ayant essayé de tout et tout usé, il ne vous                            reste <pb n="30" xml:id="p30"/>plus qu’à vous dévorer vous-même : vos                            bizarreries deviennent l’unique ressource de votre ennui et de votre                            satiété. Ne pouvant plus varier les plaisirs déjà tous épuisés, vous ne                            sauriez plus trouver de variété que dans les inégalités éternelles de                            votre humeur, et vous vous en prenez sans cesse à vous du vide que tout                            ce qui vous environne laisse au-dedans de vous-même.</p><p>Et ce n’est pas ici une de ces vaines images que le discours embellit, et                            où l’on supplée par les ornements à la ressemblance. Approchez des                            grands ; jetez les yeux vous-même sur une de ces personnes qui ont                            vieilli dans les passions, et que le long usage des plaisirs a rendues                            également inhabiles et au vice et à la vertu. Quel nuage éternel sur                            l’humeur ! quel fonds de chagrin et de caprice ! Rien ne plaît parce                            qu’on ne saurait plus soi-même se plaire : on se venge sur tout ce qui                            nous environne des chagrins secrets qui nous déchirent ; il semble qu’on                            fait un crime au reste des hommes de l’impuissance où l’on est d’être                            encore aussi criminels qu’eux : on leur reproche en secret tout ce qu’on                            ne peut plus se permettre à soi-même, et l’on met l’humeur à la place                            des plaisirs.</p></quote><p rend="indent">Certes, il semble qu’il avait souffert et tout connu, celui qui                        a écrit cela. Massillon avait ce don qui lui permettait de décrire toutes                        les situations de l’âme, comme s’il y avait passé lui-même.</p><p>Toutefois, Massillon n’a été si célèbre par son <hi rend="i">Petit                            Carême</hi> que parce qu’en cette circonstance il s’est trouvé l’organe                        d’un sentiment social longtemps comprimé, qui se faisait jour pour la                        première fois. Un nouveau règne, un nouveau siècle, en effet, venait de                        naître : à côté des désordres qui faisaient irruption et scandale dans les                        mœurs publiques, une grande espérance se faisait sentir dans tout ce qu’il y                        avait d’âmes restées encore honnêtes. Il semblait que, Louis XIV ayant abusé                        de sa méthode de régner, une nouvelle et plus douce manière devait être plus                        efficace et d’une application désormais certaine :</p><quote><p rend="indent">Les rois ne peuvent être grands qu’en se rendant utiles aux                            peuples… Ce n’est pas le souverain, c’est la loi, Sire, qui doit régner                            sur les peuples… Les hommes croient être libres quand ils ne sont                            gouvernés que par les lois… Oui, Sire, il faut être <pb n="31" xml:id="p31"/>utile aux hommes pour être grand dans l’opinion des                            hommes… Il faut mettre les hommes dans les intérêts de notre gloire si                            nous voulons qu’elle soit immortelle ; et nous ne pouvons les y mettre                            que par nos bienfaits.</p></quote><p rend="indent">Telles étaient les paroles dont Massillon, continuateur en ceci                        de Fénelon, nourrissait ses discours, et qu’il proférait au nom du                        christianisme. On a dit qu’en parlant de la sorte il faisait, en présence du                        jeune roi, des allusions et des satires indirectes contre Louis XIV : je ne                        le crois pas. Ce n’est point devant les Villeroi, les Fleury, les du Maine,                        devant ces <hi rend="i">vieillards</hi> et ces <hi rend="i">sages</hi>, et                        ces fidèles de l’ancien règne, tous ces tuteurs du royal enfant, qu’il se                        fût permis une pareille inconvenance ; mais, en parlant pour la paix contre                        les conquêtes, il exprimait le sentiment universel, celui que ces hommes                        prudents avaient été des premiers à partager avec tous. Ce n’est point                        contre l’auguste mémoire de Louis XIV que s’élevait Massillon dans les                        portraits qu’il traçait d’un monarque père du peuple et bienfaisant : il ne                        faisait que proposer en quelque sorte une transformation, une                        transfiguration pacifique et plus humaine de Louis XIV, dans cet idéal                        adouci d’un grand roi.</p><p>Tout précepte, si l’on n’y prend garde, touche de près à l’écueil et à                        l’abus. À force de répéter au jeune roi : « Soyez <hi rend="i">tendre</hi>,                        humain, affable », Massillon, comme Fénelon lui-même, poussait un peu à la                        chimère ; il semblait croire à cet <hi rend="i">amour de nourrice</hi> que                        les peuples n’ont pas, et auquel les grands rois et les plus réputés                        débonnaires, les Henri IV même<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il y a dans                            L’Estoile un mot de Henri IV qui est d’une amère vérité. C’était peu                            après la tentative d’assassinat par Châtel, dans les premiers temps de                            son règne et de son entrée à Paris. Il se fit une procession le                            5 janvier 1595, à laquelle il assista. Le peuple semblait vouloir le                            dédommager et le venger de l’attentat récent ; les cris de <hi rend="i">Vive le roi !</hi> retentissaient de toutes parts :                                <quote>« Jamais, dit l’Estoile, ne vit-on un si grand                                applaudissement de peuple à roi que celui qui se fit ce jour à ce                                bon prince partout où il passa. »</quote> On le faisait remarquer à                            Henri IV, qui répondit en secouant la tête : <quote>« C’est un peuple ;                                si mon plus grand ennemi était là où je suis, et qu’il le vît                                passer, il lui en ferait autant qu’à moi et crierait encore plus                                haut qu’il ne fait. »</quote> On cite une réponse toute pareille de                            Cromwell ; mais dans la bouche de Henri IV le mot, ce me semble, a                            encore plus de poids.</note>, n’ont jamais cru. <pb n="32" xml:id="p32"/>Massillon, par cette portion de son <hi rend="i">Petit Carême</hi>,                        inaugure cette politique, dont Louis XV sans doute ne sut point profiter à                        temps, mais qui, dès qu’on voulut l’appliquer en réalité, réussit, comme on                        l’a vu, si mal à Louis XVI, à Malesherbes, à ces hommes excellents et trop                        confiants par là même en l’excellence générale de la nature. Massillon                        abonde un peu trop en ce sens ; il n’y apporte aucun correctif ; il ne                        maintient pas le coin de fermeté, et il faut avoir gardé quelque chose du                        rêve de la monarchie pastorale selon le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pour s’écrier avec Lémontey : <quote>« Le <hi rend="i">Petit Carême</hi> de Massillon, chef-d’œuvre tombé du ciel                            comme le <hi rend="i">Télémaque</hi>, leçons douces et sublimes que les                            rois doivent lire, que les peuples doivent adorer ! »</quote> Il y a là                        un je ne sais quoi, en effet, du règne et du rêve de Salente.</p><p>Je tâche de résumer les impressions qui se mêlent à l’admiration si légitime                        et si durable qu’inspire le <hi rend="i">Petit Carême</hi>. Pour l’homme de                        goût qui le lit, il y manque, je le crois, un peu plus de fermeté dans les                        peintures et une variété de ton qui les grave plus distinctement. Pour le                        chrétien, il y manque peut-être vers la fin, dans l’ordre de la foi, je ne                        sais quelle flamme et quelle pointe de glaive, non contraire pourtant à la                        charité, et à laquelle on ne se méprend pas. Voltaire sentait cette pointe                        de glaive chez Pascal, chez Bossuet ; il la sentait moins chez Massillon. Il                        se le faisait lire à table, et cela ne le convertissait pas :</p><quote><p rend="indent">Les <hi rend="i">Sermons</hi> du père Massillon, <pb n="33" xml:id="p33"/>écrivait-il à d’Argental qui s’en étonnait un peu,                            sont un des plus <hi rend="i">agréables ouvrages</hi> que nous ayons                            dans notre langue. J’aime à me faire lire à table ; les anciens en                            usaient ainsi, et je suis très ancien. Je suis d’ailleurs un adorateur                            très zélé de la divinité ; j’ai toujours été opposé à l’athéisme ;                            j’aime les livres qui exhortent à la vertu, depuis Confucius jusqu’à                            Massillon ; et sur cela on n’a rien à me dire qu’à m’imiter.</p></quote><p rend="indent">Il ne m’appartient pas de faire le rigoriste, ni de m’inscrire                        contre cette magie de l’expression et de la parole qui faisait que Voltaire                        ici ne se formalisait pas du fond : pourtant, Massillon n’est-il pas un peu                        jugé par ce goût même si déclaré que Voltaire avait pour lui, et par cette                        faveur singulière dont il jouissait de ne pas déplaire à l’adversaire ? car,                        malgré tout, c’est bien cela que Voltaire veut dire : « Tu as beau me                        prêcher, tu n’es pas de mes ennemis ! » Il peut se tromper et il se trompe,                        mais il semble du moins deviner en lui une âme plus facile que ne le serait                        celle d’un Bossuet ou d’un Bourdaloue.</p><p>Ce n’est pas que le malin n’y reçût de temps en temps sa leçon au passage :                        dans ce même <hi rend="i">Petit Carême</hi>, Massillon, comme s’il eût                        présagé à l’avance l’auteur de <hi rend="i">La Pucelle</hi>, a dit :</p><quote><p rend="indent">Ces beaux-esprits si vantés, et qui, par des talents                            heureux, ont rapproché leur siècle du goût et de la politesse des                            anciens ; dès que leur cœur s’est corrompu, ils n’ont laissé au monde                            que des ouvrages lascifs et pernicieux, où le poison, préparé par des                            mains habiles, infecte tous les jours les mœurs publiques, et où les                            siècles qui nous suivront viendront encore puiser la licence et la                            corruption du nôtre.</p></quote><p>— Quand Voltaire entendait lire cela en dînant, quelle figure                        faisait-il ?</p><p>Massillon avait été nommé à l’évêché de Clermont en <pb n="34" xml:id="p34"/>1717, au refus de l’abbé de Louvois. Pauvre comme il était, ce fut un de                        ses amis, un riche généreux, l’un des Crozat, qui paya ses bulles. Le sacre                        de Massillon eut lieu le 21 (et non le 16) décembre 1718, dans la chapelle                        même du roi, et ce jeune prince y voulut assister. Il est des heures où,                        après avoir longtemps attendu la fortune, on n’a plus qu’à la laisser faire.                        Massillon fut reçu à l’Académie française le 23 février 1719, en                        remplacement de ce même ami, l’abbé de Louvois, qui lui avait déjà valu                        l’évêché de Clermont<note place="bottom" resp="author">[NdA] La tendre liaison et l’amitié                            de Massillon et de l’abbé de Louvois datait de dix-huit ou vingt ans. On                            a imprimé deux lettres de Massillon à l’abbé de Louvois, écrites de                            Paris en 1701, pendant le voyage du jeune abbé en Italie. (<hi rend="i">Journal général de l’instruction publique</hi>, du                            25 juin 1853.)</note>. Les honneurs se paient toujours, en ce monde, par                        quelque complaisance. On a beaucoup parlé de celle de Massillon, qui                        consentit à être l’un des deux évêques assistants pour le sacre du cardinal                        Dubois, nommé archevêque de Cambrai ; ce sacre eut lieu solennellement au                        Val-de-Grâce (juin 1720). Duclos et Saint-Simon ont donné là-dessus les                        seules raisons, et les meilleures, pour l’excuser de n’avoir pas dit <hi rend="i">non</hi> :</p><quote><p rend="indent">Dubois, dit Saint-Simon, voulut (pour second assistant)                            Massillon, célèbre prêtre de l’Oratoire, que sa vertu, son savoir, ses                            grands talents pour la chaire, avaient fait évêque de Clermont…                            Massillon, au pied du mur, étourdi, sans ressources étrangères, sentit                            l’indignité de ce qui lui était proposé, balbutia, n’osa refuser. Mais                            qu’eût pu faire un homme aussi mince selon le siècle, vis-à-vis d’un                            Régent, de son ministre et du cardinal de Rohan ? Il fut blâmé néanmoins                            et beaucoup dans le monde, surtout des gens de bien de tout parti ; car,                            en ce point, l’excès du scandale les avait réunis. Les plus                            raisonnables, qui ne laissèrent pas de se trouver en nombre, se                            contentèrent de le plaindre, et on convint enfin assez généralement                            d’une sorte d’impossibilité de s’en dispenser et de refuser.</p></quote><p rend="indent">Notez en passant ce témoignage impartial du très <pb n="35" xml:id="p35"/>peu indulgent Saint-Simon sur les mérites et sur la vertu                        établie de Massillon. C’est précisément à cause de cette vertu et de cette                        considération que l’abbé Dubois l’avait choisi.</p><p>Ajoutez que, dans la pratique et dans l’usage de la vie, cette même vertu                        n’avait rien d’entêté ni de farouche : il y avait de l’Atticus chez                        Massillon.</p><p>Après ces retards inévitables, Massillon, âgé pour lors de cinquante-huit                        ans, se rendit en son diocèse en 1721, et n’en sortit plus qu’une seule fois                        pour venir prononcer à Saint-Denis l’<hi rend="i">Oraison funèbre de la                            duchesse d’Orléans</hi>, mère du Régent (février 1723). Pendant les                        vingt et un ans qu’il résida dans son diocèse, il renonça à la prédication                        et à l’éloquence, soit, comme on l’a dit, que sa mémoire se fût lassée, soit                        que la paresse de l’âge se fût fait sentir ; il se borna à faire, à                        l’occasion, quelques mandements et quelques discours synodaux. Cependant il                        pratiquait les vertus épiscopales, la charité, la tolérance très rare alors                        à cause des disputes si animées sur la Bulle. Il mêlait à cette tolérance                        une sorte d’aménité d’homme du monde ; il se plaisait à réunir à sa maison                        de campagne des jésuites et des oratoriens, deux sociétés assez peu                        disposées à s’entendre, et il les faisait jouer aux échecs : c’était la                        seule guerre qu’il leur conseillât. Il faisait donner les sacrements à la                        digne nièce de Pascal, M<hi rend="sup">lle</hi> Marguerite Périer, qui                        mourait à Clermont en 1733 à l’âge de quatre-vingt-sept ans, et qu’un curé                        moins sage voulait questionner sur certains articles au lit de mort. Il                        avait pour principe, quand la forme était sauve, d’éviter avant tout                        l’éclat. Les moins favorables à Massillon ne trouvaient d’autre reproche à                        lui faire que de l’appeler <hi rend="i">ce pacifique prélat</hi> : c’est le                        genre d’injure que le journal (janséniste) des <hi rend="i">Nouvelles                            ecclésiastiques</hi> lui adresse communément. Plus de détails                        sortiraient de mon <pb n="36" xml:id="p36"/>cadre et appartiendraient à                        cette biographie ample et complète que je voudrais provoquer.</p><p>Le dernier ouvrage inachevé de sa vieillesse est une suite de <hi rend="i">Paraphrases morales des Psaumes</hi>. On y trouve des beautés, mais de                        plus en plus régulières et prévues dans leur expansion même ; c’est le                        talent habituel de Massillon, moins le mouvement et l’action qu’il imprimait                        à ces sortes de développements dans ses discours, comme, par exemple,                        lorsqu’il paraphrasait si puissamment le <hi rend="i">De profundis</hi> dans                        le sermon de Lazare. J’ai quelquefois pensé, dans le cours de cette étude, à                        la différence qu’il y a entre Bossuet et Massillon employant tous deux les                        textes de l’Écriture. Massillon établit sa paraphrase morale sur un texte                        qu’il déroule verset par verset et qu’il gradue ; il met sa gerbe avec ordre                        et l’assoit en quelque sorte sur les roues du char sacré : la marche en est                        égale, cadencée, nombreuse ; au lieu que la parole de Bossuet se confond le                        plus souvent avec le char lui-même, avec la roue enflammée qui emporte le                        Prophète.</p><p>Marmontel, destiné un moment dans sa jeunesse à l’état ecclésiastique, et qui                        avait étudié quelque temps à Clermont, eut l’occasion de visiter l’éloquent                        évêque, et, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, il a fait de cet ancien                        souvenir une scène affectueuse dont l’impression générale au moins doit être                        fidèle :</p><quote><p rend="indent">Dans l’une de nos promenades à Beauregard, maison de                            plaisance de l’évêché, nous eûmes le bonheur, dit-il, de voir le                            vénérable Massillon. L’accueil plein de bonté que nous lit ce vieillard                            illustre, la vive et tendre impression que firent sur moi sa vue et                            l’accent de sa voix, est un des plus doux souvenirs qui me restent de                            mon jeune âge. Dans cet âge où les affections de l’esprit et celles de                            l’âme ont une communication réciproquement si soudaine, où la pensée et                            le sentiment agissent et réagissent l’un sur l’autre avec tant de                            rapidité, il n’est personne à qui quelquefois il ne soit arrivé, en                            voyant un grand homme, d’imprimer sur son front les traits du <pb n="37" xml:id="p37"/>caractère de son âme ou de son génie. C’était ainsi                            que, parmi les rides de ce visage déjà flétri et dans ces jeux qui                            allaient s’éteindre, je croyais démêler encore l’expression de cette                            éloquence si sensible, si tendre, si haute quelquefois, si profondément                            pénétrante, dont je venais d’être enchanté à la lecture de ses <hi rend="i">Sermons</hi>. Il nous permit de lui en parler, et de lui                            faire hommage des religieuses larmes qu’elle nous avait fait                            répandre.</p></quote><p rend="indent">Les <hi rend="i">Sermons</hi> de Massillon n’étant pas imprimés                        de son vivant, il semble qu’il y ait ici un anachronisme : mais il se                        pouvait qu’il y eût quelques copies en circulation parmi les écoliers de                        Clermont, ou qu’une édition incomplète leur eût passé par les mains.</p><p>Massillon mourut le 18 septembre 1742, dans sa quatre-vingtième année. Il ne                        vécut pas assez pour voir éclater, avec les scandales publics de Louis XV,                        toute l’ironie des chastes promesses et des vœux dont le <hi rend="i">Petit                            Carême</hi> avait salué cette royale enfance. Avec lui expira la                        dernière et la plus abondamment éloquente, la plus cicéronienne des grandes                        voix qui avaient rempli et remué le siècle de Louis XIV.</p></div></body>
</text>
</TEI>

