<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Baudelaire.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-07-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-07-20"><head>[Baudelaire.]</head><p>Je profite de quelques pages restantes pour glisser, suivant mon habitude,                        une ou deux anecdotes littéraires.</p><p>Le poète Baudelaire, très raffiné, très corrompu à dessein et par recherche                        d’art, avait mis des années à extraire de tout sujet et de toute fleur un                        suc vénéneux, et même, il faut le dire, assez agréablement vénéneux ; il                        avait tout fait pour justifier ce vers d’un poète :</p><quote><l>La rose a des poisons qu’on finit par trouver.</l></quote><p rend="indent">C’était d’ailleurs un homme d’esprit, assez aimable à ses                        heures et très capable d’affection. Lorsqu’il eut publié ce recueil,                        intitulé <hi rend="i">Fleurs du mal</hi>, il n’eut pas seulement affaire à                        la critique, la justice s’en mêla ; elle prit fait et cause au nom de la                        morale publique, comme s’il y avait véritablement danger à ces malices                        enveloppées et sous-entendues dans des rimes élégantes. Quoi qu’il en soit,                        il y eut procès, condamnation même, et c’est à la veille de cette plaidoirie                        plus que littéraire que j’adressai à l’auteur la lettre suivante, dans la                        pensée de venir en aide à la défense et de ramener la question à ce qu’elle                        était en soi, c’est-à-dire à une simple affaire de goût relevant de la seule                        critique. Cette lettre a été publiée depuis peu par les éditeurs des <hi rend="i">Œuvres</hi> de Baudelaire, mais avec des fautes d’impression                        selon l’usage ; j’ai tenu à les corriger.</p><quote><p rend="right">Ce 20 juillet 1857.</p><p>Mon cher ami,</p><p/><p rend="indent">J’ai reçu votre beau volume, et j’ai à vous remercier                            d’abord des mots aimables dont vous l’avez accompagné ; vous m’avez                            depuis longtemps accoutumé à vos bons et fidèles sentiments à mon égard.                            — Je connaissais quelques-uns de vos vers pour les avoir lus dans divers                            recueils ; réunis, ils font un tout autre effet. Vous dire que cet effet                            général est triste ne saurait vous étonner ; c’est ce que vous avez                            voulu. Vous dire que vous n’avez reculé, en rassemblant vos <hi rend="i">Fleurs</hi>, devant aucune sorte d’image et de couleur, si                            effrayante et affligeante qu’elle fût, vous le savez mieux que moi ;                            c’est ce que vous avez voulu encore. Vous êtes bien un poète de l’école                            de l’art, et il y aurait, à l’occasion de ce livre, si l’on parlait                            entre soi, beaucoup de remarques à faire. Vous êtes, vous aussi, de ceux                            qui cherchent de la poésie partout ; et comme, avant vous, d’autres                            l’avaient cherchée dans des <pb n="528" xml:id="p528"/>régions tout                            ouvertes et toutes différentes ; comme on vous avait laissé peu                            d’espace ; comme les champs terrestres et célestes étaient à peu près                            tous moissonnés, et que, depuis trente ans et plus, les lyriques, sous                            toutes les formes, sont à l’œuvre, — venu si tard et le dernier, vous                            vous êtes dit, j’imagine : « <hi rend="i">Eh bien ! j’en trouverai                                encore de la poésie, et j’en trouverai là où nul ne s’était avisé de                                la cueillir et de l’exprimer.</hi> » Et vous avez pris l’enfer, vous                            vous êtes fait diable ; vous avez voulu arracher leurs secrets aux                            démons de la nuit. En faisant cela avec subtilité, avec raffinement,                            avec un talent curieux et un abandon quasi <hi rend="i">précieux</hi>                            d’expression, en <hi rend="i">perlant</hi> le détail, en <hi rend="i">pétrarquisant</hi> sur l’horrible, vous avez l’air de vous être                            joué ; vous avez pourtant souffert, vous vous êtes rongé à promener et à                            caresser vos ennuis, vos cauchemars, vos tortures morales ; vous avez dû                            beaucoup souffrir, mon cher enfant. Cette tristesse particulière qui                            ressort de vos pages et où je reconnais le dernier symptôme d’une                            génération malade, dont les aînés nous sont très connus, est aussi ce                            qui vous sera compté.</p><p>Vous dites quelque part, en marquant le réveil spirituel qui se fait le                            matin après les nuits mal passées, que, lorsque <hi rend="i">l’aube                                blanche et vermeille</hi>, se montrant tout à coup, apparaît en                            compagnie de <hi rend="i">l’Idéal rongeur</hi>, à ce moment, par une                            sorte d’expiation vengeresse,</p><quote><l>            Dans la brute assoupie un ange se réveille !</l></quote><p rend="indent">C’est cet ange que j’invoque en vous et qu’il faut                            cultiver. Que si vous l’eussiez fait intervenir un peu plus souvent, en                            deux ou trois endroits bien distincts, cela eût suffi pour que votre                            pensée se dégageât, pour que tous ces rêves du mal, toutes ces formes                            obscures et tous ces bizarres entrelacements où s’est lassée votre                            fantaisie, parussent dans leur vrai jour, c’est-à-dire à demi dispersés                            déjà et prêts à s’enfuir devant la lumière. Votre livre alors eût offert                            comme une <hi rend="i">Tentation de saint Antoine</hi>, au moment où                            l’aube approche et où l’on sent qu’elle va cesser.</p><p>C’est ainsi que je me le figure et que je le comprends. Il faut, le moins                            qu’on peut, se citer en exemple : mais nous aussi, il y a trente ans,                            nous avons cherché de la poésie là où nous avons pu. Bien des champs                            aussi étaient déjà moissonnés, et les plus beaux lauriers étaient                            coupés. Je me rappelle dans quelle situation douloureuse d’esprit et                            d’âme j’ai fait <hi rend="i">Joseph Delorme</hi>, et je suis encore                            étonné, quand il m’arrive (ce qui m’arrive rarement) de rouvrir ce petit                            volume, de ce que j’ai osé y dire, y exprimer. Mais en obéissant à                            l’impulsion et au progrès naturel de mes sentiments, j’ai écrit l’année                            suivante un recueil, bien imparfait encore, mais animé d’une inspiration                            douce et plus pure, <hi rend="i">Les Consolations</hi>, et grâce à ce                            simple développement en mieux, on m’a à peu près pardonné. Laissez-moi                            vous donner un conseil qui surprendrait ceux qui ne vous connaissent <pb n="529" xml:id="p529"/>pas : vous vous défiez trop de la passion ;                            c’est chez vous une théorie. Vous accordez trop à l’esprit, à la                            combinaison. Laissez-vous faire, ne craignez pas tant de sentir comme                            les autres, n’avez jamais peur d’être trop commun ; vous aurez toujours                            assez, dans votre finesse d’expression, de quoi vous distinguer.</p><p>Je ne veux pas non plus paraître plus prude à vos yeux que je ne suis.                            J’aime plus d’une pièce de votre volume, ces <hi rend="i">Tristesses de                                la lune</hi>, par exemple, délicieux sonnet qui semble de quelque                            poète anglais contemporain de la jeunesse de Shakespeare. Il n’est pas                            jusqu’à ces stances, <hi rend="i">À celle qui est trop gaie</hi>, qui ne                            me semblent exquises d’exécution. Pourquoi cette pièce n’est-elle pas en                            latin, ou plutôt en grec, et comprise dans la section des <hi rend="i">Erotica</hi> de l’<hi rend="i">Anthologie</hi> ? Le savant Brunck                            l’aurait recueillie dans les <hi rend="i">Analecta veterum                            poetarum</hi> ; le président Bouhier et La Monnoye, c’est-à-dire des                            hommes d’autorité et de mœurs graves, <hi rend="i">castissimae vitae                                morumque integerrimorum</hi>, l’auraient commentée sans honte, et                            nous y mettrions le signet pour les amateurs. <quote>« <hi rend="i">Tange Chloen semel arrogantem…</hi> »</quote></p><p>Mais encore une fois, il ne s’agit pas de cela ni de compliments ; j’ai                            plutôt envie de gronder, et si je me promenais avec vous au bord de la                            mer, le long d’une falaise, sans prétendre à faire le Mentor, je                            tâcherais de vous donner un croc-en-jambe, mon cher ami, et de vous                            jeter brusquement à l’eau, pour que vous, qui savez nager, vous alliez                            désormais sous le soleil et en plein courant.</p><p>Tout à vous,</p><p rend="right"><hi rend="sc">Sainte-Beuve</hi>.</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

