<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[M. de Latena, Étude de l’homme.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-02-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-02-04"><head>[M. de Latena, <hi rend="i">Étude de l’homme</hi>.]</head><p rend="indent">Dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du 4 février 1854, j’ai                        donné un article sur l’ouvrage intitulé <hi rend="i">Étude de l’homme</hi>,                        par M. de Latena, conseiller-maître à la Cour des comptes ; en voici une                        partie, jusqu’à l’endroit où je ne me suis pas fait comprendre :</p><quote><p rend="indent">Écrire des pensées, résumer l’expérience de la vie dans                            quelques essais de morale, est une des formes naturelles à toute une                            classe d’esprits graves et polis. Là où d’autres, en vieillissant,                            abondent en anecdotes, en noms propres et en souvenirs, en scènes où                            leur imagination se plaît à retrouver des couleurs et à ranimer les                            personnages, eux ils s’appliquent à dégager la substance de leur                            observation, et à disposer leur trésor moral comme un blé mûr ou comme                            un fruit qu’on réserve. Cette honorable famille d’esprits a pour chefs                            des moralistes immortels, et qui rendent après eux le travail difficile                            si l’on veut être neuf en même temps que rester judicieux. Pourtant,                            comme la diversité des esprits jusque dans les mêmes <pb n="523" xml:id="p523"/>genres est infinie, comme la bonne foi et la                            sincérité en chacun est le grand secret pour tirer de sa nature tout ce                            qu’elle renferme, il y a moyen toujours, en ne disant que ce qu’on a                            senti, en n’écrivant que ce qu’on a observé, d’ajouter quelque chose                            peut-être à ce que les maîtres lumineux et perçants de la vie humaine                            ont déjà embrassé, ou du moins de faire en sorte que le lecteur soit                            ramené sur les mêmes chemins et vers les mêmes vues sans fatigue et sans                            ennui.</p><p>Ce n’est point en lisant les auteurs ses devanciers que M. de Latena est                            arrivé à l’idée de résumer, à son tour, dans un ouvrage de morale les                            résultats de son expérience ; en composant ce livre, il est resté en                            dehors de toute excitation littéraire proprement dite : ce n’est pas                            sans dessein que je le remarque, car il y a eu de temps en temps des                            modes littéraires, même pour les livres de morale. Après Montaigne et                            quand on eut vu son succès, il prit sans doute envie à plus d’un                            gentilhomme campagnard de jeter par écrit ses fantaisies sans beaucoup                            d’ordre, et de devenir auteur à ses moments perdus sans cesser de courir                            le lièvre. Du temps de La Rochefoucauld, le goût des maximes était                            général dans certains salons et menaçait de gagner la province :                                <quote>« Je ne sais si vous avez remarqué, écrivait La Rochefoucauld                                à M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, que l’envie de faire des                                sentences se gagne comme le rhume. Il y a ici (à Verteuil en                                Angoumois) des disciples de M. de Balzac qui en ont eu le vent, et                                qui ne veulent plus faire autre chose. »</quote> Du temps de                            La Bruyère et dans le courant de sa vogue, il se déclara une véritable                            épidémie d’imitation : ce n’étaient que caractères et descriptions de                            mœurs à l’instar du maître. De nos jours, je ne vois pas qu’il y ait eu                            émulation et concurrence dans le sens des ouvrages de pure morale.                            Lorsque les <hi rend="i">Pensées</hi> de M. Joubert furent publiées pour                            la première fois en 1842, elles eurent du succès auprès des esprits                            d’élite, mais elles ne firent pas fureur. Cependant quelques esprits                            dont c’est la forme favorite et la propension intérieure n’ont pas cessé                            d’écrire des réflexions morales, des pensées : nous autres critiques, à                            qui l’on s’ouvre volontiers de ses désirs ou de son faible, et qu’on                            traite confidentiellement comme des directeurs ou des médecins, nous                            recevons beaucoup de livres dont le public n’est pas informé, et qui                            nous montrent que la série des principaux genres a sa raison dans le jeu                            naturel et dans le cadre permanent des facultés. Tandis que l’attention                            et l’applaudissement du public se prennent plutôt à des productions                            d’espèce nouvelle et qui ont leur jour ou leur saison, les pommiers                            continuent de porter leurs fruits, les fabulistes des fables, les poètes                            pétrarquesques des sonnets, et quelques moralistes des maximes. En                            obéissant à son goût naturel et réfléchi, M. de Latena cependant ne s’y                            est point laissé aller comme un simple amateur ; il n’a pas jeté au                            hasard et sans suite les remarques que lui suggérait l’étude de l’homme                            ou le spectacle de la société, et, sans enchaîner précisément toutes ses                            notes <pb n="524" xml:id="p524"/>et ses aperçus dans une combinaison de                            chapitres se succédant avec méthode et transition, il a tenu à y établir                            un ordre général qui maintient la liaison des principales parties ; il a                            fait et voulu faire un ouvrage<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] il a fait et a voulu faire un ouvrage ;</note> ;                            il a eu tout le respect du sujet qu’il traitait.</p><p>Les premières parties de son livre sont entièrement philosophiques et                            métaphysiques : l’auteur s’occupe de Dieu, de la Création, de                            l’immortalité de l’âme, etc. Dans ces commencements on reconnaît un                            esprit droit et sage qui a essayé de se rendre compte par lui-même de                            ces problèmes les plus élevés, sur lesquels il est bon d’avoir une                            solution avant d’en venir à l’étude particulière de l’homme en société.                            La Bruyère et La Rochefoucauld ont eu leur métaphysique, au fond et                            au-dessus de leur morale ; cette métaphysique seulement, ils ne l’ont                            pas dite ; ils ont jugé plus prudent de la sous-entendre, ou de ne la                            laisser voir, comme La Bruyère, que sous un jour qui n’est peut-être pas                            le plus en accord avec l’ensemble de leur observation pratique. Au                                    <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on ne procédait                            pas avec tant de circonspection ou de déférence ; on affichait exprès et                            à tout propos une hardiesse qui remettait en question tous les                            principes. Aujourd’hui nouveau changement. La métaphysique préliminaire                            que M. de Latena expose, avec ses nobles professions de croyances,                            d’espérances consolantes, avec les incertitudes légères qui s’y mêlent                            et les lacunes qu’il faudrait combler, exprime assez bien la disposition                            commune en ce temps-ci à beaucoup d’esprits bien faits et distingués.                            Notre siècle, après les excès philosophiques qui ont signalé la fin du                            précédent, est devenu prudent à bon droit dans ces considérations                            générales ; les cœurs honnêtes ont peur de toute témérité, et il semble                            même qu’on aime à s’en tenir, dans cette sphère élevée, aux apparences                            lumineuses, aux traditions générales et aux impressions premières du                            sentiment, plutôt que de les décomposer et de creuser trop avant, comme                            si l’on n’était pas sûr de pouvoir recomposer ensuite ce qu’on aurait                            trop indiscrètement analysé. Cette métaphysique des honnêtes gens, au                                    <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, me paraît toujours                            avoir été pensée et conçue en présence d’un immense danger, et le                            lendemain d’une excessive curiosité punie.</p><p>La partie de l’ouvrage dans laquelle M. de Latena se montre le plus                            lui-même, et avec ses avantages, est celle où il a pied en terre et où                            il parle de ce monde où il a vécu, de ces sentiments moraux qu’il a                            éprouvés ou observés avec justesse et délicatesse. En recueillant ses                            remarques sur le cœur, sur les femmes, et sur les sujets qui touchent                            aux passions, il s’est surtout inquiété d’être dans le vrai et de ne                            point dépasser dans son expression la mesure de ses propres jugements :                                <quote>« Je me suis rarement inquiété, dit-il, de savoir si d’autres                                m’avaient devancé, ni jusqu’où ils avaient pénétré : ma crainte                                était plutôt de m’égarer que de montrer comme nouvelle une voie déjà                                parcourue. N’est-ce pas un tort ? et, en supposant qu’il ne soit pas                                un peu téméraire d’écrire aujourd’hui sur une matière qui a <pb n="525" xml:id="p525"/>exercé tant d’esprits supérieurs,                                n’aurais-je pas dû au moins étudier leurs ouvrages ?… Le seul livre                                que j’aie constamment médité est celui qui est ouvert à tous,                                c’est-à-dire l’homme agissant sous les influences qui le dominent                                sans cesse, ses intérêts et ses passions ; et si quelquefois j’ai                                jeté un coup d’œil rapide sur La Bruyère et sur La Rochefoucauld, je                                ne l’ai fait que pour être certain de ne pas laisser de simples                                réminiscences se glisser parmi mes propres                            observations. »</quote></p><p>De cette manière de composer il est résulté quelquefois, en effet, que le                            lecteur, familier avec les écrits soit de Sénèque, soit de                            La Rochefoucauld et de La Bruyère, soit de Massillon, de Montesquieu et                            du comte de Maistre, sent se réveiller en lui des traces de pensées                            connues, en lisant tel passage de M. de Latena. Ainsi, pour n’en citer                            qu’un exemple, M. de Latena dit : <quote>« Une femme sincère, qui baisse                                ou détourne subitement les yeux au seul aspect d’un homme, trahit                                pour lui un amour naissant ou à son déclin, un amour dédaigné ou                                tourmenté par le remords. Mais le doute ne tarde pas à être éclairci                                par sa rougeur ou son air de contrariété, par son calme affecté ou                                sa triste préoccupation. »</quote> La Bruyère, sans entrer dans ces                            nuances un peu prolongées, avait dit vivement : <quote>« Une femme qui                                n’a jamais les yeux que sur une même personne, ou qui les en                                détourne toujours, fait penser d’elle la même chose. »</quote> Mais,                            dans bien des cas, on éprouve chez M. de Latena la satisfaction de                            rencontrer des pensées justes, exprimées avec une attention et une                            description circonstanciée qui montre qu’elles sont bien nées, en effet,                            dans l’esprit de l’auteur : son seul soin est d’être élégant                            d’expression en même temps que fidèle. On sent avec lui l’observateur de                            bonne foi et, si je puis dire, de la probité dans le moindre détail. Je                            demanderai à citer ici quelques-unes de ces pensées, en les isolant de                            manière à les mettre plus en saillie.</p><p>Car, pour louer ensuite plus à mon aise M. de Latena, je veux en passant                            avouer une disposition de mon esprit qui est peut-être un faible, mais                            dont je ne puis faire tout à fait abstraction dans mes jugements : je                            suis (sans être Alcibiade) du goût de celui-ci, à qui Socrate disait :                                <quote>« Vous demandez toujours quelque chose de tout neuf ; vous                                n’aimez pas à entendre deux fois la même chose. »</quote> Je suis de                            ceux qui, dans cet ordre moral, pencheraient plus volontiers du côté du                            nouveau (si le nouveau est possible) que du trop connu ; en ce qui est                            de l’expression, le brillant du tour et la pointe (dans le sens des                            anciens) ne me déplaisent pas non plus autant qu’à d’autres. Quand                            La Bruyère et La Rochefoucauld nous manquent, je n’hésite pas à aller un                            moment jusqu’à Marivaux, ou même à passer jusqu’à Chamfort. Les parties                            trop subtiles qui se trouvent dans les <hi rend="i">Pensées</hi> de                            M. Joubert, et que j’en voudrais retrancher, ne m’ont pas empêché de le                            reconnaître dès l’abord pour un de nos premiers moralistes, et de le                            voir tout proche de Vauvenargues et de La Bruyère, avec <pb n="526" xml:id="p526"/>le cachet de notre temps, ce qui est un mérite selon                            moi, et une originalité. — Cela dit, ces réserves posées et ma                            prédilection ainsi confessée pour ce qui est neuf dans le fond ou                            piquant dans la forme, je citerai quelques-unes des pensées, toujours                            justes plutôt que vives, que je note au crayon dans le volume de                            M. de Latena, etc., etc.</p></quote><p>— Je crois que moyennant deux ou trois corrections que je viens de faire et                        un ou deux mots où j’ai appuyé, il ne saurait y avoir de doute sur le sens                        de mon jugement : ce n’est point à titre de nouveau, comme quelques                        personnes l’ont pensé, que je recommandais ce que j’allais citer, c’est en                        prenant sur mon goût habituel et non en y cédant que je rendais justice à un                        moraliste estimable<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                            c’est en prenant sur mon goût habituel et non y cédant que je rendais                            justice à un moraliste estimable</note>, sans avoir d’ailleurs le moins                        du monde l’intention de le rapprocher de M. Joubert. Je demande pardon au                        lecteur de revenir ainsi sur un détail qui est de peu d’importance :                        pourtant, nous autres critiques qui n’avons que notre jugement, nous devons                        tenir à ne point paraître nous être trompés du tout au tout sur le caractère                        d’un ouvrage nouveau. On peut être indulgent, on peut être poli, on peut                        être juste, même pour ce qu’on ne préfère pas : mais on serait inexcusable                        d’attribuer à un ouvrage sa qualité contraire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

