<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le marquis de Lassay, ou Un figurant du Grand Siècle II. (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-11-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-11-28"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 28 novembre 1853.</dateline><p><pb n="180" xml:id="p180"/>Lassay a pour nous cet avantage, précisément parce                        qu’il n’est qu’un homme de société et un amateur, non un auteur, de nous                        représenter au juste le ton de distinction et de bonne compagnie du                                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et la langue parlée que                        ce siècle finissant transmit au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>.</p><p>Revenu d’Italie en France en 1686, Lassay trouva des ennuis domestiques : il                        avait une fille du premier lit qu’il avait confiée en partant à M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette ; celle-ci qui écrivait de si agréables                        romans, mais qui n’entendait pas moins bien les affaires positives, jugea                        que cette pupille était un bon parti pour son fils, et elle était près                        d’arranger ce mariage contre le gré du père qu’elle cherchait à tenir                        éloigné. Lassay raconte au long cette tracasserie ; il s’en plaignit à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon brouillée alors avec M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, et en laquelle il cherchera désormais un appui                        en cour et une patronne en toute circonstance. Sans prétendre décider qui                        avait tort ou raison dans ce démêlé assez <pb n="181" xml:id="p181"/>compliqué et sur lequel nous n’entendons qu’une des parties, une seule                        chose en ressort pour moi avec évidence, c’est que M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, qui savait mieux que personne ce que c’était que                        crédit et considération, n’en accordait pas beaucoup à Lassay à cette époque                        de sa vie, qu’il ne paraissait pas être de ceux avec qui l’on compte, et                        qu’il était temps pour lui de songer à refaire sa situation et auprès du roi                        et dans le monde. Il ne cessa d’y travailler dans les années suivantes,                        essayant de se remettre sur pied et n’y parvenant qu’imparfaitement et                        toujours d’une manière boiteuse. Ce sont ces années actives et fécondes de                        la première maturité qu’il regrettait plus tard de n’avoir pu appliquer                        selon qu’il s’en estimait capable : repassant sa vie dans sa vieillesse et                        faisant son examen de conscience, il croyait qu’il y avait moins encore de                        sa faute dans cette médiocre fortune que de celle de son étoile :</p><quote><p rend="indent">Si on me demande ce que c’est qu’<hi rend="i">étoile</hi>,                            disait-il, je répondrai que je ne le sais pas ; je sais seulement que                            c’est quelque chose de réel qu’on ne connaît point ; et je suis persuadé                            que ceux qui prétendent que notre bonne ou notre mauvaise fortune dépend                            de notre conduite ont grand tort ; elle y peut beaucoup, mais l’étoile y                            peut encore plus. Je vais dire une chose où il y a bien de la vanité ;                            il n’importe, car je ne prétends pas que ceci soit vu de personne<note place="bottom" resp="author">[NdA] On dit toujours cela quand on écrit, puis on                                finit par se faire imprimer.</note> : si mon étoile avait eu quelque                            proportion avec les qualités qui sont en moi, je serais plus élevé que                            je ne suis ; mais elle est faible et commune, je l’ai éprouvé cent                            fois.</p></quote><p rend="indent">Tout en convenant avec lui que les qualités qu’on possède sont                        loin de se produire toujours ; que c’est l’occasion qui nous révèle aux                        autres et souvent à nous-même, et que la seule <pb n="182" xml:id="p182"/>pierre de touche pour bien juger du mérite est qu’il soit mis à sa place,                        je remarquerai que, dans l’analyse très détaillée et assez naïve qu’il nous                        donne de son esprit et de son caractère, il nous dit :</p><quote><p rend="indent">J’ai un défaut effroyable pour les affaires, qui gâte et                            qui détruit tout ce que je pourrais avoir de bon : c’est une grande                            paresse dans l’esprit ; en de certaines occasions, je la peux surmonter                            par élans ; mais à la longue je prends trop sur moi et j’y retombe                            toujours ; si bien que je ne serais propre qu’à penser, et encore plus à                            choisir et à rectifier ; car ce qu’il y a de meilleur en moi, c’est le                            discernement : mais il faudrait qu’un autre agît.</p></quote><p rend="indent">Quand je vois des gens d’esprit se lancer dans la vie active                        par saillies et se résigner d’ailleurs si bien pour l’ordinaire, et comme                        pis-aller, à la condition oisive, j’ai toujours un doute sur leur vocation                        réelle, et, quand ils s’en prennent ensuite aux astres de n’avoir point                        réussi, j’incline à croire qu’ils sont de moitié pour le moins dans leur                        étoile. Lassay, dans ses velléités d’ambition, mélangées de paresse, me                        semble avoir été de ces hommes de l’ordre et de la portée de Bernis, avec                        qui il a cela de commun encore d’être devenu de plus en plus aimable en                        vieillissant. Ce que Bernis écrivait de Venise à Pâris-Duverney, Lassay                        l’écrira presque dans les mêmes termes à Bolingbroke : <quote>« J’ai                            toujours pensé qu’une extrême ambition ou une entière liberté peuvent                            seules remplir le cœur d’un honnête homme : l’état qui est entre deux                            n’est fait que pour les gens médiocres. »</quote></p><p>En attendant, la guerre ayant recommencé en 1688, Lassay fit comme les                        gentilshommes de cœur, et alla servir en Allemagne et en Flandre sur le pied                        de volontaire. En 1691 il fut au siège de Mons, et en 1692 à celui de                        Namur ; mais dans ces derniers sièges il se trouvait avec le titre et en                        qualité d’aide de camp du roi. Il avait obtenu cette faveur par le canal de                            M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, <pb n="183" xml:id="p183"/>à qui                        il écrivit des lettres fort pressantes à ce sujet, et qui avait pour lui de                        l’amitié. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon avait dû plus d’une fois                        songer, dans les degrés divers de son élévation, à cette histoire romanesque                        de Marianne, et elle savait gré sans doute à Lassay d’avoir osé mettre un                        jour la sagesse de conduite et la vertu au-dessus du rang. Elle l’aida donc                        à effacer les impressions fâcheuses que sa démission ancienne avait pu                        laisser dans l’esprit de Louis XIV :</p><quote><p rend="indent">Je ne demande au roi pour toute grâce, écrivait Lassay, que                            de me donner des occasions de le servir ; l’extrême envie que j’aurais                            de lui plaire me donnera de l’habileté ; quand on a une grande envie de                            bien faire, il est difficile qu’on fasse bien mal, et personne dans le                            monde n’a tant de bonne volonté que moi.</p></quote><p rend="indent">Redemandant cette même faveur d’être aide de camp du roi pour                        la campagne qui suivit celle de Namur, et qui fut la dernière que fit                        Louis XIV, Lassay savait bien qu’il allait au cœur de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon lorsqu’il insistait sur la prudence et qu’il                        disait bien plus en courtisan qu’en soldat :</p><quote><p rend="indent">Si je ne regardais que mon intérêt particulier, par toutes                            sortes de raisons je souhaiterais ardemment qu’il (le roi) allât                            commander ses armées, mais je crois qu’il n’y a pas de bon Français qui                            doive souhaiter qu’il y aille : quand je songe à Namur, je tremble                            encore ; sans compter les autres périls, le roi passait tous les jours                            au milieu des bois <hi rend="i">qui pouvaient être pleins de petits                                partis ennemis</hi> ; on n’oserait seulement porter sa pensée à ce                            qui pouvait arriver : que serait devenu l’État, et que serions-nous                            devenus ?</p></quote><p rend="indent">Si on vous disait : « Pendant le siège de Mons, la jeune                        noblesse en quittant Paris laissa bien des aventures galantes et des                        liaisons de cœur ; il y eut de belles affligées qui bientôt se consolèrent ;                        on s’écrivait des billets avant et après le siège, mais le retour pour                        plusieurs <pb n="184" xml:id="p184"/>ne fut point aussi heureux que l’avait                        été le départ » ; si on vous disait cela, on ne vous apprendrait rien qui ne                        soit facile à supposer et qui n’ait dû être ; mais si l’on ajoutait : « Il                        existe une trentaine de lettres écrites par l’un de ces cavaliers de                        l’état-major du roi à une jeune dame de la Cour, qui fut persuadée, touchée,                        tendre à son égard, puis volage », on voudrait lire ces lettres : eh bien,                        le marquis de Lassay nous les a conservées. Ce sont quelques-unes des                        siennes, écrites précisément en ce temps-là.</p><p>Les lettres de ce genre sont le plus souvent d’une lecture assez fade pour                        les indifférents : <quote>« Ce qui fait que les amants et les maîtresses ne                            s’ennuient point d’être ensemble, a dit La Rochefoucauld, c’est qu’ils                            parlent toujours d’eux-mêmes. »</quote> La flamme seule et la rapidité                        de la passion a sauvé quelques lettres de la Religieuse portugaise du sort                        commun aux lettres d’amour, qui est d’ennuyer bientôt ceux qui n’y sont pas                        mêlés ; M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, dans les siennes, est                        quelquefois importune au lecteur presque autant qu’à M. de Guibert ; elle a                        des longueurs. Lassay en a aussi, bien que ses billets écrits d’un style                        poli et pur soient courts. Son point de départ est toujours son ancienne                        passion pour Marianne ; il ne craint point de l’évoquer et d’y revenir :</p><quote><p rend="indent">Vous avez rappelé dans mon cœur, dit-il à son nouvel objet,                            des sentiments dont je ne le croyais plus capable : je retrouve en moi                            ce même trouble et ces mêmes agitations que j’avais connus autrefois.                            Ah ! serais-je assez heureux pour sentir encore une fois en ma vie le                            plaisir charmant d’aimer et d’être aimé<note place="bottom" resp="author"><quote><l>[NdA] Ne sentirai-je plus de charme qui                                        m’arrête ?</l></quote><p>a dit La Fontaine dans des vers que                                    chacun sait par cœur, et qui suppriment toutes les phrases de                                    prose qu’on peut faire sur le même thème.</p></note>, et                            serait-ce à vous que je le devrais ? Mais je suis un fou <pb n="185" xml:id="p185"/>de me flatter de cette espérance ; peut-être que vous                            êtes engagée ailleurs ; peut-être que cette lettre sera sacrifiée ;                            peut-être que je vous déplais, et jamais je ne peux être aimé comme je                            l’ai été.</p></quote><p rend="indent">Il désavoue toute autre passion antérieure récente, et celle                        même de Rome qui a fait de l’éclat : <quote>« Ne soyez plus jalouse de la                            princesse de Hanovre, je n’ai jamais rien senti pour elle qui approche                            de ce que je sens pour vous. »</quote> Si on avait à être jalouse de                        quelqu’un, ce serait du seul souvenir et de l’ombre de Marianne :</p><quote><p rend="indent">La mort et bien des années ne pouvaient, sans vous, effacer                            de mon cœur le seul amour qu’il ait jamais senti avant que de vous                            aimer ; il durerait encore si je ne vous avais point connue : je ne sais                            pas même si tout celui que j’ai pour vous l’a bien éteint ; et, si vous                            avez à être jalouse, c’est de cet amour que vous devez l’être.</p></quote><p rend="indent">Il me déplaît de voir Lassay se servir de cette ancienne                        affection sacrée comme d’une amorce ou d’un aiguillon dans ses conquêtes                        nouvelles, et d’une manière d’ingrédient pour se faire aimer. Il se pose                        trop en homme qui a eu une belle douleur, et qui semble dire :                        « Faites-la-moi oublier, ce sera pour vous une gloire. » Mais c’est ainsi                        que sont faits les cœurs humains, et une délicate fidélité, ou même un                        délicat oubli, un ensevelissement profond et respecté, n’est le propre que                        de bien peu. On ne sait rien de la personne à laquelle il s’adressait alors,                        sinon qu’elle était bien plus jeune que lui ; il l’appelle une enfant :</p><quote><p rend="indent">La vivacité de vos sentiments, des manières simples et                            naturelles, et un air de vérité, m’avaient fait croire que vous ne                            ressembliez point aux autres femmes, et je me flattais de retrouver en                            vous cette personne que j’ai tant aimée, et qui, toute morte qu’elle est                            depuis longtemps, n’a rien à me reprocher que la passion que j’ai eue                            pour vous ; je vois que je me suis trompé.</p></quote><p rend="indent">Il s’était trompé en effet, et je n’ose dire qu’il en souffrit                        beaucoup. <pb n="186" xml:id="p186"/>Le siège de Mons (mars 1691) vint                        interrompre cette légère intrigue à laquelle il prêtait un air de passion ;                        au retour, Lassay jaloux et supplanté n’eut qu’à rendre les lettres qu’on                        lui avait écrites, et à reprendre en échange les siennes qu’il nous a                            données<note place="bottom" resp="author">[NdA] Quand j’ai dit qu’on ne connaît pas la                            personne à qui ces lettres sont adressées, j’ai peut-être été trop                            circonspect ; je crois, si la discussion était convenable en pareil cas,                            qu’on pourrait montrer qu’elles sont probablement adressées à la                            marquise de Nesle, née de Coligny, qui mourut en 1693 dans sa                            vingt-sixième année : elle en aurait eu vingt-trois ou vingt-quatre au                            moment de cette liaison.</note>.</p><p>Il n’était déjà plus jeune, il avait quarante-deux ans (1694) lorsqu’il                        s’éprit plus au sérieux d’une jeune personne jolie, spirituelle et très                        capricieuse, fille naturelle de M. le Prince et légitimée par lui. Ici                        Lassay songeait au mariage pour la troisième fois, mais c’était encore un                        mariage peu régulier et assez extravagant selon le monde. Cet homme, en                        effet, qui avait précédemment essayé d’introduire Marianne de la bourgeoisie                        dans la noblesse, allait s’efforcer à son tour de s’initier parmi les                        princes du sang à l’aide d’une alliance du côté gauche. L’ambition pourtant                        eut moins de part à ce nouvel engagement que la passion, si l’on en juge par                        les nombreuses lettres que Lassay écrivait à Julie (c’était le nom de M<hi rend="sup">lle</hi> de Châteaubriant). La correspondance débute tout à                        fait comme dans un roman :</p><quote><p rend="indent">Je suis ici, écrit Lassay, dans un château au milieu des                            bois (le château de Lassay dans le Maine), qui est si vieux, qu’on dit                            dans le pays que ce sont les Fées qui l’ont bâti. Le jour, je me promène                            sous des hêtres pareils à ceux que Saint-Amant dépeint dans sa <hi rend="i">Solitude</hi> ; et, depuis six heures du soir que la nuit                            vient, jusqu’à minuit qui est l’heure où je me couche, je suis tout seul                            dans une grosse tour, à plus de deux cents pas d’aucune créature                            vivante : je crois que vous aurez <pb n="187" xml:id="p187"/>peur des                            esprits en lisant seulement cette peinture de la vie que je mène…</p></quote><p rend="indent">Les circonstances qui précédèrent et suivirent ce mariage                        furent assez singulières, et achevèrent de donner à Lassay, de lui confirmer                        aux yeux du monde le caractère de bizarrerie et d’excentricité qui tenait                        plus aux personnes auxquelles il s’était lié, qu’à lui-même. Il lui fallut,                        pour arriver au but de ses désirs, vaincre l’incertitude et les                        tergiversations du prince de Condé, le plus insaisissable et le plus                        maniaque des hommes. Le mariage manqua, puis se renoua avec toutes sortes                        d’efforts. Élevée à Maubuisson, placée ensuite à l’Abbaye-aux-Bois où elle                        s’ennuyait, M<hi rend="sup">lle</hi> de Châteaubriant, dès ses premiers pas                        dans le monde de Chantilly, y sentit se développer des instincts de                        dissipation, de bel esprit et de coquetterie qui désolèrent Lassay avant                        même qu’il en fût victime :</p><quote><p rend="indent">On est trop heureux, lui disait-il, de trouver une seule                            personne sur qui l’on puisse compter, et vous l’avez trouvée ; vous                            devez du moins en faire cas par la rareté ; il me semble pourtant que                            vos lettres commencent à être bien courtes, et qu’elles ressemblent à                            celles que vous m’écrivez quand vous êtes désaccoutumée de moi ; vous                            avez un défaut effroyable, c’est que, dès qu’on vous perd de vue, vous                            oubliez comme une épingle un pauvre homme qui tout le jour n’est occupé                            que de vous.</p></quote><p rend="indent">Lorsque, après deux années d’efforts et de persévérance, les                        dernières difficultés furent vaincues, et que l’union allait se conclure, il                        se trouvait que M<hi rend="sup">lle</hi> de Châteaubriant était déjà                        dégoûtée de celui qu’elle semblait d’abord avoir sincèrement aimé, et avec                        qui elle eût voulu partager une chaumière ou le <quote>« creux d’un                            arbre »</quote>, disait-elle, dans les Indes. Il lui représentait avec                        force et douceur les inconvénients de cette versatilité, et il faisait tout                        pour l’en guérir : <quote>« Une honnête personne qui a tant fait que d’aimer                            et de le dire, ne doit pas imaginer qu’elle puisse <pb n="188" xml:id="p188"/>jamais cesser d’aimer ; vous ne m’aimez point assez,                            et, à mesure que mon goût augmente pour vous, il me semble que le vôtre                            diminue. »</quote> M<hi rend="sup">lle</hi> de Châteaubriant paraît                        avoir été une personne romanesque qui voyait avant tout dans la passion la                        difficulté à vaincre, et dont la pensée était toujours ailleurs, en                        avant :</p><quote><p rend="indent">Présentement que cet obstacle est levé, lui disait Lassay,                            vous en imaginerez d’autres… Vous n’aimez qu’à penser et à imaginer…                            Notre plus grand ennemi est votre esprit… — Il y a, lui disait-il encore                            en lui faisant voir son caractère à elle comme dans un miroir, il y a                            une bizarrerie dans votre humeur, à laquelle il est impossible de                            résister ; je comptais de passer des jours heureux avec une personne qui                            m’aimait, et que j’aimais plus que ma vie : vous me forcez à perdre                            cette espérance ; je ne sais plus comme vous êtes faite, mais je sais                            bien que vous trouvez moyen de faire que c’est un malheur d’aimer et                            d’être aimé de la personne du monde la plus aimable ; il y a bien de                            l’art à cela. Quelle étoile est la mienne ! Pourquoi ne voulez-vous pas                            que nous soyons heureux ?</p></quote><p rend="indent">À peine marié (1696), Lassay dut rompre toute intimité avec                        elle et lui rendre une entière liberté, comme on le voit par une lettre                        sévère et fort digne qu’il lui adresse.</p><p>C’est cette même marquise de Lassay pour laquelle Chaulieu, qui en était                        épris, et qui la rencontrait sans cesse dans la petite cour de M<hi rend="sup">me</hi> la Duchesse à Saint-Maur, a fait une foule de jolis                        vers, et ceux-ci entre autres où il parle de son cœur d’un ton presque aussi                        ému que l’eût pu faire La Fontaine :</p><quote><l>Il brûle d’une ardeur désormais éternelle ;</l><l>Et, livré tout entier à qui l’a su charmer,</l><l>Il sert encore un Dieu qu’il n’ose plus nommer<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                Ce n’était pas la première fois que Chaulieu se trouvait en                                concurrence avec un rival du nom de Lassay : il avait été quelque                                temps auparavant supplanté auprès de M<hi rend="sup">me</hi> d’Aligre par un Lassay ; mais ce n’était pas le nôtre (quoi                                qu’en ait dit M. Walckenaer en son <hi rend="i">La Bruyère</hi>),                                c’était son fils déjà produit et émancipé, le fils qu’il avait eu de                                Marianne.</note>.</l></quote><p rend="indent"><pb n="189" xml:id="p189"/>On a retenu, grâce à M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, un mot très spirituel et piquant de la marquise de                        Lassay à son mari, un jour qu’il soutenait devant tous la vertu sans tache,                        l’impeccabilité de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, et qu’il s’en                        montrait plus opiniâtrement convaincu qu’il n’était convenable à un homme du                        monde. Ennuyée de la longueur de la dispute et du ton qu’y portait                        M. de Lassay, elle lui dit avec un sang-froid admirable : <quote>« Comment                            faites-vous, monsieur, pour être si sûr de ces choses-là ? »</quote></p><p>Très initié malgré tout, et nonobstant les ennuis, dans ce monde de Chantilly                        et de Saint-Maur, devenu coûte que coûte allié des princes du sang et                        appartenant dorénavant du côté gauche à la maison de Condé, Lassay passait                        sa vie dans la familiarité du plus grand monde ; s’il essuyait quelquefois                        la chanson et la satire, il les rendait bien. Tant qu’il eut un reste de                        jeunesse pourtant, il était mélancolique ; il se plaint de <hi rend="i">vapeurs</hi> ; il a des rêves de roman et des soupirs d’ambition.                        Chaulieu, dans une pièce badine, nous le représente à Saint-Maur ayant l’air                        assez ennuyé, se frottant la tête et comme regrettant les coups de mousquet                        qui se donnent sans lui. On lui reprochait dès longtemps de se mêler trop                        aux plaisirs de M. le Duc (son demi-beau-frère) et d’avoir été pour ce jeune                        prince le contraire d’un mentor. Laissons tous ces côtés fugitifs et                        évanouis, et ne prenons Lassay que par l’endroit où nous pouvons                        l’atteindre, le seul aujourd’hui qui nous intéresse : prenons-le comme l’un                        des hommes qui ont eu le plus de connaissance de la société et des                        caractères.</p><p>Vivant avec ces princes de la maison de Condé, il les <pb n="190" xml:id="p190"/>a connus à fond, et il les a peints en traits assez                        inaperçus jusqu’ici, mais ineffaçables. Saint-Simon n’a pas rendu en des                        termes plus énergiques M. le Prince fils du Grand Condé, et, en nous                        retraçant le portrait de ce personnage avec qui il avait eu tant de choses à                        démêler, Lassay est d’une précision aussi inexorable que M<hi rend="sup">me</hi> de Staal de Launay lorsqu’elle nous exprime si au vif la                        duchesse du Maine. J’indiquerai quelques-uns des passages principaux de ce                        portrait du beau-père par le gendre, en faisant remarquer qu’il est anonyme                        dans le <hi rend="i">Recueil</hi> de Lassay et qu’on n’y avait pas encore                        mis le vrai nom :</p><quote><p rend="indent">M. le Prince n’a aucune vertu ; ses vices ne sont affaiblis                            que par ses défauts, et il serait le plus méchant homme du monde, s’il                            n’était pas le plus faible. Esclave des gens qui sont en faveur, tyran                            de ceux qui dépendent de lui, il tremble devant les premiers et                            persécute sans cesse les autres… Souvent il est agité par une espèce de                            fureur qui tient fort de la folie : ce ne sont quasi jamais les choses                            qui en valent la peine, mais les plus petites, qui lui causent cette                            fureur : cela dépend de la situation où se trouve son esprit ; et cela                            vient aussi de ce qu’il n’est point louché de ce qui est véritablement                            mal ; si bien qu’il ne regarde jamais les choses, mais simplement les                            personnes qui les ont faites ; et, si c’est quelqu’un qui lui déplaise,                            il grossit des bagatelles et en fait une affaire importante : cependant                            il est si faible et si léger que tout cela s’évanouit, et il ressemble                            assez aux enfants qui font des huiles de savon.</p><p>Quand sa fureur l’agite, ceux qui ne le connaissent point et qui                            l’entendent parler croient qu’il va tout renverser, mais ceux qui le                            connaissent savent que ses menaces n’ont point de suite, et que l’on n’a                            à appréhender que les premiers mouvements de cette fureur ; ce n’est pas                            qu’il ne soit assez méchant pour faire beaucoup de mal de sang-froid,                            mais c’est qu’il est trop faible et trop timide, et on ne doit craindre                            que le mal qu’il peut espérer de faire par des voies détournées, et                            jamais celui qui se fait à force ouverte…</p><p>Il est avare, injuste, défiant au-dessus de tout ce qu’on peut dire ; sa                            plus grande dépense a toujours été en espions ; il ne peut pas souffrir                            que deux personnes parlent bas ensemble, il s’imagine que c’est de lui                            et contre lui qu’on parle… Dans les affaires qu’il a, il se sert tantôt                            de discours captieux et tantôt de discours embarrassés pour cacher le                            but où il veut aller, croyant être bien fin… Jamais il ne va au bien de                            l’affaire, soit qu’il soit question de l’État, <pb n="191" xml:id="p191"/>de sa famille ou d’autres gens ; il est toujours conduit par quelque                            sorte d’intérêt prochain ou éloigné, et, au défaut de l’intérêt, par la                            haine, par l’envie ou par une basse politique.</p><p>Toutes les charges de sa maison sont vacantes ; il n’y a plus ni grandeur                            ni dignité ; son avarice et son incertitude en sont cause ; il n’est                            magnifique qu’en secrétaires dont il a dix-huit ou vingt : il est tout                            le jour enfermé, sous je ne sais combien de verrous, avec quelqu’un de                            ses secrétaires ; et ceux qui ont affaire à lui, après avoir cherché                            longtemps, trouvent à peine dans une garde-robe quelque malheureux valet                            de chambre, qui souvent n’oserait les annoncer ; si bien qu’ils sont des                            deux et trois mois sans lui pouvoir parler ; sa femme et ses enfants                            n’oseraient pas même entrer dans sa chambre qu’il ne leur mande…</p><p>Tout est mystère à l’hôtel de Condé, et rien n’y est secret…</p><p>Il a des biens immenses et Chantilly, c’est-à-dire la plus belle demeure                            du monde ; il trouve le moyen de ne jouir de rien de tout cela et                            d’empêcher que personne n’en jouisse… Il aime mieux y vivre sans aucune                            considération que d’assembler le monde et les plaisirs dans des lieux                            enchantés où il serait avec dignité.</p></quote><p rend="indent">Et après l’avoir peint en tout et dans les moindres détails son                        bourreau et le fléau des autres, Lassay ajoute : <quote>« Voilà le portrait                            de M. le Prince. Ceux qui ne le connaissent pas croiront, en le lisant,                            que la haine en a tracé les traits ; mais ceux qui le connaissent                            sentiront-à chaque mot que c’est la vérité : cette même vérité me va                            faire dire le bien qui est en lui. »</quote> En conséquence il lui                        reconnaît de l’esprit et même beaucoup, de la politesse de langage, de la                        pénétration, une plaisanterie vive et légère ; mais les traits généraux                        subsistent, et la physionomie dans son ensemble n’admet rien qui en puisse                        adoucir l’odieux.</p><p>Le portrait qui succède à celui-là dans le <hi rend="i">Recueil</hi>, et qui                        est également anonyme, me paraît pouvoir être celui de M. le Duc (fils de                        M. le Prince), et le suivant est certainement celui de la duchesse du                        Maine.</p><p>Lassay qui, à la mort du prince de Conti, donna sur lui le mémoire qui servit                        à l’<hi rend="i">Oraison funèbre</hi> prononcée par Massillon (1709), en a                        tracé un autre portrait ou caractère <pb n="192" xml:id="p192"/>beaucoup                        plus vrai, ce me semble, et plus réel, quand ce prince vivait encore. Il l’y                        montre avec toutes ses grâces dans l’esprit et dans la personne, avec sa                        douceur charmante dans l’humeur et son soin continuel de plaire, en un mot,                        le plus aimable des hommes, et tel qu’on voit le Conti de Saint-Simon ; puis                        il ajoute d’une manière neuve et très judicieusement, au moins selon toute                        vraisemblance :</p><quote><p rend="indent">Mais je suis persuadé qu’il est à la place du monde qui lui                            convient le mieux, et, s’il en occupe quelque jour une plus                            considérable, il perdra de sa réputation et diminuera l’opinion qu’on a                            de lui ; car il est bien éloigné d’avoir les qualités nécessaires pour                            commander une armée ou pour gouverner un État : il ne connaît ni les                            hommes ni les affaires, et n’en juge jamais par lui-même ; il n’a point                            d’opinion qui lui soit propre… ; il ne <hi rend="i">saisit</hi> point la                                vérité<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Saisir</hi> est ici                                employé dans son acception propre et la plus forte, <hi rend="i">prendre avec la main, apprehendere</hi>. Quand la langue est                                restée pure, elle permet de ces acceptions heureuses et justes,                                trouvées en passant et sans qu’on appuie trop. — Il y a bien des                                années, un jeune écrivain, depuis célèbre, M. Mignet, en compagnie                                de son ami Thiers, était allé entendre à la Sorbonne le cours d’un                                des plus illustres professeurs d’alors (Villemain), et, en sortant,                                au milieu de tous les éloges que lui paraissait mériter une si belle                                littérature, il ajoutait : <quote>« C’est singulier ! il arrive                                    quelquefois jusqu’aux idées, il les atteint, il les touche, il                                    les palpe, mais il ne les <hi rend="i">empoigne</hi>                                    pas ! »</quote> Voilà bien la manière marquée du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en regard de l’expression                                vive et légère du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>.</note> ; on                            lui ôte ses sentiments et ses pensées, et souvent il n’a que celles                            qu’on lui a données, qu’il s’approprie si bien et qu’il explique avec                            tant de grâce et de netteté qu’il n’y a que les gens qui ont de bons                            yeux et qui l’approfondissent avec soin qui n’y soient pas trompés : on                            peut même dire qu’il les embellit. Il ne sait ni bien aimer, ni bien                            haïr ; <hi rend="i">les ressorts de son âme sont si liants qu’ils en                                sont faibles</hi> ; ce défaut contribue encore à le rendre aimable,                            mais il est bien dangereux dans un homme qui remplit les premières                            places. De plus, il est paresseux ; il craint les affaires, et il aime                            le plaisir ; peut-être que de grands objets pourraient l’obliger à se                            vaincre là-dessus, mais on ne se donne ni la fermeté ni le                            discernement ; et, quand ces deux choses manquent, quelques perfections                            qu’on ait d’ailleurs, on n’est pas un homme du premier ordre.</p></quote><p rend="indent"><pb n="193" xml:id="p193"/>On voit que Lassay, quand il se mêle                        d’envisager et de définir, a bien de la netteté dans le trait, de la finesse                        et de la précision décisive dans l’esprit.</p><p>C’est ce talent de juger et de discerner les hommes qu’il croyait avoir et                        qu’il avait à un très remarquable degré, qui l’a conduit à dire de lui une                        chose singulière dont Voltaire s’est, moqué, et dont l’expression ne saurait                        en effet, raisonnablement, échapper à la raillerie. Récapitulant tous les                        talents et toutes les facultés qu’il reconnaît ne posséder que d’une manière                        secondaire et inférieure à ce qu’il avait vu chez d’autres, il ajoute que                        pour l’<hi rend="i">esprit de connaissance et de discernement</hi>, il croit                        que peu de personnes l’ont plus que lui :</p><quote><p rend="indent">Et cela, conclut-il, m’a fait penser bien des fois fort                            extravagamment que, de toutes les charges qui sont dans un royaume, <hi rend="i">celle de roi serait celle dont je serais le plus                                capable</hi> ; car l’esprit de connaissance et de discernement est                            juste celui qui convient aux rois : ils n’ont qu’à savoir bien choisir ;                            et, donnant à un chacun l’emploi qui lui convient, ils se servent de                            toutes ces sortes d’esprits que Dieu a distribués aux hommes, sans qu’il                            soit nécessaire qu’ils les aient. Dans les affaires, chacun pense et                            imagine pour eux, ils n’ont qu’à prendre le bon parti ; et, dans toutes                            les choses qu’on leur présente et qu’on leur dit, ils n’ont qu’à tâcher                            à démêler la vérité et à ne plus changer quand ils l’ont une fois                            saisie.</p></quote><p rend="indent">Lassay réduit trop ici l’idée de roi à sa portée et à son                        image ; il fait son roi le plus inactif et le moins inventif qu’il peut,                        sans, initiative aucune, afin que la place de tout point lui convienne. Mais                        il a beau nous expliquer et nous commenter sa pensée, le vieillard a trahi                        son faible de vanité : le dernier mot est toujours qu’il n’y a qu’une place                        dans l’État à laquelle il se soit cru éminemment propre, celle de roi, d’un                        roi plus ou moins constitutionnel et à l’anglaise sous Louis XIV. Et le                        plaisant, <pb n="194" xml:id="p194"/>c’est qu’il trouve moyen d’arriver à                        cette conclusion d’un air de modestie. Il a laissé échapper comme malgré lui                        son incognito.</p><p>Comme les hommes qui ont beaucoup vécu dans la société intime des femmes,                        Lassay se laissait aller volontiers à dire tout le bien qu’il pensait de                        lui.</p><p>Voltaire, qui en a ri, n’était pas d’ailleurs sans faire cas de Lassay. Il                        avait loué dans les premières éditions du <hi rend="i">Temple du goût</hi>                        son entente heureuse pour l’emplacement, pour la distribution et les                        embellissements intérieurs de sa maison près le Palais-Bourbon<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je suis l’opinion commune, en attribuant à                            M. de Lassay père la construction de l’hôtel Lassay. Cependant, tout ce                            qu’on sait de la position de son fils auprès de la duchesse douairière                            de Bourbon et de son empire établi, semblerait indiquer que c’est plutôt                            celui-ci qui, tout à côté du palais princier, a dû avoir l’idée de                            construire l’élégant et somptueux hôtel. Le père et le fils ont dû l’un                            et l’autre y contribuer. Mais les malignités et les traits satiriques                            des écrits du temps, qu’on peut voir dans le curieux article de                            M. Paulin Paris, ne sauraient s’appliquer qu’à Lassay fils.</note>. Il                        le cite aussi en un endroit pour son jugement en littérature. Un jour, à un                        dîner chez le poète La Faye, où étaient La Motte et Voltaire, on causait de                        la <hi rend="i">Phèdre</hi> de Racine, et M. de Lassay fit remarquer qu’il y                        avait une sorte de contradiction ou d’inadvertance dans le dénouement. Au                        cinquième acte, Hippolyte exilé par son père veut engager Aricie à fuir avec                        lui, et à venir recevoir sa foi dans un temple fameux, voisin de                        Trézène :</p><quote><l>Aux portes de Trézène, et parmi ces tombeaux,</l><l>Des princes de ma race antiques sépultures,</l><l>Est un temple sacré, formidable aux parjures ;</l><l>C’est là que les mortels n’osent jurer en vain ;</l><l>Le perfide y reçoit un châtiment soudain…</l></quote><p rend="indent">Pourquoi, observait M. de Lassay, puisque ce temple était connu                        par son caractère redoutable et sacré, pourquoi Hippolyte, accusé par son                        père et le trouvant incrédule <pb n="195" xml:id="p195"/>à sa parole,                        n’a-t-il pas eu aussi bien la pensée de lui offrir le serment devant l’autel                        même où la vérité se déclarait et, pour ainsi dire, éclatait à l’instant ?                        Cette remarque, qui avait échappé au commun du public, a été relevée par                        La Motte et, depuis, par Voltaire ; ils en font honneur à M. de Lassay.</p><p>Lassay était de ces esprits tempérés, bien faits et polis, que l’usage du                        monde a perfectionnés en les usant, qui ont peu d’imagination, qui                        n’ajoutent rien aux choses, et qui prisent avant tout une observation juste,                        une pensée nette dans un tour vif et concis : <quote>« Un grand sens,                            disait-il, et quelque chose de bien vrai renfermé en peu de paroles qui                            l’expriment parfaitement, est ce qui touche le plus mon goût dans les                            ouvrages d’esprit, soit en vers, soit en prose. »</quote> Il n’allait                        pas pourtant jusqu’à la sécheresse, et il tenait à rester dans le naturel ;                        il croyait que les choses qu’on dit ont quasi toujours chance de plaire                        quand elles sont <hi rend="i">plutôt senties que pensées</hi> : <quote>« Il                            y a des gens qui ne pensent qu’à proportion de ce qu’ils sentent,                            observait-il ; et il semble que leur esprit ne sert qu’à démêler ce qui                            se passe dans leur cœur : ces gens-là, qui sont toujours vrais, ont                            quelque chose de naturel qui plaît à tout le monde. »</quote></p><p>Chamfort, qui prête quelquefois de son âcreté aux autres et qui est homme à                        la glisser sous leur nom, a écrit dans ses notes : <quote>« M. de Lassay,                            homme très doux, mais qui avait une grande connaissance de la société,                            disait qu’il faudrait avaler un crapaud tous les matins pour ne trouver                            plus rien de dégoûtant le reste de la journée quand on devait la passer                            dans le monde. »</quote> On ne voit rien ou presque rien dans ce que dit                        et dans ce qu’écrit Lassay qui soit en rapport avec une si amère parole<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Voici quelques-unes des maximes de Lassay qui                                approchent le plus du mot que rapporte Chamfort ; mais encore                                sont-elles d’un homme du monde désabusé et sans illusion, plutôt que                                d’une âme ulcérée et d’un cœur aigri :</p><quote><p rend="indent">Il                                    n’y a rien de si beau que l’esprit de l’homme, et rien de si                                    effroyable que son cœur. — L’usage du monde corrompt le cœur et                                    perfectionne l’esprit. — La plupart des connaissances qu’on a                                    sont nos véritables ennemis ; car, pour l’ordinaire, ce ne sont                                    pas les hommes avec qui nous ne vivons point qui nous font du                                    mal.</p></quote><p>— Gourville allait plus loin que Lassay                                lorsqu’il disait dans sa fuite et son exil :                                    <quote>« Garantissez-moi de mes amis, je saurai bien me défendre                                    de mes ennemis. »</quote></p></note>. Suard, qui la citait aussi                        quelquefois en conversation <pb n="196" xml:id="p196"/>comme étant de                        Lassay, nous l’explique et la rend toute vraisemblable en lui ôtant le sens                        général et absolu que lui a donné Chamfort. Selon Suard, M. de Lassay n’a                        dit ce mot énergique qu’à l’époque du ministère du duc de Bourbon et des                        trafics publics de M<hi rend="sup">me</hi> de Prie, et c’est à ce moment de                        la société seulement qu’il entendait l’appliquer. Suard, de son côté,                        l’appliquait volontiers à ce qu’il voyait autour de lui pendant le                        Directoire. Je tiens ce détail d’un homme de ce temps-là et du nôtre, plein                        de littérature et de bons souvenirs, M. Hochet. Le mot ainsi expliqué,                        gardons-nous de faire de Lassay un misanthrope. En vieillissant, il était,                        il est vrai, fort las du monde, ou du moins il le disait volontiers, mais il                        y revenait sans cesse : <quote>« On méprise le monde, et on ne saurait s’en                            passer. »</quote> Il reconnaissait que, pour un homme qui en a pris le                        train et l’habitude, c’était encore la meilleure manière d’être que de ne                        pas s’en séparer trop longtemps. Tous ceux qui l’ont connu parlent de son                        absence d’humeur et de la douceur de son commerce. Il n’aimait la campagne                        que comme temps de repos, pour se remettre en vivacité et comme en appétit                        de société :</p><quote><p rend="indent">Un homme qui a de l’esprit, disait-il, est plus aimable à                            la campagne qu’ailleurs ; on lui trouve la tête débarrassée des affaires                            et des intrigues du monde ; il est affamé de conversation, et son                            esprit, qui est reposé et rempli de mille réflexions qu’il <pb n="197" xml:id="p197"/>a faites, est plus vif qu’à l’ordinaire.</p></quote><p rend="indent">Mais il ajoutait qu’il n’y fallait point séjourner trop                        longtemps, et, comme Saint-Évremond, il ne voyait de retraite pour un                        honnête homme que les capitales.</p><p>À défaut des grandes choses et des hauts emplois qui lui furent refusés, il                        désira quelques honneurs qui flattent et qui classaient alors ceux qui les                        obtenaient. Il souhaita recevoir de l’Espagne la Toison d’or et fut                        contrarié, et peut-être affligé, quand Louis XIV mit obstacle à son désir.                        Il sollicita le cordon bleu et ne l’obtint que tard, en 1724, à l’âge de                        soixante-douze ans. Ninon, qu’il connaissait et avec laquelle il était lié,                        lui avait autrefois adressé, à l’occasion de l’une de ses espérances                        manquées, quelque consolation assaisonnée de réprimande et quelque rappel à                        la philosophie ; il lui répondait avec bonne grâce, en lui donnant raison                        sur le fond :</p><quote><p rend="indent">Quant à l’extérieur, ajoutait-il, il faut faire à peu près                            comme les autres, et c’est être fou que de vouloir être sage tout seul…                            Qu’on me laisse chez moi vivre en repos ; qu’on m’y laisse choisir mes                            plaisirs et mes amusements et jouir tranquillement de mon bien, je serai                            trop content ; mais cela est impossible en ce pays-ci ; c’est la pierre                            philosophale qu’on cherche inutilement depuis tant de temps : tout le                            monde vient vous y tourmenter. Un honnête homme se passe aisément de la                            fortune, mais il ne saurait s’accommoder du manque de considération qui,                            en France, est indispensablement attaché à ce genre de vie.</p></quote><p rend="indent">En France, en effet, on a toujours voulu des places, ou, à leur                        défaut, on a demandé des distinctions. Parlant de cette classe d’ambitieux                        qui y aspirent en affectant de les dédaigner, il ajoutait :                            <quote>« Malheureux celui qui les méprise en y courant ! »</quote></p><p>En avançant en âge, il se trouva peu à peu affranchi des gênes et des                        principales servitudes au milieu desquelles <pb n="198" xml:id="p198"/>il                        avait passé une si grande partie de sa vie. Il a écrit sur les princes, sur                        ceux, en particulier, de ces petites cours oisives, et en vue de ces                        intérieurs des Condé, des Bourbon et des Du Maine, des pages telles que le                        courtisan le plus clairvoyant et le plus dégoûté en peut seul écrire<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Je donnerai ici tout ce morceau, qui est le                                compte rendu définitif d’une longue et aride expérience. Lassay put                                connaître La Bruyère à l’hôtel de Condé ; il est un de ses disciples                                pour l’observation vraie ; il en a le fond, sinon le                                    relief :</p><quote><p rend="indent">Mon étoile bien plutôt que                                    mon goût, dit-il dans une lettre à une femme, m’a conduit à                                    vivre avec des princes, connaissant qu’ils sont encore plus                                    imparfaits que les autres hommes ; car, n’étant pas nécessités à                                    se contraindre, ils se laissent aller à toutes leurs mauvaises                                    inclinations. Il n’y en a point à qui on puisse dire la vérité ;                                    on sent bien vite en les fréquentant combien il serait dangereux                                    et souvent inutile de le faire, et on sent aussi qu’ils ne vous                                    aiment pas assez pour mériter qu’on hasarde de leur déplaire ;                                    si bien qu’on leur parle toujours comme à des malades ; chacun                                    cherche à leur dire des choses agréables, et tout le monde les                                    gâte. Je veux enfin secouer leur joug, il m’est insupportable ;                                    quand on vient à un certain âge, le commerce familier avec eux                                    ne convient plus : on n’a pas assez de facilité dans l’humeur,                                    et même assez de santé pour être toujours complaisant ; le                                    respect dû à leur naissance, quelque soin qu’ils prennent à                                    l’adoucir, attire une sorte de contrainte dont on ne peut plus                                    s’accommoder ; les commodités de la vie et les bonnes chaises                                    deviennent nécessaires : on est moins propre à leurs plaisirs,                                    et moins sensible aux divertissements qui les entourent                                    ordinairement. La supériorité blesse trop pour aimer à passer sa                                    vie avec des gens qui en ont beaucoup sur vous ; les vues                                    d’intérêt et d’ambition cessent, et ce sont les seules raisons                                    qui peuvent engager à vivre avec des personnes à la mauvaise                                    humeur et aux fantaisies desquelles on est exposé à tous les                                    moments, qui ont toujours raison quelque tort qu’ils aient, dont                                    la haine est dangereuse, qui ne se soucient de vous qu’autant                                    que vous pouvez contribuer à leur amusement, et qui croient que                                    tout leur est dû et qu’ils ne doivent rien à personne. Ils                                    exigent des autres mille soins ; ils trouvent bien mauvais quand                                    ils y manquent, et cependant ils ne leur en rendent jamais                                    aucuns. S’il leur arrive quelque chose, soit maladie, soit                                    affliction, il faut tout quitter pour demeurer auprès d’eux :                                    et, en pareil cas, ils en sont quittes à votre égard pour des                                    compliments, ou tout au plus pour une visite ; et vous sentez le                                    peu d’intérêt qu’ils prennent à vous : il y a trop d’inégalité                                    dans un tel commerce pour qu’il soit aimable. Les cabales de                                    leurs petites cours et de leurs domestiques qui s’imaginent                                    qu’on leur veut ôter des choses qui leur paraissent grandes,                                    parce qu’elles le sont à leur égard, et dont cependant de                                    certaines gens n’ont aucune envie ; les mauvais offices qu’ils                                    tâchent à vous rendre dans cette vue ; l’insolence de leurs                                    valets avec lesquels il ne faut jamais se commettre et dont il                                    est bien plus sage de souffrir, tout devient insupportable ; on                                    est même honteux de se trouver au milieu de choses si petites ;                                    on veut jouir de l’indépendance et de la liberté dont le désir                                    augmente en vieillissant, et qu’un honnête homme ne peut plus                                    sacrifier avec honneur qu’au service de sa patrie : encore                                    faut-il qu’elle ait besoin de lui.</p></quote><p>— La Bruyère                                avait dit plus brièvement en concluant son chapitre « De la Cour » :                                    <quote>« Un esprit sain puise à la Cour le goût de la solitude                                    et de la retraite. »</quote></p></note> ; il revenait à ses                        anciennes idées <pb n="199" xml:id="p199"/>favorites d’indépendance, de                        loisir honnête et digne. Il avait retrouvé une amie sincère, véritable et                        tendre, dans une personne bien plus jeune que lui, dans M<hi rend="sup">me</hi> de Bouzols, fille de M. Colbert de Croissy et sœur de                        M. de Torcy et de l’évêque de Montpellier. Après des années d’un fidèle                        attachement, il eut encore la douleur de la perdre, et, à soixante-douze                        ans, il put se dire une dernière fois avec amertume :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai plus personne qui m’aime par préférence à tout ce                            qu’il y a dans le monde et que j’aime de même, à qui je puisse dire tout                            ce que je pense et les jugements que je fais des personnes et des choses                            qui se présentent à mes yeux et à mon esprit ; je perds une amie avec                            qui je passais ma vie.</p></quote><p rend="indent">On a de lui une prière touchante dans laquelle il se remet                        entre les mains de Dieu, et où il réunit dans une intercession commune les                        trois femmes qu’il a le plus aimées, en y comprenant même celle dont il eut                        tant à se plaindre :</p><quote><p rend="indent">Ma chère <hi rend="i">Marianne</hi>, ma chère <hi rend="i">Julie</hi>, ma chère <hi rend="i">Bouzols</hi>, priez mon Dieu pour                            moi ! Être des Êtres, ayez pitié de ces chères femmes, écoutez leurs                            prières, et faites-moi la grâce de les revoir quand j’aurai accompli les                            jours que vous voulez que je passe sur la terre ; mais, mon Dieu,                            donnez-moi, non pas ce que je <pb n="200" xml:id="p200"/>souhaite, mais                            ce que vous savez qui m’est nécessaire, et que vos ordres éternels                            s’accomplissent !</p></quote><p rend="indent">Tel était au fond Lassay dans sa vieillesse, au moins à de                        certaines heures. Malgré cette humble et confiante prière, je ne répondrais                        point que sa religion fût aucunement orthodoxe : il se permettait souvent                        des réflexions assez libres, qui ont un certain air <hi rend="i">théophilanthropique</hi>, et l’on sent que le souffle du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle arrivait. En politique de même, il a                        fait son utopie, sa description du royaume de <hi rend="i">Félicie</hi>                        d’après Fénelon et l’abbé de Saint-Pierre<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le                            marquis de Lassay voyait et estimait beaucoup l’abbé Terrasson, auteur                            de <hi rend="i">Séthos</hi> (voir les fragments de <hi rend="i">Mémoires</hi> de Duclos).</note>. Le fondateur et législateur de ce                        nouveau royaume de Salente n’est autre que l’antique et doux Lélius, l’ami                        de Scipion, ou plutôt Lassay, qui avait toujours son arrière-pensée d’être                        roi, s’est fait là un royaume comme pour lui, et s’est donné le plaisir de                        régner tout à son aise sans trop gouverner. Il semble y rêver pour la France                        dans un avenir idéal le gouvernement et le régime anglais, moins les                        passions et la corruption ; il se prononce contre les conquêtes et n’admet                        la guerre que dans les cas de nécessité ; il a, sur la milice provinciale,                        sur la liberté individuelle, sur le droit de paix et de guerre déféré aux                        assemblées, sur un ordre de chevalerie accordé au mérite seulement, et à la                        fois militaire et civil, sur l’unité du Code et celle des poids et mesures,                        sur le divorce, enfin sur toutes les branches de législation ou de police,                        toutes sortes de vues et d’aperçus qui, venus plus tard, seraient des                        hardiesses, et qui n’étaient encore alors que ce qu’on appelait les rêves                        d’un citoyen éclairé ; il est évident que M. de Lassay, s’il avait pu                        assister soixante ans plus tard à l’ouverture de l’Assemblée constituante,                        aurait été, au moins dans les premiers jours, de la minorité de la <pb n="201" xml:id="p201"/>noblesse. Saint-Simon parle de lui dans sa                        vieillesse comme d’un fade adulateur du cardinal de Fleury ; mais, en                        examinant les idées, les inclinations douces et pacifiques de Lassay, on                        voit que le cardinal de Fleury les réalisait suffisamment à son heure, et,                        s’il y a eu flatterie, c’était une flatterie toute naturelle, un faible de                        vieillard pour un vieillard.</p><p>Bolingbroke, dans une lettre à M<hi rend="sup">me</hi> de Villette                        (lady Bolingbroke), a parlé mieux que personne de Lassay arrivé à la grande                        vieillesse, et il en a fait le portrait le plus souriant :</p><quote><p rend="indent">Que j’aurais mangé avec plaisir, écrit-il, de ce potage aux                            choux chez le plus aimable homme du monde ! <hi rend="i">Un discernement                                juste, une humeur douce et aisée, un bon esprit éclairé par un grand                                usage du monde, et cultivé par beaucoup de lecture</hi> ; un cœur                            qui ne respire que l’amour et qui est rempli de courage ; cette sagesse                            que l’expérience donne et qui est le partage de la vieillesse,                            accompagnée de la vivacité et de la gaieté de la jeunesse ; tout cela                            forme un caractère unique, et tout cela se trouve en M. le marquis de                            Lassay, que je vous prie d’embrasser tendrement pour moi.</p></quote><p rend="indent">Lassay, tout en s’en faisant honneur, reconnaissait que ce                        portrait était flatté, et il répondait au peintre par un mot du maréchal                        d’Ancre : <quote>« Tu me flattes, mais ça me fait plaisir (<hi rend="i">Tu                                m’aduli, ma mi piace</hi>). »</quote></p><p>La vieillesse fut son bel âge. On a de lui d’assez jolis mots de                        vieillard :</p><quote><p rend="indent">(À l’abbé de Langeron.) Vous me demandez des nouvelles de                            ma santé ; je ne suis ni sain ni malade, et j’attends le printemps et                            les beaux jours comme les petits oiseaux.</p></quote><quote><p rend="indent">(À M. de Tréville.) Hélas ! quand on commence à ne plus                            rêver, ou plutôt à rêver moins, on est près de s’endormir pour                            toujours.</p></quote><quote><p rend="indent">On devrait pleurer la perte d’un goût ; c’est un <pb n="202" xml:id="p202"/>des grands maux que les années nous                            apportent. Elles nous laissent une vie aussi triste et aussi décharnée                            que notre corps.</p></quote><p rend="indent">À d’autres jours il voyait plutôt les avantages de la                        vieillesse, et il se consolait en regrettant :</p><p><quote>« La délicatesse dans les plaisirs, le badinage dans la conversation,                            le goût et la connaissance des hommes, se trouvent rarement dans l’âge                            où l’on a une figure aimable : cependant cet assortiment serait bien                            souhaitable. »</quote> C’était aussi le vœu de Pétrarque : <quote>« le                            fruit de l’âge dans une fleur de jeunesse »</quote>,</p><quote><l><hi rend="i">Frutto senile in sul giovenil flore</hi>.</l></quote><p rend="indent">À quatre-vingt-six ans, arrivé au terme, il écrivait :                            <quote>« Je sens que je suis usé : je tombe avec le soleil ; le soir je                            me trouve dans un état misérable ; le sommeil me redonne des forces, et                            le matin, en m’éveillant, je me porte bien. »</quote> — M. de Lassay                        mourut à Paris, le 21 février 1738.</p><p>Je me suis plu à montrer cette figure qui fuirait aisément, mais qui a                        pourtant son espèce d’originalité. Les écrits dont j’ai parlé ne sont pas                        proprement de la littérature, ce sont des témoignages de société qui                        viennent en aide et en ornement aux jugements littéraires. Lassay, je l’ai                        dit, n’est pas un écrivain ; son style est sans cachet, mais il parle en                        perfection cette langue pure, polie, incolore, exempte du moins de tout                        mélange, et parfaitement naturelle, que continuent de parler et d’écrire les                        personnes de goût de l’époque qui succède, le président Hénault, M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin. Lassay est bien, en littérature et en                        langage, de l’ordre et du niveau du cardinal de Fleury ; c’est la fin                        prolongée et affaiblie, mais aimable encore et élégante, de Louis XIV. À                        défaut d’imagination, on y sent l’urbanité. — Des quatre volumes <pb n="203" xml:id="p203"/>de Lassay, il me semble qu’on en pourrait tirer un qui ne                        serait pas désagréable, et qui le classerait à quelque distance, et un cran                        plus bas, entre les Caylus et les Aïssé.</p></div></body>
</text>
</TEI>

