<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Lamartine.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-07-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-07-13"><head>[Lamartine.]</head><p>J’ai été sévère pour Lamartine romancier et historien au tome I<hi rend="sup">er</hi> et au tome IV de ces <hi rend="i">Causeries</hi>. Voici un                        supplément et un correctif à ces articles :</p><label rend="i"><pb n="534" xml:id="p534"/>Remerciement adressé à                        M. de Lamartine pour les deux lettres qu’il m’a consacrées dans ses <hi rend="i">Entretiens</hi>.</label><quote><p rend="right">Ce 13 juillet 1864.</p><p>Mon cher Lamartine,</p><p/><p rend="indent">Je reçois votre deuxième <hi rend="i">Entretien</hi>, votre                            seconde lettre : j’ai ma couronne, ma double couronne ! Ce que vous avez                            bien voulu dire de moi à tous, venant de vous et découlant de votre                            plume avec cette grandeur et cette magnificence, est ce que je n’aurais                            osé ambitionner et ce qui me fait désormais une gloire, — mot bien grand                            et que je ne me serais jamais avisé de prononcer auparavant. — Vous avez                            dit de ma mère, entrevue par vous, des choses qui montrent que tout                            poète a l’âme d’un fils et des divinations de premier coup d’œil. — Vous                            avez choisi dans mes écrits avec une intelligence amie ce qui pouvait le                            plus faire aimer le poète. — Vous avez glissé sur les défauts et voilé                            avec délicatesse les parties regrettables chez celui qui s’est trop                            abandonné en écrivant aux sentiments éphémères et au courant des                            circonstances. En choisissant et indiquant les points élevés et                            lumineux, vous avez obéi à cette noble nature qui va, comme le cygne, se                            poser à tout ce qui est limpide, éclatant et pur ; et vous m’avez ainsi,                            rien que par le bonheur amical de vos citations, élevé à ta fois et                            idéalisé à votre exemple.</p><p>J’aurais couru, aujourd’hui même, vous dire tout cela et bien d’autres                            pensées encore, que les vôtres ont réveillées en moi et ont fait                            naître ; mais je suis comme vous, j’ai cet honneur, et je suis de <hi rend="i">corvée</hi> tous ces jours-ci : je ne pourrai aller rue de                            la Ville-l’Évêque que vers la fin de la semaine, et je n’ai pu attendre                            jusque-là pour vous envoyer les remerciements d’un cœur comblé, pardonné                            et récompensé à jamais par vous.</p><p rend="right"><hi rend="sc">Sainte-Beuve</hi>.</p></quote><label rend="i">À M. Paul Verlaine qui avait loué <hi rend="i">Les Rayons                            jaunes</hi> de Joseph Delorme dans le journal <hi rend="i">L’Art</hi>,                        mais qui avait parlé légèrement de Lamartine.</label><quote><p rend="right">Ce 19 novembre 1865.</p><p>L’Ombre de Joseph Delorme a dû tressaillir de se voir si bien traitée et                            louée si magnifiquement pour une des pièces les plus contestées <pb n="535" xml:id="p535"/>de tout temps et les plus raillées de son                            recueil. Il se permettrait toutefois, si je l’ai bien connu, une                            observation au sujet dc dédain qu’on y témoigne, tout à côté, pour                            l’inspiration <hi rend="i">lamartinienne</hi>. Non, ceux qui n’en ont                            pas été témoins ne sauraient s’imaginer l’impression vraie, légitime,                            ineffaçable, que les contemporains ont reçue des premières <hi rend="i">Méditations</hi> de Lamartine, au moment où elles parurent en 1819.                            On passait subitement d’une poésie sèche, maigre, pauvre, ayant de temps                            en temps un petit souffle à peine, à une poésie large, vraiment                            intérieure, abondante, élevée et toute divine. Les comparaisons avec le                            passage d’une journée aigre, variable et désagréable de mars à une tiède                            et chaude matinée de vrai printemps, ou encore d’un ciel gris, froid, où                            le bleu paraît à peine, à un vrai ciel pur, serein et tout éthéré du                            Midi, ne rendraient que faiblement l’effet poétique et moral de cette                            poésie si neuve sur les âmes qu’elle venait charmer et baigner de ses                            rayons. D’un jour à l’autre on avait changé de climat et de lumière, on                            avait changé d’Olympe : c’était une révélation. Comme ces pièces                            premières de Lamartine n’ont aucun dessin, aucune composition                            dramatique, comme le style n’en est pas frappé et gravé selon le mode                            qu’on aime aujourd’hui, elles ont pu perdre de leur effet à une première                            vue ; mais il faut bien peu d’effort, surtout si l’on se reporte un                            moment aux poésies d’alentour, pour sentir ce que ces élégies et ces                            plaintes de l’âme avaient de puissance voilée sous leur harmonie                            éolienne et pour reconnaître qu’elles apportaient avec elles le souffle                            nouveau. Notre point de départ est là. Hugo, ne l’oublions pas, à cette                            date où déjà il se distinguait par ses merveilles juvéniles, n’avait pas                            cette entière originalité qu’il n’a déployée que depuis, et je ne crois                            pas que lui-même, dans sa générosité fraternelle, démentît cet avantage                            accordé à son aîné, le poète des <hi rend="i">Méditations</hi>.</p><p>Et maintenant je demande excuse pour cette petite dissertation posthume                            de Joseph Delorme. Je remercie M. Paul Verlaine de toute sa                            bienveillance, et je le prie de recevoir, ainsi que ses amis du groupe                            de <hi rend="i">L’Art</hi>, l’assurance de mes sympathies dévouées.</p><p rend="right"><hi rend="sc">Sainte-Beuve</hi>.</p></quote><p/><trailer>FIN DU TOME NEUVIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

