<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Bourdaloue II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-12-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-12-26"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 26 décembre 1853.</dateline><p><pb n="281" xml:id="p281"/>Lu aujourd’hui, Bourdaloue nous paraît avant tout                        fructueux : c’est le caractère principal qu’il eut aussi de son temps. Il                        est pourtant un côté qu’il importe de bien mettre en vue et de reconnaître :                        Bourdaloue, vivant et parlant, eut beaucoup plus de variété et d’à-propos                        que l’on ne suppose, et, s’il ne semble appliqué qu’à semer le bon grain                        dans les âmes, il est à remarquer qu’il savait pénétrer dans ces âmes et ces                        esprits de ses auditeurs, et les entrouvrir, par des tranchants assez vifs                        et assez inattendus. Je ne veux point parler ici de cette science de                        dialectique et de ces ingénieuses subtilités de division, dans lesquelles on                        retrouve le théologien profond, l’ancien professeur de théologie morale :                        j’ai dans l’idée ces hardiesses et ces présences d’esprit de l’orateur, qui,                        même en développant ses thèmes généraux, s’adresse aux opinions, aux                        susceptibilités régnantes, et qui, pour déployer ses voiles et voguer                        presque contre le vent, consulte en bon pilote les courants et les                        flots.</p><p>Lorsque Bourdaloue parut dans la chaire (1670), un grand événement excitait                        au plus haut degré l’intérêt dans l’Église de France : les querelles                        envenimées entre <pb n="282" xml:id="p282"/>ceux qu’on appelait jansénistes                        et le pouvoir temporel et spirituel, l’espèce de proscription qui avait mis                        quelques-uns des principaux chefs du parti à la Bastille, et qui avait                        dispersé les autres en tous sens, venaient tout d’un coup de s’apaiser ;                        Rome elle-même avait donné le signal de cette indulgence ; il y avait la <hi rend="i">paix de l’Église</hi>, qui ne devait être qu’une trêve.                        L’opinion publique, celle du monde à la Cour et à la ville, dans la classe                        parlementaire, dans l’Université et dans la haute bourgeoisie, était très                        partagée, mais en général favorable à ceux qui avaient été frappés, et qui                        reparaissaient au jour. Des femmes, des princesses considérables par leur                        crédit, leur esprit ou leur vertu, M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville,                        la princesse de Conti, avaient pris hautement en main la cause des opposants                        et des vaincus, qui semblaient moins rentrés en grâce que réintégrés dans                        leurs droits. M. Arnauld était présenté au roi et au Dauphin. Son neveu,                        M. de Pomponne, le fils d’un des exilés et des patriarches de Port-Royal,                        allait devenir ministre de Louis XIV. Les <hi rend="i">Pensées</hi> de                        Pascal, recueillies et mises en ordre par ses amis, étaient pour la première                        fois livrées au public, et ravivaient ce souvenir des <hi rend="i">Provinciales</hi>, qui était la blessure toujours saignante de la                        Société de Jésus. C’est au milieu de ces circonstances (que je ne puis ici                        qu’esquisser légèrement, mais bien faites pour inspirer une curiosité dont                        nous n’avons plus idée), que le jésuite Bourdaloue, montant avec éclat dans                        les chaires de la capitale et dans celle des Tuileries, venait inopinément                        relever, soutenir l’honneur de son ordre, et planter à son tour le drapeau                        d’une prédication pressante, éloquente, austère. Ajoutez comme fond du                        tableau la cour de Louis XIV, telle qu’elle se dessinait à cette heure aux                        yeux d’un chrétien, M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière pâlissante, mais                        non encore éclipsée, à côté de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan déjà                        radieuse ; Molière, <pb n="283" xml:id="p283"/>au comble de sa faveur et de                        son art, et se permettant toutes les hardiesses, pourvu qu’il amusât.                        Bourdaloue parut, et, sous sa forme grave, il eut un à-propos, une adresse,                        une justesse d’application qui fit que toutes ces passions en scène se                        reconnurent, que toutes ces sensibilités tressaillirent, et que la doctrine                        théologique rivale eut désormais un adversaire digne d’elle, un émule et                        parfois un juge.</p><p>Je n’exagère pas : il suffit de recueillir et de savoir écouter les                        témoignages des contemporains. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, le jour                        de Noël 1671, écrivait :</p><quote><p rend="indent">Je m’en vais <hi rend="i">en Bourdaloue</hi> ; on dit qu’il                            s’est mis à dépeindre les gens, et que l’autre jour il fit trois <hi rend="i">points</hi> de la retraite de Tréville ; il n’y manquait                            que le nom, mais il n’en était pas besoin : avec tout cela on dit qu’il                            passe toutes les merveilles passées, et que personne n’a prêché                            jusqu’ici.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Termes disait plus tard des                        portraits de Bourdaloue : <quote>« Pour ses portraits, il est inimitable, et                            les prédicateurs qui l’ont voulu copier sur cela n’ont fait que des                            marmousets. »</quote></p><quote><p rend="indent">— Tout est mode en France, a dit l’abbé d’Olivet : les <hi rend="i">Caractères</hi> de La Bruyère n’eurent pas plus tôt paru                            que chacun se mêla d’en faire ; et je me souviens que, dans ma jeunesse,                            c’était la fureur des prédicateurs, mauvaises copies du père Bourdaloue.                            Ce grand orateur, le premier qui ait réduit parmi nous l’éloquence à                            n’être que ce qu’elle doit être, je veux dire à être l’organe de la                            raison et l’école de la vertu, n’avait pas seulement banni de la chaire                            les <hi rend="i">concetti</hi>, productions d’un esprit faux, mais                            encore les matières vagues et de pure spéculation, amusements d’un                            esprit oisif. Pour aller droit à la réformation des mœurs, il commençait                            toujours par établir sur des principes bien liés et bien déduits une                            proposition morale, et après, de peur que l’auditeur ne se fît point                            l’application de <pb n="284" xml:id="p284"/>ces principes, il la faisait                            lui-même par un détail merveilleux où la vie des hommes était peinte au                            naturel. Or ce détail étant ce qu’il y avait de plus neuf, et ce qui,                            par conséquent, frappa d’abord le plus dans le père Bourdaloue, ce fut                            aussi ce que les jeunes prédicateurs tâchèrent le plus d’imiter.</p></quote><p rend="indent">Despréaux lui-même ne se reconnaissait que le copiste,                        l’écolier et presque le <hi rend="i">singe</hi> de Bourdaloue lorsque, dans                        sa satire des <hi rend="i">Femmes</hi>, il esquissait portraits sur                        portraits. Mais cet art de Bourdaloue ne sera tout à fait sensible aux                        lecteurs d’aujourd’hui que quand j’aurai démontré, par un exemple déterminé                        et bien choisi, de quelle manière il s’y prenait pour mêler à la gravité                        morale de son enseignement une de ces intentions précises, et quelque                        allusion non équivoque à un incident ou à un personnage contemporain. Je                        m’attacherai pour cela à l’exemple même indiqué par M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, à la retraite de M. de Tréville. Or qu’était-ce au                        juste que M. de Tréville, et d’où vient l’intérêt que mettait à ce qui le                        concernait toute la Cour, et qu’y mettait Bourdaloue lui-même ?</p><p>Un des gentilshommes les plus instruits et des plus beaux esprits de ce                        temps-là, M. de Tréville, issu d’une noble famille du Languedoc, élevé avec                        Louis XIV, cornette de la première compagnie des mousquetaires, était de la                        société intime de Madame Henriette ; il fut si frappé de sa mort soudaine                        qu’il quitta le monde le lendemain et prit le parti de la dévotion. Il y                        entretenait déjà des liaisons depuis quelques années : c’était un érudit en                        toute matière, et particulièrement en matière ecclésiastique. Il avait de                        vastes connaissances, une érudition étendue et curieuse ; il lisait les                        Pères grecs en grec et les préférait aux Pères de l’Église latine. Il avait                        été fort consulté par Messieurs de Port-Royal lorsqu’ils avaient traduit le                        Nouveau Testament <pb n="285" xml:id="p285"/>dit <hi rend="i">de Mons</hi>,                        et son autorité l’avait emporté plus d’une fois sur celle même de                        M. de Sacy. Le propre et le faible de cet esprit éminent était d’être rare,                        fin, recherché, dédaigneux, et de ne vouloir que la distinction et l’élite.                        Les problèmes difficiles seuls le piquaient. Figurez-vous un <hi rend="i">doctrinaire</hi> de ce temps-là, le plus ingénieux et le plus délicat,                        la fleur du genre, mais tombé ou monté d’une mondanité exquise dans une                        dévotion non moins exquise et tout exclusive. Un jour, par exemple, chez                            M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges, il se décida à lire à quelques                        élus, à trois ou quatre personnes en tout, un ouvrage qu’il avait                        composé :</p><quote><p rend="indent">C’est un précis des Pères, écrit M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges, qu’on dit être la plus belle chose qui ait jamais                            été. Cet ouvrage ne verra jamais le jour, et ne sera lu que cette fois                            seulement de tout ce qui sera chez moi ; je suis la seule indigne de                            l’entendre ; c’est un secret que je vous confie au moins.</p></quote><p rend="indent">Elle écrit cela à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. Cette                        méthode de cénacle était certes la plus opposée à celle de l’homme qui                        semait le pur froment à pleines mains, et de qui l’on a dit : <quote>« Tout                            est pratique dans les idées du judicieux Bourdaloue. »</quote>                        M. de Tréville était un oracle dans le cercle intime où on l’admirait ; ses                        amis lui trouvaient plus d’esprit qu’à Pascal même. Nul n’expliquait mieux                        que lui et d’une manière plus <hi rend="i">lumineuse</hi> (au moins pendant                        le temps où on l’entendait) ce que c’était que la grâce, que le quiétisme,                        et toutes ces subtilités et ces hérésies des oisifs et des doctes : il                        brillait à développer tous ces labyrinthes de l’esprit. La Bruyère a très                        finement touché ce coin singulier, et ce travers d’être en tout l’opposé du                        commun des mortels, dans le portrait qu’il a donné de Tréville sous le nom                        d’Arsène (chapitre « Des ouvrages de l’esprit ») :</p><quote><p rend="indent">Arsène, du plus haut de son esprit, contemple les hommes,                            et, <pb n="286" xml:id="p286"/>dans l’éloignement d’où il les voit, il                            est comme effrayé de leur petitesse : loué, exalté et porté jusqu’aux                            cieux par de certaines gens qui se sont promis de s’admirer                            réciproquement, il croit, avec quelque mérite qu’il a, posséder tout                            celui qu’on peut avoir, et qu’il n’aura jamais : occupé et rempli de ses                            sublimes idées, il se donne à peine le loisir de prononcer quelques                            oracles : élevé par son caractère au-dessus des jugements humains, il                            abandonne aux âmes communes le mérite d’une vie suivie et uniforme, et                            il n’est responsable de ses inconstances qu’à ce cercle d’amis qui les                            idolâtrent ; eux seuls savent juger, savent penser, savent écrire,                            doivent écrire…</p></quote><p rend="indent">À l’heure dont nous parlons, Tréville n’avait point encore eu                        d’inconstance proprement dite, mais une simple conversion ; seulement il                        l’avait faite avec plus d’éclat et de singularité peut-être qu’il n’eût                        fallu et qu’il ne put le soutenir : il avait couru se loger avec ses amis du                        faubourg Saint-Jacques, il avait rompu avec tous ses autres amis ; il allait                        refuser de faire la campagne suivante sous les ordres de Louis XIV :                            <quote>« Je trouve que Tréville a eu raison de ne pas faire la campagne,                            écrivait un peu ironiquement Bussy : après le pas qu’il a fait du côté                            de la dévotion, il ne faut plus s’armer que pour les                            croisades. »</quote> Et il ajoutait malignement : <quote>« Je l’attends                            à la persévérance. »</quote> Tel était l’homme dont la retraite occupait                        fort alors le beau monde, lorsque Bourdaloue monta en chaire un dimanche de                        décembre 1671 et se mit à prêcher <hi rend="i">Sur la sévérité                            évangélique</hi> : il posait en principe qu’il faut être sévère, mais                        que la sévérité véritablement chrétienne doit consister, 1º dans un plein                        désintéressement, un désintéressement même spirituel et pur de toute                        ambition, de toute affectation même désintéressée ; — 2º qu’elle doit                        consister dans une sincère humilité, et 3º dans une charité patiente et                        compatissante. Le premier point s’appliquait à plus d’une personne parmi                        celles qui faisaient alors les sévères et qui se déclaraient le plus haut                        contre la morale relâchée. Il y avait, parmi les partisans et les <pb n="287" xml:id="p287"/>amis de la cause dite janséniste et au nombre de                        ses patrons les plus déclarés, plus d’un prélat et d’un abbé qui savaient                        très bien concilier un reste de facilité et de relâchement dans la                        discipline (un cumul de bénéfices, par exemple), avec le zèle pour le parti                        ostensiblement austère qu’ils épousaient. Bourdaloue touchait là en passant                        à une inconséquence très évidente et très sensible, et les auditeurs                        n’avaient qu’à faire l’application autour d’eux.</p><p>Mais c’est au second point que les auditeurs ne pouvaient s’empêcher de                        songer plus particulièrement à M. de Tréville. <quote>« C’est dans les plus                            beaux fruits, dit saint Augustin, que les vers se forment, et c’est aux                            plus excellentes vertus que l’orgueil a coutume de s’attacher. »</quote>                        Bourdaloue partait de là pour montrer que, si la sévérité évangélique est le                        fruit le plus exquis et le plus divin que le christianisme ait produit dans                        le monde, <quote>« c’est aussi, il le faut confesser, le plus exposé à cette                            corruption de l’amour-propre, à cette tentation délicate de la propre                            estime, qui fait qu’après s’être préservé de tout le reste, on a tant de                            peine à se préserver de soi-même »</quote>. À travers cette sévérité                        apparente et en partie réelle, il s’attachait à reconnaître ceux qu’il                        appelait <hi rend="i">des esprits superbes</hi>, ceux <quote>« qui se                            regardaient et se faisaient un secret plaisir d’être regardés comme les                                <hi rend="i">justes</hi>, comme les <hi rend="i">parfaits</hi>,                            comme les <hi rend="i">irrépréhensibles</hi> ; … qui de là prétendaient                            avoir droit de mépriser tout le genre humain, ne trouvant que chez eux                            la sainteté et la perfection, et n’en pouvant goûter d’autre ; … qui,                            dans cette vue, ne rougissaient point, non seulement de l’insolente                            distinction, mais de l’extravagante singularité dont ils se flattaient,                            jusqu’à rendre des actions de grâces à Dieu de ce qu’ils n’étaient pas                            comme le reste des hommes : <hi rend="i">Gratias tibi ago, quia non sum                                sicut cœteri hominum</hi> »</quote>. En un mot, en ne faisant que                        traduire <pb n="288" xml:id="p288"/>et paraphraser à peine les paroles de                        saint Luc sur les Pharisiens, Bourdaloue esquissait, dix-sept ans avant                        La Bruyère, un vivant portrait d’Arsène et de tous ceux, à la moderne, qui                        lui ressemblent ; de ceux qui veulent en tout la fine fleur, et qui ne                        quittent celle du monde que pour aller cueillir, par un surcroît de                        recherche et un épicuréisme tout spirituel, ce qui se peut nommer aussi la                        fine fleur de l’austérité.</p><p>Admirable portrait plus général et plus fécond que celui du moraliste ! Car                        La Bruyère, en parlant de Tréville d’une manière si serrée et si incisive,                        semble avoir quelque chose de particulier à venger sur lui : on dirait qu’il                        a appris que ce juge dégoûté des ouvrages de l’esprit a ouvert un jour une                        des premières éditions des <hi rend="i">Caractères</hi> et a jeté le livre                        après en avoir lu quelques pages, en disant : « N’est-ce que cela ? » Il y                        a, à cet endroit, je ne sais quoi de l’auteur piqué chez La Bruyère.                        Bourdaloue, qui songe sans doute, en décrivant cette forme subtile d’une                        dévotion orgueilleuse, à diminuer une des victoires et des conquêtes du                        parti contraire, se tient pourtant selon le point de vue convenable dans une                        peinture plus large, tout à fait permise et non moins ressemblante. Il fait                        très bien remarquer que, par une triste fatalité, l’orgueil, <quote>« cette                            partie la plus subtile de l’amour de nous-même si profondément enracinée                            dans nos âmes, s’insinue, non seulement dans les choses où nous aurions                            lieu en quelque manière de nous rechercher, mais jusque dans la haine de                            nous-même, jusque dans le renoncement à nous-même, jusque dans les                            saintes rigueurs que Dieu nous inspire d’exercer sur                        nous-même</quote> :</p><quote><p rend="indent">On veut pratiquer le christianisme dans sa sévérité, mais                            on en veut avoir l’honneur. On se retire du monde, mais on est bien aise                            que le monde le sache ; et, s’il ne le devait pas savoir, je doute qu’on                            eût le courage et la force de s’en retirer… On ne se soucie plus de <pb n="289" xml:id="p289"/>sa beauté (Ici il s’agit des femmes                            pénitentes, dont quelques-unes l’étaient avec éclat et avec bruit), mais                            on est entêté de son esprit et de son propre jugement… S’il y a quelque                            chose de nouveau, c’est à quoi l’on donne et où l’on trouve sa dévotion…                            Un laïque s’érigera en censeur des prêtres, un séculier en réformateur                            des religieux, une femme en directrice, … tout cela parce que, sous                            couleur de piété, on ne s’aperçoit pas qu’on veut dominer… Il semble                            qu’être sévère dans ses maximes soit un degré pour s’agrandir.</p></quote><p rend="indent">Toute cette maladie nouvelle et qui n’est que plus subtile et                        plus intérieure en ce qu’elle se croit une guérison, est développée par                        Bourdaloue dans une description admirable, et il offre en quelque sorte un                        miroir dans lequel ceux qu’il a en vue ne peuvent s’empêcher d’être reconnus                        et devaient eux-mêmes se reconnaître, Il rappelle excellemment <quote>« à                            ces sages dévots, à ces dévots superbes qui se sont évanouis dans leurs                            pensées »</quote>, que la vraie austérité du christianisme consiste à                        être abaissé, à être oublié (<hi rend="i">Ama nesciri</hi>) :</p><quote><p rend="indent">Car voilà, s’écrie-t-il, ce qui est insupportable à la                            nature : <hi rend="i">On ne pensera plus à moi, on ne parlera plus de                                moi</hi> ; je n’aurai plus que Dieu pour témoin de ma conduite, et                            les hommes ne sauront plus, ni qui je suis, ni ce que je fais. Et parce                            que l’humilité même se trouve exposée en certains genres de vie dont                            toute la perfection, quoique sainte d’ailleurs, a un air de distinction                            et de singularité, la vraie austérité du christianisme, surtout pour les                            âmes vaines, est souvent de se tenir dans la voie commune, et d’y faire,                            sans être remarqué, tout le bien qu’on ferait dans une autre route avec                            plus d’éclat.</p></quote><p rend="indent">Le troisième point ne s’appliquait plus que de loin à                        Tréville : cependant, comme celui-ci était connu pour avoir l’esprit                        caustique, ironique et d’un fin railleur, il s’y trouvait encore des choses                        que l’auditoire, une fois dans cette direction d’un portrait commencé, ne                        pouvait manquer de détourner à son intention ; par exemple, lorsque le                        prédicateur conseillait à tout converti qui se pique d’une réforme sévère,                        d’être patient et charitable, au risque de paraître moins agréable et moins                            <pb n="290" xml:id="p290"/>spirituel dans les entretiens. — On a                        maintenant le commentaire du passage de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné,                        et l’on voit comment Tréville fut dépeint et prêché par Bourdaloue <hi rend="i">en trois points</hi>.</p><p>Une autre fois, sur le sujet de <hi rend="i">La Médisance</hi>, c’est à                        Pascal que Bourdaloue pense évidemment et fait penser. On a dit, et j’ai                        moi-même écrit quelque part, que les Jésuites ne firent de réponse directe                        et en règle aux <hi rend="i">Provinciales</hi> qu’après quarante ans                        d’intervalle et par la plume du père Daniel. En parlant ainsi, on omet et                        l’on oublie cette longue et continuelle réfutation qu’en fit Bourdaloue dans                        sa prédication publique ; il n’y manque bien souvent que les noms propres ;                        mais, les contemporains étant très au fait de ces questions et les agitant                        en sens divers avec beaucoup de vivacité, les noms se mettaient d’eux-mêmes.                        C’était avec tous ces aiguillons, aujourd’hui émoussés pour nous, et, si                        l’on n’y prend garde, tout à fait inaperçus, que Bourdaloue armait son                        éloquence et faisait entrer sa morale. Dans son sermon <hi rend="i">Sur la                            médisance</hi>, il dépeint ce vice avec une rare justesse et en dévoile                        l’odieux. Il va sans dire que je ne prétends point en ce moment revenir sur                        le fond des <hi rend="i">Provinciales</hi>, rechercher de qui sont venus les                        premiers torts, et me constituer arbitre entre Pascal et Bourdaloue : je ne                        m’applique qu’à démontrer la méthode et l’art de ce dernier. Il suit donc                        dans toutes ses subtilités et ses retours ce vice de médisance qui,                            <quote>« non content de vouloir plaire et de s’ériger en censeur                            agréable, veut même passer pour honnête, pour charitable, pour bien                            intentionné</quote> :</p><quote><p rend="indent">Car voilà, dit-il, un des abus de notre siècle. On a trouvé                            le moyen de consacrer la médisance, de la changer en vertu, et même dans                            une des plus saintes vertus, qui est le zèle de la gloire de Dieu… Il                            faut humilier ces gens-là, dit-on, et il est du bien de l’Église de                            flétrir leur réputation et de diminuer leur crédit. Cela <pb n="291" xml:id="p291"/>s’établit comme un principe : là-dessus, on se fait                            une conscience, et il n’y a rien que l’on ne se croie permis par un si                            beau motif. On invente, <hi rend="i">on exagère, on empoisonne les                                choses, on ne les rapporte qu’à demi</hi> ; on fait valoir ses                            préjugés comme des vérités incontestables ; on débite cent faussetés ;                                <hi rend="i">on confond le général avec le particulier</hi> ; <hi rend="i">ce qu’un a mal dit, on le fait dire à tous, et ce que                                plusieurs ont bien dit, on ne le fait dire à personne</hi> : et tout                            cela, encore une fois, pour la gloire de Dieu. Car cette direction                            d’intention rectifie tout cela. Elle ne suffirait pas pour rectifier un                            équivoque, mais elle est plus que suffisante pour rectifier la calomnie,                            quand on est persuadé qu’il y va du service de Dieu.</p></quote><p rend="indent">En traçant si curieusement ce qu’il nomme un détail de mœurs,                        si Bourdaloue n’avait pas en vue Pascal dans <hi rend="i">Les Provinciales</hi>, et s’il ne le traduit pas trait pour trait à sa                        manière devant ses auditeurs, dont plusieurs durent être à la fois choqués                        et transportés, et ne purent s’empêcher d’admirer tout en protestant, il n’y                        a pas un seul portrait chez Saint-Simon ni chez La Bruyère.</p><p>Il serait facile encore de montrer que nous autres critiques et journalistes                        (il y en avait déjà), nous sommes atteints et notés en passant par                        Bourdaloue ; les satiriques de profession, tous censeurs qui érigent de leur                        autorité privée <quote>« un tribunal où l’on décide souverainement du mérite                            des hommes »</quote>, sont repris par lui. Boileau y reçoit sa leçon, sa                        réprimande très sensible au passage ; et je serais bien étonné si ensuite,                        dans quelque conversation à Bâville ou à Auteuil, il n’avait pas eu une                        prise avec Bourdaloue sur ce sujet. Mais Bourdaloue et Despréaux étaient                        tous deux sincères ; pleins de feu, ils pouvaient quelquefois se contredire,                        froncer le sourcil et croiser le fer en causant : ils s’estimaient, ils                        étaient liés au fond par cet amour du vrai, par cette ardeur de bon jugement                        et cette raison passionnée qui vit dans leurs écrits à l’un et à l’autre.                        Après la mort du grand orateur, Despréaux, recevant son portrait des <pb n="292" xml:id="p292"/>mains de la présidente de Lamoignon, pouvait dire                        par une association généreuse :</p><quote><l>Enfin, après Arnauld, ce fut l’illustre en France</l><l>Que j’admirai le plus et qui m’aima le mieux.</l></quote><p rend="indent">Je pourrais multiplier les exemples qui démontreraient en                        détail chez Bourdaloue, je ne dirai pas cette partie anecdotique (le mot est                        trop petit), mais bien cette large veine et cette continuelle opportunité                        oratoire. Ainsi, dans le sermon <hi rend="i">Sur l’hypocrisie</hi>, on a le                            <hi rend="i">Tartuffe</hi> de Molière blâmé et dénoncé au point de vue                        de la chaire ; dans le sermon de <hi rend="i">L’Impureté</hi>, l’un des plus                        riches et des plus complets pour la science morale, sermon qui choqua et                        souleva une partie de la Cour, je ne répondrais pas qu’à un certain endroit                        il ne fût question des <hi rend="i">Contes</hi> de La Fontaine<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voici ce passage où je conjecturais qu’il pouvait                            bien être fait allusion aux <hi rend="i">Contes</hi> de La Fontaine :                                <quote>« Paraît-il un livre diabolique qui révèle ces mystères                                d’iniquité, c’est celui que l’on recherche. »</quote> Mais, en y                            réfléchissant, il me paraît bien plus probable qu’il s’agissait de                            quelque autre ouvrage plus raffiné, peut-être de l’<hi rend="i">Aloisia</hi>, dont la publication coïncide assez bien avec la date                            probable de ce sermon, et que semblait également avoir en vue le                            chanoine Maucroix, l’ami de La Fontaine, quand il écrivait en                            février 1682 à un autre chanoine de Reims : <quote>« Oh ! mon petit                                cher, quel livre court secrètement par Paris ! <hi rend="i">L’École                                    des filles</hi>, bagatelle ! <hi rend="i">Arétin</hi>, livre                                honnête !… Il est écrit en latin, etc., etc. »</quote> Je livre ce                            point de détail à l’examen des bibliographes.</note> ; il y est                        certainement question des scandales que produisit l’affaire dite des                        poisons, où tant de personnes considérables furent impliquées (1680). Dans                        le sermon <hi rend="i">Sur la prière</hi>, c’est le mysticisme de Fénelon                        qui est signalé avec ses périls, et il ne tient qu’à nous de reconnaître                        l’auteur des <hi rend="i">Maximes des saints</hi> confondu avec ceux qui,                        sous prétexte d’être des âmes angéliques et choisies, s’estiment assez                        habiles pour réduire en art et en méthode <pb n="293" xml:id="p293"/>ces                        mystères d’oraison, pour en donner des préceptes, pour en composer des                        traités, pour en discourir éternellement avec les âmes. Une bonne édition de                        Bourdaloue, telle que je la conçois aujourd’hui (celle du père Bretonneau                        ayant été excellente pour son moment), devrait rassembler le plus exactement                        possible toutes les particularités, les éclaircissements et les inductions                        qui se rattacheraient à chaque sermon, en fixer la date et les circonstances                        lorsqu’il y aurait moyen : ces quelques notes au bas des pages, sans nuire à                        la gravité, animeraient la lecture. On y verrait que dans le sermon <hi rend="i">Sur la sévérité de la pénitence</hi>, prêché le quatrième                        dimanche de l’Avent en 1670, Bourdaloue, après avoir montré dans le premier                        point que la sévérité est nécessaire, et dans le second qu’elle doit                        pourtant se tempérer toujours de consolation et de douceur, n’avait paru                        d’abord accorder quelque chose aux docteurs jansénistes que pour le leur                        retirer ensuite plus expressément. La princesse de Conti, présente au sermon                        et ayant cru reconnaître ses amis <quote>« dans ces hommes zélés, mais d’un                            zèle qui n’est pas selon la science, dans ces esprits toujours portés                            aux extrémités, qui, pour ne pas rendre la pénitence trop facile, la                            réduisent à l’impossible et n’en parlent jamais que dans des termes                            capables d’effrayer »</quote>, témoigna par quelque geste qu’elle était                        blessée de l’allusion : ce que Bourdaloue ayant remarqué, il alla après le                        sermon voir la princesse, qui s’en expliqua avec lui et qui lui dit très                        nettement que la seconde partie l’avait fort scandalisée. C’étaient toutes                        ces circonstances bien connues qui, jointes au courant principal de cette                        éloquence et à la puissance du fond, excitaient un intérêt dont nous n’avons                        plus l’idée aujourd’hui.</p><p>Tous les sermons de Bourdaloue <hi rend="i">Sur la prédestination, Sur la                            grâce, Sur la fréquente communion</hi>, etc., <pb n="294" xml:id="p294"/>n’étaient pas seulement des enseignements de doctrine, c’étaient des                        à-propos frappants et vifs dans la disposition des esprits d’alors. Je n’ai                        pas à entrer dans l’exposé du dogme et de la morale de Bourdaloue : qu’il me                        suffise de dire que son mérite et sa vertu comme son grand art est de                        professer un juste milieu en théologie. Membre d’une société qu’on accusait                        d’être accommodante et relâchée, il s’attache à prendre chez les adversaires                        ce qu’ils ont de juste, de moral, de profondément chrétien et de                        raisonnablement sévère ; il en ôte ce qu’ils y mettent d’excessif, et il ne                        leur laisse en propre que cette dureté. Admettez que tous les Jésuites aient                        ressemblé à Bourdaloue pour la doctrine, ce qu’on a appelé jansénisme                        devenait inutile et n’avait plus de raison d’être. C’est en ce sens qu’on                        peut établir que la prédication de Bourdaloue ne fut, durant trente ans,                        qu’une longue et puissante réfutation des <hi rend="i">Provinciales</hi>,                        une éloquente et journalière revanche sur Pascal. Toutefois, comme le nom                        manque ; comme, au milieu de l’abondance, de la solidité et même de                        l’agrément relatif des preuves, il y manque de plus l’éclair et le coup de                        foudre cher aux Français, ce côté militant de l’éloquence de Bourdaloue lui                        a peu survécu et ne s’est point dessiné de loin, tandis que Pascal, visière                        baissée, mais brillant du glaive, dans ses immortels pamphlets, est resté                        avec les honneurs de la victoire.</p><p>Parmi les adversaires qu’il combat, il en est toutefois contre lesquels                        Bourdaloue a trop manifestement raison, et d’une manière qui paraît encore                        tout à fait piquante : ce sont ces jansénistes de mode et de langage, non de                        conviction, ces incrédules et libertins du monde (comme il y en avait déjà                        bon nombre alors) qui faisaient les rigoristes en parole, prenaient parti en                        matière de dogme, et ne plaçaient si haut la perfection du christianisme et                        la rigidité de la pénitence que pour <pb n="295" xml:id="p295"/>mieux s’en                        passer : <quote>« <hi rend="i">Ou tout ou rien</hi>, dit-on ; mais bien                            entendu qu’on s’en tiendra toujours au rien, et qu’on n’aura garde de se                            charger jamais du tout. »</quote> Le travers, l’inconséquence de ces                        épicuriens mondains, jansénistes par raffinement et en théorie, a trouvé                        dans Bourdaloue un railleur sévère.</p><p>Je dis sévère : car il ne faut pas croire que Bourdaloue, en exposant à son                        auditoire ces portraits fidèles<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] car il ne faut pas croire que Bourdaloue, exposant à                            son auditoire ces portraits fidèles</note>, y mêlât de ces nuances, de                        ces inflexions marquées de débit et d’accent qui en eussent fait des                        peintures trop agréables et de trop fines satires : il restait lui-même,                        c’est-à-dire grave, uni en parlant, sérieusement digne ; il n’avait pas de                        ces tons familiers, insinuants, touchants, que lui demandait Fénelon ; il                        maintenait le caractère d’enseignement et de précepte, même dans ses                        censures ; enfin, il lui suffisait d’être frappant, utile et instructif, il                        n’était pas enchanteur.</p><p>Les personnes qui rient de tout, et auprès desquelles un bon mot a toujours                        raison, se sont autorisées quelquefois d’une parole de M<hi rend="sup">me</hi> Cornuel sur Bourdaloue ; elle disait : <quote>« Le père                            Bourdaloue surfait dans la chaire, mais dans le confessionnal il donne à                            bon marché. »</quote> Ce n’est là qu’un joli mot de société. Jamais                        Bourdaloue en chaire n’a présenté la sévérité sans y adjoindre comme                        correctif la douceur :</p><quote><p rend="indent">Non, mon Dieu ! s’écriait-il, tandis que vous me confierez                            le ministère de votre sainte parole, je prêcherai ces deux vérités sans                            les séparer jamais : la première, que vous êtes un Dieu terrible dans                            vos jugements, et la seconde, que vous êtes le père des miséricordes et                            le Dieu de toute consolation.</p></quote><p rend="indent">Et il n’y avait pas lieu de le mettre en contradiction avec                        lui-même, s’il semblait quelquefois indulgent pour ses pénitents en leur                        donnant accès à la communion, lui qui disait en chaire :                            <quote>« Ouvrez-leur la porte de la salle, ou du moins ne la leur fermez                            pas. Ne <pb n="296" xml:id="p296"/>retranchez pas aux enfants le pain                            qui les doit sustenter, et sans lequel ils périront. Ne le mettez pas à                            un si haut prix qu’ils n’aient pas de quoi l’acheter. »</quote></p><p>Bourdaloue, étudié dans le détail, offrirait le plus bel exemple de la parole                        chrétienne édifiante et convaincante, appliquée à tous les usages et                        distribuée comme le pain de chaque jour, depuis les sermons prêchés à la                        Cour ou sous les voûtes de Notre-Dame jusqu’aux simples exhortations pour                        les assemblées de charité. Il se multipliait, et on usait de lui sans                        relâche. Il ne porte rien de l’auteur ni de l’écrivain dans aucun de ses                        emplois : il ne songe à d’autre effet qu’à celui du bien. Mais il avait une                        trop haute idée de la parole chrétienne pour ne pas la préparer toujours à                        l’avance, sachant combien les termes en doivent être mesurés : il                        n’improvisait pas, il aimait mieux redire ses sermons, en y adaptant des                        portions nouvelles pour les circonstances particulières. C’est ce qu’il fit                        dans plusieurs des sermons qu’il alla, par ordre du roi, prêcher à                        Montpellier en 1683-1686, pour y instruire et édifier les nouveaux                        convertis. Personne n’était plus propre que Bourdaloue à rallier ces âmes                        effrayées, prises par violence, et à leur offrir un christianisme à la fois                        sévère et consolant<note place="bottom" resp="author">[NdA] Bourdaloue devait prêcher                            l’Avent de 1685 à la Cour ; lorsqu’il dut partir pour Montpellier, le                            roi lui dit : <quote>« Les courtisans entendront peut-être des sermons                                médiocres, mais les Languedociens apprendront une bonne doctrine et                                une belle morale. »</quote> (<hi rend="i">Journal</hi> de Dangeau,                            16 octobre 1685.)</note>. Le théologien et futur évêque anglican Burnet,                        qui était venu en France peu de temps auparavant (1683), et qui y avait vu                        les hommes les plus distingués en doctrine et en piété (sans oublier                        M. de Tréville qui venait de reparaître dans le monde), n’avait pas manqué                        de chercher Bourdaloue :</p><quote><p rend="indent">Je fus mené par un évêque, dit-il, aux Jésuites de la rue                            Saint-Antoine ; j’y vis le père <pb n="297" xml:id="p297"/>Bourdaloue,                            estimé le plus grand prédicateur de son temps et l’ornement de son                            ordre. C’était un homme d’un caractère doux et de si peu d’emportement                            contre les protestants, qu’il croyait que les gens de bien parmi eux                            pouvaient être sauvés : je n’ai jamais rencontré ce degré de charité                            chrétienne chez aucun autre théologien catholique.</p></quote><p rend="indent">Je ne sais si, au point de vue théologique, le témoignage de                        Burnet demanderait quelque explication : il résulte au moins bien                        certainement de cette impression morale que lui avait laissée Bourdaloue,                        que celui-ci avait tout ce qu’il faut pour concilier. Les Anglais n’ont pas                        cessé d’estimer Bourdaloue ; dans ce pays où l’art oratoire est sérieusement                        étudié et où tout est dirigé dans le sens pratique, on fait à son genre                        d’éloquence une place très haute, et on lui décerne, à lui en particulier,                        et par rapport à d’autres noms de grands orateurs, une supériorité dont nos                        idées françaises seraient elles-mêmes étonnées<note place="bottom" resp="author">[NdA] On                            m’indique dans la <hi rend="i">Revue d’Édimbourg</hi> (décembre 1826) un                            article sur « L’éloquence de la chaire », qui paraît être de                            lord Brougham : Bourdaloue y est mis fort au-dessus de Bossuet par une                            suite de raisons qui, toutes bien déduites qu’elles sont, prouvent                            seulement le genre de goût et de préférence de la nation et du juge : en                            France, c’est le sentiment immédiat qui nous décide, et dans le cas                            présent il n’hésite pas.</note>.</p><p>À la fin des <hi rend="i">Œuvres</hi> de Bourdaloue, on a réuni sous le titre                        de <hi rend="i">Pensées</hi> quelques-uns des morceaux de doctrine ou de                        morale qu’il écrivait à l’avance, selon l’habitude des orateurs anciens,                        pour les placer ensuite au besoin dans ses discours. Il y a dans ces pages                        une sorte d’essai sur l’amitié humaine considérée dans les amitiés <hi rend="i">prétendues solides</hi>, et dans les amitiés sensibles et <hi rend="i">prétendues innocentes</hi>, qui nous présente un Bourdaloue                        plus familier et tel qu’il pouvait être dans la direction particulière des                        âmes : on trouve dans ce qu’il dit de la dernière espèce d’amitié entre les                        personnes de différent <pb n="298" xml:id="p298"/>sexe bien de l’observation                        et même de la délicatesse ; j’y renvoie ceux de mes lecteurs qu’un essai de                        Nicole n’ennuie pas. Je recommande surtout la belle pensée qui commence par                        ces mots : <quote>« Je veux un ami véritable et, autant qu’il se peut, un                            ami sincère, etc. »</quote> Bourdaloue, dans ces endroits, se rapproche                        de La Bruyère ; il a du tour et quelque imprévu.</p><p>Bourdaloue n’était nullement ambitieux, et cette simplicité, cette droiture                        de conduite qu’il ne séparait, à aucun moment, de la religion, il la                        pratiquait pour son compte. Il refusa dans un temps la direction de la                        conscience de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, direction qui, certes,                        n’était point à mépriser, mais qui l’eût enlevé à d’autres devoirs. Il a                        parlé quelque part de cette forme et de cette espèce de directeur à la mode                        et très goûté de son temps, <quote>« qui semble n’avoir reçu mission de Dieu                            que pour une seule âme, à laquelle il donne toute son attention ; qui,                            plusieurs fois chaque semaine, passe régulièrement avec elle des heures                            entières, ou au tribunal de la pénitence ou hors du tribunal, dans des                            conversations dont on ne peut imaginer le sujet, ni concevoir                            l’utilité ; qui expédie toute autre dans l’espace de quelques moments,                            et l’a bientôt congédiée, mais ne saurait presque finir dès qu’il s’agit                            de celle-ci »</quote> : directeur délicieux et renchéri, exclusif et                        mystérieux, dont Fénelon est le type idéal le plus charmant (le Fénelon de                            M<hi rend="sup">me</hi> Guyon et avant l’exil de Cambrai). Lui,                        Bourdaloue, il était le contraire, et, malgré sa fonction publique et sa                        surcharge continuelle, il se donnait tout à tous. Qu’il s’agît du maréchal                        de Luxembourg mourant qui le réclamât, ou d’un pauvre homme, il était prêt                        également. Quelquefois, à Bâville, on s’apercevait qu’il était sorti du                        salon et avait quitté la compagnie sans rien dire : il était allé confesser                        quelque paysan malade des environs.</p><p><pb n="299" xml:id="p299"/>Dans les dernières années de sa vie, et à deux                        reprises, il écrivit à ses supérieurs pour être déchargé par eux de ce                        ministère de la parole publique dont il commençait à sentir le poids, et                        pour obtenir de prendre enfin une retraite dont la nature en lui éprouvait                        le besoin :</p><quote><p rend="indent">Il y a cinquante-deux ans que je vis dans la compagnie, non                            pour moi, mais pour les autres ; du moins plus pour les autres que pour                            moi. Mille affaires me détournent et m’empêchent de travailler autant                            que je le voudrais à ma perfection, qui néanmoins est la seule chose                            nécessaire. Je souhaite de me retirer et de mener désormais une vie plus                            tranquille ; je dis plus tranquille, afin qu’elle soit plus régulière,                            plus sainte. Je sens que mon corps s’affaiblit et tend vers sa fin. J’ai                            achevé ma course, et plût à Dieu que je pusse ajouter : J’ai été                            fidèle !…</p></quote><p rend="indent">Ces instances, dont on ne sut le détail qu’après lui,                        demeurèrent sans effet : ses supérieurs le jugeaient trop utile et trop à sa                        place pour s’en priver. Bourdaloue mourut donc en charge et dans l’exercice                        de son ministère, le 13 mai 1704, à l’âge de près de soixante-douze ans. Il                        avait eu le temps de voir les éclatants débuts de Massillon, et il les avait                        salués de cette parole prononcée pour la première fois par saint                        Jean-Baptiste, parole de précurseur où le vieil athlète vaincu disparaît                        dans le chrétien, et où la tristesse inévitable de celui qui finit se                        retourne en vœux et en bénédictions vers celui qui commence : <quote>« <hi rend="i">Illum oportet crescere, me autem minui…</hi> À lui                            désormais de grandir et de croître, à moi de m’effacer et de                            décliner ! »</quote></p><p>Des deux portraits originaux qu’on a de Bourdaloue, il en est un qui, plus                        répandu et reproduit en tête des <hi rend="i">Œuvres</hi>, pourrait, ce me                        semble, à première vue, induire en erreur ; de ce que, dans ce portrait fait                        après la mort, Bourdaloue est représenté les yeux exactement fermés et les                        mains jointes, <quote>« dans la posture d’un homme qui médite »</quote>, on                        en a trop conclu que c’était là <pb n="300" xml:id="p300"/>son attitude et                        sa tenue habituelle ou constante en prêchant. C’est s’en faire une idée trop                        contrite et trop recueillie : pour se représenter avec vérité Bourdaloue                        vivant et éloquent, et pour corriger une impression trop monotone, il faut y                        joindre le portrait peint par M<hi rend="sup">lle</hi> Chéron et gravé par                        Rochefort : Bourdaloue y a les yeux ouverts, vifs, le nez assez aquilin, la                        figure maigre et un peu longue, la bouche fine, la physionomie animée,                        spirituelle et pénétrante ; enfin il n’a pas les yeux fermés, la lèvre close                        et la physionomie morte (ou au repos) du portrait peint par Jouvenet et                        gravé par Simonneau. J’ai tâché, dans ce que j’ai dit aujourd’hui à son                        sujet, de prouver que ce grave et puissant prédicateur, dont il ne faut pas                        faire un talent triste et une parole terne, avait, en effet, la finesse, la                        pénétration, l’à-propos et la science de l’occasion, autant que les plus                        fortes armes de la démonstration oratoire, et qu’à travers ce qu’il semblait                        ignorer et ce qu’il aimait mieux ne pas voir pour marcher comme à l’aveugle                        et plus hardiment, il avait l’œil très ouvert et très clairvoyant sur les                        hommes et les choses qui l’entouraient. — Il resterait à citer et à discuter                        un portrait de Bourdaloue tracé par Fénelon dans ses <hi rend="i">Dialogues                            sur l’éloquence</hi>, portrait où la diversité et presque l’antipathie                        des natures se fait sentir, et où Fénelon exprime déjà sur ce talent trop                        réglé et trop uni à son gré quelques-uns des dégoûts modernes : mais il s’y                        juge peut-être lui-même encore plus que Bourdaloue, et c’est en parlant de                        Fénelon qu’il y aurait à y revenir un jour.</p></div></body>
</text>
</TEI>

