<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Notice sur M. G. Duplessis.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-05-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-05-31"><head>Notice sur M. G. Duplessis<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Moniteur</hi> du 31 mai 1853.</note>.</head><p>Le 21 mai dernier (1853), l’Université et la littérature ont perdu un homme                        qui leur avait rendu de longs, modestes et utiles services,                        M. Gratet-Duplessis, ancien recteur de l’académie de Douai.</p><p>Né à Janville (Eure-et-Loir), le 16 décembre 1792, M. Duplessis appartenait à                        cette génération qui fut la première à profiter de la renaissance des études                        et de cet heureux réveil qui se fit dans l’Université sous l’Empire. Quand                        de jeunes esprits partaient de cette impulsion première, donnée par                        M. de Fontanes, pour se porter bien au-delà, M. Duplessis était de ceux qui                        se bornaient à marcher d’un pas ferme dans la voie toute pratique de science                        solide et d’application positive, où le précédaient les Guéneau de Mussy et                        les Rendu. Il était de ce petit nombre qui continuait la tradition et comme                        la race de l’ancienne Université dans la nouvelle.</p><p>Entré dans l’Université vers 1811, il professa dans divers collèges, et passa                        bientôt à des fonctions administratives élevées. Proviseur au collège                        d’Angers, inspecteur de l’académie de Caen, puis deux fois recteur de                        l’académie de Douai, et, dans l’intervalle, recteur de celle de Lyon, il fut                        mis à la retraite sur sa demande en 1842.</p><p>Au milieu de ces services universitaires, M. Duplessis n’avait cessé <pb n="516" xml:id="p516"/>de cultiver les lettres dans le sens le plus                        étendu, et selon un esprit et une méthode qui ne sont plus de ce temps-ci.                        Il savait à fond les deux langues classiques et savantes, et il y joignait                        la connaissance exacte de presque toutes les langues vivantes, l’allemand,                        l’anglais, l’espagnol, etc. Il lisait constamment dans ces diverses                        littératures ce qu’il y avait d’ancien, de plus rare ou de plus oublié, et                        ne se tenait pas moins au courant de ce qui s’y publiait de nouveau. Il                        lisait d’un bout à l’autre, sans ennui, sans impatience, la plume à la main,                        faisait des extraits pour lui, et n’en parlait jamais qu’à l’occasion, si on                        le questionnait et pour rendre service. C’était peut-être le plus                        infatigable et le plus désintéressé lecteur de ce temps-ci, et aussi le plus                        obligeant pour tous. Amateur des livres dans le vrai sens du mot, il les                        connaissait à la fois par le fond et par les particularités qui les                        distinguent. À la différence de bien des amateurs, il était désireux de                        connaître encore plus que de posséder. N’étant sollicité d’aucun désir de                        renommée et d’aucune ambition d’auteur, il n’a jamais écrit pour son compte                        que selon le loisir et l’occurrence. Lorsqu’en parcourant les manuscrits ou                        les vieux livres, il découvrait quelque pièce curieuse, inconnue ou très                        rare, et qu’il jugeait de quelque intérêt pour ses confrères les amateurs,                        il la faisait imprimer ou réimprimer à quelques exemplaires, et quelquefois                        dans les mêmes caractères gothiques que l’ancienne édition ; il faisait                        précéder la réimpression d’une petite notice, où il ne disait que                        l’essentiel, où il ne criait jamais à la découverte, et qu’il ne signait que                        de ses simples initiales (G. D.). Un grand nombre de ces réimpressions, qui                        sont dans les bibliothèques des curieux, ont été <hi rend="i">procurées</hi>, comme on disait autrefois, par les soins de M. Duplessis, à                        Lyon, à Caen, à Douai, ou à Chartres, pendant les séjours qu’il y faisait                        chaque année au sein de sa famille. Je citerai dans ce nombre : <hi rend="i">Les Faintises du monde</hi> de Pierre Gringore ; <hi rend="i">L’Advocat                            des dames de Paris</hi>, etc. ; <hi rend="i">Le Doctrinal des nouveaux                            mariés</hi> ; <hi rend="i">Le Doctrinal des nouvelles mariées</hi> ; <hi rend="i">Le Mirouer des femmes vertueuses</hi>, etc., etc. : ces petits                        livrets renouvelés du gothique qui se trouvaient il y a quelques années chez                        le libraire Silvestre.</p><p>Mais l’ouvrage dans lequel M. Duplessis a le plus montré sa complète                        connaissance des livres est la <hi rend="i">Bibliographie parémiologique ou                            études bibliographiques et littéraires sur les ouvrages et opuscules                            spécialement consacrés aux proverbes dans toutes les langues</hi>                        (1847). On peut dire qu’il y a épuisé la matière. Il y prend le mot de                        proverbe dans tous les sens, dans celui que lui donnait Sancho Pança, comme                        dans celui que lui ont donné les Carmontelle et les Théodore Leclercq.                        Proverbes français, italiens, allemands et anglais, y comparaissent tour à                        tour. De petites dissertations, des citations faites avec goût, des notules                        agréables y recouvrent la sécheresse du genre bibliographique et viennent                        égayer la nomenclature. M. Duplessis était de l’école de Ménage et de                        La Monnoye en érudition.</p><p><pb n="517" xml:id="p517"/>Comme les hommes d’antique science, de goûts                        studieux et innocents, il se passait quelquefois sa belle humeur en tenant                        la plume<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] il se passait                            quelquefois sa belle humeur plume en main.</note>. Les doctes du                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les Étienne Pasquier et                        autres n’ont-ils pas eu ainsi leurs gaietés et leurs jeunesses ?                        M. Duplessis, pour obliger un éditeur de sa connaissance, a mis la main à                        quantité de petits recueils très bien faits, très agréablement assortis et                        honnêtement récréatifs, publiés la plupart sous le pseudonyme d’<hi rend="i">Hilaire le Gai</hi>. — Il préparait dans les derniers temps une édition                        des <hi rend="i">Pensées</hi> de La Rochefoucauld, qui doit paraître chez le                        libraire Jannet<note place="bottom" resp="author">[NdA] Elle a paru en effet, et a été                            appréciée par M. de Sacy dans un article du <hi rend="i">Journal des                                débats</hi> du 28 janvier 1854.</note>.</p><p>C’est de près et dans l’intimité de chaque jour que l’on pouvait le mieux                        apprécier le genre de mérite et d’utilité littéraire de M. Duplessis ; il a                        lui-même cité ce mot d’un savant étranger : <quote>« La connaissance des                            livres abrège de moitié le chemin de la science, et c’est déjà être très                            avancé en érudition que de connaître exactement les ouvrages qui la                            donnent. »</quote> M. Duplessis savait tous ces chemins de la                        littérature en chaque matière, et était toujours prêt à les indiquer. Il                        s’était amusé à traduire un petit discours latin prononcé dans l’Assemblée                        générale de Sorbonne le 23 décembre 1780 par l’abbé Cotton des Houssayes,                        bibliothécaire de la maison, et où toutes les qualités et les devoirs du                        parfait bibliothécaire sont exposés avec élégance et candeur (Techener,                        1839) :</p><quote><p rend="indent">L’auteur de ce petit chef-d’œuvre presque inconnu, disait                            M. Duplessis, n’est guère connu lui-même que des littérateurs de                            profession. C’est qu’il appartenait à cette race, totalement éteinte                            aujourd’hui, de savants modestes et laborieux qui cultivent la science                            pour elle-même et qui trouvent plus de charme à orner et à fortifier                            leur intelligence dans le silence du cabinet, que de satisfaction à                            mettre l’univers dans la confidence de leurs moindres travaux ou de                            leurs plus insignifiantes découvertes.</p></quote><p rend="indent">Cette race n’était pas aussi totalement éteinte qu’il le                        croyait, puisqu’il traçait là, sans y songer, son propre portrait. Ceux qui,                        les après-midi, avaient le plaisir de le rencontrer d’habitude dans le petit                        cabinet où se réunissent chez M. Potier quelques amateurs de vieux livres,                        et où l’on cause d’un Elzévir ou d’un Vérard, d’un classique ou d’un                        conteur, ceux-là ont pu vérifier chaque jour l’étendue de ses connaissances,                        la certitude de ses informations, sa politesse discrète, affectueuse et                        communicative. Ces liaisons, commencées avec lui par le goût commun des                        livres, finissaient bientôt par une douce et essentielle amitié.</p></div></body>
</text>
</TEI>

