<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Dacier II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-03-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-03-06_b"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 13 mars 1854.</dateline><p><pb n="495" xml:id="p495"/>La traduction de l’<hi rend="i">Iliade</hi> par                            M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, publiée en 1711, amena une des guerres                        littéraires les plus vives et les plus curieuses qu’on ait vues, et comme il                        s’en produit quelquefois en France quand les esprits sont reposés et qu’on                        n’a rien de mieux à faire. Les grands écrivains du siècle de Louis XIV                        étaient tous morts, il ne restait plus que Fénelon : pourtant leur autorité                        régnait toujours ; c’était le même régime qui se continuait en apparence. De                        jeunes esprits impatients, plus légers ou plus hardis, trouvaient que ce                        régime se prolongeait beaucoup et qu’il y avait lieu d’y jeter de la variété                        et de l’imprévu. À défaut d’invention, on fut trop heureux de trouver un                        sujet de critique qui, pendant deux ou trois ans, fournit matière à des                        quantités d’écrits et à toutes les conversations.</p><p>Ce ne fut point tout à fait au lendemain de la publication de l’<hi rend="i">Iliade</hi> que la querelle éclata : il fallut quelque temps pour que                        les adversaires en vinssent à tirer parti de cette lecture dans le sens de                        leurs idées. On avait déjà parlé d’Homère à plus d’une reprise, et                        particulièrement dans le fort de la fameuse querelle entre Perrault et                        Despréaux (1693). Ce qui manquait aux gens du monde <pb n="496" xml:id="p496"/>et à bien des gens de lettres, c’était de le lire : M<hi rend="sup">me</hi> Dacier leur en donna le moyen. Lorsque sa traduction                        parut, ils se dirent : « Voilà donc cet Homère dont on parle tant », et ils                        firent bientôt toutes les critiques qu’une première impression suggère quand                        on ne se met pas au point de vue de l’Antiquité ou qu’à défaut d’une                        connaissance véritable on n’est pas retenu par le respect de la tradition.                        Ce qui aujourd’hui nous paraît surtout absent dans la traduction de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier n’était point alors ce qui nuisait le plus à                        Homère, et, si elle avait mis à quelque degré dans son style de ces couleurs                        et de ces tons homériques que retrouvèrent plus tard, dans leur art                        studieux, André Chénier et Chateaubriand, il est à croire que de tels                        passages n’auraient point paru les moins gais à ces chevaliers à la mode                        dont nous avons des copies chez Regnard ou chez Dancourt, à ces jolies                        femmes de Marly que la duchesse de Bourgogne guidait au jeu et au plaisir,                        ou à ces esprits ingénieux et froids que Fontenelle initiait à la                        philosophie.</p><p>La Motte, qui croyait que l’esprit supplée au talent et qui s’était mis à                        faire des vers, avant tout raisonnables, dans tous les genres et sur tous                        les sujets, se dit que l’<hi rend="i">Iliade</hi> d’Homère était une matière                        qui s’offrait d’elle-même, et il eut l’idée de prendre pour canevas la                        traduction de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, en y changeant, corrigeant,                        retranchant tout ce qui lui paraîtrait convenable ; il voulait faire                        d’Homère quelque chose de bien. Ses premiers essais furent accueillis comme                        une tentative honnête et innocente. La Motte était un excellent académicien,                        le mieux disposé de tous à payer son tribut dans les assemblées publiques ou                        particulières : il lut à ses confrères plusieurs de ses chants en vers,                        imités et raccourcis, et il reçut beaucoup d’éloges. Il connaissait M<hi rend="sup">me</hi> Dacier ; il lui avait même adressé précédemment une                        ode, détestable, il est vrai, mais pleine <pb n="497" xml:id="p497"/>de                        louanges, au sujet de son Anacréon : il voulut avoir son avis sur cet essai                        de traduction en vers, et il lui récita son chant sixième où est raconté                        l’inutile message de Phoenix, d’Ajax et d’Ulysse, auprès d’Achille. M<hi rend="sup">me</hi> Dacier ne vit là qu’un hommage un peu profane, un                        hommage toutefois, à son grand et divin poète, et elle complimenta La Motte.                        Cependant celui-ci se décida à faire imprimer cette <hi rend="i">Iliade</hi>                        versifiée et réduite à douze chants ; elle parut pour la nouvelle année de                        1714 avec un <hi rend="i">Discours sur Homère</hi>, où il déclarait tous ses                        sentiments ; et c’est alors, à ce moment de la paix d’Utrecht, la ville et                        la Cour étant de loisir, que la guerre littéraire éclata. Elle remplit le                        court intervalle qui s’étendit jusqu’à la mort de Louis XIV, et elle se                        prolongea au-delà sous la Régence. Ce fut la dernière et non pas la moins                        vive de toutes celles qui avaient signalé le grand règne.</p><p>Il se dit de part et d’autre beaucoup de choses bonnes et mauvaises,                        spirituelles et grossières, excellentes et ridicules ; chacun des                        combattants y dessina son caractère encore plus qu’il n’éclaircit la                        question. J’ai déjà indiqué qu’une idée fausse domina toute la querelle. Les                        admirateurs et les défenseurs d’Homère proposaient son poème de l’<hi rend="i">Iliade</hi> comme le modèle du poème épique pour le plan, pour                        la composition et l’ordonnance. M<hi rend="sup">me</hi> Dacier ne souffrait                        pas que Pope, qui traduisait vers le même temps Homère en anglais, comparât                            l’<hi rend="i">Iliade</hi> à un vaste et fécond verger d’Ionie, ou, si                        l’on veut, à un parc anglais :</p><quote><p rend="indent">Bien loin que l’<hi rend="i">Iliade</hi> soit un jardin                            brut, s’écriait-elle, c’est le jardin le plus régulier et le plus                            symétrisé qu’il y ait jamais eu. M. Le Nôtre, qui était le premier homme                            du monde dans son art, n’a jamais observé dans ses jardins une symétrie                            plus parfaite ni plus admirable que celle qu’Homère a observée dans sa                            poésie. Non <pb n="498" xml:id="p498"/>seulement tout y est dans la                            place qu’il doit avoir, tout est fait pour la place qu’il occupe ; il                            présente d’abord ce qui doit être vu d’abord, il met au milieu ce qui                            doit être au milieu, etc.</p></quote><p rend="indent">D’un autre côté, La Motte et ses sectateurs étaient                        perpétuellement amenés à confronter la forme et le genre de beautés d’Homère                        avec l’idée d’une certaine exactitude de raisonnement et de tour, d’une                        certaine précision ingénieuse et fine qu’ils avaient dans l’esprit et qui                        prévaudra au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : eux aussi, ils                        avaient leur moule favori et leur patron. À part ce double contresens                        général, il se dit bien de bonnes choses, et justes : La Motte, à force                        d’esprit et de sagacité, devina quelques-unes des objections que plus tard                        l’érudition de Wolf appuiera et vérifiera. Pourtant, entre lui et M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, il ne serait pas juste de s’en tenir purement                        et simplement à ce que fit dans le temps Fénelon par politesse, c’est-à-dire                        de laisser la balance indécise. La Motte, dans le siège qu’il met devant la                        renommée d’Homère, a beau s’appliquer à restreindre et à circonscrire ses                        lignes d’attaque, il y a en lui une <hi rend="i">inintelligence totale</hi>                        du génie de l’antique poète ; et c’est ce qui irrite M<hi rend="sup">me</hi> Dacier et la transporte hors d’elle-même. Elle est comme un lion,                        et d’autant plus que, remplie du sentiment vrai qui la possède, elle ne peut                        le démontrer aux autres autant qu’elle le voudrait.</p><p>La Motte est sceptique ; c’est un esprit froid, fin, sagace, qui pratique la                        maxime de Fontenelle et se défendrait de l’enthousiasme s’il pouvait en être                        susceptible ; il n’a rien à faire de son loisir et de son esprit qu’à                        l’appliquer indifféremment à toutes sortes de sujets auxquels il s’amuse :                            <quote>« Hors quelques vérités, pense-t-il, dont l’évidence frappe                            également tous les hommes, tout le reste a diverses faces qu’un homme                            d’esprit sait exposer comme il lui plaît ; et il peut <pb n="499" xml:id="p499"/>toujours montrer les choses d’un côté favorable au                            jugement qu’il veut qu’on en porte. »</quote> Il se flatte que la                        dispute présente est du nombre de celles qui se prêtent à plus d’une                        solution ; il affecte de la considérer comme plus frivole qu’elle n’est,                        qu’elle ne peut le paraître à ceux en qui la raison se rejoint au sentiment                        et qui mettent de leur âme dans ces choses de goût. Il a dans le ton une                        certaine légèreté mondaine qui, en se piquant d’observer toujours la                        politesse, n’en touche souvent que de plus près à l’impertinence.</p><p>J’ai quelquefois pensé qu’il y aurait un joli chapitre à faire : <hi rend="i">La Motte et Condillac</hi>. Condillac est le La Motte de la                        philosophie : c’est le même genre de paradoxe, exact, fin, artificiel et                        mince. Tous deux ont cet avantage de si bien raisonner en gens d’esprit qui                        décomposent leur sujet et le traitent à faux ou à côté du vrai dans tous les                        sens, qu’ils vous impatientent, vous irritent et vous forcent, pour peu que                        vous ayez un esprit franc, à mieux raisonner, ou du moins à conclure mieux                        qu’eux. La Motte vous rejette, de dépit, dans le vrai de la poésie, et                        Condillac dans le vif de la nature humaine. Ce sont gens, après tout, qui,                        si aiguisés qu’ils soient à leur manière, manquent d’un sens, et à qui cela                        donne une sorte d’impudeur et de hardiesse dans leur procédé avec ceux qui                        en sont doués.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, ayant lu le <hi rend="i">Discours</hi> que                        La Motte avait mis en tête de son Homère, <hi rend="i">Discours</hi> où il                        s’autorisait d’elle et où il triomphait de lui après l’avoir de plus <hi rend="i">estropié</hi> dans ses vers, n’y tint pas et courut aux armes.                        Elle publia, avant la fin de cette même année 1714, son livre intitulé <hi rend="i">Des causes de la corruption du goût</hi>, une des productions                        solides de l’ancienne critique française, et où il y a plus d’esprit qu’on                        ne pense :</p><quote><p rend="indent">La douleur, dit-elle en commençant, de voir ce poète si                            indignement traité, m’a fait résoudre à le défendre, <pb n="500" xml:id="p500"/>quoique cette sorte d’ouvrage soit très opposée à mon                            humeur, car je suis très paresseuse et très pacifique, et le seul nom de                            guerre me fait peur ; <hi rend="i">mais le moyen de voir dans un si                                pitoyable état ce qu’on aime et de ne pas courir à son                            secours</hi> !</p></quote><p rend="indent">Son défaut principal dans cette réponse où il entre tant de                        bonnes raisons de détail, c’est de pencher tout entière d’un côté, de ne                        voir que l’Antiquité et rien de plus, de crier sur cette fin de Louis XIV à                        la décadence des lettres et à l’invasion de l’ignorance parce que la forme                        du savoir est près de changer, de croire <quote>« que c’est <hi rend="i">l’imitation seule</hi> qui a introduit le bon goût parmi                            nous »</quote>, et de ne tenir aucun compte du génie naturel qui a mille                        façons de se produire dans la suite des âges et qui recommence toujours. Son                        défaut particulier, c’est de garder un reste de Scaliger en français,                        d’avoir des paroles qui sentent leur <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de dire à ses adversaires qu’ils ne savent ce qu’ils                        disent, et de citer M. Dacier tout à côté de Despréaux. Elle sent d’ailleurs                        très bien le faible de cette génération à laquelle elle s’adresse,                        génération de cafés et d’Opéra, qui s’en tient à une première connaissance                        superficielle et va ensuite porter ses découvertes dans les belles                        compagnies pour s’y faire applaudir :</p><quote><p rend="indent">Mais par quelle fatalité, s’écriait-elle, faut-il que ce                            soit de l’Académie française, de ce corps si célèbre qui doit être le                            rempart de la langue, des lettres et du bon goût, que sont sorties                            depuis cinquante ans toutes les méchantes critiques qu’on a faites                            contre Homère !… Aujourd’hui, voici une témérité bien plus grande et une                            licence qui va ouvrir la porte à des désordres plus dangereux pour les                            lettres et pour la poésie, et l’Académie se tait ! elle ne s’élève pas                            contre cet excès si injurieux pour elle ! Je sais bien qu’il y en a qui                            gémissent de cet attentat…</p></quote><p rend="indent">Il est à remarquer, en effet, que l’Académie française qui,                        depuis, a été une sorte de sanctuaire classique et <pb n="501" xml:id="p501"/>d’où sont partis en sens inverse, d’où sont tombés sur des têtes que nous                        savons bien des anathèmes, était alors un lieu beaucoup plus neutre et dans                        lequel les adversaires et les contradicteurs de Despréaux, et, ce qui était                        plus grave, les contempteurs d’Homère, avaient eu pied en toute                        circonstance :</p><quote><p rend="indent">J’avertis ici M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, disait                            La Motte dans sa réponse, qu’elle a une idée fausse de l’Académie                            française. Elle la regarde apparemment comme un tribunal tyrannique qui                            ne laisse pas la liberté des jugements en matière d’ouvrages d’esprit ;                            elle croit que l’admiration religieuse des anciens en est une loi                            fondamentale, et qu’en y entrant on lui prête serment de fidélité à cet                            égard. Ce n’est point là l’esprit d’une assemblée de gens de lettres, et                            l’Académie ne tend à l’uniformité que par voie d’éclaircissement et non                            pas par voie de contrainte.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> Dacier ne laisse pas d’avoir des                        passages spirituels et qui ne demanderaient qu’à être mieux entourés. Elle                        sait très bien se moquer de La Motte qui, privé du sens du beau, ne voit                        dans les discussions sur l’<hi rend="i">Iliade</hi> qu’un conflit d’opinions                        contraires où l’admiration et le mépris ont pu être également exagérés, et                        qui est d’avis pour conclure de faire, comme on dit, une <hi rend="i">cote                            mal taillée</hi>. Elle se moque d’une de ces critiques qui porte à la                        fois sur la conduite d’Hélénus, d’Hector et de Diomède, qu’Homère donne pour                        sages et qui, au moment même, se seraient emportés comme des imprudents :                            <quote>« Voilà un beau coup de filet pour M. de La Motte, dit-elle assez                            gaiement, d’avoir pris en faute trois héros d’Homère tout à la                            fois. »</quote> Quand elle en vient au travestissement en vers qu’il a                        donné de l’<hi rend="i">Iliade</hi>, elle en fait ressortir tout le chétif                        et l’indignité ; elle montre très bien, par exemple, que les obsèques                        d’Hector, exposé sur un lit dans la cour du palais, avec l’entourage lugubre                        des chanteurs et les gémissements de tout un peuple de femmes qui y                        répondent, sont <pb n="502" xml:id="p502"/>devenues chez M. de La Motte                        quelque chose de sec et de convenu : <quote>« On croit voir, dit-elle, un                            enterrement à sa paroisse. »</quote> Mais ces traits d’esprit, que M<hi rend="sup">me</hi> Dacier oppose à ceux de l’adversaire, se mêlent trop                        d’images, de comparaisons et de citations qui juraient avec le goût moderne.                        Un des grands points du débat était les <hi rend="i">répétitions</hi>                        d’Homère qu’elle prétendait excuser, et que lui s’obstinait à blâmer,                        toujours dans la supposition qu’Homère était une espèce de poète de cabinet.                        Elle lui opposait une autorité, selon elle, convaincante, celle du délicat                        et très dédaigneux Alcibiade, qui n’aimait rien que le neuf et qui ne                        pouvait souffrir d’entendre la même chose deux fois :</p><quote><p rend="indent">Cependant cet homme, si ennemi des répétitions,                            disait-elle, aimait et estimait si fort Homère, qu’un jour, étant entré                            dans l’école d’un rhéteur, il lui demanda qu’il lui lût quelque partie                            d’Homère ; et le rhéteur lui ayant répondu qu’il n’avait rien de ce                            poète, Alcibiade lui donna un grand soufflet. Que ferait-il aujourd’hui                            à un rhéteur qui lui lirait l’<hi rend="i">Iliade</hi> de                            M. de La Motte ?</p></quote><p rend="indent">Ce soufflet appliqué par hypothèse à M. de La Motte, et qui                        nous rappelle celui que Madame, mère du Régent, donna un jour à son fils,                        retentit alors dans ce monde railleur comme si réellement il avait été donné                        par Alcibiade ou par M<hi rend="sup">me</hi> Dacier. La Motte en triomphe                        dans sa réponse : <quote>« Heureusement, disait-il en rapportant le passage,                            heureusement quand je récitai un de mes livres à M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, elle ne se souvint pas de ce dernier                        trait. »</quote></p><p>La Motte, en effet, répondit et se donna les avantages de la forme, ce qui                        est si important en France. Au même moment, d’autres champions de tout                        caractère et de taille diverse entraient en scène, et la mêlée devint                        générale : il y avait la vraie jeunesse du temps, les malins et les                        espiègles armés à la légère, comme <pb n="503" xml:id="p503"/>l’abbé de                        Pons, comme Marivaux ; il y avait ceux qui ne riaient pas et les esprits                        rectilignes comme l’abbé Terrasson, membre de l’Académie des sciences. Ce                        dernier, à la venue duquel M<hi rend="sup">me</hi> Dacier s’était écriée :                            <quote>« Un géomètre ! quel fléau pour la poésie qu’un                            géomètre ! »</quote> publia en deux volumes sa <hi rend="i">Dissertation                            critique sur l’Iliade</hi> (1715) ; il y a du mérite et de                        l’originalité. Ce n’était pas ici comme pour La Motte qui posait en principe                        qu’il était parfaitement inutile de savoir le grec pour juger du point en                        litige ; l’abbé Terrasson savait le grec, mais il n’en avait pas plus pour                        cela le sentiment du beau. Cependant il montrait dans l’examen de la                        question autant de sérieux que La Motte y avait mis de légèreté et d’air                        mondain. C’est Terrasson qui fit le mieux voir qu’on ne devait envisager                        cette querelle que comme un cas particulier et une application de plus de la                        révolution opérée par Descartes dans l’ordre intellectuel. Selon lui,                        Descartes a renouvelé pour ainsi dire l’esprit humain, en substituant la                        raison à la prévention. Cette prévention, déjà vaincue en physique et dans                        les matières de science, subsiste encore en littérature : Homère et Aristote                        sont les deux grands noms, les deux idoles encore debout sur le seuil de la                        rhétorique et de la poétique. Il s’agit de déloger l’autorité de ces                        derniers postes spécieux : <quote>« L’examen dans les ouvrages de                            belles-lettres, nous dit Terrasson, doit donc tenir lieu de l’expérience                            dans les sujets de physique ; et le même bon esprit, qui fait employer                            l’expérience dans l’un, fera toujours employer l’examen dans                            l’autre. »</quote> Le livre de Terrasson est à lire comme un des                        plaidoyers les plus directs et les plus consciencieux qui aient été faits en                        faveur de la doctrine de la perfectibilité. Il place l’enfance du genre                        humain en Grèce, au temps d’Homère, son adolescence au temps de la                        florissante Athènes, sa maturité au <pb n="504" xml:id="p504"/>temps de                        César et d’Auguste. Cette maturité, une fois acquise, dure encore selon lui                        et se continue avec des accidents et des variétés diverses ; mais le progrès                        se marque de plus en plus en un certain sens. L’abbé Terrasson croit déjà à                        son siècle comme plus tard y croira Condorcet :</p><quote><p rend="indent">Les sciences naturelles, dit-il, ont prêté leur justesse                            aux belles-lettres et les belles-lettres ont prêté leur élégance aux                            sciences naturelles ; mais, pour étendre et fortifier cette union                            heureuse qui peut seule porter la littérature à sa dernière perfection,                            il faut nécessairement rappeler les unes et les autres à un principe                            commun, et ce principe n’est autre que l’esprit de philosophie.</p></quote><p rend="indent">Dès l’abord, il avait défini cet esprit de philosophie comme il                        l’entendait, <quote>« une supériorité de raison qui nous fait rapporter                            chaque chose à ses principes propres et naturels, indépendamment de                            l’opinion qu’en ont eue les autres hommes »</quote>. Il accordait à                        l’Académie française la gloire un peu exagérée d’avoir la première institué                        la discussion littéraire dans ces termes philosophiques, et d’avoir conclu                        de l’admiration mal fondée que l’on avait eue pour les vieux philosophes,                        qu’il fallait examiner de plus près celle que l’on avait encore pour les                        anciens poètes : <quote>« L’ouverture de cette dispute, disait-il un peu                            magnifiquement, a achevé de rendre à l’esprit humain toute sa dignité,                            en l’affranchissant aussi sur les belles-lettres du joug ridicule de la                            prévention. »</quote> C’était par là que Terrasson croyait qu’il nous                        appartenait de devenir littérairement supérieurs aux Latins, lesquels,                        supérieurs de fait aux Grecs, n’avaient jamais osé en secouer le joug. Il                        nous exhortait donc, avec une sorte d’effronterie naïve dont il donnait                        l’exemple, à avoir le courage de nous préférer nous-mêmes à nos anciens et à                        nos devanciers, à proclamer notre siècle (c’est-à-dire le sien) le premier                        et le plus <pb n="505" xml:id="p505"/>éclairé des siècles, le seul qui fût                        en possession d’une certaine justesse de raisonnement, jusque-là inconnue. À                        cette date de 1715, il célébrait déjà dans les Français une nation                        philosophe, une nation chez qui l’illusion pouvait prendre, mais durait                        moins que chez tout autre peuple : <quote>« La philosophie fait, pour ainsi                            dire, l’esprit général répandu dans l’air, auquel tout le monde                            participe sans même s’en apercevoir. »</quote> S’il avait écrit                        cinquante ans plus tard, l’abbé Terrasson n’eût pas dit autrement. En ce qui                        est du langage en particulier, il se prononçait exclusivement dans le même                        sens absolu de la rectitude analytique. Méconnaissant dans Homère, ou plutôt                        n’estimant point cette langue si abondante et si riche, qui est comme                        voisine de l’invention et encore toute vivante de la sensation même, il                        préférait nettement la nôtre : <quote>« J’oserai le dire à l’avantage de                            notre langue, je la regarde comme un tamis merveilleux qui laisse passer                            tout ce que les anciens ont de bon, et qui arrête tout ce qu’ils ont de                            mauvais. »</quote> Enfin, s’emparant d’un mot de Caton l’Ancien pour le                        compléter et le perfectionner à notre usage, il concluait en ces                        termes :</p><quote><p rend="indent">Caton le Censeur connaissait parfaitement l’esprit général                            des Grecs, et combien ils donnaient au son des mots, lorsqu’il disait                            que la parole sortait aux Grecs des lèvres, et aux Romains du cœur ; à                            quoi j’ajouterais, pour achever le parallèle, qu’aux vrais modernes elle                            sort du fond de l’esprit et de la raison.</p></quote><p rend="indent">Jamais on n’a exprimé la <hi rend="i">confiance moderne</hi>                        marchant droit devant elle en toute matière, avec plus de résolution et plus                        d’intrépidité que l’abbé Terrasson. Dans cette question d’Homère il trouvait                        le moyen de se montrer un disciple de Descartes, un précurseur de Turgot, de                        Condorcet, d’Auguste Comte et d’Emerson. C’était dépasser de beaucoup les                        horizons de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier. <pb n="506" xml:id="p506"/>Aussi                        ne répondit-elle qu’à peine et en courant dans la préface de son <hi rend="i">Odyssée</hi> (1716), et elle laissa M. Dacier s’en tirer assez                        maladroitement avec l’abbé Terrasson, qui eut le dernier mot. Elle-même                        avait pour le moment un autre adversaire sur les bras, et un adversaire bien                        imprévu. Un savant jésuite, le père Hardouin, s’était jeté aussi à la                        traverse dans le combat et avait publié une <hi rend="i">Apologie                            d’Homère</hi> (1716) : mais quelle apologie ! autant eût valu le pavé le                        plus accablant. Le père Hardouin partait de ce point que personne jusque-là                        n’avait entendu le sujet de l’<hi rend="i">Iliade</hi>, qu’il proclamait                        d’ailleurs le chef-d’œuvre le plus ingénieux de l’esprit humain en son                        genre ; il venait donc révéler à tous pour la première fois ce sujet tel                        qu’il se flattait de l’avoir découvert : ce n’était pas du tout la <hi rend="i">colère d’Achille</hi> comme on l’avait cru généralement, mais                        bien la destruction, selon lui, et l’extinction de la branche d’Ilus,                        décrite et racontée tout en l’honneur d’Énée qui était de la branche                        cadette. Il présentait l’idée d’Homère, en un mot, comme celle d’un poète                        qui aurait raconté les désastres de la Ligue et les malheurs des derniers                        Valois pour faire plaisir et honneur à Henri IV régnant et aux Bourbons.                        Cette idée bizarre du père Hardouin allait bien avec tout ce qu’on savait de                        lui, et quand on lui représentait qu’il aimait trop à s’écarter en tout des                        opinions communes : <quote>« Croyez-vous donc, répondait-il, que je me                            serais levé toute ma vie à trois heures du matin pour ne penser que                            comme les autres ? »</quote> Dans le cas présent, M<hi rend="sup">me</hi> Dacier le combattit en toute hâte, mais avec toute sorte de                        déférence dans la forme. En face de ce colosse d’érudition et de pédantisme,                        elle fut même relativement légère et spirituelle :</p><quote><p rend="indent">Quand je lui ôterai le mérite d’avoir entendu Homère et                            pénétré l’art de la poésie, disait-elle du docte jésuite, je ne lui                            ôterai presque rien : il lui reste des richesses <pb n="507" xml:id="p507"/>infinies : au lieu que moi, si le révérend père                            m’avait ravi le médiocre avantage d’avoir passablement traduit et                            expliqué ce poète et démêlé l’art du poème, je n’aurais plus rien ;                            c’est la seule petite brebis que je possède<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                C’est une allusion à la parabole du prophète Nathan parlant à David                                    (<hi rend="i">Livre des Rois</hi>, II, 12).</note> ; je l’ai                            nourrie avec soin, elle mange de mon pain et boit dans ma coupe :                            serait-il juste qu’un homme si riche vînt me la ravir ?</p></quote><p>— Mais imaginez cependant la gaieté des espiègles modernes et des irrévérents                        mondains lorsqu’ils virent les partisans de l’Antiquité aux prises entre eux                        et ne pouvant s’accorder sur le sujet même du poème qu’ils offraient comme                        modèle à l’admiration et à l’imitation de tous.</p><p>Au moment où elle brisait cette dernière lance contre le père Hardouin à                        propos de l’idée d’Homère et du bouclier d’Achille, M<hi rend="sup">me</hi> Dacier était déjà réconciliée avec La Motte. Des amis communs                        s’étaient entremis et avaient ménagé l’accommodement. Le père Buffier                        notamment avait publié en ce sens et dans ce but son <hi rend="i">Homère en                            arbitrage</hi>, c’est-à-dire deux lettres adressées à la marquise de                        Lambert avec une réponse de celle-ci (1715). Après un examen poli, mitigé et                        complaisant, il concluait que les deux adversaires pouvaient se tenir <hi rend="i">quitte à quitte</hi>, et qu’ils étaient suffisamment d’accord                        dans l’essentiel, à savoir, <quote>« qu’Homère est un des plus grands                            esprits du monde, et qu’il a fait le premier une sorte de poème auquel                            nul autre, <hi rend="i">le tout pour le tout</hi>, n’a jamais été                            préféré ou préférable »</quote>. M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, de                        son côté, remarquait que le moment était venu sans doute d’opérer le                        rapprochement :</p><quote><p rend="indent">Le temps, ce me semble, disait-elle, y est propre. M<hi rend="sup">me</hi> Dacier s’est soulagé le cœur par le grand nombre                            d’injures qu’elle a dites. Le public rit <pb n="508" xml:id="p508"/>et                            applaudit à M. de La Motte ; car il faut convenir qu’il a l’esprit                            aimable et léger : son dernier ouvrage a plu infiniment ; on le lit, on                            le cite. Il se fait donc entre eux une espèce de compensation ; mais il                            faut être bien juste pour attraper le point de l’équilibre, et profiter                            de leur disposition : cela vous est réservé, mon révérend père.</p></quote><p rend="indent">Cela était réservé surtout à M. de Valincour. M<hi rend="sup">me</hi> de Staal de Launay, dans ses ingénieux <hi rend="i">Mémoires</hi>, a immortalisé cette petite scène de raccommodement qui                        eut lieu à souper, le 5 avril, dimanche d’avant Pâques de 1716 : ce jour des                        Rameaux n’était pas choisi sans dessein pour le pardon chrétien des                        injures :</p><quote><p rend="indent">Avant que je fusse à la Bastille, écrit M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay, M. de Valincour m’avait fait faire connaissance                            avec M. et M<hi rend="sup">me</hi> Dacier ; il m’avait même admis à un                            repas qu’il donna pour réunir les <hi rend="i">anciens</hi> avec les <hi rend="i">modernes</hi>. La Motte, à la tête de ceux-ci, vivement                            attaqué par M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, avait répondu poliment, mais                            avec force. Leur combat, qui faisait depuis longtemps l’amusement du                            public, cessa par l’entremise de M. de Valincour, leur ami commun. Après                            avoir négocié la paix entre eux, il en rendit l’acte solennel dans cette                            assemblée, où les chefs des deux partis furent convoqués. J’y                            représentais la neutralité. On but à la santé d’Homère, et tout se passa                            bien.</p></quote><p rend="indent">Comme après la fameuse réconciliation de Boileau et de                        Perrault, les adversaires n’en conservèrent pas moins leur opinion. La Motte                        continua de s’égayer aux dépens d’Homère dans ses <hi rend="i">Fables</hi>                        et ailleurs ; mais ce ne fut plus qu’en passant. M<hi rend="sup">me</hi> Dacier continua quelque temps de le défendre avec vigueur, mais                        contre d’autres ennemis, et en évitant de se rencontrer face à face avec son                        premier antagoniste. Dans le public, l’impression de cette querelle fut                        plutôt à l’avantage de La Motte ; on ne jugea point du fond, mais uniquement                        de la manière, selon notre habitude. La Motte eut (toute proportion gardée)                        le genre de succès de Fénelon répondant <pb n="509" xml:id="p509"/>à Bossuet                        dans ce grand duel théologique qui fit tant d’éclat. Il eut la faveur et la                        grâce ; l’autre avait eu la raison et le poids. <quote>« On eût dit,                            remarque Voltaire, que l’ouvrage de M. de La Motte était d’une femme                            d’esprit, et celui de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier d’un homme savant…                            La Motte traduisit fort mal l’<hi rend="i">Iliade</hi>, mais il                            l’attaqua fort bien. »</quote> La Motte avait orné sa défense de toutes                        sortes de jolis mots et de maximes de bonne compagnie :</p><quote><p rend="indent">Une douce dispute est l’âme de la conversation. — La                            diversité de sentiment est l’âme de la vie, et l’assaisonnement même de                            l’amitié. — Quand tout s’est dit de part et d’autre, la raison fait                            insensiblement son effet ; le goût se perfectionne, et il s’affermit                            alors, parce qu’il est fondé en principe. — Il faut que les disputes des                            gens de lettres ressemblent à ces conversations animées, où, après des                            avis différents et soutenus de part et d’autre avec toute la vivacité                            qui en fait le charme, on se sépare en s’embrassant, et souvent plus                            amis que si l’on avait été froidement d’accord.</p></quote><p rend="indent">La Motte, en s’exprimant ainsi, parlait comme un homme froid et                        d’esprit dégagé, qui n’a pas la chaleur d’une conviction, et qu’un sentiment                        vif ne tourmente pas. Ceux qu’un amour ardent transporte s’accommodent moins                        aisément. La jeunesse du temps fut pour lui presque à l’unanimité :</p><quote><p rend="indent">Les jeunes gens, s’écriait M<hi rend="sup">me</hi> Dacier                            dès les premières pages de son livre sur la <hi rend="i">Corruption du                                goût</hi>, sont ce qu’il y a de plus sacré dans les États, ils en                            sont la base et le fondement ; ce sont eux qui doivent nous succéder et                            composer après nous un nouveau peuple. Si l’on souffre que de faux                            principes leur gâtent l’esprit et le jugement, il n’y a plus de                            ressource.</p></quote><p rend="indent">La jeunesse des premières années du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne répondit pas, comme il aurait fallu, à cette                        parole de cœur où palpitait le zèle d’une amie : <quote>« M. de La Monnoye,                                <pb n="510" xml:id="p510"/>écrivait Brossette à J.-B. Rousseau                            (avril 1715), me mande que toute la jeunesse est déclarée contre le                            divin poète, et que si l’Académie française prenait quelque parti, la                            pluralité serait certainement pour M. de La Motte contre M<hi rend="sup">me</hi> Dacier. »</quote> Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle fut puni de cette partialité ; en perdant tout                        sentiment homérique, il perdit aussi celui de la grande et généreuse                        poésie ; il crut, en fait de vers, posséder deux chefs-d’œuvre, <hi rend="i">La Henriade</hi> et <hi rend="i">La Pucelle</hi> ; il faudra désormais                        attendre jusqu’à Bernardin de Saint-Pierre, André Chénier et Chateaubriand                        pour retrouver quelque chose de cette religion antique que M<hi rend="sup">me</hi> Dacier avait défendue jusqu’à l’extrémité, et la dernière du                        siècle de Racine, de Bossuet et de Fénelon.</p><p>Ces travaux redoublés, ces nobles ardeurs et ces chagrins des dernières                        années la consumèrent ; elle mourut d’apoplexie le 17 août 1720, au Louvre,                        où son mari avait la charge de garde des livres du Cabinet : par une                        exception glorieuse et qui n’avait point encore eu d’exemple, la survivance                        lui en avait été accordée à elle-même. Elle avait soixante-sept ans moins                        quelques mois quand elle mourut. M<hi rend="sup">me</hi> de Staal a raconté                        spirituellement, et avec ce grain d’ironie qu’elle met à tout, comment elle                        fut sur le point de remplacer à titre d’épouse cette femme illustre auprès                        de M. Dacier, qui ne pouvait ni se consoler, ni se passer d’une compagne, et                        qui finit bientôt par la suivre au tombeau (18 septembre 1722). On a fait de                            M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, longtemps après elle, des portraits                        chargés et qui ne la peignent point exactement. Je laisse dans le mépris                        qu’il mérite un mémoire odieux, né de quelque rancune fanatique au sein du                        parti protestant qu’elle avait quitté<note place="bottom" resp="author">[NdA] On lit ce                            mémoire dans la <hi rend="i">Bibliothèque française ou Histoire                                littéraire de la France</hi> (1735), t. I, p. 31 ; on y voit M<hi rend="sup">me</hi> Dacier accusée de bigamie et de bien d’autres                            choses. Le seul point qui serait peut-être fondé, c’est qu’il y aurait                            eu à Saumur, du vivant de son père, un projet de mariage très avancé                            entre M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre et un libraire de la ville                            appelé Jean Lesnier, mariage qui manqua et n’eut point de suite.</note>.                            <pb n="511" xml:id="p511"/>Quant à ce qui est de sa personne et de son                        caractère dans la société, un certain abbé Cartaud de La Vilate nous la                        représente sous une forme grotesque et ridicule qui ne fut jamais la                        sienne : <quote>« J’ai ouï dire, prétend-il facétieusement, à une personne                            qui a longtemps vécu avec elle, que cette savante, une quenouille à son                            côté, lui récita l’adieu tendre d’Andromaque à Hector avec tant de                            passion qu’elle en perdit l’usage des sens. »</quote> Ce sont là des                        exagérations et des caricatures sans vérité ; il ne faudrait pas croire que                            M<hi rend="sup">me</hi> Dacier fût devenue en vieillissant une                        demoiselle de Gournay, une sorte de sibylle qui représentait avec emphase et                        solennité le bon vieux temps. Saint-Simon, le maître et le juge des mœurs                        sévères et bienséantes, a dit :</p><quote><p rend="indent">La mort de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier fut regrettée des                            savants et des honnêtes gens. Elle était fille d’un père qui était l’un                            et l’autre, et qui l’avait instruite. Il s’appelait Le Fèvre, était de                            Caen et protestant. Sa fille se fit catholique après sa mort, et se                            maria à Dacier, garde des livres du Cabinet du roi, qui était de toutes                            les Académies, savant en grec et en latin, auteur et traducteur. Sa                            femme passait pour en savoir plus que lui en ces deux langues, en                            antiquités, en critique, et a laissé quantité d’ouvrages fort estimés.                            Elle n’était savante que dans son cabinet ou avec des savants ; partout                            ailleurs simple, unie, avec de l’esprit, agréable dans la conversation,                            où on ne se serait pas douté qu’elle sût rien de plus que les femmes les                            plus ordinaires.</p></quote><p rend="indent">On ajoute <quote>« qu’elle était d’une assiduité opiniâtre au                            travail et ne sortait pas six fois l’an de chez elle, ou du moins de son                            quartier : mais, après avoir passé toute la matinée à l’étude, elle                            recevait le soir des visites de tout ce qu’il y avait de gens de lettres                            en France »</quote>.</p><p><pb n="512" xml:id="p512"/>L’aimable et spirituel abbé Fraguier, le même qui,                        à l’apparition du premier manifeste de La Motte, avait fait en latin ce vœu                        public aux Muses de lire chaque jour de l’année 1714, avec son ami Rémond,                            <hi rend="i">mille vers</hi> d’Homère pour détourner loin de soi la                        contagion du sacrilège ; l’abbé Fraguier, dans une élégie également latine                        sur la mort de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, nous la représente arrivant                        aux champs Élysées et reçue par sa fille d’abord, cette jeune enfant qui                        court à elle les cheveux épars et en pleurant ; puis l’Ombre d’Homère,                        pareille à Jupiter apaisé, sort d’un bosquet voisin et la salue comme celle                        à qui il doit d’avoir vaincu et de régner encore (<quote>« <hi rend="i">Quod                                vici regnoque tuum est…</hi> »</quote>). Pour elle, qui se mêle à                        ces illustres ombres, elle est accueillie aussi par les femmes célèbres dont                        la renommée peut faire envie aux plus grands hommes ; mais, jusqu’en cette                        demeure dernière et parmi ces naturelles compagnes, <quote>« ce n’est ni                            Sapho ni la docte Corinne qui lui plaisent le plus, c’est plutôt                            Andromaque et Pénélope »</quote>.</p><p><quote>« <hi rend="i">Le silence est l’ornement des femmes.</hi> »</quote>                        C’est la seule sentence que M<hi rend="sup">me</hi> Dacier sut trouver sous                        sa plume, un jour qu’elle était vivement pressée par un gentilhomme allemand                        d’écrire sur un livre déjà rempli de noms illustres, sur un <hi rend="i">album</hi> comme nous dirions. Il est vrai que c’est en grec qu’elle                        écrivait cette pensée et en se souvenant d’un mot de Sophocle.</p><p>Je ne me suis pas même posé, durant toute cette étude, cette question,                        pourtant si française : M<hi rend="sup">me</hi> Dacier était-elle jolie ? Il                        n’est pas à croire qu’elle le fût ; mais on a vu par un mot de la reine                        Christine que, dans sa jeunesse, elle dut être une assez belle personne, et                        sans doute assez agréable d’ensemble. Dans le seul portrait qu’on a d’elle,                        elle est représentée déjà vieille, avec une coiffure montante et, je                        l’avoue, un peu hérissée, le voile rejeté en arrière, le <pb n="513" xml:id="p513"/>front haut, les sourcils élevés et bien dessinés, la                        figure forte et assez pleine, le nez un peu fort, un peu gros, la bouche                        fermée et pensive ; elle a de la fierté dans le port et quelque épaisseur                        dans la taille. Sa physionomie se prête peu aux nuances ; mais en tout il y                        respire un air de noblesse, d’ardeur sérieuse et de bonté.</p></div></body>
</text>
</TEI>

