<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Daru. Histoire de la république de Venise II (Suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-02-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-02-20"><head>II. (Suite.)</head><dateline>Lundi 20 février 1854.</dateline><p><pb n="434" xml:id="p434"/>La vie politique et administrative de M. Daru sous                        l’Empire n’est pas de ces sujets qui s’effleurent. Dans la difficulté d’y                        pénétrer sans entamer à fond le grand règne dont il fut l’un des exacts et                        puissants instruments, je me bornerai à bien définir la nature et l’étendue                        des charges dont il eut à s’acquitter, et ensuite nous retrouverons avec une                        agréable surprise l’homme de lettres au-dessous.</p><p>Ce fut d’abord au camp de Boulogne, où il servait sous M. Petiet, son ancien                        ami, qui était, à cette date, intendant général<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ou                            commissaire général ; peu importe le titre. Une légère inadvertance                            commise à ce sujet, ou plutôt au sujet du vrai titre des fonctions de                            M. Daru au camp de Boulogne, inadvertance tout aussitôt réparée, a été                            pour moi l’occasion d’un procédé fâcheux et désobligeant que j’ai eu à                            essuyer de la part du général de brigade baron Petiet. Ceux de mes                            lecteurs qui ont vu les lettres insérées dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> des 21 et 22 février 1854 auront eu d’autant plus                            de peine à bien comprendre le point en contestation qu’ils auront été                            plus attentifs à la lecture des articles et à l’esprit qui les a dictés.                            Il me serait aisé aujourd’hui d’exposer dans une note les circonstances                            antérieures et peut-être les motifs de ce très petit démêlé dans lequel                            on m’a payé d’un bon procédé par un mauvais. On y verrait surtout le                            besoin de se mettre en avant à tort et à travers, de parler de soi et de                            dire <hi rend="i">moi</hi>. L’amour-propre et la sottise revêtent bien                            des formes, y compris les plus respectables. La susceptibilité filiale                            n’est pas la moins fréquente de ces formes de la vanité humaine, et                            c’est la plus spécieuse… Mais qu’est-ce que cela fait au                        public ?</note>, et dont la santé s’altérait déjà, <pb n="435" xml:id="p435"/>que M. Daru approcha souvent du Premier consul, eut l’occasion d’écrire                        sous sa dictée, et commença à être particulièrement apprécié de lui. Il                        assista, après le projet de descente manqué, à la soudaine évolution du plan                        militaire et à l’enfantement de l’immortelle campagne de 1805. Il aimait à                        raconter comment, un matin, il la vit jaillir, en quelque sorte, tout                        entière du front lumineux, jusque-là chargé d’un triple nuage. Pendant                        l’occupation de Vienne qui précéda et suivit Austerlitz, il fut nommé                        intendant général de la province d’Autriche en même temps que le général                        Clarke en était nommé gouverneur général ; et bientôt après il fut l’un des                        commissaires pour l’exécution du traité de Presbourg (janvier 1806). Il                        devint intendant général de la Grande Armée en octobre de cette même année.                        Il était depuis 1805 intendant général de la maison de l’Empereur, ce qui,                        de la part du souverain, indiquait le désir de le tenir habituellement                        rapproché de sa personne et de l’admettre à toute heure à son entretien.                        Pour donner une idée de l’immensité du travail administratif qui pesait sur                        M. Daru lorsque sa charge fut complète et après que l’Empereur eut pris en                        lui toute confiance, il suffit de remarquer qu’il cumulait une triple                        administration : 1º l’intendance générale de la maison de l’Empereur et des                        domaines privés de la Couronne ; 2º l’intendance générale de ses armées qui                        prirent à dater de 1805 un développement de plus en plus considérable,                        croissant comme les projets mêmes et les plans du maître, tellement que                        partant de l’effectif d’Austerlitz, qui était de cent à cent vingt mille                        hommes, les armées en vinrent à s’élever en 1812 au chiffre de six cent                        mille ; 3º à cette <pb n="436" xml:id="p436"/>double administration M. Daru                        unissait, quand il y avait lieu (et alors il y avait lieu toujours),                        l’administration des pays conquis, laquelle s’accroissait aussi d’année en                        année. Ainsi, en 1806, par un décret daté du quartier général de Berlin                        (30 octobre), il était nommé, non plus comme l’année précédente, à Vienne,                        administrateur à côté d’un gouverneur, mais administrateur en chef unique                        des provinces prussiennes et autres, ayant sous sa garde et responsabilité                        les finances et les domaines, les contributions, la police, tout le pays. Il                        était délégué commissaire pour l’exécution de la convention de Königsberg,                        commissaire encore pour l’exécution du traité de Tilsitt (1807), chargé de                        pleins pouvoirs pour régler, de concert avec M. Simeon, la Constitution du                        royaume de Westphalie (1808). Les décrets de l’Empereur par lesquels il lui                        conférait ces hautes missions sont conçus en des termes qui sont de beaux                        titres de noblesse : <quote>« Prenant entière confiance dans le zèle et la                            fidélité à notre service du sieur Daru, membre de notre Conseil d’État…,                            lui donnons plein et absolu pouvoir… ; promettant d’approuver tous les                            actes qu’il aura passés…, de regarder comme valides et irrévocables                            toutes les opérations qu’il aura terminées, etc. »</quote> (Décret                        d’Erfurt du 11 octobre 1808, et aussi celui de Dresde du 22 juillet 1807.)                        Ainsi des trois administrations dont M. Daru était investi en ces années,                        une seule, celle de l’intendance de la maison de l’Empereur, était fixe et                        déterminée dans sa circonscription ; les deux autres s’étendaient                        incessamment et élargissaient vers la fin leur cercle dans une mesure qui                        dépassait les forces d’un seul homme, si athlétique qu’il fût. En                        avril 1811, M. Daru fut nommé ministre secrétaire d’État, ce qui fit trêve                        quelque temps dans son intendance générale des armées ; mais il en reprit de                        fait les fonctions pendant la dernière partie de la campagne de 1812 ; et au                        mois <pb n="437" xml:id="p437"/>de novembre 1813, devant l’imminence du                        danger, il quitta la secrétairerie d’État et devint ministre directeur de                        l’administration de la Guerre, position moindre ; mais était-ce descendre,                        et l’idée en venait-elle seulement à M. Daru quand il s’agissait de pourvoir                        de plus près aux nécessités de la France envahie ?</p><p>Pour apprécier le caractère de l’homme d’administration en M. Daru, j’ai                        cherché à me bien rendre compte et de la nature et du détail même de                        certaines de ses fonctions, soit dans leur partie obéissante et passive, de                        pure exactitude, soit dans leur portion mobile et indéterminée où                        l’exécution même demandait un degré d’initiative et des combinaisons qui se                        renouvelaient sans cesse : je voulais ensuite rendre à mes lecteurs, dans                        une page générale et pourtant précise, l’impression que j’aurais reçue de                        cette analyse première. Mais cette page que j’avais l’ambition d’écrire,                        elle est tracée déjà, et par un homme qui était maître lui-même dans cet                        ordre de vues, et qui avait l’esprit d’organisation en plus d’une sphère,                        par Cuvier. Ayant à parler de M. Daru à l’Académie française, en présence de                        M. de Lamartine qui succédait à ce dernier, et qui, en le louant noblement,                        ne l’avait peut-être apprécié qu’à demi, M. Cuvier disait :</p><quote><p rend="indent">Après le général, c’est sur l’administrateur de l’armée que                            pèse la responsabilité la plus grave, la plus instantanée. Ces                            multitudes d’hommes dévoués, qui ont fait d’avance à leur pays le                            sacrifice de leur sang et de leur vie, ne lui demandent que leurs                            besoins physiques, mais ils les demandent impérieusement. Suivre par la                            pensée leurs masses diverses dans tous ces mouvements compliqués que                            leur imprime le génie du chef ; calculer à chaque moment leur nombre sur                            chaque point ; distribuer avec précision le matériel dont on dispose,                            apprécier celui que peut fournir le pays ; tenir compte des distances,                            de l’état des routes, y proportionner ses moyens de transport, pour qu’à                            jour nommé chaque corps, la plus petite troupe, reçoive exactement ce                            qui lui est nécessaire : voilà une faible idée des devoirs de                            l’administrateur militaire. Qu’il se glisse dans ses calculs la <pb n="438" xml:id="p438"/>moindre erreur, et les plus heureuses                            combinaisons de stratégie sont manquées, des foules de braves périssent                            en pure perte, la patrie même peut devenir victime d’une seule de ses                            fautes…</p></quote><p rend="indent">Et il continue cette définition et ce tableau en l’élevant à                        toute sa hauteur. On se rappelle une page de Fontenelle récemment citée<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du 12 février,                            article de M. Clément sur Voyer d’Argenson.</note>, où, faisant l’éloge                        de M. d’Argenson, l’habile académicien a si parfaitement défini la multitude                        et la variété des soins que devait prendre à cette époque un bon lieutenant                        de police dans une ville telle que Paris : Cuvier, en esquissant aussi à                        grands traits en quoi consiste l’administration d’une armée en campagne, la                        multitude des soins, leur précision impérieuse, les difficultés qui se                        rencontrent dans les choses et dans les hommes, et en nommant à la fin                        M. Daru comme personnifiant en lui l’idéal de l’administrateur, a égalé et                        peut-être surpassé la page de Fontenelle, dans un cadre, en effet, plus                        vaste et tout autrement imposant.</p><p>Assistant à la conception des plans les plus étendus et les mieux enchaînés,                        les écrivant le premier de sa main au moment où ils se produisaient au jour,                        les recueillant dans l’impétuosité du premier jet, devant à l’instant les                        embrasser avec développement et les saisir, s’associer en tout à la pensée                        qui les avait conçus et pourvoir sur les moindres points à l’exécution,                        M. Daru avait toutes les qualités et les forces d’un tel emploi. Je                        n’essaierai pas d’entrer ici dans des confidences prématurées : M. Daru,                        dans les dernières années, parlait sans doute volontiers des heures                        glorieuses qu’il avait passées dans le cabinet et sous la tente de                        l’Empereur ; on a recueilli de sa bouche quelques anecdotes plus d’une fois                        répétées : mais l’ensemble de ses souvenirs reste <pb n="439" xml:id="p439"/>tout entier intact, et il n’appartenait qu’à lui de les écrire. C’est ce                        qu’il a fait, au moins en partie, m’assure-t-on, mais sans autoriser, je                        crois, d’ici à un long temps, la publication de ces récits. Nul mieux que                        lui, en effet, n’a compris, en mettant la main aux grandes choses, la                        réserve imposée aux témoins contemporains et la dignité de l’histoire. Ce                        qu’on peut affirmer à l’avance, c’est que de ces récits de M. Daru, s’ils                        paraissent un jour, l’époque et celui qui en était l’âme, nonobstant les                        justes restrictions, n’en sortiront pas diminués. Et cela seul ne fait-il                        pas honneur au souverain qui l’avait choisi, et qui apprécia de bonne heure                        l’utilité dont il pouvait être, d’avoir pris goût à cette nature                        parfaitement droite, sincère, qui, dès qu’on la questionnait, disait vrai et                        répondait juste, et n’eût pu s’empêcher de le faire ?</p><p>Dans ce rôle considérable où, avec l’initiative de moins sans doute, il                        entrait une part des fortes qualités solides des Sully et des Louvois, et                        quelque chose de leur rigidité aussi, de cette fermeté inflexible dans                        l’exécution, M. Daru était resté au fond l’homme de ses débuts, de ses                        études premières et de ses goûts littéraires variés. On me fait remarquer                        qu’à cet égard il est un peu de la famille de Pline l’Ancien, lequel,                        surchargé pareillement d’affaires, d’offices administratifs et de                        commandements, trouvait du temps encore pour toutes les branches de                        littérature et de connaissances. Dans la campagne de Prusse, le jour même ou                        le lendemain de la première entrée de nos troupes à Berlin                        (26 octobre 1806), M. Daru s’empresse de recommander à la protection                        spéciale de l’autorité militaire les établissements des arts et des                        sciences, l’Académie, la Bibliothèque, le Musée, le Jardin des plantes ;                        mais cela est tout simple : voici un petit fait singulier et plus                        remarquable, qui rentre tout à fait dans la curiosité d’un Pline <pb n="440" xml:id="p440"/>l’Ancien. Trois semaines après l’entrée à Berlin                        (20 novembre), on apprend à M. Daru qu’il y a dans le palais de Dresde un                        piano qui conserve son accord dans toutes les saisons : <quote>« Je désire,                            écrit-il à l’administrateur de la Saxe, que, sans donner aucun ombrage,                            vous puissiez vérifier si ce piano existe, et me faire connaître en quoi                            consiste le secret de son mécanisme. »</quote> Accoutumé depuis la                        journée d’Iéna à une correspondance d’un genre plus sévère, cet                        administrateur put sourire de se voir chargé d’une telle commission. M. Daru                        prescrivait aux intendants sous ses ordres d’envoyer au Jardin des plantes                        de Paris les catalogues du Jardin de Berlin et des plantes de la Poméranie,                        avec des échantillons de graines ; il en adressait aussi qui lui avaient été                        demandés pour le parc de la Malmaison, et, dans une lettre à l’impératrice                        Joséphine, il terminait cet envoi par des vers gracieux :</p><quote><l>        L’humble ruisseau de Malmaison</l><l>Roulait paisiblement ses ondes fortunées,</l><l>Lorsque de belles mains, au sceptre destinées,</l><l>Prirent soin d’embellir son modeste vallon, etc.</l></quote><p rend="indent">Ces vers ont du prix comme datés de Berlin ou de Posen. — Un                        jour, un grand seigneur de Prusse, frappé dans ses biens, et qui, réclamant                        contre l’inflexible application de la loi de guerre, n’avait trouvé en                        M. Daru qu’un visage immuable, averti par un ami de ce dernier, se mit tout                        d’un coup à lui parler d’Horace, d’une traduction dont il était curieux et                        qu’il n’avait pu se procurer encore : ici l’administrateur général ne put                        s’empêcher de sourire ; il ne s’attendait pas à ce mot sur Horace, qui était                        la clef du cœur, et il redevint un moment ce qu’il était toujours et si                        aisément quand l’absolu devoir ne l’enchaînait pas.</p><p>Me voilà tout naturellement ramené à l’homme de <pb n="441" xml:id="p441"/>lettres en M. Daru, et j’ai dessein de m’y arrêter même au milieu de cette                        époque active de l’Empire où il semblait absorbé par de tout autres soins.                        Son originalité, c’est précisément de n’avoir point été absorbé par ces                        soins de nature si accablante, et d’avoir conservé toute une part                        considérable de lui-même, de son temps, de ses veilles, pour l’amitié, pour                        les consultations détaillées de ses amis les poètes d’alors, pour leurs                        confidences et leurs anxiétés d’auteur auxquelles il restait le plus ouvert                        et le plus attentif des hommes. On ne s’imaginerait point jusqu’où cela                        allait si je n’en donnais la preuve. M. Daru a été sous l’Empire le centre                        de tout un groupe estimable, spirituel, assez fécond, très goûté à son                        heure, dont nous avons pu médire dans notre jeunesse et quand les                        générations en présence se faisaient la guerre, mais auquel il convient de                        rendre justice quand toutes les rivalités ont cessé.</p><p>Être <hi rend="i">homme de lettres</hi>, — entendons-nous bien, l’être dans                        le vrai sens du mot, avec amour, dignité, avec bonheur de produire, avec                        respect des maîtres, accueil pour la jeunesse et liaison avec les égaux ;                        arriver aux honneurs de sa profession, c’est-à-dire à l’Institut ; avoir un                        nom, une réputation ainsi fixée et établie, c’était alors une grande chose :                        il y avait, et parmi les auteurs et dans le public, comme un sentiment de                        religion littéraire. Depuis, là comme ailleurs, le respect s’est perdu ; on                        a plus loué, et moins estimé ou considéré ; on a eu des veines et des accès                        d’idolâtrie, moins de religion. L’industrie s’en est mêlée, l’homme de                        lettres, même le plus glorieux, est devenu un vendeur comme un autre.                        Laissons les comparaisons : il ne s’agit pour le moment que de bien définir,                        par un caractère général qui l’honore, ce groupe littéraire de Collin                        d’Harleville, d’Andrieux, de Picard, d’Alexandre Duval (avant la brouille),                        de Roger (avant l’esprit de parti), de Campenon, Lémontey <pb n="442" xml:id="p442"/>et autres. M. Daru était pour eux tous, je l’ai dit, un                        centre et un lien.</p><p>Andrieux lui écrivait en novembre 1803, pendant que M. Daru était au camp de                        Boulogne, et cette lettre peint assez bien le mouvement de la petite société                        littéraire dans son temps de parfaite union :</p><quote><p rend="indent">Nos déjeuners ont recommencé le dimanche 14 (brumaire). La                            scène se passait chez Picard. Nous avons bu à la santé des absents. Il                            nous a été lu deux pièces en un acte : l’une d’Alexandre Duval,                            intitulée <hi rend="i">Les Amours de Shakespeare</hi>. Il y a, en effet,                            beaucoup d’amour, de jalousie, d’exaltation, de chaleur ; Shakespeare                            est amoureux d’une comédienne… Quoique ce ne soit pas une bonne comédie,                            ni même une comédie, c’est un ouvrage agréable et qui n’est pas sans                            intérêt : il y a de l’originalité.</p><p>Picard nous a lu <hi rend="i">Monsieur Musard, ou Comme le temps                                passe !…</hi> C’est une pièce sur un défaut assez commun, mais qui                            n’est pas le vôtre, celui de ne rien faire, de remettre toujours au                            lendemain, de perdre son temps en niaiseries. Cela lui a fourni des                            scènes et des idées fort gaies.</p><p>Je dois lire dimanche prochain <hi rend="i">Le Mariage clandestin</hi>,                            que j’ai recommencé et mis en trois actes… Je n’en suis pas trop content                            et voudrais que vous fussiez ici pour m’en dire votre avis. Je me remets                            au <hi rend="i">Trésor</hi> avec des idées beaucoup meilleures que                            celles dont j’avais fait usage dans mon premier plan…</p><p>Vous ne me parlez pas de votre santé ; j’aime à conclure qu’elle est                            meilleure, et que les courses, le travail, la fatigue même, vous auront                            fait du bien. Avez-vous tué ce ténia ? Tuez-le, mordieu ! tuez-le ;                            point de quartier à ce misérable !</p><p>Il paraît qu’il règne beaucoup d’ardeur dans votre armée, et qu’on se                            dispose à la descente comme à une victoire assurée. <quote>« <hi rend="i">Possunt quia posse videntur</hi> »</quote> :</p><quote><l>            Comptez sur ta victoire afin d’être vainqueur.</l></quote><p rend="indent">Ne manquez pas de m’écrire de Londres. Votre lettre sera                            bien reçue au déjeuner du dimanche et en fera la lecture la plus                            intéressante.</p></quote><p rend="indent">Voilà le point de départ et ce qui nous ouvre un jour sur ces                        fameux <hi rend="i">déjeuners dominicaux</hi> dont on a tant parlé et médit.                        Ce n’était d’abord, comme on le voit, qu’une réunion d’amis à peu près                        intimes, déjeunant tantôt chez l’un, tantôt chez l’autre, et se lisant leurs                            <pb n="443" xml:id="p443"/>ouvrages entre eux, non pour être loués, mais                        pour recevoir des critiques et des conseils. La société se gâta bientôt en                        s’étendant. Alexandre Duval s’en est plaint assez amèrement dans la notice                        qu’il a mise en tête de <hi rend="i">La Jeunesse de Henri IV</hi>. Les                        premiers membres de l’Académie française, Conrart, Chapelain, se rappelaient                        toujours avec un sentiment de regret le temps des réunions encore peu                        nombreuses, et non publiquement reconnues, où l’on s’assemblait par goût et                        avant tout règlement. On appelait cela l’<hi rend="i">âge d’or</hi> de                        l’Académie ; il y eut de même l’<hi rend="i">âge d’or</hi> des déjeuners                        dominicaux, et qui passa vite. Cet âge pourtant semble se prolonger, à n’en                        voir que le reflet dans la correspondance littéraire de M. Daru.</p><p>L’année 1806 fut le moment de l’élévation rapide de M. Daru, et où il passa                        de la simple condition d’un administrateur cultivant les lettres à celle                        d’un personnage considérable dans l’État. Il était candidat pour l’Académie                        quand ce prompt avancement eut lieu dans sa fortune, et cela ne l’empêcha                        point d’y être nommé. Ses amis, lui dit spirituellement Arnault qui le                        recevait, eurent, malgré tout, le courage d’être justes. M. Daru succédait à                        Collin d’Harleville, à ce talent bienveillant et aimable qu’on citera                        toujours pour avoir fait <hi rend="i">L’Optimiste, Les Châteaux en                            Espagne</hi> et <hi rend="i">Le Vieux Célibataire</hi> ; auteur comique                        d’un genre tout particulier, qui avait ses comédies dans le cœur encore plus                        que dans la tête. M. Daru fit à son sujet un excellent discours, plein de                        sens et de nuances : il y appréciait <quote>« les plans sages, la gaieté                            douce, le dialogue naturel, la versification pleine de grâce »</quote>                        de celui qu’on aurait pu indulgemment appeler un demi-Térence, de même qu’on                        avait dit de Térence que c’était un demi-Ménandre. Il y notait cette espèce                        de réaction (je me trompe, le mot est trop fort), cet éloignement complet                        pour le genre de Beaumarchais <pb n="444" xml:id="p444"/>qui avait été, au                        début, l’instinct naturel et l’originalité de Collin d’Harleville, le moins                        fait de tous les hommes pour goûter l’intrigue de Figaro. M. Daru y parlait                        de lui-même avec modestie, de ses amis hommes de lettres avec un juste                        sentiment de réciprocité, et des grandeurs du règne présent sans                        exagération, avec vérité et force. Son discours eut beaucoup de succès. Il                        l’avait composé comme il fit plus tard pour plusieurs de ses discours                        académiques en ces années : sa voiture et le chemin de Saint-Cloud lui                        avaient tenu lieu de cabinet.</p><quote><p rend="indent">À merveille, mon cher confrère, lui écrivait le vieux                            Cailhava, partisan déclaré de Molière et de l’ancienne comédie, et qui                            ne parlait qu’avec sourire de ce qu’il nommait la nouvelle école,                            devenue bien vieille pour nous aujourd’hui ; — à merveille ! vous avez                            traité on ne peut mieux l’assemblée, votre sujet et le saint qui                            partageait avec vous les honneurs de la fête.</p><p>D’abord, vous vous êtes débarrassé en maître de la plus pénible des                            corvées, celle de parler <hi rend="i">de soi</hi>…</p><p>Ensuite, digne ami d’Horace, vous avez décomposé l’art dramatique avec                            une profondeur qui m’a fait frémir pour l’intéressant Collin ; mais                            bientôt le peintre habile, en ne ménageant aux curieux que le jour                            favorable à son modèle, a glissé adroitement sur la sévérité de                            l’ancienne école pour ne nous peindre que le brillant de la nouvelle.                            Par là vous avez mis à l’aise nombre d’amateurs de l’un et de l’autre                            sexe, et l’Ombre même de Collin. Combien de fois ne m’a-t-il pas dit :                            « Hélas ! en sortant du collège et nourri de mon Plaute, j’aurais été                                <hi rend="i">plautéien</hi> comme un autre ; mais les comédiens                            m’auraient-ils joué ? » Naïveté bien précieuse ! Cependant je crois,                            entre nous, qu’il aurait été moins docile avec un peu plus de ce qui                            prononce les athlètes. Mais vous avez comblé le déficit en couronnant le                            héros des pompons de la sensibilité, de la délicatesse, des grâces, et                            tout le monde s’est écrié : <hi rend="i">C’est bien lui !</hi></p></quote><p rend="indent">Dans les années suivantes, les lettres de ses amis de                        l’Académie, ou de ceux qui n’étaient encore que de la réunion des dimanches,                        allaient chercher M. Daru en Allemagne. M. Roger, qui avait de l’esprit, de                        l’empressement, du tour, et des qualités qui durent plaire dans la jeunesse                        avant que l’activité et la passion politique les eussent privées de leur                        premier agrément, <pb n="445" xml:id="p445"/>M. Roger, qui, à la                        recommandation de ses puissants amis, venait d’être nommé membre du Corps                        législatif, était de ceux qui tenaient M. Daru au courant des travaux                        littéraires de chacun :</p><quote><p rend="indent">Picard, lui écrivait-il en mai 1807, fait une comédie qui                            me paraît une belle conception (<hi rend="i">Les Capitulations de                                conscience</hi>). Andrieux nous a relu ses <hi rend="i">Deux                                Vieillards</hi> : le style en est parfait ; l’intrigue laisse à                            désirer. Quel bon poète comique on ferait de Picard et d’Andrieux !… Nos                            déjeuners sont souvent interrompus, mais ils n’ont jamais lieu sans                            qu’on boive à la santé de <hi rend="i">Petrus Horatius</hi> Daru.</p></quote><p rend="indent">M. Campenon fait de même : cet homme de lettres, qui resta                        jusqu’à la fin parfaitement doux et gracieux, écrivait à M. Daru ; il lui                        envoyait à Vienne, dans la campagne de 1809, son poème de <hi rend="i">La Maison des champs</hi>.</p><quote><p rend="indent">Mon cher convive, lui répondait de Munich M. Daru                            (25 novembre), il a fallu que je quittasse Vienne pour trouver le temps                            de vous écrire. Il faut toujours que j’attende la paix pour payer mes                            dettes. Je laisse les lettres de mes amis s’accumuler pendant la guerre                            qui ne me permet pas un instant de loisir, et c’est lorsque les traités                            sont signés que je me mets en règle avec eux.</p></quote><p rend="indent">Et la lettre de M. Daru se terminait par de jolis vers dans le                        goût de ceux de son correspondant<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut lire la                            lettre et les vers dans le <hi rend="i">Bulletin du bibliophile</hi>                            (septembre 1851), avec une note de M. de Stassart, à qui l’on en doit la                            communication.</note>. Puisque j’ai nommé Campenon, je rappellerai de                        lui des <hi rend="i">Stances à M. Desarps</hi> et une <hi rend="i">Promenade                            d’automne au bois d’Autel</hi>, dans lesquelles il y a quelques accents                        d’Horace. Le groupe de littérateurs dont je parle était instruit sans être                        savant ; mais tous connaissaient Horace et le citaient sans cesse, c’était                        leur bréviaire ; il était, à lui seul, toute leur Antiquité. D’honnêtes gens                        pouvaient se contenter de cet abrégé-là.</p><p><pb n="446" xml:id="p446"/>Je trouve encore Alexandre Duval écrivant à                        M. Daru alors en Allemagne, en Westphalie (août 1808), et lui apprenant que                            <quote>« les bons Parisiens sont menacés de quatre grandes, comédies en                            vers »</quote>, d’Andrieux (<hi rend="i">Les Deux Vieillards</hi>), de                        Picard (<hi rend="i">Les Capitulations</hi>), de Lemercier (<hi rend="i">Le Faux Bonhomme</hi>), et de lui-même Duval qui se met à lui citer des                        vers de son <hi rend="i">Aventurière</hi>, et qui regrette de ne le pouvoir                        consulter plus en détail : <quote>« Je me rappelle vos observations sur <hi rend="i">Le Tyran domestique</hi>, ajoute-t-il ; <hi rend="i">elles                                m’ont contrarié sans doute</hi>, mais j’en ai profité. »</quote>                        D’un caractère à part dans ce groupe des amis d’alors ; ombrageux, jaloux,                        très sensible à la critique, mais doué d’une certaine force de conception                        dramatique et de la faculté d’intéresser, Alexandre Duval, Breton de                        naissance, se pliait malaisément au ton de la petite société des dimanches ;                        il dépassait un peu par sa chaleur et sa poussée d’imagination l’ordre de                        critiques de style et d’observations de détail si goûtées d’Andrieux et de                        ses dociles émules. En reconnaissant des défauts de goût et peut-être de                        caractère chez Alexandre Duval, il faut pourtant honorer en lui le                        producteur courageux et fécond qui, au milieu des hasards de sa veine, a                        trouvé des inspirations heureuses dans des genres différents (<hi rend="i">Maison à vendre, Édouard en Écosse, Le Tyran domestique, La Fille                            d’honneur</hi>).</p><p>Mais c’est avec Picard, le facile, le bon et spirituel comique, que M. Daru                        entretint la correspondance la plus suivie, la plus détaillée et, je dirai                        presque, touchante, à force de confraternité et d’affectueuse confiance                        (1806-1808). Picard, à cette date, se trouvait à un moment critique et                        décisif pour son talent ; il était dans sa meilleure veine : par <hi rend="i">Monsieur Musard</hi>, un petit chef-d’œuvre, par <hi rend="i">Les Marionnettes</hi>, par <hi rend="i">Les Ricochets</hi>, il                        atteignait à toute la vérité de ce talent gai, vif, léger et naturel. Il                        voulait plus encore : il avait trente-sept <pb n="447" xml:id="p447"/>ans ;                        il voulait faire une grande comédie en cinq actes et en vers, se surpasser,                        livrer sa grande bataille comme tout talent doit essayer, une fois au moins                        dans sa vie, de la livrer avec toutes ses forces. Aimable Picard ! il                        tentait plus qu’il ne put obtenir : il était écrit qu’il ne réussirait qu’en                        prose et dans ce qui était <quote>« gai, leste, court, amusant »</quote>.                        Mais que son effort est respectable ! quelle conscience, quelle attention                        donnée à ses œuvres ! quel désir de faire mieux et de s’élever ! Grands                        auteurs, écoutez et instruisez-vous.</p><quote><p rend="indent">J’ai fini mes <hi rend="i">Ricochets</hi>, écrivait-il à                            M. Daru, alors à Posen ou à Varsovie (24 décembre 1806). Nos amis en                            sont fort contents : je le suis aussi ; mais, hélas ! c’est encore de la                            vile prose. Les besoins de mon théâtre (<hi rend="i">Picard était alors                                directeur du théâtre Louvois</hi>) ne me permettent pas encore de                            faire mes essais en vers. Ah ! que j’aspire de bon cœur au moment où je                            serai débarrassé de toutes ces entraves ! Depuis <hi rend="i">Les Marionnettes</hi>, je suis possédé d’un amour de travail qui                            m’enchante : je crois, soit dit sans vanité ou avec vanité, que je peux                            faire de bonnes comédies. Je roule dans ma tête un sujet qui, suivant                            l’usage, me paraît le plus beau qui se soit présenté à moi. Tandis que                            vous faites capituler les villes, moi je médite une comédie que                            j’appelle jusqu’ici <hi rend="i">Les Capitulations de conscience</hi> :                            ce titre est un peu long ; mais, comme il exprime bien ce que je veux                            peindre, je vous le livre. Je crois que vous verrez d’un coup d’œil                            combien ce sujet est vrai, riche et varié. Vous me le disiez quelques                            jours avant votre départ, pour faire une bonne comédie, il faut une idée                            unique et féconde. Je crois que j’ai bien cela ici… J’espère ne pas                            mériter dans cet ouvrage le reproche de n’être qu’un peintre de                            portraits de la rue Saint-Denis.</p></quote><p rend="indent">Et, à partir de ce moment, ce sont des lettres de quatre et                        huit pages d’une écriture serrée, dans lesquelles Picard expose à M. Daru                        ses idées, ses plans successifs de la même pièce, les modifications qu’il y                        fait d’après ses conseils. M. Daru était de ceux qui conseillaient à Picard                        les vers, estimant que cette forme était la seule qui consacrât tout à fait                        une renommée au théâtre et qui pût lui imprimer un cachet littéraire                        durable : mais il ne suffisait pas de mettre en rimes <pb n="448" xml:id="p448"/>après coup ce qu’on avait d’abord écrit et conçu en                        prose. M. Daru de loin, comme Andrieux de près, redisait à Picard les                        conseils de l’<hi rend="i">Art poétique</hi> d’Horace, conseils éternels et                        de bon sens, mais qui étaient peut-être d’une vérité trop générale et qui ne                        s’appropriaient pas assez au cas particulier. Peu importe ; la docilité de                        Picard est charmante :</p><quote><p rend="indent">C’est d’un bien bon augure pour moi, écrivait-il à M. Daru                            le 1<hi rend="sup">er</hi> février 1807, que, sur mon simple aperçu,                            vous ayez aussi bien senti, approuvé et deviné mon sujet ; il semble à                            votre lettre que nous avons longtemps causé ensemble. Vous me fortifiez                            dans l’idée que j’ai là de quoi fonder ma réputation. N’ayez pas peur,                            je n’irai pas trop vite : j’ai conçu l’idée le 15 octobre, le lendemain                            de la bataille d’Iéna, et je suis encore bien loin de commencer à                            écrire. Vous voyez que la conquête des royaumes va plus vite que la                            composition des comédies.</p></quote><p rend="indent">Dans la préface qu’il a mise à sa comédie des <hi rend="i">Capitulations</hi> dans le recueil de ses <hi rend="i">Œuvres</hi>,                        Picard raconte comment il a recommencé sa pièce jusqu’à trois fois, à de                        nouveaux frais et sur un nouveau plan ; il aurait pu dire qu’il l’avait                        recommencée cinq et six fois, j’en ai les preuves sous les yeux ; et chaque                        fois, en lisant la pièce à ses amis, il a le regret de sentir que l’ouvrage                        (il se l’avoue) reste <hi rend="i">pâle, toujours grave et sérieux, et                            incomplet</hi>. Il en a la fièvre ; il a des intermittences d’ardeur et                        de découragement : <quote>« Mais j’en sortirai et je m’y obstine, écrit-il à                            M. Daru (17 août 1807) ; je ferai une bonne comédie. Par exemple, vous                            pourrez bien vous en dire le père nourricier. Vos deux lettres m’ont                            encouragé, m’ont éclairé, m’ont affermi. Donc, vous aurez nourri                            l’enfant. »</quote> Ces longues lettres que M. Daru écrivait à Picard                        sur sa comédie et dans lesquelles il lui faisait les vraies objections dont                        l’auteur, malgré son effort, n’a pu triompher, ont à mes yeux une valeur                        morale et plus que littéraire, si l’on songe qu’elles sont du même homme                        qui, vers le même temps, disait dans une <pb n="449" xml:id="p449"/>lettre                        de Berlin adressée à M<hi rend="sup">me</hi> Daru : <quote>« Je t’écris                            d’une main fatiguée de vingt-sept heures de travail. »</quote></p><p>On le comprend, c’est moins le détail des conseils et ce qu’ils pouvaient                        avoir de plus ou moins motivé, que le sentiment même qui les inspire, cet                        amour et ce culte des lettres, tendre, délicat, fidèle, élevé, que je me                        plais à observer et à poursuivre en M. Daru pendant ces années                        d’administration et de guerre ; et en réunissant ainsi autour de lui tous                        les noms de ses amis, les littérateurs distingués de son époque, je                        voudrais, pour adoucir cette sévérité qu’on suppose à son front, lui en                        composer une couronne.</p><p>Et pour terminer ce petit épisode de Picard que j’ai introduit ici avec                        plaisir : on le voit donc, l’effort qu’au milieu de sa carrière tenta ce                        spirituel auteur pour atteindre à la haute comédie, fut manqué ; il livra sa                        grande bataille en cinq actes et en vers, comme je l’ai appelée, et il la                        perdit. Devenu directeur de l’Opéra après l’avoir été du théâtre Louvois, il                        concevait encore le vague espoir de faire quelque œuvre considérable avant                        la fatigue et le déclin du talent :</p><quote><p rend="indent">J’ai dans la tête, écrivait-il en septembre 1812 à M. Daru,                            alors engagé dans la campagne de Russie et à peine arrivé à Moscou, j’ai                            dans la tête de grands sujets de comédies, et si je pouvais vous devoir                            un peu de liberté d’esprit et de loisir, je les entreprendrais ; mais                            que voulez-vous ? au moment où je vais commencer une scène, une danseuse                            vient me demander un pantalon, des souliers brodés ou une jupe de crêpe,                            quoique nos règlements proscrivent le crêpe ; un chanteur me fait dire                            qu’il est enrhumé, et il faut aller le flatter ou le menacer, si je ne                            veux pas que Paris manque d’opéra. Ah ! mon cher et digne ami, qu’il y a                            loin de là à la comédie ! que je regrette mon petit théâtre !…</p></quote><p rend="indent">De tout cet effort pourtant et de ces regrets où nous voilà                        initiés, il devra rester dans l’esprit de chacun une idée de Picard, non                        moins agréable qu’auparavant, mais plus sérieuse et plus haute.</p><p><pb n="450" xml:id="p450"/>Pendant que M. Daru avait sur les bras                        l’administration de la Grande Armée et d’une partie notable de l’Europe, ses                        amis de France le choisissaient ainsi volontiers pour confident de leurs                        ennuis et de leurs peines. L’un d’eux, homme de lettres peu connu                        aujourd’hui et même de son temps, mais d’un certain mérite et d’assez de                        goût, qui avait fourni à Picard plus d’un trait pour sa <hi rend="i">Petite                            Ville</hi>, M. de Larnac, du Languedoc, vieil ami de M. Daru, lui                        écrivit un jour une lettre désespérée. M. de Larnac avait quelque emploi qui                        ne convenait point à ses goûts, et qu’il ne pouvait concilier avec son                        ambition littéraire ; il en souffrait, et il l’exprimait vivement, oubliant                        trop que celui à qui il s’adressait aurait pu simplement lui répondre par le                        mot de Guatimozin : <quote>« Et moi donc ! suis-je sur des roses ? »</quote>                        M. Daru lui fit une réponse moins brève, pleine de bonté, de sens et                        d’élévation, qui serait applicable encore aux plaintes et aux révoltes de                        bien des Gilbert et des Chatterton modernes :</p><quote><p rend="indent">Puisque vous me le permettez, lui écrivait-il de Königsberg                            (24 juillet 1807), nous allons causer de vos affaires. Vous me dites que                            vous avez du noir dans l’âme, parce que vous avez langui dans les                            horreurs d’une vocation forcée. Quelqu’un qui vous lirait sans vous                            connaître croirait, à cette expression, que vous avez été fait capucin                            ou trappiste malgré vous : car enfin votre emploi n’est pas celui que                            vous auriez voulu choisir, mais cette histoire est celle de presque tous                            les hommes ; j’en vois bien peu qui eussent fait par plaisir ce qu’ils                            sont obligés de faire par devoir. Il n’en est point qui n’aiment                            l’indépendance, il en est peu qui n’aient embrassé quelques illusions de                            gloire ; et presque tous se trouvent cependant obligés de se contenter                            de ces illusions, et de s’astreindre à des occupations qui ne sont point                            selon leurs goûts. C’est l’inconvénient qui dérive de l’insuffisance                            réelle des fortunes, ou des besoins que nous nous sommes faits, ou de                            notre ambition. Tout cela prouve une seule chose, que le besoin de faire                            admirer nos talents n’est pas le seul besoin de notre amour-propre,                            qu’il nous faut encore, outre les applaudissements, de la considération                            ou de l’autorité, ou de l’éclat, etc. Ces fantaisies sont plus ou moins                            déraisonnables, mais elles sont aussi naturelles les unes que les                            autres, et c’est parce qu’elles nous tiraillent en sens <pb n="451" xml:id="p451"/>contraire que nous nous débattons dans l’impuissance                            de les satisfaire toutes à la fois.</p></quote><p rend="indent">Sages paroles, et qui peuvent se lire dans le même moment qu’on                        a entre les mains les <hi rend="i">Épîtres</hi> d’Horace.</p><p>Une production académique remarquable de M. Daru en ces années, fut le                        rapport qu’il rédigea en 1811 sur le <hi rend="i">Génie du                            christianisme</hi> de Chateaubriand. Ce dernier ouvrage, qui avait fait                        époque au commencement du siècle, n’avait point été compris dans la                        désignation pour les prix décennaux, et l’Empereur avait paru s’en étonner.                        Il désira que l’Académie française (la classe de l’Institut qui y répondait)                        fît un examen particulier du livre, énonçât à ce sujet une opinion motivée,                        et M. Daru fut chargé du rapport. Ce travail est ce qu’on pouvait attendre                        d’un esprit droit, ferme, solide, qui ne se paie point de prestiges                        brillants, de feux d’artifice, mais qui n’est point fermé non plus aux                        inspirations élevées et éloquentes, fussent-elles nouvelles et imprévues. On                        ne saurait donc considérer le rapport de M. Daru comme une critique hostile                        à l’œuvre et au talent de M. de Chateaubriand, mais il faut y voir plutôt                        une pièce d’analyse exacte, de modération et d’impartialité, un compromis                        judicieux destiné à ménager l’entrée de l’auteur au sein même de l’Institut.                        Le seul défaut que j’y relèverai, c’est que le sage rapporteur n’y marque                        pas assez ce qui fut le charme et l’enchantement dans la manière du nouvel                        écrivain, ce par quoi il a fait avènement à son heure, et qu’il ne nous dit                        pas assez nettement ce qu’il faut toujours dire et proclamer à la vue des                        génies, même incomplets et mélangés : <quote>« La veille, il y avait un être                            de moins au monde ; le lendemain, il y a une création de                        plus. »</quote></p><p>De tout ce qu’on vient de lire il résulte, ce me semble, que si l’on veut                        considérer la littérature dite <hi rend="i">de l’Empire</hi> dans ses                        productions les plus saines, les plus honorables, <pb n="452" xml:id="p452"/>on ne court aucun risque de s’attacher à M. Daru comme guide et comme                        président du groupe : <quote>« <hi rend="i">His dantem jura                            Catonem</hi> »</quote>. Sa modestie n’en prit point le rôle, mais                        l’amitié et la confiance de tous le lui eussent volontiers déféré. En dehors                        de lui et de ses amis, et dans une certaine opposition de goût et de                        doctrines, je trouve un autre groupe, celui de Fontanes, de Joubert, de                        Chênedollé, le monde même de Chateaubriand. Fontanes, qui en est le coryphée                        comme critique et comme juge, lié d’ailleurs avec M. Daru pour qui il avait                        la plus grande estime, différait de lui par plus d’un point essentiel : il                        était plus réellement poète, et il se montrait tel dans ses vers trop rares,                        surtout dans sa conversation pleine de feu et dans toute sa personne : il                        avait de l’imagination en causant, et de la paresse dans le cabinet. Il                        était d’un goût fin, bien autrement impatient et dédaigneux ; il tranchait                        dès qu’un ouvrage lui déplaisait et lui semblait médiocre. Littérairement,                        Fontanes fut le critique accepté et autorisé de l’Empire : c’était lui que                        l’Empereur aimait à faire causer et à entendre sur ces questions délicates                        et dans ces discussions animées où son actif génie se délassait. Mais les                        amis de M. Daru, ceux que j’ai montrés rassemblés autour de lui, et qui                        étaient proprement de son cercle, avaient sur Fontanes un avantage : ils                        étaient productifs et assez féconds, ils payaient de leur personne ; leurs                        œuvres inégales laissaient à désirer, mais elles occupaient et intéressaient                        le public à leur moment. Quoique ces auteurs, même les plus classiques comme                        Andrieux, n’eussent point à beaucoup près, autant que Fontanes, le culte et                        la vive intelligence de la langue du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ils ne laissaient pas dans leurs principaux membres                        (et le nom de Daru nous les résume et nous les garantit) de composer une                        bonne école, somme toute, une bonne race en littérature. Pour être complet,                        je me contenterai <pb n="453" xml:id="p453"/>d’indiquer du doigt un                        troisième groupe encore, celui qui se rattachait plus particulièrement à la                        société d’Auteuil et au monde philosophique, les littérateurs plus ou moins                        républicains de l’époque du Directoire, les Ginguené, les Chénier, les                        Daunou, les Tracy. M. Daru leur donnait la main par plus d’un côté, mais il                        s’en distinguait pourtant par des idées moins absolues et plus pratiques,                        par des goûts littéraires moins tranchés, moins exclusifs et d’une                        continuité plus modérée : entre eux et les amis de Fontanes, il tenait en                        quelque sorte la voie du milieu.</p></div></body>
</text>
</TEI>

