<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Duclos III. (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-12-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-12-22"><head>III. (Fin<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je remets ici à son rang ce troisième                            article sur <hi rend="i">Duclos</hi>, qui a paru dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> quelques jours après le premier des articles sur                                <hi rend="i">Bourdaloue</hi>.</note>.)</head><dateline>Jeudi 22 décembre 1853.</dateline><p><pb n="246" xml:id="p246"/>Je ne veux pourtant pas rester trop incomplet et                        sans conclusion sur un homme qui fut considérable dans la société de son                        époque, et qui unit bien des contraires ; qui se fit agréer de Rousseau, et                        eut de lui une dédicace ; qui se fit craindre et respecter de Voltaire ; qui                        fut bien à Versailles avec la maîtresse favorite, eut de l’importance                        administrative et parlementaire dans sa Bretagne, et figura à la tête de                        l’Académie. Duclos avait un caractère, ou du moins une nature primitive très                        caractérisée, une manière d’être à lui, qu’il imposa partout où il fut.</p><p>Les relations qu’il eut avec Voltaire les peignent l’un et l’autre. Ou a vu                        Voltaire très vif en compliments à la première lecture du <hi rend="i">Louis XI</hi> de Duclos : mais, au fond, il eût été très peu flatté                        d’être comparé à lui comme historien. Lorsqu’il publia le <hi rend="i">Siècle de Louis XIV</hi>, le président Hénault, auquel il avait demandé                        des critiques, crut pouvoir lui en adresser quelques-unes ; il lui                        reprochait sur quelques points le trop d’esprit. Ce <pb n="247" xml:id="p247"/>n’était pas le compte de Voltaire, qui prétendait, et                        avec raison, peindre, animer ses tableaux, tenir le lecteur en haleine et                        les yeux attachés sur les principaux personnages : <quote>« Je jetterais mon                            ouvrage au feu, si je croyais qu’il fût regardé comme l’ouvrage d’un                            homme d’esprit… J’ai voulu émouvoir, même dans l’histoire. Donnez de                            l’esprit à Duclos tant que vous voudrez, mais gardez-vous bien de m’en                            soupçonner. »</quote> C’était à Voltaire, lorsque celui-ci se démit de                        sa charge, que Duclos avait succédé comme historiographe en titre (1750) :                        Voltaire s’estimait assez peu remplacé. Comme Duclos, après avoir donné ses                            <hi rend="i">Considérations sur les mœurs</hi> où il avait oublié de                        parler des femmes et où il avait à peine prononcé leur nom<note place="bottom" resp="author">[NdA] On a dit, et j’avais moi-même répété, que le mot de                                <hi rend="i">femme</hi> ne se trouve pas une seule fois dans                            l’ouvrage. M. Auger a fait remarquer qu’il y est parlé des femmes au                            chapitre de la <hi rend="i">Réputation</hi> ; il n’en est pas moins vrai                            que l’omission générale subsiste.</note>, voulut réparer cette omission                        singulière en publiant l’année suivante (1751), sous le titre de <hi rend="i">Mémoires pour servir à l’histoire des mœurs du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>, une espèce de répétition de                        ses <hi rend="i">Confessions du comte de…</hi>, Voltaire qui trouvait ce                        genre de romans détestable, et qui voyait dans ceux de Duclos une preuve de                        plus de la décadence du goût, écrivait : <quote>« Ils sont d’un homme qui                            est en place (dans la place d’historiographe), et qui par là est                            supérieur à sa matière. Il laisse faire la grosse besogne aux pauvres                            diables qui ne sont plus en charge, et qui n’ont d’autre ressource que                            celle de bien faire. »</quote> Ce qui n’empêche pas que Voltaire                        n’estime le livre des <hi rend="i">Considérations</hi> comme étant la                        production d’<hi rend="i">un honnête homme</hi> ; il en écrit à Palissot en                        ces termes, et n’oublie pas de s’en prévaloir ensuite auprès de Duclos.</p><p>Directement, Voltaire le ménage toujours et compte avec lui. On l’avait                        accusé de n’avoir pas donné sa voix<anchor xml:id="footnote6"/><pb n="248" xml:id="p248"/>à Duclos pour l’Académie française ; cela avait                        mis entre eux du froid ; il prend soin de se justifier. Il aurait bien voulu                        l’enrôler dans le bataillon sacré de la philosophie. Duclos succéda à                        l’académicien Mirabaud comme secrétaire perpétuel, et il en fit les                        fonctions dès 1754. S’il était demeuré en parfaite union avec d’Alembert,                        ils auraient pu gouverner la compagnie ; mais ils se brouillèrent, et, même                        après le rapprochement, il en resta quelque chose. Duclos, au milieu de                        toutes les manœuvres du parti encyclopédique, a sa marche à lui ; il s’est                        tenu et ne s’est point livré.</p><quote><p rend="indent">Je vous demande en grâce, mon cher et grand philosophe,                            écrivait Voltaire à d’Alembert (13 février 1758), de me dire pourquoi                            Duclos en a mal usé avec vous. Est-ce là le temps où les ennemis de la                            superstition devraient se brouiller ?… Quoi ! on ose, dans un sermon                            devant le roi, traiter de dangereux et d’impie un livre approuvé, muni                            d’un privilège du roi (l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>) !… et tous ceux                            qui ont mis la main à cet ouvrage ne mettent pas la main à l’épée pour                            le défendre ! ils ne composent pas un bataillon carré ! ils ne demandent                            pas justice !</p></quote><p rend="indent">Et à Duclos lui-même Voltaire, quelque temps après, écrivait :                            <quote>« Il est triste que les gens de lettres soient désunis ; c’est                            diviser des rayons de lumière pour qu’ils aient moins de                            force. »</quote> Mais Duclos n’était pas homme à obéir à un mot                        d’ordre : voilà son honneur et son coin de probité comme écrivain et homme                        public. Dans la correspondance qu’il entretient avec lui, Voltaire le tâte                        souvent, et essaye de l’engager ; en 1760, après la comédie des <hi rend="i">Philosophes</hi> de Palissot, après le discours de réception de Lefranc                        de Pompignan, et dans ce moment le plus vif de la mêlée philosophique,                        Voltaire voudrait que Duclos s’entendît avec les amis et surtout qu’il agît                        en cour pour faire arriver Diderot à l’Académie ; c’eût été un coup de parti                        en effet, et une éclatante <pb n="249" xml:id="p249"/>revanche :                            <quote>« Vous êtes à portée, je crois, d’en parler à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour ; et, quand une fois elle aura fait agréer au                            roi l’admission de M. Diderot, j’ose croire que personne ne sera assez                            hardi pour s’y opposer. »</quote> L’idée du <hi rend="i">Dictionnaire de                            l’Académie</hi> auquel Diderot, auteur de toute la partie des arts et                        métiers dans le <hi rend="i">Dictionnaire encyclopédique</hi>, pourrait                        coopérer très utilement, s’offre à l’esprit de Voltaire comme prétexte et                        moyen efficace :</p><quote><p rend="indent">Ne pourriez-vous représenter ou faire représenter combien                            un tel homme vous devient nécessaire pour la perfection d’un ouvrage                            nécessaire ? Ne pourriez-vous pas, après avoir établi sourdement cette                            batterie, vous assembler sept ou huit élus, et faire une députation au                            roi pour lui demander M. Diderot comme le plus capable de concourir à                            votre entreprise ?… Les dévots diront que Diderot a fait un ouvrage de                            métaphysique qu’ils n’entendent point (les <hi rend="i">Pensées                                philosophiques</hi>, ou toute autre brochure de Diderot) ; il n’a                            qu’à répondre qu’il ne l’a pas fait et qu’il est bon catholique. Il est                            si aisé d’être catholique !</p></quote><p rend="indent">Je ne sais ce que Duclos répondit, ni en quel sens il agit                        précisément : l’essentiel et ce qui le caractérise, c’est que sa ligne                        générale de conduite fut plus prudente et plus indépendante que Voltaire                        n’aurait voulu. Voltaire avait beau lui écrire, toujours en cette même année                        1760 : <quote>« Vous êtes ferme et actif, vous aimez le bien public ; vous                            êtes mon homme, et je vous aime de tout mon cœur. L’Académie n’a jamais                            eu un secrétaire tel que vous »</quote> ; il avait beau ajouter :                            <quote>« Parlez, agissez, écrivez hardiment ; le temps est                            venu… »</quote> Duclos ne répondit à ces exhortations qu’à demi et ne                        marcha que son pas. On a nombre de lettres toutes littéraires concernant les                            <hi rend="i">Commentaires</hi> de Corneille, et que Voltaire adressait à                        l’Académie sous le couvert de Duclos. Il en revenait encore de temps en                        temps à ses regrets et à son projet <pb n="250" xml:id="p250"/>de ligue                        philosophique universelle : <quote>« Si les véritables gens de lettres                            étaient unis, ils donneraient des lois à tous les êtres qui veulent                            penser. »</quote> Mais il sentait bien qu’il n’avait pas de prise et                        qu’il ne l’entraînerait pas. Mallet du Pan a rendu à Duclos cette justice                        qu’il gourmanda plus d’une fois l’effervescence philosophique : <quote>« Ils                            en diront et en feront tant, dit-il un jour impatienté, qu’ils finiront                            par m’envoyer à confesse. »</quote> Ce mot est de ceux qui courent et                        qui restent. Aussi, à la mort de Duclos, et pour toute expression de regret,                        Voltaire, dans une lettre à La Harpe, faisant allusion à cette mort et à                        celle de M. Bignon, qui étaient arrivées presque en même temps, disait :                            <quote>« Notre Académie défile, j’attends mon heure. »</quote> Duclos                        n’était pas de la bande ni du bataillon ; il n’obtint pas du chef d’autre                        oraison funèbre.</p><p>Ce n’est pas qu’à l’Académie il n’eût rendu des services, et plus même qu’on                        ne supposerait d’après cette ligne de conduite que j’ai indiquée ; mais chez                        Duclos il faut s’attendre à une ligne toujours très brisée et pleine de                        saccades. Lorsque d’Alembert fut reçu à l’Académie française en 1754, son                        élection fut très combattue et traversée de beaucoup d’obstacles,                            <quote>« et même il passe pour constant, rapporte La Harpe, qu’il y                            avait un nombre de boules noires plus que suffisant pour l’exclure, si                            Duclos, qui ne perdait pas la tête et qui était en tout hardi et décidé,                            n’eût pris sur lui de les brouiller dans le scrutin, en disant très haut                            qu’il y avait autant de boules blanches qu’il en fallait »</quote>.                        La Harpe affirme qu’il tenait ce fait de la bouche des deux intéressés, de                        d’Alembert et de Duclos même : <quote>« <hi rend="i">Tout était                            noir</hi> »</quote>, lui auraient-ils plus d’une fois répété l’un et                        l’autre. Une telle tricherie dont on se vante comme d’un coup de bonne                        guerre montrerait, si on l’ignorait, ce que l’esprit de parti peut faire de                        la probité. À l’Académie, dans <pb n="251" xml:id="p251"/>les séances                        ordinaires, Duclos faisait un peu comme partout, il tempêtait au besoin et                        ne se refusait pas ses jurons d’habitude. L’abbé Du Resnel lui disait                        doucement : <quote>« Monsieur, on ne doit prononcer à l’Académie que des                            mots qui se trouvent dans le <hi rend="i">Dictionnaire</hi>. »</quote>                        L’abbé de Voisenon, qui reconnaît que Duclos était peut-être celui de toute                        l’Académie qui entendait le mieux la métaphysique de la grammaire, l’y                        trouvait <quote>« d’un caractère trop peu liant et trop                            républicain »</quote>. Ou, ce qui revient à peu près au même, Duclos y                        avait le ton trop despotique. On a conservé le souvenir de quelques scènes                        violentes qu’il eut avec son confrère l’abbé d’Olivet, qu’il appelait un bon                        grammairien et un méchant homme, et à qui il n’épargnait pas l’injure en                        face : <quote>« C’est, disait-il, un si grand coquin que, malgré les duretés                            dont je l’accable, il ne me hait pas plus qu’un autre. »</quote> L’abbé                        d’Olivet n’était pas si impassible que Duclos voulait bien le croire : on a                        beaucoup dit que sa mort et l’attaque d’apoplexie à laquelle il succomba                        (octobre 1768) eurent pour cause une dernière altercation violente qu’il                        avait eue à l’Académie avec Duclos et d’Alembert. Duclos s’était mis sur le                        pied, en quelque lieu qu’il fût, soit à l’Académie, soit chez les ministres                        et les ambassadeurs, de ne jamais se refuser le plaisir d’une exécution                        publique quand il avait en face quelque personne qu’il détestait et qu’il                        déclarait peu estimable. Il fit un jour une pareille scène chez la comtesse                        de Kaunitz, femme du ministre d’Autriche à Naples, à propos de l’abbé de                        Caveyrac, l’apologiste de la Saint-Barthélemy : <quote>« Comment, madame,                            s’écria-t-il en pleine assemblée en l’entendant nommer, est-ce qu’un tel                            maraud est venu chez Votre Excellence ? »</quote> Et il n’accepta le                        dîner du lendemain qu’à la condition formelle que l’abbé de Caveyrac n’en                        serait pas. Une autre fois, à Paris, il sortait d’une maison où <pb n="252" xml:id="p252"/>il était invité, au moment de se mettre à table, en                        voyant arriver M. de Calonne, l’ennemi de La Chalotais. Duclos, dans le                        monde, se déclarait tout haut incompatible avec les fourbes et les méchants.                        C’est là un rôle d’honnête homme austère et impitoyable qu’il est bien                        ambitieux de prétendre tenir, qui suppose dans celui qui l’exerce de bien                        stoïques vertus, et auquel suffisent à peine l’intégrité exemplaire et                        l’autorité proverbiale d’un Caton ou d’un Montausier. Duclos, en l’usurpant,                        semble avoir obéi encore plus à son tempérament qu’à ses principes. Dans les                        luttes personnelles qu’il engageait, il s’était accoutumé à n’avoir jamais,                        comme on dit, <hi rend="i">le dernier</hi> ; on le savait entier et emporté,                        on le craignait et on faisait place devant lui.</p><p>Comme secrétaire perpétuel et historien de l’Académie, il n’a écrit qu’un                        court chapitre, assez piquant d’ailleurs, dans lequel il insiste beaucoup                        sur l’égalité académique, égalité qu’il contribua plus que personne à                        maintenir lors de l’élection du comte de Clermont (prince du sang) dans la                        compagnie :</p><quote><p rend="indent">La liberté que le roi nous laisse, dit-il, et l’égalité                            académique sont nos vrais privilèges, plus favorables qu’on ne le croit                            à la gloire des lettres, surtout en France où les récompenses idéales                            ont tant d’influence sur les esprits. La gloire, cette fumée, est la                            base la plus solide de tout établissement français.</p></quote><p rend="indent">Dans son testament, Duclos a pris soin de mettre cet article                        épigrammatique : <quote>« Je donne à l’Académie mon buste du roi en bronze,                            et je la prie de me donner pour successeur un <hi rend="i">homme de                                lettres</hi>. »</quote> Personne, du reste, n’a joui plus                        agréablement que lui dans ses voyages, et en toute occasion, de l’avantage                        social qu’il y avait alors à être le confrère des gouverneurs de provinces,                        des archevêques et des ambassadeurs. Le degré de considération avec lequel                        il fut traité à l’étranger lorsqu’il <pb n="253" xml:id="p253"/>y alla, fait                        partie de l’honneur des lettres à cette époque.</p><p>Comme académicien, il a payé son tribut particulier à l’étude de la langue                        par les remarques judicieuses qu’il a ajoutées à la <hi rend="i">Grammaire                            générale</hi> dite <hi rend="i">de Port-Royal</hi>, et qui furent                        publiées pour la première fois dans l’édition de 1754. Duclos s’y                        singularise par une orthographe particulière qu’il prétend soustraire aux                        irrégularités de l’usage et rendre toute conforme aux sons. Il appartient,                        ainsi que la plupart des grammairiens philosophes de son temps, à cette                        école qui considérait avant tout une langue en elle-même et d’une manière                        absolue, comme étant et devant être l’expression logique et raisonnable                        d’une idée et d’un jugement ; il la dépouillait volontiers de ses autres                        qualités sensibles ; il ne l’envisageait pas assez comme une végétation                        lente, une production historique composée, résultant de mille accidents                        fortuits et du génie persistant d’une race, et qui a eu souvent, à travers                        les âges, plus d’une récolte et d’une riche saison ; il ne remontait point à                        la souche antique, et ne se représentait point les divers rameaux nés d’une                        racine plus ou moins commune. La philologie comparée n’était pas née alors,                        ou était dans l’enfance. Duclos, comme tous les grammairiens de son école                        depuis Arnauld jusqu’à Volney et à M. de Tracy, vise trop à émonder l’arbre                        qu’il a sous les yeux et à le tailler régulièrement, avec méthode. Dans son                        genre et dans le cercle qu’il s’est tracé, il a de bonnes et utiles                        remarques de détail, et il justifie pleinement, quand il écrit, l’axiome de                        son temps qu’il professe avec Condillac<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et il justifie, plume en main, l’axiome de son temps                            qu’il professe avec Condillac</note> : <quote>« En s’appliquant à parler                            avec précision, on s’habitue à penser avec justesse. »</quote></p><p>Ses conversations étaient d’une tout autre nature et échappaient à cette                        loi ; bien qu’il y parlât fort net, je ne sais s’il en pensait toujours plus                        justement. On a <pb n="254" xml:id="p254"/>assez au long quelques-unes de                        ces conversations de Duclos. M<hi rend="sup">me</hi> Du Hausset nous en a                        conservé une dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> ; et M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, dans les siens, en a reproduit trois ou quatre. Je                        n’entrerai pas ici dans la discussion du genre de torts intimes que M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay a reprochés à Duclos, et qui sont trop                        voisins de l’alcôve : en réduisant ces torts à ce qui en rejaillit sur le                        caractère général de l’homme, il paraît certain que Duclos dans son habitude                        journalière, sorti de chez lui dès le matin et passant sa vie dans le monde,                        aimait à s’installer chez les gens, et qu’une fois implanté dans une maison,                        il y prenait racine, y dominait bientôt, s’y comportait comme chez lui,                        donnant du coude à qui le gênait, et y portait enfin, avec les saillies et                        les éclats de son esprit, tous les inconvénients de son impétuosité et de                        son humeur. Y joignait-il de la duplicité, comme M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay l’en accuse ? Sa brusquerie était-elle de commande, et                        couvrait-elle un jeu ? M<hi rend="sup">me</hi> Guizot (Pauline de Meulan) a                        touché ce point comme il convient, avec discrétion et sagacité<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans un article des <hi rend="i">Archives                                philosophiques, politiques et littéraires</hi>, t. III, p. 33                            (1818).</note> : il est à la rigueur possible, pense-t-elle, que dans                        cette grande comédie que jouèrent habituellement les uns envers les autres,                        et quelquefois envers eux-mêmes, la plupart des personnages du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Duclos ait pris pour son rôle celui                        d’un bourru redouté, emporté au-dehors, habile et assez modéré en dedans. Ce                        ne serait, du reste, que dans quelques occasions où il était en lutte, qu’il                        aurait eu ce calcul et cette ruse : la plupart du temps, il est évident                        qu’il s’abandonnait. Ce qui résulte plus sûrement des témoignages et des                        conversations conservées par M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, c’est que                        Duclos a sa place fâcheuse et marquée dans l’orgie d’esprit <pb n="255" xml:id="p255"/>du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les                        discussions effrénées qui se tiennent dans les dîners de M<hi rend="sup">lle</hi> Quinault et où il est question, entre la poire et le fromage,                        de toutes les choses divines et humaines, nous montrent Duclos le plus                        remarquablement cynique entre les cyniques, dans tout l’entrain et toute la                        jubilation de l’impudeur ; traduit en public et comme sténographié dans ce                        déshabillé, il reste sous le coup du mot final que lui adresse M<hi rend="sup">lle</hi> Quinault et que je laisse où je l’ai lu : car il                        faut être monté au ton des convives pour citer de ces choses.</p><p>Un mot de meilleur ton, et trop joli pour ne pas être rappelé, est celui de                        la comtesse de Rochefort à Duclos, un jour que, causant avec elle et M<hi rend="sup">me</hi> de Mirepoix, il avait posé en principe qu’une honnête                        femme peut tout entendre, et que ce sont seulement les malhonnêtes qui font                        les bégueules. Là-dessus, il se mit à entamer une série d’histoires plus                        fortes et plus incroyables les unes que les autres, si bien que la comtesse                        de Rochefort l’arrêta en souriant : <quote>« Prenez garde, Duclos ! vous                            nous croyez aussi par trop honnêtes femmes. »</quote></p><p>Il était plus sérieux et valait mieux que cela en mainte circonstance. Il                        avait voyagé. Il alla en Angleterre, en Hollande. Il savait de l’Angleterre                        et de son gouvernement beaucoup plus de choses qu’on ne supposerait, et que                        Bolingbroke lui avait apprises durant plusieurs séjours que Duclos avait                        faits à sa campagne près d’Orléans. Je vois que Duclos était à Londres dans                        le printemps de 1763 ; il alla faire une visite chez Horace Walpole à                        Strawberry Hill, un jour où il y avait brillante compagnie, et entre autres                        la comtesse de Boufflers : <quote>« Ce dernier, dit Horace Walpole en                            parlant de Duclos, est auteur de la<hi rend="i">Vie de Louis XI</hi>, se                            met comme un ministre dissident, ce qui est, je suppose, la livrée d’un                                <hi rend="i">bel esprit</hi>, et est beaucoup plus impétueux <pb n="256" xml:id="p256"/>qu’agréable. »</quote> Le voyage de Duclos en                        Italie (novembre 1766-juin 1767) a laissé plus de traces et de meilleurs                        souvenirs. Duclos en avait écrit pour lui une relation, qui n’a paru qu’en                        1791. Ce qui le détermina à ce voyage, ce fut l’irritation extrême où                        l’avait mis l’affaire de La Chalotais, et, comme il dit, <quote>« le <hi rend="i">brigandage</hi> des auteurs et des instruments de cette                            persécution »</quote>. Duclos ne pouvait plus se contenir ; ses propos                        éclataient contre les personnages en place : on lui conseilla de s’absenter                        quelque temps, et il se le conseilla à lui-même. Un voyage en Italie était                        alors une entreprise fatigante ; Duclos avait soixante ans passés, mais une                            <hi rend="i">santé d’athlète</hi>, a-t-il soin de nous dire, en ajoutant                        qu’il la mit dans ce voyage à toutes sortes d’épreuves : Duclos avait                        l’orgueil de sa bonne santé et de son tempérament robuste, comme Voltaire                        avait la coquetterie d’être et de se faire malingre. La relation de Duclos                        est d’un genre particulier et a mérité l’estime des voyageurs : n’y cherchez                        pas ce qui est dans de Brosses, le sentiment des arts, la grâce et la                        fertilité du goût, tout ce qui est des muses ; mais sur les hommes, sur les                        mœurs, sur les gouvernements, Duclos a de bonnes observations et s’y montre                        à chaque pas sensé, modéré, éclairé. Partout où il va, il est accueilli à                        merveille ; il retrouve de ses connaissances du grand monde de Paris et,                        jusque dans les Italiens de distinction, des compatriotes. À Gênes tout                        d’abord il rencontre le marquis de Lomellini, qui venait d’être doge :</p><quote><p rend="indent">Nous nous revîmes, dit-il, avec cette joie que ressentent                            deux compatriotes qui se retrouvent en pays étranger : il n’y avait                            pourtant alors que moi qui le fusse. C’est que Paris devient la patrie                            universelle de tous ceux, de quelque pays qu’ils soient, qui y vivent en                            bonne compagnie. Le souvenir qu’on en garde ailleurs nuit souvent au                            plaisir qu’on aurait de vivre chez soi, si l’on n’en était pas sorti. La                            campagne seule, quand on est assez heureux pour en prendre le <pb n="257" xml:id="p257"/>goût, dédommage de notre grande capitale. <hi rend="i">Paris ou le village</hi>, pourrait être le vœu de bien des                            gens raisonnables.</p></quote><p rend="indent">Duclos étudie Rome assez à fond, non pas tant dans ses                        antiquités que dans sa société et son gouvernement ; il en décrit le plan en                        politique et en économiste. Dans une audience qu’il a du pape                        (Clément XIII), audience qu’il n’est pas empressé de rechercher, mais à                        laquelle il croirait peu séant de se soustraire puisque tous les Français                        connus se faisaient présenter, à la fin de l’entretien qui dure une                        demi-heure, il reçoit en cadeau de Sa Sainteté un chapelet et l’en remercie                        en lui baisant un peu brusquement la main, familiarité qui fait sourire les                        assistants, car c’est un privilège qui est réservé aux seuls cardinaux. Sans                        se dissimuler aucun des abus de l’administration, il est arrivé à sentir les                        avantages et les douceurs de la vie romaine : <quote>« Le séjour que j’y ai                            fait, dit-il, et les habitudes que j’y ai eues m’ont confirmé ce que le                            président de Montesquieu m’en avait dit, que Rome est une des villes où                            il se serait retiré le plus volontiers. »</quote> À Naples où il reste                        près de deux mois et où toutes les facilités lui sont données, Duclos visite                        les antiquités, alors toutes neuves, de Pompéi et d’Herculanum, et s’y                        applique également à bien connaître les rouages et les principes de                        l’administration. Il fera de même dans tous les lieux qu’il traversera au                        retour ; les petits États tels que celui de Parme ne sont pas ceux qui                        l’intéressent le moins, s’il les trouve bien administrés. À Milan il visite                        Beccaria, célèbre par son livre philanthropique <hi rend="i">Des délits et                            des peines</hi> : mais Duclos ne donne pas à l’aveugle dans ces                        nouveautés qui, poussées trop loin, tendent à désarmer la société et à                        énerver la justice. Sachons-le : Duclos a été maire de Dinan pendant                        plusieurs années ; il a trouvé moyen de concilier cette vie bretonne avec                        son <pb n="258" xml:id="p258"/>existence parisienne ; il a été membre des                        états de sa province ; c’est un homme de lettres qui a de la pratique                        administrative, et qui a connu un coin de vie parlementaire et politique.                        Voici quelques-unes des idées et des réserves de Duclos au sujet du livre de                        Beccaria, et dont il s’ouvre de vive voix à l’auteur même :</p><quote><p rend="indent">Après lui avoir fait compliment sur le caractère d’humanité                            qui l’avait inspiré, je ne lui dissimulai point que je n’étais pas de                            son sentiment sur la conclusion qui tend à proscrire la peine de mort                            pour quelque crime que ce puisse être. Je lui dis qu’il n’avait été                            frappé que de l’horreur des supplices sans porter sa vue, en                            rétrogradant, sur l’énormité de certains crimes qu’on ne peut punir que                            de mort, et quelquefois d’une mort terrible, suivant les cas. Je convins                            de la sévérité, à certains égards, de nos lois criminelles, telles que                            la question préparatoire ; mais j’ajoutai, et je pense que, sans                            proscrire aucun genre de mort, il n’y aurait, pour la réforme de notre                            Code criminel, qu’à fixer une gradation de peines comme une gradation de                            délits. Il y aurait, sans doute, des délits qui ne seraient pas punis de                            mort, ainsi qu’ils le sont actuellement ; mais il y a des crimes qui ne                            peuvent l’être d’une mort trop effrayante. La rigueur du châtiment est,                            dans certaines circonstances, un acte d’humanité pour la société en                            corps. J’entrai dans quelques explications, et je finis par donner à                            l’auteur les éloges que mérite son projet, qui peut être l’occasion                            d’une réforme dans le Code criminel. Je crois cependant qu’on l’a trop                            exalté ; mais l’excès est l’esprit du siècle, et peut-être l’a-t-il                            toujours été du Français.</p><p>On est revenu depuis quelque temps de beaucoup de préjugés, mais on                            s’accoutume trop à regarder comme tels tout ce qui est admis. Dès qu’un                            auteur produit une idée nouvelle, elle est aussitôt reçue comme vraie ;                            la nouveauté seule en est le passeport. Je voudrais pourtant un peu                            d’examen et de discussion avant le jugement.</p></quote><p rend="indent">Sur plus d’un point, je trouve ainsi Duclos se tenant à une                        réforme modérée et se garantissant à l’avance des partis extrêmes. Il n’est                        pas favorable aux religieux des ordres mendiants, mais il n’est pas contre                        toute espèce de communautés religieuses, et il les croit compatibles avec                        l’ordre politique moyen qu’il conçoit :</p><quote><p rend="indent">Les religieux rentés, en France, sortent communément d’une                            honnête bourgeoisie, dit-il, paraissent peu dans le <pb n="259" xml:id="p259"/>monde et sont, malgré beaucoup de plates                            déclamations, plus utiles à l’État qu’on ne le pense. Ce serait la                            matière d’un bon mémoire économique : je suis étonné qu’aucun d’eux ne                            se soit avisé de le faire ; je m’en occuperai peut-être un jour.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que, dans son <hi rend="i">Essai sur la voirie et                            les ponts et chaussées</hi>, il n’est pas absolument contre la corvée,                        contre le travail de réparation des chemins par les communautés : il croit                        seulement qu’il serait bon de régulariser ce service imposé au peuple des                        campagnes, établissant en principe que l’État a le droit de l’exiger comme                        tous les genres de services pour la grande cause de l’utilité publique. En                        rapprochant ces diverses vues où le bon sens qui vise aux réformes tient                        compte des faits, on sent qu’il y avait dans Duclos l’étoffe d’un                        administrateur et jusqu’à un certain point d’un homme politique. Il ne lui a                        manqué peut-être que de venir un peu plus tard pour trouver tout son                        emploi ; et cet excès même de parole et de chaleur physique, qui détonnait                        dans la société et dans les salons, eût trouvé son milieu assez naturel et                        tout son espace dans la vie des assemblées. Il avait certes assez de poumons                        pour les remplir, assez de connaissances pour les éclairer, assez de bons                        mots et peut-être de lazzis pour les égayer. Il eût pu être, à côté de plus                        d’un qui lui ressemble et dont je suis tenté (oubliant l’anachronisme) de                        mettre le nom tout près du sien<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je puis maintenant                            nommer M. Dupin.</note>, un des champions écoutés de la classe                        moyenne.</p><p>Une circonstance assez touchante se mêle à son voyage d’Italie. Duclos était                        à Naples quand il apprit la mort de sa mère, âgée de cent deux ans. Ses amis                        de Paris, connaissant sa tendresse pour elle et ne voulant pas attrister son                        voyage, se concertèrent avec sa famille pour la lui cacher et pour que cette                        mort ne fût point <pb n="260" xml:id="p260"/>annoncée par la <hi rend="i">Gazette de France</hi> : mais Duclos l’apprit d’autre part et par la                            <hi rend="i">Gazette d’Avignon</hi>. Il eut une première douleur                        soudaine ; puis rassuré par les lettres de ses amis, qui ne lui parlaient                        pas de ce malheur, il crut à quelque méprise et espéra. Le résultat de cette                        précaution manquée fut de lui <hi rend="i">faire boire deux fois le                            calice</hi>. Duclos était resté bon et tendre fils ; le chagrin qu’il                        éprouva en perdant <quote>« la seule personne, dit-il, dont on puisse être                            sûr d’être aimé »</quote>, le rendit malade. Il se sentit un                        redoublement de colère et d’indignation contre les hommes en place                        tracassiers ou timides, qui l’avaient empêché de faire sa visite accoutumée                        en Bretagne cette année. En revenant en France, la douleur dans l’âme, il                        écrivait à l’un de ses amis : <quote>« Croiriez-vous, ce qui est fort en                            pensant à une personne centenaire, que l’espoir de la revoir, après                            l’erreur où j’ai été, ne s’efface que successivement de mon                            esprit ? »</quote></p><p>Duclos, fort et robuste comme il était, mourut avant le temps, le 26                        mars 1772, à l’âge de soixante-huit ans. Il avait de la fortune, il                        jouissait, tant en pensions qu’en rentes, de 30 000 livres de revenu, dit                        Petitot. Il laissa une riche succession, et l’on trouva 50 000 francs en or                        dans son secrétaire. À côté de parties désintéressées, il avait des coins                        d’avarice, comme on l’a remarqué pour Mézeray :</p><quote><p rend="indent">Il n’a jamais vécu chez lui, dit Sénac de Meilhan, et,                            comme son bien était en argent comptant, la crainte d’être volé lui                            faisait prendre des précautions pour qu’on ne sût pas qu’il avait chez                            lui de grosses sommes : c’est par cette raison que, peu de temps avant                            de mourir, il emprunta vingt-cinq louis à l’un de ses amis. Il dînait                            tous les jours en ville, et cherchait toujours à se faire ramener.</p></quote><p rend="indent">En rassemblant ces divers faits un peu disparates, j’ai senti                        plus d’une fois combien le caractère d’un homme est compliqué, et avec quel                        soin on doit éviter, si l’on veut être vrai, de le <pb n="261" xml:id="p261"/>simplifier par système. Il est un degré d’intimité au-delà duquel il n’est                        pas permis à l’homme de prétendre dans l’étude de son semblable : c’est un                        secret que s’est réservé le grand Anatomiste des cœurs. Ma conclusion sur                        Duclos sera courte, et elle ne se rapporte qu’à son mérite et à son rôle                        public extérieur. J’ai assez fait ressortir ce qui lui manquait pour                        atteindre au grand et à l’excellent ; il serait encore à souhaiter, malgré                        tout, qu’il y eût beaucoup de gens d’esprit aussi sensés, de caractères                        hardis aussi prudents et aussi positifs dans l’application, de facilités                        rapides aussi fermes et précises, aussi aptes à quantité d’emplois justes et                        sûrs. Indépendamment de ce qu’il avait de singulier et d’original dans                        l’humeur et dans le ton, un tel homme, dans la littérature d’une époque, est                        ce qu’on peut appeler une spirituelle et essentielle activité, une <hi rend="i">utilité</hi> de premier ordre.</p></div></body>
</text>
</TEI>

