<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le buste de l’abbé Prévost.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-11-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-11-07"><head>Le buste de l’abbé Prévost<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est la troisième fois                        que je parle de l’abbé Prévost, et chaque fois j’ai tâché, sans trop me                        répéter, d’ajouter quelque chose à ce qu’on savait déjà de lui. (Voir <hi rend="i">Portraits littéraires</hi>, édition Didier de 1852, t. I,                        p. 250 ; et <hi rend="i">Derniers portraits littéraires</hi>, édition                        Didier, 1852, p. 443.)</note>.</head><dateline>Lundi 7 novembre 1853.</dateline><p><pb n="122" xml:id="p122"/>On peut observer depuis quelque temps par toute la                    France un fait général, et qui est caractéristique de notre époque. Chaque                    province, chaque cité revient avec un esprit de curiosité et d’émulation sur son                    passé, sur ses origines, sur ce que son histoire locale a eu de mémorable, et                    elle s’honore de le consacrer par quelque monument. Et en particulier, les                    hommes remarquables, guerriers, prélats, savants, hommes de lettres, qui sont                    sortis avec éclat de la terre natale, y rentrent à l’état de personnages                    historiques après des années ou après des siècles, et y obtiennent d’un commun                    suffrage des bustes, des statues. Froissart à Valenciennes, Joinville en                    Champagne, le roi René à Angers, Du Cange à Amiens, Bossuet à Dijon, ce ne sont                    partout qu’inaugurations patriotiques et pieuses, et images ressuscitées de                    grands hommes. Il s’élève de toutes parts une sorte de biographie universelle en                    marbre et en bronze, et qui parle aux yeux. C’est là un noble et juste emploi de                    la statuaire. Aujourd’hui il s’agit d’une image plus modeste, mais chère à tous,                    du buste de l’abbé Prévost, et <pb n="123" xml:id="p123"/>la cérémonie de cette                    inauguration, qui a eu lieu à Hesdin le dimanche 23 octobre dernier, a présenté                    le caractère d’une fête de famille, qui allait bien au souvenir du romancier                    plus aimable et plus touchant que solennel.</p><p>L’abbé Prévost, comme on sait, est né à Hesdin le 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1697. Son père, avocat en parlement, était procureur du roi au                    bailliage. Sa famille, une des anciennes du pays, comptait des magistrats, des                    échevins, des curés de la ville, des militaires. Un neveu de l’abbé Prévost,                    M. Prévost de Courmières, lieutenant-colonel de dragons et chevalier de                    Saint-Louis, né en 1747 et mort en 1838, se trouvait auprès de l’abbé dans le                    temps même de sa mort. À la fête de l’autre jour assistait un petit-neveu du                    même nom, M. Prévost, doyen du conseil général du département dont il fait                    partie depuis plus de trente-deux ans, maire de la ville d’Hesdin pendant                    trente-cinq ans jusqu’en 1848, considéré et vénéré de ses concitoyens pour les                    services qu’il n’a cessé de leur rendre, et vivant aujourd’hui dans la retraite.                    Le maire actuel de la ville, M. Houzel, est un arrière-neveu de l’abbé Prévost                    par sa mère, et M. Laisné, directeur de la comptabilité au ministère de                    l’Intérieur, et que je ne puis nommer sans me rappeler notre amitié d’enfance,                    est un arrière-neveu de l’abbé, par sa mère également. C’est de M. Laisné qu’est                    venue la première idée de remplir ce devoir public envers son grand-oncle, et de                    lui faire décerner cet honneur<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sur la demande de                        M. Laisné, M. Romieu, directeur alors des Beaux-Arts, proposa à M. le comte                        de Persigny d’accorder à la ville d’Hesdin le buste en marbre de l’abbé                        Prévost ; la décision du ministre est du mois d’août 1852.</note>. On                    conçoit qu’avec tous ces souvenirs vivants, en présence de ces membres d’une                    famille qui est encore aujourd’hui pour la cité ce qu’elle était il y a plus                    d’un siècle, la fête qui se célébrait, il y <pb n="124" xml:id="p124"/>a quinze                    jours, dans la jolie ville d’Hesdin n’était pas une solennité ordinaire, toute                    d’apparat et de curiosité ; il s’y mêlait un intérêt amical et commun, et ce                    n’était que justice. Était-ce bien pour l’abbé Prévost, pour l’auteur de ces                    romans et de ces mille écrits qu’ils n’ont point lus, que se pressaient vers la                    ville, dès le matin du dimanche 23, les habitants des communes rurales                    d’alentour, tellement que le travail des moulins chômait et qu’il ne restait                    dans les villages qu’une seule personne par maison pour la garde des enfants et                    des bestiaux ? Était-ce pour l’auteur de <hi rend="i">Cleveland</hi>, du <hi rend="i">Doyen de Killerine</hi> et de <hi rend="i">Manon Lescaut</hi>, que                    ces dignes gens se mettaient en fête, ou bien par reconnaissance pour la famille                    d’administrateurs municipaux, d’échevins, de magistrats héréditaires, dont le                    souvenir se lie dans leur idée à celui d’une bienveillance constante et d’une                    équitable protection ? Pour moi, j’aime à ne point séparer ces divers mobiles,                    et il me semble que, même au point de vue littéraire, ils méritent de s’unir et                    de se confondre. Si l’abbé Prévost, en effet, a répandu et comme réfléchi sur                    les siens une partie de sa célébrité littéraire et quelque chose de la faveur                    romanesque qui s’attache à son nom, il leur a dû, il a dû à l’excellente                    éducation qu’il reçut de ses pères et à la souche honnête et saine dont il                    sortait, de garder toujours, même au milieu des vicissitudes d’une vie trop                    souvent irrégulière et abandonnée, le fonds essentiel de l’honnête homme, de                    l’homme <hi rend="i">comme il faut</hi>. Comme son Des Grieux, il conserve, à                    travers toutes les phases et les légèretés de sa première vie, un air noble et                    qui sent sa qualité et son monde ; c’est l’homme bien élevé qui se marque                    toujours sous sa plume jusque dans l’écrivain de métier et dans l’auteur trop                    assujetti. Ainsi donc, il dut beaucoup dès le principe à sa famille et à sa race                    du <hi rend="i">bon pays d’Artois</hi>, comme il l’appelait ; même lorsqu’il                    affligeait ses proches <pb n="125" xml:id="p125"/>par ses écarts et qu’il les                    étonnait par ses aventures, il continuait de leur être fidèle par bien des                    traits et de leur appartenir d’une manière reconnaissable : et aujourd’hui,                    après un siècle presque écoulé, lorsque la renommée a fait le choix dans ses                    œuvres, lorsque l’oubli a pris ce qu’il a dû prendre et que, seule, la partie                    immortelle et vraiment humaine survit, — aujourd’hui, en leur apportant plus que                    jamais ce renom de grâce, de facilité, de naturel, de pathétique naïf, qui est                    son lot et qui le distingue, il trouve encore à leur emprunter de cette estime                    solide, de cette autorité bien acquise et de cette considération publique                    universelle qui s’ajoute si bien à la gloire. Disons-le sans détour, l’abbé                    Prévost, reparaissant à Hesdin sous forme de marbre et couronné de la main de                    ses compatriotes, ce n’est pas seulement l’homme célèbre qui est salué avec                    respect, c’est à la fois moins et plus, et c’est mieux : c’est l’Enfant                    prodigue, qui, après une longue absence et après avoir longtemps fait parler de                    soi en bien des sens, illustré par ses erreurs mêmes et par cette sorte de magie                    qu’il n’est donné qu’au génie d’y répandre, a terminé son temps d’exil, et qui                    revient plus aimé, plus embrassé de tous, fêté même et pardonné par les plus                    sévères.</p><p>L’habile artiste, auteur du buste, semble l’avoir ainsi compris. M. Dubray,                    s’inspirant du beau portrait de l’abbé Prévost par Schmidt, portrait qui fut                    placé d’abord en tête du tome I<hi rend="sup">er</hi> de l’<hi rend="i">Histoire                        générale des voyages</hi> (1746), y a changé ou adouci quelques traits.                    C’est toujours le même âge de quarante-cinq à quarante-huit ans, mais avec une                    fleur retrouvée de jeunesse. Dans la gravure, l’abbé Prévost a quelque chose de                    plus fier, de plus hardi au milieu de sa physionomie aimable ; dans le buste, il                    y a je ne sais quoi de plus affectueux répandu sur l’ensemble. La grâce avec                    l’indulgence y respire ; la bouche exprime la bonté ; l’œil large et spirituel,                    le coin <pb n="126" xml:id="p126"/>souriant des lèvres, la rondeur et la                    mollesse des tempes, composent une physionomie ouverte et sensible, où la joie                    laisse percer peut-être un dernier fonds de tristesse. C’est bien avec ce front                    et ce visage que l’abbé Prévost devait rentrer parmi les siens, et qu’il doit                    répondre désormais à leur hommage attendri.</p><p>Le samedi 22 octobre, veille de l’inauguration, une pierre commémorative en                    marbre noir, avec une inscription en lettres d’or, a été posée au-dessus de la                    porte d’entrée de la maison où il est né, et qui appartient encore à la famille.                    La rue de l’Empereur (ainsi nommée de l’empereur Charles-Quint), dans laquelle                    est située la maison natale, était toute pavoisée et ornée de guirlandes de                    fleurs et de verdure en long et en travers, de sorte que les façades des maisons                    en étaient très élégamment décorées, et que l’on circulait sous une espèce de                    berceau réellement très joli. J’écris ici sous la dictée d’un témoin fidèle.                    Devant la maison natale était suspendu une sorte de dôme, également formé de                    guirlandes naturelles et qui produisait un effet charmant ; enfin, on y avait                    déjà disposé les mâts vénitiens et les lanternes de papier de couleurs vives et                    variées pour l’illumination du soir. À la chute du jour cette illumination                    officielle eut lieu ; et en même temps toutes les fenêtres des maisons de la rue                    se couvrirent d’une ligne de feux que les habitants s’empressaient d’allumer. La                    musique municipale vint devant la porte de la maison exécuter des fanfares et                    des symphonies pendant toute la soirée. Ce n’était que le prélude de la fête du                    lendemain.</p><p>Ce lendemain dimanche, à trois heures de l’après-midi, la fête commença. Le buste                    avait été placé pour ce jour en dehors de l’hôtel de ville, dont le caractère                    primitif a dès longtemps disparu sous les restaurations diverses, mais qui a                    conservé de son ancien style une espèce de tribune en saillie à deux étages et                    avec dôme : <pb n="127" xml:id="p127"/>c’est ce qu’on appelle la <hi rend="i">Bretèche</hi>, terme fort en usage dans les coutumes d’Artois pour désigner                        <quote>« le lieu où se font les cris, publications et proclamations de                        justice »</quote>. C’est au premier étage de cette espèce de perron ou                    balcon de l’hôtel de ville que le buste avait été posé. Des deux côtés on avait                    construit un amphithéâtre avec gradins, et la décoration de la place était d’un                    effet très pittoresque. M. le comte du Hamel, préfet du Pas-de-Calais,                    M. Wattebled, député au Corps législatif, M. Delalleau, recteur de l’académie                    départementale, et autres personnes notables et de distinction, appelés par leur                    rang ou invités, parmi lesquels on remarquait M. Vincent, membre de l’Institut                    (Académie des inscriptions et belles-lettres) et enfant d’Hesdin, formaient le                    groupe d’honneur. M. le préfet donna le signal par quelques paroles bien                    senties, où l’administrateur montrait qu’il se ressouvenait de l’homme de                    lettres. Le voile qui couvrait le buste tomba ; la figure tout d’un coup se                    découvrit. J’ai sous les yeux un certain nombre de discours qui ont été                    successivement prononcés. M. le docteur Danvin, premier adjoint, et le                    suppléant, dans toute cette journée, de M. le maire d’Hesdin qui ne voulut être                    autre chose que le premier des invités et qu’un membre de la famille, M. Danvin                    parla d’abord, puis M. Delalleau, puis M. Vincent. Je n’ai point à analyser ces                    discours qui d’ailleurs ne sentent point du tout le panégyrique, et qui se                    recommandent par une étude consciencieuse de l’écrivain célèbre qui en était                    l’occasion et le sujet. Je dois dire avec reconnaissance, au nom des critiques                    de Paris absents qui se sont autrefois occupés de l’abbé Prévost, qu’ils n’y                    furent point oubliés. M. Jules Janin, M. Gustave Planche, d’autres encore,                    eurent les honneurs de la citation : ce fut un titre de ce jour-là d’avoir bien                    parlé de Manon Lescaut.</p><p>Quoique je ne prétende point donner un récit complet <pb n="128" xml:id="p128"/>de la fête, j’indiquerai encore, après les discours, une cantate qui fut                    exécutée par cent musiciens de la ville. Cette cantate qui, pour la musique, est                    d’un professeur d’Hesdin, pour les paroles est de M. Duchange, ancien officier                    et président de la Société académique de Laon. Un passage, entre autres, me                    semble avoir du sentiment, et, chanté, dut faire de l’effet. L’auteur fait                    allusion à la mort connue de l’abbé Prévost qui, étant tombé frappé d’apoplexie                    dans la forêt de Chantilly, fut transporté dans un village voisin, où un                    chirurgien ignorant procéda incontinent, dit-on, à l’ouverture, ce qui détermina                    en effet la mort ; je cite de souvenir après une simple lecture, mais assez                    fidèlement, je crois :</p><quote><l>    Pleurez ! pleurez ! car, dans son sein, la vie</l><l>    S’était, au choc, seulement engourdie ;</l><l>Une main sage, habile, eût pu l’y réveiller :</l><l>Imprudente ! elle y plonge aveuglément l’acier.</l><l>    Pleurez ! pleurez ! car, dans son sein, la vie</l><l>    S’était, hélas ! seulement endormie…</l></quote><p rend="indent">Ce motif, heureusement ramené, a dû bien faire. Après ces discours                    et ces chants, il était cinq heures environ, le défilé de la garde nationale, ou                    plus exactement des sapeurs-pompiers, termina le tout. Avant le défilé, qui se                    fit devant les autorités, il y en eut un devant le buste, et comme tout exprès                    en l’honneur du mort. Vinrent ensuite le dîner chez le premier adjoint, les                    illuminations, le bal ; la journée fut complète. La ville d’Hesdin acquittait à                    la fois sa dette municipale envers une famille honorable et chère, et elle                    acquittait aussi la dette générale de la France envers un écrivain aimé,                    populaire, qui ne fut point heureux en son temps, qui n’eut jamais les honneurs                    littéraires et académiques, qui travailla constamment pour vivre, et qui, un                    jour de bonne fortune, a fait un chef-d’œuvre sans y songer.</p><p>Cela m’a remis en goût de relire çà et là de l’abbé <pb n="129" xml:id="p129"/>Prévost, et particulièrement <hi rend="i">Manon Lescaut</hi>, le livre par                    lequel il vivra. J’ai relu le roman sur la première édition, ou du moins sur                    celle qui passe pour telle (Amsterdam, 1733)<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un                        bibliophile de mes amis, M. Rochebillère, m’a montré une édition de <hi rend="i">Manon Lescaut</hi>, portant la date de 1731 (Amsterdam), et                        formant le septième volume des <hi rend="i">Mémoires et aventures d’un homme                            de qualité</hi>, édition de la même date ; mais le titre de ce septième                        volume pourrait bien avoir été fait après coup, et pour se conformer aux                        titres des volumes précédents. Tout ceci mériterait discussion en son                        lieu.</note> : j’ai été frappé des différences quelle offre avec les                    éditions suivantes. Dans ce premier jet, le style moins correct, moins court,                    est peut-être encore plus naturel, plus lié, et offre des traits qui se                    rapprochent davantage de la réalité telle quelle : l’auteur, sans viser ensuite                    à rien ennoblir, a pourtant songé évidemment à adoucir certains tours ou                    certains mots qui avaient semblé trop bas. Revenu en France et à Paris, il a                    remis quelques endroits au ton d’un monde plus poli, plus prompt au dégoût. Il y                    a une trace de respect humain : vers la fin, dans la première version, le                    chevalier Des Grieux était montré comme sur la voie de la pénitence dans le sens                    chrétien et dans l’idée de grâce, et comme se livrant entièrement aux <hi rend="i">exercices de la piété</hi>. Dans la seconde forme et la rédaction                    définitive, le chevalier annonce simplement qu’il est revenu aux <hi rend="i">inspirations de l’honneur</hi> ; le caractère de l’homme du monde y est                    observé sans rien de plus. Il manque dans la première édition un ravissant                    passage, la description de la vie heureuse à Chaillot, pendant les semaines qui                    suivent la sortie de Saint-Lazare. Manon s’amusant gaiement à coiffer de ses                    mains le chevalier, et choisissant ce singulier moment pour recevoir le prince                    italien qu’elle veut berner et à qui elle montre le miroir en disant :                        <quote>« Voyez, regardez-vous bien, faites la comparaison                        vous-même… »</quote> ; cette tendre et folâtre espièglerie <pb n="130" xml:id="p130"/>n’était pas dans le premier récit, et c’est un petit épisode                    que Prévost a voulu ajouter après coup, un souvenir sans doute qui lui sera                    revenu. Car plus on lit <hi rend="i">Manon Lescaut</hi>, et plus il semble que                    tout cela soit vrai, vrai de cette vérité qui n’a rien d’inventé et qui est                    toute copiée sur nature. S’il y a un art, c’est qu’il est impossible au lecteur                    de sentir l’endroit où la réalité cesse et où la fiction commence. Ce livre,                    avec tous ses étranges aveux et avec l’espèce de mœurs si particulières qu’il                    présente, ne plaît tant que par le parfait naturel et cet air d’extrême vérité.                    Si l’on pouvait supposer que l’auteur en a conçu un moment le projet,                    l’invention avec un but quelconque, on ne le supporterait pas. Ce qui le sauve                    du reproche d’immoralité, c’est qu’il n’a fait, évidemment, que dire ce qu’il a                    vu et entendu. On ne comprend pas, disait quelqu’un, que l’abbé Prévost ait eu                    l’idée d’une pareille histoire. C’est qu’il n’en a pas eu l’<hi rend="i">idée</hi> : il l’a sue, il l’a sentie, il l’a racontée.</p><p>Le mérite du style lui-même est d’être si coulant, si facile, qu’on peut dire en                    quelque sorte qu’il n’existe pas. Ce sont les expressions les plus simples de la                    langue ; les mots de <hi rend="i">tendresse</hi>, de <hi rend="i">charme</hi>,                    de <hi rend="i">langueur</hi>, y reviennent souvent et ont sous la plume de                    l’abbé Prévost une douceur et une légèreté de première venue qu’ils semblent                    n’avoir qu’une fois : par exemple, au moment où, au sortir de sa captivité,                    Des Grieux revoit Manon et où, accompagné de son libérateur, M. de T., il                    s’empresse d’aller pour la délivrer à son tour : <quote>« … Elle comprit que                        j’étais à la porte. J’entrai lorsqu’elle y accourait avec précipitation.                        Nous nous embrassâmes avec cette effusion de tendresse qu’une absence de                        trois mois fait trouver si charmante à de parfaits amants… »</quote> Et ce                    qui suit : <quote>« Tout le reste d’une conversation si désirée ne pouvait                        manquer d’être infiniment tendre… »</quote> Quand des écrivains de talent                    ont voulu <pb n="131" xml:id="p131"/>depuis paraître aussi simples, ils ne l’ont                    pas été sans quelque manière. Dans <hi rend="i">Le Pressoir</hi>, cette jolie                    comédie-idylle de M<hi rend="sup">me</hi> Sand, un paysan dit d’une jeune fille                    sans fortune dont il ne veut pas pour son fils : <quote>« J’avoue qu’elle est                        charmante <hi rend="i">et très douce</hi>. »</quote> Ce dernier mot, dit                    d’une certaine façon villageoise, fait un gracieux effet : et pourtant c’est un                    peu cherché et calculé en fait de naturel : celui de l’abbé Prévost coulait de                    source.</p><p>Ne demandez point au roman de l’abbé Prévost de ces descriptions, ni de ces                    couleurs dont on a tant usé et abusé depuis : s’il peint, c’est en courant et                    sans appuyer ; ses personnages n’ont de couleur que la carnation même de la vie                    dans la première jeunesse. Comme Térence, avec qui il a plus d’une ressemblance                    pour le fond des sujets, il a de ces grâces de diction et de ces finesses                    rapides qui enchantent.</p><p>Les débuts, les inconstances de l’abbé Prévost, ses allées et venues de la vie                    monastique à la vie mondaine, sont si connus et ont été si souvent racontés que                    je n’y reviendrai pas ; j’ai publié autrefois moi-même des lettres intéressantes                    qu’il écrivit au moment de sa fuite de chez les Bénédictins et quelque temps                    après. Le premier malheur de l’abbé Prévost fut, ce me semble, d’avoir en lui et                    de concevoir un double idéal du bonheur, dont l’un excluait sans cesse et                    troublait l’autre. Combien de fois ne s’est-il pas dit dans sa jeunesse comme                    son chevalier Des Grieux, en rêvant aux moyens de fixer son âme et d’apaiser ses                    inquiétudes : <quote>« Je mènerai une vie sainte et chrétienne ; je m’occuperai                        de l’étude et de la religion, qui ne me permettront point de penser aux                        dangereux plaisirs… ! »</quote> Combien de fois ne forma-t-il point                    là-dessus, d’avance, un système de vie paisible et solitaire :</p><quote><p rend="indent">J’y faisais entrer une maison écartée, avec un petit bois et un                        ruisseau d’eau pure au <pb n="132" xml:id="p132"/>bout du jardin ; une                        bibliothèque composée de livres choisis, un petit nombre d’amis vertueux et                        de bon sens, une table propre, mais frugale et modérée. J’y joignais un                        commerce de lettres avec un ami qui ferait son séjour à Paris, et qui                        m’informerait des nouvelles publiques, moins pour satisfaire ma curiosité                        que pour me faire un divertissement des folles agitations des hommes… !</p></quote><p rend="indent">Mais prenez garde ! remarquez que déjà le plan se gâte : cet ami de                    Paris qui vient l’informer des nouvelles dans sa solitude, et qui lui est plus                    nécessaire qu’il ne pense, répond à une faculté secrète qui est en lui : il y a                    dans l’abbé Prévost un curieux, en effet, un journaliste, un homme à l’affût des                    livres et des productions du moment. Il y a aussi l’homme de tendresse, de roman                    ou de passion<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] de roman ou                        passion</note>, qui, après quelques semaines ou quelques mois de retraite,                    vient déranger l’homme d’étude et le demi-solitaire, et lui représenter un                    bonheur plus vif dans l’amour ou dans le plaisir. Voilà bien des hommes, et deux                    surtout, qui, dans l’abbé Prévost, se traversent et se combattent : un Tiberge                    d’une part, et un Des Grieux de l’autre. Après bien des essais et des rechutes,                    des tentatives de retraite et des engagements de divers genres renoués et                    brisés, Prévost sentit qu’il ne réaliserait jamais ni l’un ni l’autre idéal ; il                    ne crut plus en lui-même et il s’abandonna. Comme les hommes extrêmement                    sincères et naturels, ayant dû renoncer une fois à ce qui lui était le plus                    cher, il ne trouva plus ensuite de ressort suffisant et de point d’appui dans                    l’amour-propre social et dans la seule vanité mondaine. D’une grande incurie et                    d’une parfaite indifférence pour les intérêts matériels, il ne put toutefois s’y                    soustraire, et il fut toujours commandé par eux : la plus grande partie de sa                    vie se passa dans les assujettissements laborieux desquels il ne retirait que le                    strict nécessaire. M. Didot, dans un <pb n="133" xml:id="p133"/>écrit récent sur                    la <hi rend="i">Typographie</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">[NdA] Essai                            sur la typographie</hi>, au tome XXVI de l’<hi rend="i">Encyclopédie                            moderne</hi>, p. 836.</note>, nous le montre signant ses traités avec un                    aïeul des Didot, dans un petit cabaret au coin de la rue de la Huchette : les                    Didot demeuraient alors quai des Augustins. La feuille d’impression était payée                    à Prévost un louis d’or, somme honnête pour le temps. Mais, même dans ces                    besognes obligatoires que la nécessité lui imposait, une fois la plume à la                    main, que ce soit la grande compilation de l’<hi rend="i">Histoire générale des                        voyages</hi> qu’il entreprenne (1746) que ce soit un simple <hi rend="i">Manuel lexique ou Dictionnaire portatif des mots français</hi> obscurs et                    douteux (1750), un de ces vocabulaires comme Charles Nodier en fera plus tard                    par les mêmes motifs ; que ce soit le <hi rend="i">Journal étranger</hi>, ce                    répertoire varié de toutes les littératures modernes, dont il devienne le                    rédacteur en chef (1755) ; de quelque nature de travail qu’il demeure chargé,                    remarquez le tour noble et facile, l’air d’aisance et de développement qu’il                    donne à tout ; il y met je ne sais quoi de sa façon agréable et de cet esprit de                    liaison qui est en lui. Même quand il porte des fers et quand il est à la gêne,                    on sent chez Prévost l’homme de qualité, une plume de vocation libérale et non                    esclave.</p><p>J’ai indiqué tout à l’heure sans honte le coin de la rue de la Huchette, où il                    signait volontiers ses engagements avec le libraire ; le même jour peut-être ou                    le lendemain, l’abbé Prévost était à L’Isle-Adam, dans les jardins du prince de                    Conti, au milieu d’une société délicieuse. Il voyait le monde à tous ses étages,                    et, dans sa philosophie naïve, tous ces étages lui paraissaient souvent n’en                    faire qu’un.</p><p>Je dois à l’obligeance de M. Laisné d’avoir la copie d’un certain nombre de                    lettres inédites de l’abbé Prévost, <pb n="134" xml:id="p134"/>qui achèveraient                    de le peindre. On l’y verrait tel qu’il était, ni plus ni moins, avec ses                    gaietés familières et ses échappées spirituelles, même en ses moments de                    retraite et de demi-repentir : car, de tous les hommes célèbres de son temps, il                    est, avec Lesage, celui qui certainement a le moins songé à poser. Après un long                    exil de sept ans, rentré en France en 1735, retiré quelque temps, pour la forme,                    à l’abbaye de La Croix-Saint-Leufroy au diocèse d’Évreux, chez l’abbé de                    Machault, où il voyait bonne compagnie, et d’où il correspondait avec Thieriot                    et avec l’abbé Le Blanc, qui lui donnaient des nouvelles littéraires ; ayant                    achevé sa courte pénitence spirituelle à Gaillon ; puis devenu l’hôte et                    l’aumônier commode et tout honoraire du prince de Conti, l’abbé Prévost, quoique                    souvent aux expédients jusque sous le toit d’un prince, vivait toutefois d’une                    existence relativement heureuse au prix de son ancienne vie errante, lorsqu’au                    commencement de 1741, un service de correction de feuilles, qu’il rendit                    imprudemment à un nouvelliste satirique, l’obligea de quitter de nouveau Paris                    et le royaume. Il alla à Bruxelles d’abord, puis à Francfort. Toutes les                    puissances, en ces divers lieux, s’intéressèrent à lui. Les offres du roi de                    Prusse, Frédéric, qui recrutait alors des académiciens et des soldats, vinrent                    le chercher sans trop le tenter. C’était le moment où la diète de l’Empire était                    assemblée à Francfort pour l’élection d’un empereur. Le maréchal de Belle-Isle,                    qui était dans cette ville, au moment de partir pour la Bohême, prit soin                    d’écrire en sa faveur au cardinal de Fleury. On s’entremit surtout auprès de                    M. de Maurepas, alors ministre de Paris (c’était le terme), de qui dépendait                    l’affaire et qui devait être moins difficile qu’un autre, ce semble, sur ce                    chapitre de la légèreté médisante et de la satire. On a une lettre que Prévost                    lui adressa de Francfort, et qui doit être du <pb n="135" xml:id="p135"/>mois                    d’octobre 1741. On y verra un exemple de plus de cette grâce, de ce tour coulant                    qu’il portait volontiers dans sa propre apologie comme en tout, et de cette                    manière de se soumettre sans s’abaisser :</p><quote><p rend="indent">Monseigneur,</p><p/><p rend="indent">Ma disgrâce ne m’a pas rendu importun. J’ai senti, au                        contraire, qu’ayant eu le malheur de déplaire à la Cour, je devais expier                        l’imprudence de ma conduite par ma patience et ma soumission ; et, quoique                        le ciel me soit témoin que je n’ai effectivement que de l’imprudence à me                        reprocher, je me suis condamné moi-même sur les apparences sans penser à                        faire valoir la simplicité de mes intentions et l’innocence de mon cœur.                        Mais, si huit mois d’éloignement et de silence peuvent vous paraître une                        satisfaction suffisante, je me flatte, monseigneur, que votre bonté achèvera                        de se laisser toucher en considérant que mon caractère est tout à fait                        exempt de malignité, que, dans plus de quarante volumes que j’ai donnés au                        public, il ne m’est rien échappé qui soit capable d’offenser, et que                        l’accident même qui fait mon crime n’a été qu’un aveugle sentiment de                        charité et de compassion pour un malheureux <hi rend="i">camarade                            d’école</hi> que j’ai voulu secourir dans sa misère après l’avoir aidé                        longtemps de ma propre bourse… M. le curé de Saint-Sulpice et M<hi rend="sup">lles</hi> de Raffé du Palais-Bourbon, qui l’ont assisté aussi                        à ma recommandation, ne me refuseront pas ce témoignage.</p><p>Ne doutez pas, monseigneur, que mon infortune ne soit une leçon dont l’effet                        durera autant que ma vie. S’il y manquait encore quelque chose, au moins du                        côté du public, je suis prêt à me retirer pour quelque temps dans une                        communauté de Paris, ou dans ma famille qui demeure au pays d’Artois, et je                        m’y occuperai à composer quelque livre utile qui puisse être regardé comme                        un surcroît de satisfaction. Enfin, monseigneur, souffrez que je tire un peu                        d’avantage de la conduite que j’ai tenue depuis huit mois d’absence, soit à                        Bruxelles, soit à Francfort. J’ai vécu dans le commerce et avec l’estime de                        tout ce qu’il y a de personnes de distinction ; et, si vous me permettez ce                        badinage, je n’aurai point d’embarras à vous fléchir quand il ne me faudra                        que le témoignage et la protection des ambassadeurs réunis de toute                        l’Europe. Mais ma principale confiance est dans votre bonté, dont j’ai déjà                        ressenti bien des marques personnelles, et dont je m’efforcerai assurément                        de me rendre digne par l’usage que je ferai désormais de ma plume.</p><p>J’ai l’honneur d’être, avec le plus profond respect<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Cette lettre de l’abbé Prévost à M. de Maurepas se trouve incluse dans                            une autre lettre de lui, également datée de Francfort, et adressée à                            Bachaumont, l’auteur des <hi rend="i">Mémoires secrets</hi>, les                            originaux font partie de la riche collection de M. Feuillet de                            Conches.</note>, etc.</p></quote><p rend="indent"><pb n="136" xml:id="p136"/>L’abbé Prévost a l’apologie persuasive :                    ici le cas était léger ; M. de Maurepas se laissa fléchir, et le fugitif, en                    retrouvant sa place auprès du prince de Conti, reprit sa même vie, ses mêmes                    sociétés faciles, et ses habitudes plus que jamais laborieuses. Mais, jusqu’à la                    fin, il éprouva et il nous confirme par son exemple une vérité : l’empire en ce                    monde, l’influence qu’on y conquiert n’appartient pas tant à l’esprit, au                    talent, au travail, qu’à une certaine économie habile et à l’administration                    continuelle qu’on sait faire de tout cela<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ou plus                        brièvement, comme l’a dit La Rochefoucauld : <quote>« Ce n’est pas assez                            d’avoir de grandes qualités, il en faut avoir                        l’économie. »</quote></note>.</p><p>Sa mort, survenue brusquement le 25 novembre 1763, est restée enveloppée de                    mystère dans quelques-unes de ses circonstances, et ce qui s’est dit l’autre                    jour à Hesdin, dans la cérémonie même, n’est pas de nature à lever tous les                    doutes. On a vu, en effet, l’auteur de la cantate, M. Duchange, adopter                    l’opinion commune et la tradition sur la mort de l’abbé Prévost, attribuée à la                    promptitude d’un chirurgien ignorant ; d’autre part, dans le discours qu’il a                    prononcé, M. le docteur Danvin a dit :</p><quote><p rend="indent">Il existe, sur la fin de l’abbé Prévost, une histoire lugubre                        que l’on rencontre reproduite partout : on rapporte que, trouvé sur un grand                        chemin dans un état de mort apparente, il aurait été, de son vivant, soumis                        à l’autopsie, et aurait pu rouvrir les yeux pour voir le misérable état où                        il était. Nous sommes heureux de pouvoir affirmer qu’il n’y a rien de vrai                        dans cette histoire. Nous devons ce renseignement à une communication de la                        famille, qui ne peut laisser aucun doute.</p></quote><p rend="indent">Cependant, j’ai sous les yeux une note écrite de la main d’une                    petite-nièce de l’abbé <pb n="137" xml:id="p137"/>Prévost, M<hi rend="sup">lle</hi> Rosine Prévost, et dictée à elle par son père, lequel avait                    dix-huit ans au moment de la mort de l’abbé ; et il dut certainement être                    informé avec précision de toutes les circonstances par son frère, qui était                    alors auprès de leur oncle commun. Or, il est dit textuellement dans cette note                        <quote>« qu’un jour que l’abbé Prévost revenait de Chantilly à Saint-Firmin                        où il habitait, une attaque d’apoplexie l’étendit au pied d’un arbre dans la                        forêt ; que des paysans qui survinrent le portèrent chez le curé du village                        le plus voisin ; qu’on rassembla avec précipitation la Justice, qui fit                        procéder sur le champ à l’ouverture du cadavre, et qu’un cri du malheureux,                        qui n’était pas mort, arrêta l’instrument et glaça d’effroi les                        spectateurs »</quote>. Enfin la version qui a généralement couru y est                    confirmée.</p><p>L’acte officiel du décès, qui a été retrouvé par les soins de M. Randouin, préfet                    de l’Oise, en novembre 1852, ne dit rien sur cette circonstance qui, dans tous                    les cas, a dû être dissimulée ; on n’y voit rien non plus qui la contredise                    absolument ni qui l’exclue :</p><quote><p rend="indent">L’an mil sept cent soixante-trois, le vendredi vingt-cinq du                        mois de novembre, dit l’Extrait mortuaire, a été trouvé au lieu dit la Croix                        de Courteuil, sur le territoire de cette paroisse, <hi rend="i">expirant</hi> et frappé d’un coup de sang, le corps de                        Dom Antoine-François Prévost, âgé de soixante-trois ans (il faut lire                        soixante-six), aumônier de S. A. S. M<hi rend="sup">gr</hi> le prince de                        Conti, prieur et seigneur temporel et spirituel de Gesne au Bas-Maine,                        diocèse du Mans, demeurant depuis quelques années dans la paroisse de                        Saint-Firmin, chez dame Catherine Robin, veuve du sieur Claude-David de                        Genty, avocat en Parlement ; lequel, <hi rend="i">ayant expiré</hi> dans                        notre maison presbytérale, a été le lendemain vingt-six dudit mois visité                        par les officiers de la Justice de Chantilly, d’où cette paroisse dépend ;                        il a été constaté par ladite visite que ledit Dom Prévost était mort d’une                        apoplexie…</p></quote><p rend="indent">Que s’est-il passé durant les premiers moments dans la maison                    presbytérale ? Y a-t-il eu, en effet, un coup de scalpel du chirurgien de                    l’endroit ? C’est ce que l’acte ne dit pas, et ce qu’on ne peut exiger d’une                    pièce rédigée <pb n="138" xml:id="p138"/>sous les yeux des intéressés mêmes. De                    ce silence toutefois et de ces témoignages contradictoires émanés de la famille,                    il résulte un dernier doute. C’est à cela qu’aboutissent souvent, même à si                    courte distance, les recherches historiques sincères.</p><p>Le prieur et les religieux de Saint-Nicolas-d’Acy près Senlis, apprenant que                    l’abbé Prévost venait de succomber, et se souvenant qu’il avait été bénédictin,                    réclamèrent charitablement, et aussi sans doute pour constater leur droit, ses                    restes mortels ; il fut donc transporté et inhumé dans leur maison comme s’il                    n’avait pas cessé d’être des leurs. Le convoi et transport se fit en présence de                    M. Alphonse Prévost de Courmières, neveu du défunt, du sieur Quin, inspecteur                    des jardins du prince de Condé, et des curés convoqués des lieux circonvoisins.                    Dom Prévost rentrant finalement au bercail et enterré dans le préau ou sous les                    dalles du cloître, c’est un trait de plus qui achève et clôt les disparates de                    sa vie.</p><p>Homme bon, entraînant, fragile, cœur tendre, esprit facile, talent naturel,                    langue excellente, plume intarissable, inventeur invraisemblable et hasardeux,                    qui sut être une fois, comme par miracle, le copiste inimitable de la passion,                    tel fut l’abbé Prévost, qu’il ne faut point juger, mais qu’on relit par son                    meilleur endroit et qu’on aime. Ce n’est point tant l’admiration qu’il appelle,                    c’est la sympathie et l’affection, c’est un pardon fraternel pour des fragilités                    qui sont souvent les nôtres, mais que l’orgueil recouvre et que l’hypocrisie                    sait dissimuler. Quiconque a, dans sa jeunesse, conçu un idéal romanesque et                    tendre, et l’a vu se flétrir devant soi et se briser sous ses pieds en                    avançant ; quiconque a plus ou moins connu, en tout genre, les écarts, les                    engagements téméraires et les difficultés sans issue, et n’a pas cherché à se                    faire de ses fautes une théorie ni un trône d’orgueil ; <pb n="139" xml:id="p139"/>quiconque (et le nombre en est grand) a connu les                    assujettissements pénibles de la vie littéraire et le poids des corvées même                    honorablement laborieuses, au lieu du joug léger des muses ; ceux-là auront pour                    l’abbé Prévost un culte particulier comme envers un ancêtre et un patron                    indulgent. Heureux du moins est-il, et favorisé entre tous, au milieu de ses                    succès mêlés et de ses labeurs, puisqu’il a rencontré le rayon ! Laissons la                    statue aux hommes célèbres qui ont marché sur cette terre avec autorité, d’un                    pied sûr, orgueilleux ou solide : pour l’homme de lettres, pour le romancier,                    pour celui que l’amour de la retraite poursuit jusque dans le bruit, pour ceux                    qu’une demi-ombre environne et que plutôt elle protège, pour ceux-là c’est le                    buste qui convient, et celui de l’abbé Prévost, placé comme il l’est                    aujourd’hui, répond bien à ce qui eût été son espérance la plus haute et son                    plus doux vœu.</p></div></body>
</text>
</TEI>

