<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Marivaux I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-01-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-01-16"><head>I.</head><dateline>Lundi 16 janvier 1854.</dateline><p><pb n="342" xml:id="p342"/>Marivaux a donné la dénomination à un genre, et                        son nom est devenu synonyme d’une certaine manière : cela seul prouverait à                        quel point il y a insisté et réussi. <hi rend="i">Marivaudage</hi> est dès                        longtemps un mot du vocabulaire. Louable ou non, il n’est pas mal de se                        rendre compte de cette manière et de ce genre de talent qui, avec ses                        défauts, a son prix, et dont quelques productions plaisent encore. Les                        contemporains de Marivaux ont dit de lui à peu près tout ce qu’on en peut                        dire : si l’on prend la peine de recueillir ce qu’ont écrit à son sujet                        Voltaire, Grimm, Collé, Marmontel, La Harpe, et surtout d’Alembert dans une                        excellente notice, on a de quoi se former un jugement précis et d’une                        entière exactitude : et pourtant il vaut mieux, même au risque de quelque                        hasard, oublier un moment ces témoignages voisins et concordants, et se                        donner soi-même l’impression directe d’une lecture à travers Marivaux. Sans                        prétendre trouver rien de bien neuf à dire sur le détail de ses œuvres, on                        arrivera peut-être de loin à mieux le voir dans le coin du siècle, dans le                        groupe particulier auquel il appartient, et dont il est le plus gentil                        esprit et non pas le moins sérieux.</p><p>Né à Paris sur la paroisse de Saint-Gervais, le <pb n="343" xml:id="p343"/>4 février 1688, d’un père financier et dans l’aisance, d’une famille                        originaire de Normandie qui avait tenu au parlement de la province, Pierre                        Carlet de Chamblain de Marivaux reçut une bonne éducation, ce qui ne veut                        pas dire qu’il fit de fortes études ; il n’apprit nullement le grec et sut                        le latin assez légèrement, ce semble ; son éducation, plutôt mondaine que                        classique, et particulièrement son tour d’esprit neuf, observateur, et qui                        prenait la société comme le meilleur des livres, le disposaient                        naturellement à être du parti dont avait été feu Perrault, et dont, après                        lui, Fontenelle et La Motte devenaient les chefs, le parti des modernes                        contre les anciens. Marivaux en fut avec zèle, avec hardiesse et une                        impertinence piquante. Vers l’âge de vingt-six ans, son esprit se forma dans                        ce petit camp philosophique et y trouva son école. Il y puisa et il y porta                        beaucoup d’idées, en les revêtant d’un tour propre qui était à lui.</p><p>Marivaux n’a pas seulement un talent fin et une rare fertilité d’idées qu’il                        rend avec imprévu, il a la théorie de son talent et il sait le pourquoi de                        sa nouveauté ; car, de tous les hommes, Marivaux est celui qui cherche le                        plus à se rendre compte. Arrêtons-nous un moment à l’écouter sur ce point,                        et recueillons ses doctrines littéraires qu’il sut mettre en parfait accord                        avec la nature et la saveur de ses productions. Si Marivaux admire                        médiocrement les anciens, il admire fort en revanche son contemporain                        La Motte, homme d’infiniment d’esprit, mais qui était, en quelque sorte,                        privé de plusieurs sens. L’un des premiers ouvrages de Marivaux fut <hi rend="i">L’Iliade travestie</hi> (1716), qu’il fit moins encore pour                        déprécier le <hi rend="i">divin</hi> Homère que pour venger La Motte des                        grosses paroles de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier. L’absence complète                        d’imagination chez La Motte semble une qualité et un mérite de plus à                        Marivaux : <quote>« La composition de <pb n="344" xml:id="p344"/>M. de La Motte tient de l’esprit pur, dit-il ; c’est un travail du bon                            sens et de la droite raison ; ce sont des idées d’après une réflexion                            fine et délicate, réflexion qui fatigue plus son esprit que son                            imagination. »</quote> Il le félicite d’être parfaitement étranger à                        l’enthousiasme, de ne se laisser jamais emporter, comme quelques autres, à                        un train d’idées ordinaires et communes, montées sur un char magnifique ; il                        lui accorde une vivacité toute spirituelle, d’une espèce unique et si fine                        qu’il est donné à peu de gens de la goûter. En définissant le genre de                        talent de La Motte, il va nous définir une partie de son talent à lui-même,                        ou du moins de son idéal le plus sévère, tel qu’il le conçoit :</p><quote><p rend="indent">L’expression de M. de La Motte, dit-il, ne laisse pas                            d’être vive ; mais cette vivacité n’est pas dans elle-même, elle est                            toute dans l’idée qu’elle exprime ; de là vient qu’elle frappe bien plus                            ceux qui pensent d’après l’esprit pur, que ceux qui, pour ainsi dire,                            sentent d’après l’imagination.</p><p>Cette vivacité d’esprit dont je parle a cela de beau qu’elle éclaire ceux                            qu’elle touche, elle les pénètre d’évidence : on en aperçoit la sagesse                            et le vrai, d’une manière qui porte le caractère de ces deux choses,                            c’est-à-dire distincte ; elle ne fait point un plaisir imposteur et                            confus, comme celui que produit le feu de l’imagination ; <hi rend="i">on sait rendre raison du plaisir que l’on y trouve</hi>.</p><p>Cette vivacité, telle que je la viens de décrire, n’est point d’un genre                            à accepter de ces termes bouillants et qui sentent l’enthousiasme.</p><p>Il lui faut une expression qui fixe positivement ses idées ; et c’est de                            cette justesse si rare que naît cette façon de s’exprimer simple, mais                            sage et majestueuse, sensible à peu de gens autant qu’elle le doit être,                            et que, faute de la connaître, n’estiment point ces sortes de génies qui                            laissent débaucher leur imagination par celle d’un auteur dont le plus                            grand mérite serait de l’avoir vive.</p></quote><p rend="indent">Ailleurs encore, s’attachant à définir ce talent qui le                        préoccupe si fort, il convient qu’on a fait pourtant à La Motte un reproche                        assez juste, c’est précisément <quote>« qu’il remuait moins qu’il                            n’éclairait, qu’il parlait plus à l’homme intelligent qu’à l’homme                            sensible, ce qui est <pb n="345" xml:id="p345"/>un désavantage avec                            nous, qu’un auteur ne peut affectionner ni rendre attentifs qu’en                            donnant, pour ainsi dire, des chairs à ses pensées »</quote>. Marivaux                        ne manquera pas, pour son compte, de mettre ces <hi rend="i">chairs</hi>                        qu’il regrette, et d’insinuer dans ses analyses un peu de nu. Pourtant nous                        voilà bien avertis de l’idéal qu’il s’est choisi ; La Motte est pour lui le                        beau intellectuel, simple, majestueux, son Jupiter Olympien en littérature                        et son Homère : l’autre Homère, avec ses grands traits et ses vives images,                        n’est bon tout au plus qu’à <hi rend="i">débaucher</hi> les esprits.                        Marivaux met la <hi rend="i">sagacité</hi> de La Motte sur la même ligne en                        vérité que <quote>« l’inimitable élégance de Racine et le puissant génie de                            Corneille »</quote>. Il croit sincèrement que la première tragédie de                        La Motte a pu passer pour une dernière tragédie posthume de Racine. Lui qui                        a si bien démêlé les ruses, les tours et retours de l’amour-propre, ne                        s’apercevait-il donc pas qu’en plaçant si haut le mérite d’une sagacité                        fine, il dressait à l’avance un autel à la qualité que lui-même possédait à                        un si remarquable degré, et que par conséquent il prisait le plus ?</p><p>Tout se tient chez Marivaux : c’est un théoricien et un philosophe, beaucoup                        plus perçant qu’on ne croit sous sa mine coquette. Il a écrit des feuilles                        périodiques, des journaux imités d’Addison pour la forme, mais remplis                        d’idées neuves, déliées, et de vues ingénieuses : son <hi rend="i">Spectateur français</hi> (1722), son <hi rend="i">Indigent                            philosophe</hi> (1728), son <hi rend="i">Cabinet du philosophe</hi>,                        contiennent, au milieu d’anecdotes morales, sa théorie sur toutes choses. À                        ses yeux il n’y a pas de grands hommes proprement dits :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a ni petit ni grand homme pour le philosophe : il y                            a seulement des hommes qui ont de grandes qualités mêlées de défauts ;                            d’autres qui ont de grands défauts mêlés de quelques qualités : il y a                            des hommes ordinaires, autrement dits médiocres, qui valent bien leur                            prix, et dont la médiocrité a ses avantages ; car on peut dire en                            passant que c’est presque toujours aux grands hommes en tout genre que                            l’on doit les grands maux et les grandes erreurs : <pb n="346" xml:id="p346"/>s’ils n’abusent pas eux-mêmes de ce qu’ils peuvent                            faire, du moins sont-ils cause que les autres abusent pour eux de ce                            qu’ils ont fait.</p></quote><p rend="indent">Remarquez que c’est encore à l’occasion de La Motte que                        Marivaux établit cette théorie négative des grands hommes. Il sent qu’il est                        près de lui accorder ce titre, et à l’instant, par une sorte de respect                        humain philosophique, il s’arrête ; mais, en le lui retirant, il le retira                        aussi à tout ce qu’il y a eu de grand dans le monde.</p><p>Ici il y a une véritable erreur à mon sens, et que tout l’esprit de Marivaux                        ne saurait masquer. Que l’observateur ne se laisse point éblouir, même par                        le génie ; qu’il cherche, tout en l’admirant, à en mesurer la hauteur et ne                        ferme pas les yeux sur ses défauts, il ne se peut rien de plus légitime et                        de plus digne d’un esprit indépendant et juste : mais qu’on ne voie entre                        les génies proprement dits et la médiocrité qui les entoure que du plus ou                        du moins sans démarcation aucune, sans un degré décisif à franchir, je ne                        saurais appeler cela que myopie et petite vue qui étudie le genre humain                        comme une mousse et qui n’entend rien aux esprits d’aigle. Il y a un moment                        où l’invention, la création en tout genre, ce qu’on appelle génie, héroïsme,                        commence ; les hommes, dans leur instinct, ne s’y trompent pas ; ils                        s’inclinent, ils s’écrient d’admiration et saluent. Là où la veille il n’y                        avait rien, le lendemain il y a un monde : que ce monde soit celui de                        Shakespeare ou d’Homère, de Molière ou d’Aristophane, de Sophocle ou de                        Corneille, d’Archimède ou de Pascal ; que ce soit, dans l’ordre réel,                        l’enchaînement des hauts faits d’un héros ou ces autres bienfaits publics                        émanés d’un législateur et d’un sage, il n’importe : la médiocrité de la                        foule, en ajoutant petit à petit tout son effort durant des années, n’aurait                        pu y atteindre ; tous les ingénieux Marivaux en tout genre, tous les                        distingués et les habiles, tous les <pb n="347" xml:id="p347"/><hi rend="i">grands médiocres</hi> (comme Marivaux lui-même les appelle),                        entasseraient grain sur grain pendant des siècles pour s’élever et se                        guinder en se concertant jusqu’à cette sphère supérieure, ils n’en sauraient                        venir à bout : ce sont des facultés distinctes et diversement royales, don                        de la nature et du ciel, qui destinent et vouent quelques mortels fortunés à                        ces rôles, tout aisés pour eux, d’enchanteurs de l’humanité, de conducteurs                        vaillants et de guides. C’est en ce sens qu’il y a vraiment des grands                        hommes, toujours rares, toujours possibles, reconnus et salués bientôt                        (malgré les contradictions) quand ils apparaissent. Marivaux, cet homme de                        tant de distinctions subtiles et de nuances à l’infini, n’a point reconnu ce                        grand fait d’évidence. Comme l’émotion, la verve, l’inspiration et tout ce                        qui y ressemble lui étaient choses complètement étrangères, il n’a pas su                        les voir en autrui ; il n’a rendu les armes de près ni de loin à cette                        puissance créatrice qui porte au premier rang un petit nombre d’hommes, et                        on pourrait le définir, au milieu de tous les éloges qu’il mérite pour                        l’originalité de ses vues, pour la variété et la gentillesse de ses œuvres,                        « celui qui n’a senti ni Homère ni Molière ».</p><p>Ne croyez point d’ailleurs que ce soit par pur esprit de chicane que Marivaux                        ait ainsi maille à partir avec les hommes supérieurs ; il ne laisse pas de                        mêler à ce qui est une vue incomplète bien des considérations aussi neuves                        que justes. Je ne saurais dire combien, en lisant quelques écrits peu connus                        de Marivaux, j’ai appris à goûter certains côtés sérieux de son esprit. Dans                        un petit écrit intitulé <hi rend="i">Le Miroir</hi> et où il s’agit, en                        effet, d’une sorte de glace ou de miroir magique dans lequel se voit                        représenté tout un abrégé de l’âme et de la pensée en général, toutes les                        façons d’être et de sentir des hommes, tout ce qu’ils sont et ce qu’ils ont                        été ou ce qu’ils peuvent être, en un mot un raccourci de la nature <pb n="348" xml:id="p348"/>morale, il a exposé ce que nous appellerions sa                            <hi rend="i">philosophie de l’histoire</hi> : elle est d’un homme très                        réfléchi, très éclairé, et dégagé de toute espèce de prévention. Selon lui,                        la nature n’est pas en affaiblissement ni en décadence, quoi qu’en disent                        les partisans exagérés de l’Antiquité :</p><quote><p rend="indent">Non, monsieur, la nature n’est pas sur son déclin : du                            moins ne ressemblons-nous guère à des vieillards ; la force de nos                            passions, de nos folies, et la médiocrité de nos connaissances, malgré                            les progrès qu’elles ont faits, devraient nous faire soupçonner que                            cette nature est encore bien jeune en nous.</p><p>Quoi qu’il en soit, nous ne savons pas l’âge qu’elle a ; peut-être n’en                            a-t-elle point, et le miroir ne m’a rien appris là-dessus.</p></quote><p rend="indent">Revenant à ces grands esprits de l’Antiquité qu’on cite                        toujours et qu’on oppose à la prétendue stérilité des âges suivants, il                        estime qu’aucune époque n’en est déshéritée, que seulement la forme de ces                        esprits varie dans l’histoire et qu’ils se produisent avec plus ou moins de                        bonheur et de dégagement selon les temps et les conjonctures. Ainsi, selon                        lui, au Moyen Âge et dans ces siècles réputés barbares, il y avait de grands                        esprits et qui se sont alors montrés comme tels. S’ils n’ont pas produit des                        ouvrages plus durables et qui soient de nature à nous plaire encore,                            <quote>« prenez-vous-en, dit-il, aux siècles barbares où ces grands                            esprits arrivèrent, et à la détestable éducation qu’ils y reçurent en                            fait d’ouvrages d’esprit. Ils auraient été les premiers esprits d’un                            autre siècle, comme ils furent les premiers esprits du leur ; il ne                            fallait pas pour cela qu’ils fussent plus forts, il fallait seulement                            qu’ils fussent mieux placés »</quote>. Par ces mots <hi rend="i">bien</hi> ou <hi rend="i">mal placés</hi>, Marivaux ne veut pas                        toutefois faire entendre qu’un fonds commun d’esprit manquât dans ces                        siècles réputés barbares : loin de là, il estime que l’humanité, par cela                        seul qu’elle dure et se continue, a un fonds d’esprit de plus en plus                        accumulé et <pb n="349" xml:id="p349"/>amassé : c’est là une suite lente                        peut-être, mais infaillible de la durée du monde, et indépendante même de                        l’invention soit de l’écriture, soit de l’imprimerie, quoique celles-ci y                        aident beaucoup : <quote>« L’humanité en général reçoit toujours plus                            d’idées qu’il ne lui en échappe, et ses malheurs même lui en donnent                            souvent plus qu’ils ne lui en enlèvent. »</quote> Les idées, d’un autre                        côté, qui se dissipent ou qui s’éteignent, ne sont pas, remarque-t-il, comme                        si elles n’avaient jamais été ; <quote>« elles ne disparaissent pas en pure                            perte ; l’impression en reste dans l’humanité, qui en vaut mieux                            seulement de les avoir eues, et qui leur doit une infinité d’autres                            idées qu’elle n’aurait pas eues sans elles »</quote>. Les conquêtes                        même, quand elles ne sont pas purement destructives, sont plutôt, suivant                        lui, un grand véhicule :</p><quote><p rend="indent">La quantité d’idées qui étaient dans le monde avant que les                            Romains l’eussent soumis et, par conséquent, tout agité, était bien                            au-dessous de la quantité d’idées qui y entra par l’insolente prospérité                            des vainqueurs, et par le trouble et l’abaissement du monde vaincu.</p><p>Chacun de ces états enfanta un nouvel esprit, et <hi rend="i">fut une                                expérience de plus sur la terre</hi>.</p></quote><p rend="indent">L’esprit humain, à un moment donné, est le produit de tout ce                        qui reste de l’esprit des âges antérieurs accumulé comme une sorte de terre                        végétale, et qui devient ainsi le point de départ et l’excitant à demi                        artificiel d’une façon légèrement nouvelle de penser et de sentir. À chaque                        époque il y a donc de nouvelles façons de penser possibles et nécessaires,                        et toutes ne sont pas épuisées, pas plus que les airs que la nature trouve à                        varier à l’infini dans le composé des physionomies et des visages. Telles                        sont quelques-unes des idées vraiment originales et à la Fontenelle, que                        Marivaux énonce avec autant de netteté que de hardiesse : à quoi il faut                        ajouter cette remarque très fine qu’il n’omettait pas, et qu’il aurait pu                        s’appliquer à lui-même et à ses amis, à <pb n="350" xml:id="p350"/>savoir                        que le goût d’une époque n’est pas toujours en raison du nombre des idées                        qui y circulent ou qui y fermentent, et qu’il y a des temps où la critique                        et le goût peuvent s’altérer ou disparaître, <quote>« pendant que le fonds                            de l’esprit humain va toujours croissant parmi les hommes »</quote>.</p><p>Marivaux n’était point savant ; il avait peu lu en général, et                        particulièrement les auteurs du Moyen Âge : mais il a deviné. Aujourd’hui                        qu’on étudie à fond ces auteurs, les saint Bernard, les saint Thomas                        d’Aquin, les Abélard, et aussi les Vincent de Beauvais, les Roger Bacon, on                        arrive à reconnaître en quoi ces hommes, au milieu d’une civilisation qui                        avait tant rétrogradé en apparence, si on la compare à celle d’un Sénèque,                        d’un Pline l’Ancien ou d’un Cicéron, avaient pourtant des vues soit dans                        l’ordre moral, soit même dans l’ordre des sciences physiques, des                        conceptions et des essors déjà, qui étaient le résultat ou le signal d’un                        avancement et d’un progrès pour l’espèce. Il me semble que nous voilà loin                        du compte pour commencer, et que nous ne pouvions guère nous attendre à ces                        rencontres-là avec Marivaux : — un Marivaux précurseur de Saint-Simon,                        d’Auguste Comte et de M. Littré, qui donc aurait pu se l’imaginer                        ainsi ?</p><p>Prenons-le pour ce qu’il est d’abord et avant tout, pour un moraliste de                        société, pour un romancier et un auteur de jolies comédies. Marivaux, se                        mettant à écrire, ne se pique pas en général de faire un livre qui ressemble                        à d’autres livres ; il prétend n’observer que la nature, mais l’observer                        comme il l’entend, la distinguer autant qu’il lui est nécessaire, et la                        rendre dans toute la singularité de son propre coup d’œil. Il préfère à tout                        ce qui est plan et projet conçu dans le cabinet les idées fortuites nées à                        l’occasion, notées, prises sur le fait dans la vie du monde ; mais ces idées                        que lui suggère l’observation <pb n="351" xml:id="p351"/>de chaque jour, il                        faut voir comme il les traduit dans son langage, même quand il les prête aux                        autres ou qu’il les met dans la bouche de ses personnages. Sort-il du                        spectacle un jour de première représentation, il s’amuse à regarder passer                        le monde, les jolies femmes qui font les coquettes, les laides qui n’ont pas                        moins de prétention et qui trouvent moyen de faire concurrence aux jolies,                        les jeunes gens aussi, qui font les beaux ; il s’amuse à interpréter ce que                        signifient toutes ces mines qu’il voit à ces visages, ces grands airs et ces                        maintiens complaisants ; il leur fait tenir de petits discours intérieurs                        bien précieux, bien vaniteux, qu’il déduit par le menu :</p><quote><p rend="indent">Ce petit discours que je fais tenir à nos jeunes gens, on                            le regardera, dit-il, comme une plaisanterie de ma part. Je ne dis pas                            qu’ils pensent très distinctement ce que je leur fais penser ; mais tout                            cela est dans leur tête, et je ne fais que débrouiller le chaos de leurs                            idées : j’expose en détail ce qu’ils sentent en gros, et voilà, pour                            ainsi dire, la monnaie de la pièce.</p></quote><p rend="indent">Et quand nous avons entendu ainsi Marivaux s’exprimer avec                        esprit et calcul, dans un style perlé et distillé, faire des mines                        charmantes et caresser chaque syllabe en y mettant une intention, n’allez                        pas lui dire, avec la plupart des critiques d’alors, qu’il n’écrit pas assez                        simplement, qu’il <hi rend="i">court après l’esprit</hi>, et autres                        reproches qui, au milieu des éloges, viennent tout d’abord à la pensée. À                        ces remarques qu’il entend à demi-mot et qu’il devine à l’autre bout du                        salon, même quand on les fait à voix basse (car il est là-dessus d’une                        susceptibilité exquise), il a des raisons de toutes sortes à opposer, des                        quantités de réponses à faire, et il les a faites en son temps.</p><p>Il vous dira qu’en matière de critique, au lieu de se hâter et de se                        prononcer d’un ton d’oracle<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] au lieu de se hâter et de prononcer d’un ton d’oracle</note> : <hi rend="i">Cela ne vaut rien, cela est détestable</hi>, un habile homme,                        après avoir lu un livre, doit se contenter de dire : <hi rend="i">Il me                            plaît</hi> ou <hi rend="i">il</hi><pb n="352" xml:id="p352"/><hi rend="i">ne me plaît pas</hi> ; car plus on a                        d’esprit, et plus on voit de choses, et plus on distingue autour de soi de                        sentiments et de goûts particuliers qui diffèrent du nôtre : <quote>« Ah !                            que nous irions loin ! qu’il naîtrait de beaux ouvrages, s’écrie-t-il,                            si la plupart des gens d’esprit qui en sont les juges tâtonnaient un peu                            avant de dire : <hi rend="i">Cela est mauvais</hi> ou <hi rend="i">Cela                                est bon</hi> ! »</quote> Mais, selon lui, on juge le plus souvent un                        auteur sur l’étiquette ; on se prononce d’après une première idée de                        prévention. Est-il pour les anciens ? Est-il pour les modernes ? S’il est                        pour les anciens, on lui passera même beaucoup d’esprit et quelque                        recherche, et on le déclarera simple. Est-il du parti des modernes, il aura                        à peine commencé à parler que déjà on le tiendra pour suspect de manière et                        de trop de finesse. Aussi qu’il est rare qu’un auteur le soit véritablement,                        et qu’il se donne au public avec sa valeur propre et sa physionomie                        entière !</p><quote><p rend="indent">Je crois, pour moi, dit Marivaux, qu’à l’exception de                            quelques génies supérieurs qui n’ont pu être maîtrisés, et que leur                            propre force a préservés de toute mauvaise dépendance, je crois qu’en                            tout siècle la plupart des auteurs nous ont moins laissé leur propre                            façon d’imaginer que la pure imitation de certain goût d’esprit que                            quelques critiques de leurs amis avaient décidé le meilleur. Ainsi nous                            avons très rarement le portrait de l’esprit humain dans sa figure                            naturelle : on ne nous le peint que dans un état de contorsion ; il ne                            va point son pas, pour ainsi dire, il a toujours une marche                            d’emprunt…</p></quote><p rend="indent">J’arrête la pensée au moment où lui-même il va en abuser, et                        tandis qu’il est juste encore et qu’il est clair.</p><p>Il se moque agréablement de ces critiques qui reprochent si vite à un auteur                        de <hi rend="i">courir après l’esprit</hi>. Ils ont naturellement tous les                        auteurs plats et communs pour auxiliaires. Ceux-ci, en effet, gens économes                        par nature, sont payés pour croire qu’on court après l’esprit quand on en a                        plus qu’eux : <quote>« Messieurs, lisez-moi, semblent-ils dire ; vous verrez                            un homme qui pense simplement, raisonnablement, qui va son grand chemin,                            qui ne <pb n="353" xml:id="p353"/>pétille point : et voilà le bon                            esprit. »</quote> Selon Marivaux plaidant dans sa propre cause,                            <quote>« il y a un certain degré d’esprit et de lumières au-delà duquel                            vous n’êtes plus senti ; c’est même un désavantage qu’une si grande                            finesse de vue, car ce que vous en avez de plus que les autres se répand                            toujours sur tout ce que vous faites, embarrasse leur                            intelligence »</quote> ; on vous accuse d’être obscur par trop de                        subtilité ; et il conclut avec découragement, et en ayant l’air de                        consentir, par égard pour les lecteurs vulgaires, à ne plus être sagace qu’à                        demi : <quote>« Peignez la nature à un certain point, mais abstenez-vous de                            la saisir dans ce qu’elle a de trop caché ; sinon vous paraîtrez aller                            plus loin qu’elle, ou la manquer. »</quote> Tels étaient les ingénieux                        sophismes que le désir de se justifier suggérait à Marivaux, et sur lesquels                        il revient en vingt endroits. Quand on se défie tant du sens commun, on est                        bien près de faire <hi rend="i">secte</hi> en littérature. Il a pourtant                        raison sur un point : c’est que les critiques s’en prenaient uniquement à                        son style, quand c’était en réalité sa pensée qui était en cause.                            <quote>« Chacun, disait-il, a sa façon de s’exprimer qui vient de sa                            façon de sentir. — Ne serait-il pas plaisant que la finesse des pensées                            de cet auteur fût la cause du vice imaginaire dont on accuse son                            style ? »</quote> Et en venant particulièrement à cette accusation de                        style <hi rend="i">précieux</hi>, il tâche de montrer qu’il y a des pensées                        fines qui ne sauraient se rendre que par une singularité d’expression qui                        prête à cette objection banale. Par exemple, quand La Rochefoucauld dit :                            <quote>« L’esprit est souvent <hi rend="i">la dupe</hi> du                            cœur »</quote>, ne serait-il pas accusé de style précieux s’il avait                        écrit de nos jours ? se demande Marivaux. Et, en effet, pourquoi ce mot de                            <hi rend="i">dupe</hi> ? s’écrierait un critique ; pourquoi ne pas se                        contenter de dire : « L’esprit est souvent <hi rend="i">trompé</hi> par le                        cœur ? » ou : « Le cœur en fait <hi rend="i">accroire</hi> à l’esprit ? »                        Ici, dans une petite dissertation très juste et très bien déduite, <pb n="354" xml:id="p354"/>Marivaux montre que pour la nuance de pensée de                        La Rochefoucauld, il n’y avait pourtant pas d’autre expression possible, et                        que les équivalents proposés n’y répondent pas :</p><quote><p rend="indent">Cet esprit, simplement <hi rend="i">trompé</hi> par le                            cœur, ne me dit pas qu’il est souvent trompé comme un sot, ne me dit pas                            même qu’il se laisse tromper. On est souvent trompé sans mériter le nom                            de dupe. Quelquefois on nous en fait habilement <hi rend="i">accroire</hi>, sans qu’on puisse nous reprocher d’être faciles de                            croyance : et cet auteur a voulu nous dire que souvent le cœur tourne                            l’esprit comme il veut ; qu’il le fait aisément incliner à ce qui lui                            plaît ; qu’il lui ôte sa pénétration ou la dirige à son profit ; enfin                            qu’il le séduit et l’engage à être de son avis, bien plus par les                            charmes de ses raisons que par leur solidité…</p><p>Voilà bien des choses que l’idée de dupe renferme toutes, et que le mot                            de cette idée renferme toutes aussi.</p><p>Or, si l’idée de l’auteur est juste, que trouvez-vous à redire au signe                            dont il se sert pour exprimer cette idée ?</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’en se couvrant du nom de La Rochefoucauld,                        Marivaux présente sa propre défense ; il cite encore Montaigne, le grand                        exemple cher aux novateurs, comme un des écrivains dont les critiques de                        1725 eussent chicané le style : <quote>« Car il ne parlait ni français, ni                            allemand, ni breton, ni suisse : il pensait, il s’exprimait au gré d’une                            âme singulière et fine. »</quote> Et La Bruyère, n’est-il pas tout plein                        de singularités ? Et Pascal, combien n’a-t-il pas d’expressions de génie ?                            <quote>« Qu’on me trouve un auteur célèbre qui ait approfondi l’âme, et                            qui, dans les peintures qu’il fait de nous et de nos passions, n’ait pas                            le style un peu singulier ? »</quote> Marivaux, très judicieux tant                        qu’il se tient ainsi dans le point de vue général, ne veut pas qu’en se                        mettant à écrire, un jeune homme imite personne, pas plus les modernes que                        les anciens ; car les anciens <quote>« avaient, pour ainsi dire, tout un                            autre univers que nous : le commerce que les hommes avaient ensemble                            alors ne nous paraît aujourd’hui qu’un apprentissage de celui qu’ils ont                            eu depuis, et qu’ils peuvent avoir en bien et en mal. Ils <pb n="355" xml:id="p355"/>avaient mêmes vices, mêmes passions, mêmes ridicules,                            (même fonds d’orgueil ou d’élévation ; <hi rend="i">mais tout cela était                                moins déployé ou l’était différemment</hi> »</quote>. Et quant aux                        modernes tout voisins de nous, et qui semblent mieux accommodés au goût et                        au ton de notre siècle, il ne faut pas qu’un jeune écrivain les imite                        davantage : car <quote>« cette façon a je ne sais quel caractère ingénieux                            et fin dont l’imitation littérale ne fera de lui qu’un singe, et                            l’obligera de courir vraiment après l’esprit »</quote>. Il désire donc                        simplement qu’on se nourrisse de tout ce que l’on sent de bon chez les                        modernes ou chez les anciens, et qu’ensuite <hi rend="i">on abandonne son                            esprit à son geste naturel</hi> : <quote>« Qu’on me passe ce terme, qui                            me paraît bien expliquer ce que je veux dire, ajoute-t-il aussitôt                            malicieusement ; car on a mis aujourd’hui les lecteurs sur un ton si                            plaisant, qu’il faut toujours s’excuser auprès d’eux d’oser exprimer                            vivement ce que l’on pense. »</quote></p><p>Si Marivaux n’avait jamais employé d’autres expressions plus hasardées ou                        plus raffinées, on aurait pu l’accuser encore de recherche (qui n’en                        accuse-t-on pas d’abord parmi ceux qui ont un cachet ?), mais la réputation                        ne lui en serait pas restée. Montesquieu, dans les <hi rend="i">Lettres                            persanes</hi>, est plein de ces expressions neuves et vives, qui parlent                        à l’imagination, et qui se font applaudir et accepter. Marivaux n’a qu’un                        tort ou qu’un malheur, c’est qu’en étant en effet lui-même, et en usant à                        bon droit de sa manière de sentir pour s’exprimer avec une singularité                        souvent piquante, il dépasse sans s’en douter la mesure, tombe sensiblement                        dans le raffiné, et devient maniéré, minaudier, façonnier, le plus                        naturellement du monde. Ce n’est point par le style qu’il pèche ; à la bonne                        heure ! c’est donc par sa nature même et par son tour d’esprit, par la                        conformation ingénieuse, mais minutieuse aussi et méticuleuse, de son                        talent. Et comment, par exemple, n’appellerait-on point précieux un                        observateur <pb n="356" xml:id="p356"/>qui vous dit, en voyant dans une                        foule les figures laides faire assaut de coquetterie avec les figures plus                        jolies (la page est curieuse et dispense d’en lire beaucoup d’autres ; mais,                        à côté du <hi rend="i">bon Marivaux</hi>, il faut bien qu’on sache où est le                            <hi rend="i">mauvais</hi>) :</p><quote><p rend="indent">J’examinais donc tous ces <hi rend="i">porteurs de                                visages</hi>, hommes et femmes ; je tâchais de démêler ce que chacun                            pensait de son lot, comment il s’en trouvait : par exemple, s’il y en                            avait quelqu’un qui prît le sien en patience, faute de pouvoir faire                            mieux ; mais je n’en découvris pas un dont la contenance ne me dît :                            « Je m’y tiens. » J’en voyais cependant, surtout des femmes, qui                            n’auraient pas dû être contentes, et qui auraient pu se plaindre de leur                            partage, sans passer pour trop difficiles ; il me semblait même qu’à la                            rencontre de certains visages mieux traités, elles avaient peur d’être                            obligées d’estimer moins le leur ; l’âme souffrait : aussi <hi rend="i">l’occasion était-elle chaude</hi>. Jouir d’une mine qu’on a jugée                            la plus avantageuse, qu’on ne voudrait pas changer pour une autre, et                            voir devant ses yeux un maudit visage qui <hi rend="i">vient chercher                                noise</hi> à la bonne opinion que vous avez du vôtre, qui <hi rend="i">vous présente hardiment le combat</hi>, et qui vous jette                            dans la confusion de douter un moment de la victoire ; qui <hi rend="i">voudrait enfin accuser d’abus</hi> le plaisir qu’on a de croire sa                            physionomie sans reproche et sans pair : ces moments-là sont périlleux ;                            je lisais tout l’embarras du visage insulté : mais cet embarras ne                            faisait que passer. Celle à qui appartenait ce visage se tirait à                            merveille de ce mauvais pas, et cela sans doute par une admirable                            dextérité d’amour-propre, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Voilà le mauvais goût qui est partout plus ou moins répandu                        chez Marivaux ; voilà le précieux, voilà le Mascarille, le Trissotin et le                        retour au jargon de la fin de l’hôtel Rambouillet ; voilà pourquoi Marivaux                        n’admirait point Molière, et pourquoi, en le classant comme ils l’ont fait,                        ses contemporains, ceux de Lesage, de l’abbé Prévost, de Voltaire, de ces                        hommes d’esprit si naturels, ne se sont point, en définitive, mépris sur son                        compte. La place de Marivaux en son temps n’est qu’à côté et un peu                        au-dessus de celle de Crébillon fils. Il y a lieu de le relire, de lui                        rendre justice sur plus d’un détail, de sourire à ses finesses exquises et à                        ses grâces <pb n="357" xml:id="p357"/>pleines de concert et de mignardise,                        mais non point de l’aller réhabiliter.</p><p><hi rend="i">Marianne</hi> est le plus joli de ses romans et se lit encore                        avec quelque plaisir. L’ouvrage parut en onze parties, et, comme nous                        dirions, en onze livraisons (1731-1741) ; il y manque une conclusion ; la                        douzième partie qu’on y a jointe n’est pas de Marivaux. Celui-ci, en fait de                        romans, s’amusait plus au chemin qu’il ne visait au but et à la conclusion.                        Marianne est une ingénue qui, arrivée sur le retour et dans l’âge d’une                        expérience consommée, raconte à une amie les aventures de sa jeunesse et                        détaille ses sentiments. Dès la première phrase, Marianne, qui prend la                        plume, se fait prier et craint de gâter son histoire en l’écrivant :                            <quote>« Car où voulez-vous que je prenne un style ? Il est vrai que                            dans le monde on m’a trouvé de l’esprit ; mais, ma chère, je crois que                            cet esprit-là n’est bon qu’à être dit, et qu’il ne vaudra rien à être                            lu. »</quote> Une partie de l’art de l’auteur dans ce roman consiste à                        imiter le style parlé, à en reproduire les négligences, les petits mots qui                        reviennent souvent, et, pour ainsi dire, les gestes. Le mot <hi rend="i">cela</hi> revient sans cesse, ainsi que ces façons de dire : cet                            homme-<hi rend="i">là</hi>, ces petits égards-<hi rend="i">là</hi>,                        cette nonchalance-<hi rend="i">là</hi>, ces traits de bonté-<hi rend="i">là</hi>. Ce sont de petits airs qui rappellent la causerie et qu’on se                        donne en écrivant ; c’est une manière de se mettre exprès en négligé, parce                        qu’on sait que le déshabillé vous réussit. — Marianne est une pauvre et                        jolie jeune fille qui est sans doute de grande naissance, mais dont les                        parents et tout l’entourage ont péri dans un carrosse qui allait à Bordeaux                        et par une attaque de voleurs. La pauvre enfant seule a été sauvée sans                        qu’on pût découvrir trace de son origine ; elle a été déposée dans le pays                        chez un curé dont la sœur l’a élevée. Cette sœur est venue à Paris pour                        recueillir un héritage et y a conduit Marianne, âgée de quinze ans ; elle y                        tombe <pb n="358" xml:id="p358"/>malade et meurt bientôt en apprenant la                        mort ou l’apoplexie du curé son frère, et voilà Marianne seule, sans                        ressources, sur le pavé de Paris, avec un comptant des plus minces et son                        joli visage. Pour tout secours, elle a été recommandée par la mourante à un                        bon religieux, lequel lui-même la recommande à un homme riche et qui passe                        pour respectable, M. de Climal. Celui-ci paraît prendre intérêt à la jeune                        fille et la met en pension chez une marchande lingère, M<hi rend="sup">me</hi> Dutour. C’est ici que commence, à proprement parler, le roman :                        chaque événement va y être détaillé, analysé dans ses moindres                        circonstances, et la quintessence morale s’ensuivra : <quote>« Je ne sais                            point philosopher, dit Marianne, et je ne m’en soucie guère, car je                            crois que cela n’apprend rien qu’à discourir. »</quote> En attendant et                        en faisant l’ignorante et la simple, elle va discourir pertinemment sur                        toutes choses, se regarder de côté tout en agissant et en marchant, avoir                        des clins d’œil sur elle-même et comme un aparté continuel, dans lequel sa                        finesse et, si j’ose dire, sa pédanterie couleur de rose lorgnera et décrira                        avec complaisance son ingénuité. M. de Climal, qui s’est donné pour                        protecteur de Marianne, n’est qu’un hypocrite qui veut la séduire et qui y                        procède avec beaucoup d’artifice. Marivaux, en comparant son Tartuffe à                        celui de Molière, avait un peu de dédain, assure-t-on, pour les façons trop                        peu adroites du rival d’Orgon : lui, il s’applique surtout à être                        vraisemblable, à avoir l’air vrai dans les moindres démarches. Il fait                        parler sa M<hi rend="sup">me</hi> Dutour, assez bonne femme et très                        vulgaire, comme il croit qu’elle a dû parler en réalité. Dans les conseils à                        demi honnêtes, à demi intéressés, qu’elle donne à Marianne ; dans une                        certaine scène où elle se querelle avec un cocher de fiacre, il y a une                        imitation minutieuse de la nature triviale : mais, le dirai-je ? cette copie                        même, chez Marivaux, a un certain vernis <pb n="359" xml:id="p359"/>et un                        certain glacis qui trahit la coquetterie de l’imitateur ; ses grotesques et                        ses masques soi-disant grossiers sont peints, en quelque sorte, sur                        porcelaine, et le tout miroite à la lecture.</p><p>M. de Climal a acheté à Marianne un habit complet avec le linge le plus fin,                        et celle-ci l’essaye un jour de grande fête en allant à l’église, où elle                        s’arrange si bien dans son innocence qu’elle obtient toutes sortes de                        succès. Elle raconte tout le menu de ce manège avec une curiosité, une                        réflexion et un détail infini qui fait ressembler ce passage et bien                        d’autres à une petite scène d’une ingénue de quinze ans, telle que M<hi rend="sup">lle</hi> Mars pouvait la jouer à cet âge : « Où en étais-je ?                        se dit-elle à chaque instant… Mais m’écarterai-je toujours ?… Vous direz que                        je rêve de distinguer tout cela… » On suit tous les accents, on voit tous                        les petits gestes. Oh ! que Marivaux est le contraire de l’abbé Prévost qui                        s’oublie et qui court ! Oh ! que Marianne est le contraire de Manon                        Lescaut !</p><p>Dans cette petite personne si mignonne, si distinguée, si au-dessus de sa                        condition, si glorieuse tout bas et si raisonneuse, dans cette Marianne du                        roman il y a quelque chose de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon jeune et                        guettant en tout honneur la fortune ; mais c’est M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon rapetissée et vue en miniature, avec plus de grimace                        qu’elle n’en eut jamais.</p><p>En sortant de l’église, Marianne, qui entend venir derrière elle un carrosse,                        se hâte, tombe et se foule le pied ; un jeune homme de qualité qui l’a fort                        remarquée à l’église, celui même à qui appartient le carrosse, se trouve là                        tout à point pour la secourir, pour la faire conduire chez lui à deux pas.                        On appelle le chirurgien qui visite le pied et à qui il faut bien le                        montrer : c’est là une autre scène de coquetterie, de ruse friponne, où                        l’analyse de Marivaux triomphe. Le soin infini que met <pb n="360" xml:id="p360"/>Marianne à ne pas donner son adresse au jeune homme, à                        Valville, non point par scrupule, mais par vanité, de peur qu’on ne sache                        qu’elle n’est que chez une marchande ; puis la manière toute simple en                        apparence dont elle se décide enfin à la donner, c’est encore un de ces                        sujets où l’auteur s’exerce à plaisir et plus volontiers même que sur la                        passion. Nul ne sait aussi bien que Marivaux le monde de l’amour-propre ; il                        en a fait le tour et l’a traversé dans tous les sens, et, remplissant la                        maxime de La Rochefoucauld, il y a peut-être découvert quelques <hi rend="i">terres inconnues</hi>. Ici, il est dans les sentiers qu’il préfère,                        aimant mieux en toutes choses le rusé que le grand, le coquet que le tendre,                        le <hi rend="i">je ne sais quoi</hi> que la vraie beauté.</p><p>M. de Climal, qui se trouve être l’oncle de Valville, entre par hasard chez                        celui-ci au moment où le jeune homme, causant avec vivacité, était presque                        aux pieds de Marianne. Quelques heures après, Marianne, retournée chez sa                        marchande lingère et obsédée par M. de Climal, a la douleur de voir entrer                        Valville, qui trouve à son tour son oncle presque dans la même posture                        auprès d’elle, c’est-à-dire à ses pieds. La revanche est complète : il la                        croit coupable et s’éloigne : elle, innocente et fière, se hâte de rompre                        avec le protecteur hypocrite, M. de Climal ; et sa première pensée, après                        l’avoir congédié, est de lui renvoyer cette parure, cette robe et ce linge                        fin qu’il lui a donnés à si mauvaise intention. Elle se met donc à l’instant                        à s’en dépouiller ; mais elle s’en dépouille lentement, et, à mesure qu’elle                        avance, il lui vient des raisons pour retarder : elle est décidée à aller                        trouver le bon religieux qui l’a recommandée par mégarde au fourbe, et qui                        est son seul protecteur ; il faut qu’elle le voie à l’instant, et, pour                        cela, qu’elle garde sa robe, qu’elle reprenne même cette coiffe galante qui,                        se dit-elle, déposera à vue d’œil de <pb n="361" xml:id="p361"/>l’intention                        perfide du corrupteur : enfin elle trouve bientôt un prétexte tout honnête                        et naturel pour reprendre au complet cet habit qu’elle venait de quitter et                        qu’il sera temps de rendre demain. Cette double scène de toilette quittée et                        reprise est une scène de comédie toute faite, avec le jeu devant le miroir ;                        il n’y manque que l’actrice : car tout personnage de Marivaux semble                        toujours être en vue d’un acteur ou d’une actrice qui le doit compléter et                        qu’on dirait qu’il attend.</p><p>Marianne vers le soir, au retour de chez le bon religieux, voit à la porte                        d’un couvent l’église encore ouverte, et y entre pour prier et pour pleurer.                        Tandis qu’elle s’y oublie à gémir, elle y est remarquée par une dame qui a                        affaire dans le couvent. Quand je dis qu’elle s’y oublie, je me trompe ; car                        il semble que Marianne, à la façon dont elle se décrit, se soit vue et                        considérée elle-même à distance comme si elle était une autre. C’est le                        propre encore de chaque personnage de Marivaux d’être ainsi doublé d’un                        second lui-même qui le regarde et qui l’analyse :</p><quote><p rend="indent">J’étais alors assise, dit-elle, la tête penchée, laissant                            aller mes bras qui retombaient sur moi, et si absorbée dans mes pensées,                            que j’en oubliais en quel lieu je me trouvais. Vous savez que j’étais                            bien mise, et quoiqu’elle (<hi rend="i">la dame</hi>) ne me vît pas au                            visage, il y a je ne sais quoi d’agile et de léger qui est répandu dans                            une jeune et jolie figure, et qui lui fît aisément deviner mon âge.</p></quote><p rend="indent">Bref, M<hi rend="sup">me</hi> de Miran (c’est le nom de cette                        dame) s’intéresse à elle, et quand Marianne, l’instant d’après, a l’idée de                        s’adresser à la prieure, elle trouve déjà quelqu’un qui est tout disposé à                        la recommander et à l’appuyer. Le portrait de cette prieure chez Marivaux                        est curieusement soigné et peigné, comme il les sait faire :</p><quote><p rend="indent">Cette prieure était une petite personne courte, ronde et                            blanche, à double menton, <pb n="362" xml:id="p362"/>et qui avait le                            teint frais et reposé. Il n’y a point de ces mines-là dans le monde ;                            c’est un embonpoint tout différent de celui des autres, un embonpoint                            qui s’est formé plus à l’aise et plus méthodiquement, c’est-à-dire où il                            entre plus d’art, plus de façon, plus d’amour de soi-même que dans le                            nôtre…</p></quote><p rend="indent">Ne croyez pas qu’il ait fini de ce portrait, il ne fait que le                        commencer. Marivaux a, sur les portraits, une théorie comme sur tout ; il                        est d’avis qu’on ne saurait jamais rendre en entier ce que sont les                        personnes :</p><quote><p rend="indent">Du moins, cela ne me serait pas possible, nous dit-il par                            la bouche de Marianne ; je connais bien mieux les gens avec qui je vis                            que je ne les définirais ; il y a des choses en eux que je ne saisis                            point assez pour les dire, et que je n’aperçois que pour moi et non pas                            pour les autres… N’êtes-vous pas de même ? Il me semble que mon âme, en                            mille occasions, en sait plus qu’elle n’en peut dire, et qu’elle a un                            esprit à part, qui est bien supérieur à l’esprit que j’ai                            d’ordinaire.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’il raffine et dévide tout à l’excès, ne                        s’arrêtant pas aux traits principaux et ne les détachant pas. Quand il a une                        vue, il la dédouble, il la divise à l’infini, il s’y perd et nous lasse                        nous-mêmes en s’y épuisant : <quote>« Un portrait détaillé, selon lui, c’est                            un ouvrage sans fin. »</quote> On voit à quel point il procède à                        l’inverse des anciens, qui se tenaient dans la grande ligne, dans le                        portrait fait pour être vu à quelque distance, et combien il abonde dans le                        sens et l’excès moderne, dans l’usage du scalpel et du microscope. Le grand                        et perpétuel défaut de Marivaux est de s’appesantir à satiété sur la même                        pensée, qui a presque toujours commencé par être juste et fine, et qu’il                        trouve moyen de fausser en la raffinant. Il est un de ces écrivains auxquels                        il suffirait souvent de retrancher pour ajouter à ce qui leur manque. Mais                        je m’aperçois que j’ai à me garder moi-même <pb n="363" xml:id="p363"/>d’aller l’imiter en le définissant. J’ai toujours pensé qu’il faut prendre                        dans l’écritoire de chaque auteur l’encre dont on veut le peindre ; j’en                        serai sobre pourtant avec Marivaux.</p></div></body>
</text>
</TEI>

