<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Duclos II. Duclos historien</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-12-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-12-12"><head>II. Duclos historien</head><dateline>Lundi 12 décembre 1853.</dateline><p><pb n="224" xml:id="p224"/>Duclos a fait quelques ouvrages qui prouvent ou                        supposent de l’érudition : comme membre de l’Académie des inscriptions et                        belles-Lettres, il y lut plusieurs mémoires sur des points d’Antiquité ou de                        Moyen Âge ; mais la première production importante, par laquelle il rompit                        avec les romans et se déclara un écrivain tout à fait sérieux et solide, fut                        son <hi rend="i">Histoire de Louis XI</hi>, publiée en 1745 avec la nouvelle                        année. C’étaient là pour le public des étrennes tout autres que le conte                            d’<hi rend="i">Acajou</hi> publié l’année d’auparavant : elles ne                        prirent pas moins bien. Une préface vive, sensée, résolue, attirait d’abord                        l’attention. Duclos répondait à une première objection qui se présentait                        naturellement, à savoir, que la véritable histoire de Louis XI était déjà                        faite par Philippe de Commynes. Commynes ne passa en effet de la cour de                        Bourgogne à celle de France qu’en 1472, et n’assista point aux premières                        années du règne. Duclos allait plus loin : <quote>« Oserai-je avancer,                            disait-il, une proposition qui, pour avoir l’air d’un paradoxe, n’en est                            peut-être pas moins vraie : Ce ne sont pas toujours les auteurs                            contemporains qui sont le plus en état d’écrire l’histoire. Ils ne                            peuvent donner que des mémoires dont la postérité fait usage.</quote> »                        Duclos remarquait <pb n="225" xml:id="p225"/>avec raison que :                            <quote>« l’homme de la Cour le plus instruit ne peut jamais l’être aussi                            parfaitement qu’un historien à qui l’on remettrait les actes, les                            lettres, les traités, les comptes, et généralement tout ce qui sert de                            fondement à l’histoire »</quote>. Or cette collection existe concernant                        Louis XI. L’abbé Le Grand, oratorien dans sa jeunesse, homme des plus                        laborieux, mort en 1733, avait passé trente ans de sa vie à former un                        recueil de toutes les pièces qui se rapportent à ce règne, et il avait                        composé sur ces matériaux des annales plutôt encore qu’une histoire. Duclos                        reconnaissait d’une manière ouverte les obligations qu’il avait au recueil                        de l’abbé Le Grand, déposé dès lors dans la Bibliothèque du roi :                            <quote>« Son travail m’a été extrêmement utile et m’en a épargné                            beaucoup ; c’est une reconnaissance que je lui dois, et que je ne                            saurais trop publier. Cependant je n’ai point suivi son plan ; j’ai                            encore moins adopté ses vues. »</quote> Il se flattait d’avoir apporté                        dans son travail plus de critique et de justesse. Il avait en même temps                        cherché à débarrasser le corps de l’histoire de tout ce qui retarde                        inutilement sa marche :</p><quote><p rend="indent">L’historien doit chercher à s’instruire des moindres                            détails, parce qu’ils peuvent servir à l’éclairer, et qu’il doit                            examiner tout ce qui a rapport à son sujet ; mais il doit les épargner                            au lecteur. Ce sont des instruments nécessaires à celui qui construit                            l’édifice, inutiles à celui qui l’habite. L’historien doit tout lire, et                            ne doit écrire que ce qui mérite d’être lu.</p></quote><p rend="indent">L’ouvrage était dédié au comte de Maurepas, que l’auteur avait                        connu familièrement dans la société. Un compliment adressé à ce ministre et                        d’un heureux tour avait singulièrement réussi : <quote>« Tous les dépôts,                            disait Duclos, m’ont été ouverts par les ordres de M. le comte de                            Maurepas, à qui le roi a confié le département des lettres, des sciences                            et des arts, comme s’il eût consulté ceux qui les cultivent. »</quote>                        Ces jolis mots ont toujours <pb n="226" xml:id="p226"/>faveur en France, et,                        mis en tête même d’un livre grave, ils contribuent à sa fortune.</p><p>Celle qu’obtint d’abord le <hi rend="i">Louis XI</hi> de Duclos fut grande :                            <quote>« Le livre a été lu de tout le monde avec avidité, surtout des                            dames, dont il a mérité l’approbation »</quote> ; c’est ce qu’écrivait                        l’abbé Desfontaines, assez favorable d’ailleurs à l’ouvrage<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Jugements sur quelques ouvrages                                nouveaux</hi>, t. VI, p. 71.</note> : ce critique nous fait                        remarquer que des dames illustres et aimables s’intéressaient même au débit                        matériel et en plaçaient des exemplaires. En homme de collège qui s’égaye,                        il fit à ce sujet une petite épigramme latine dans le genre de Martial, qui                        commence par ces vers :</p><quote><l><hi rend="i">Inclyta dum narrat Ludovici Closius acta,</hi></l><l><hi rend="i">      Foemina dulciloqui pendet ab ore viri</hi>, etc.,                            etc ;</l></quote><p rend="noindent">et dont voici le sens :</p><quote><p rend="indent">Tandis que Duclos raconte les grandes actions de Louis XI,                            les femmes sont sous le charme, suspendues à son <hi rend="i">doux</hi>                            langage. (Ce mot <hi rend="i">doux</hi> est sans doute ici un peu                            ironique, car Desfontaines vient de reprocher à Duclos le style haché et                            les brèves sentences.) L’argent qui pleut de toutes parts fait l’éloge                            de l’auteur, et, si l’on en croit son libraire Prault, l’ouvrage est                            décidément immortel. Pourquoi donc, ô Ponticus, ces coups de crayon dont                            tu le notes et le censures par endroits ? Peut-il n’être pas excellent,                            quand il est ainsi protégé par la beauté ? que dis-je, protégé ! Vénus                            elle-même est en campagne pour lui briguer des suffrages, et le livre                            partout célébré est en vente jusque chez les Grâces. Bonsoir désormais                            le triste Apollon ! et bonsoir les ingrates Muses ! que Vénus seule                            désormais protège mes écrits !</p></quote><p rend="indent">En un mot, la comtesse de Rochefort, tout ce beau monde des                        Forcalquier, peut-être M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour elle-même, qui                        était <pb n="227" xml:id="p227"/>alors dans le premier éclat de son début,                        entreprirent le succès du livre de Duclos et le lui firent. On poussait en                        même temps l’auteur à toutes voiles à l’Académie française, où il ne fut                        reçu pourtant que deux ans après (janvier 1747).</p><p>Voltaire, déjà historien, qui s’occupait de son <hi rend="i">Siècle de                            Louis XIV</hi>, et qui avait donné son <hi rend="i">Histoire de                            Charles XII</hi>, s’empressa d’applaudir à Duclos, et il lui laissa, en                        passant chez lui, ce petit billet des plus scintillants et qui semble écrit                        sous le coup de l’enthousiasme :</p><quote><p rend="indent">J’en ai déjà lu cent cinquante pages, mais il faut sortir                            pour souper. Je m’arrête à ces mots : « Le brave Huniade Corvin,                            surnommé <hi rend="i">la terreur des Turcs</hi>, avait été le défenseur                            de la Hongrie, dont Ladislas n’avait été que le roi. »</p><p>Courage ! il n’appartient qu’aux philosophes d’écrire l’histoire. En vous                            remerciant bien tendrement, monsieur, d’un présent qui m’est bien cher,                            et qui me le serait quand même vous ne me le seriez pas. — Je passe à                            votre porte pour vous dire combien je vous aime, combien je vous estime,                            et à quel point je vous suis obligé ; et je vous l’écris dans la crainte                            de ne pas vous trouver. <hi rend="i">Bonsoir, Salluste.</hi></p></quote><p rend="indent">Ce billet est le plus vif de tous ceux qu’on lit dans la                        correspondance de Voltaire avec Duclos ; car ils ne furent jamais dans des                        termes intimes ni bien tendres.</p><p>Le chancelier d’Aguesseau plus calme, qui connaissait le travail de l’abbé                        Le Grand et qui s’était autrefois confié en ce docte et laborieux personnage                        pour le projet d’une nouvelle collection des Historiens de France, disait                        après avoir lu le livre de Duclos : <quote>« C’est un ouvrage écrit                            aujourd’hui avec l’érudition d’hier. »</quote> Le fait est qu’en lisant                        de suite ce récit de Duclos, on n’est point intéressé, on n’entre point                        avant dans le sujet, on n’y vit point, et il semble dès lors que l’auteur                        n’y a pas non plus habité suffisamment ni vécu. Cette espèce d’incertitude                        et d’embarras, cette question qu’on s’adresse <pb n="228" xml:id="p228"/>à                        soi-même pendant la lecture, vient à cesser et elle s’explique lorsqu’on a                        recouru, comme je l’ai dû faire, et comme M. Petitot l’avait déjà fait                        précédemment, au volumineux travail de l’abbé Le Grand. Duclos, malgré                        l’aveu de sa préface, n’a pas assez dit tout ce qu’il devait à ce savant                        devancier. Le fonds de l’abbé Le Grand concernant Louis XI, et qui fut vendu                        au roi par M<hi rend="sup">me</hi> de Rousseville, sœur et héritière de                        l’abbé, cette vaste collection, entrée à la Bibliothèque du roi en                        avril 1741, se compose, reliée comme elle l’est aujourd’hui, de 31 volumes                        in-folio, dont 3 volumes d’histoire ou annales divisées en 26 livres,                        4 volumes de pièces, lettres, actes, etc., en original, et 23 ou 24 volumes                        de copies de pièces. C’est là-dessus que Duclos a travaillé en toute                        sécurité et stabilité, sans aucun souci de recherches. Il s’est conduit                        comme un grand seigneur à qui le vilain rabattait le gibier dans les                        chasses : il n’a eu qu’à viser à coup sûr ce qui passait devant lui. Il                        était assez reçu autrefois que l’histoire devait être écrite en beau langage                        par quelque académicien, et qu’il fallait quelque abbé ou bénédictin de                        métier pour faire les recherches : on ménageait le bel esprit brillant et                        qu’on savait volontiers impatient de sa nature ; il ne venait qu’à la fin                        tout frais et tout reposé. L’<hi rend="i">Histoire de saint Louis</hi>,                        écrite académiquement par M. de La Chaise, avait été préparée et digérée en                        corps par le scrupuleux Tillemont. Duclos se dit qu’il pouvait se permettre                        d’en user de même avec l’abbé Le Grand, en appliquant le genre philosophique                        à l’histoire. Mais dans quelle mesure s’est-il servi de son auteur et                        préparateur ? quelle sorte d’addition et d’innovation a-t-il apportée au                        premier travail ? quelles parties lui sont propres, et quel est son coin                        d’originalité, soit pour la pensée, soit pour la forme ? C’est ce qu’il est                        curieux d’examiner.</p><p><pb n="229" xml:id="p229"/>Duclos, dans ses premières pages, donne un tableau                        général succinct de l’état de la France sous le règne de Charles VII. Il y a                        deux ou trois pages de lui, mais dès la cinquième il emprunte à l’abbé                        Le Grand non seulement ses jugements, mais ses expressions. Il s’agit du                        caractère de Charles VII, que l’abbé Le Grand oppose dès l’abord à celui de                        Louis XI et que Duclos donne sans poser le contraste : j’indique sur deux                        colonnes, comme l’a fait M. Petitot, la citation parallèle ; ce n’est, comme                        on le pense bien, qu’un très faible échantillon ; c’est aux curieux à                        pousser plus loin et dans le même sens une comparaison plus ample, qui ne                        fera que confirmer le premier aperçu :</p><table rend="noborder"><row><cell><quote><p rend="indent">Charles, dit Duclos, était doux, facile,                                        généreux, sincère, bon père, bon maître, digne d’être aimé                                        et capable d’amitié. Il avait toutes les qualités d’un                                        particulier estimable ; peut-être était-il trop faible pour                                        un roi. Uniquement livré aux plaisirs, il était moins                                        sensible à l’éclat du trône, qu’importuné des devoirs qu’il                                        impose… Le connétable Arthus de Bretagne, comte de                                        Richemont, Giac, Le Camus de Beaulieu, La Trémoille, le                                        comte du Maine, gouvernèrent successivement l’esprit du                                        roi.</p></quote></cell><cell><quote><p rend="indent">Charles, dit l’abbé Le Grand, était doux,                                        facile, adonné à ses plaisirs et tellement livré à ses                                        favoris et à ses maîtresses qu’il ne pouvait avoir d’autres                                        passions ni d’autres sentiments que ceux qu’ils lui                                        inspiraient. Giac, Le Camus de Beaulieu, La Trémoille, le                                        comte du Maine, le possédèrent entièrement l’un après                                        l’autre.</p></quote></cell></row></table><p rend="indent">Dans l’intervalle des phrases de Duclos que j’ai rapprochées,                        celui-ci a eu soin d’introduire un brillant éloge d’Agnès Sorel et un mot                        sur Jeanne d’Arc, qu’il appelle d’ailleurs une généreuse fille ; mais Agnès                        Sorel a tous les honneurs :</p><quote><p rend="indent">Ce fut la maîtresse pour qui Charles eut la plus forte                            passion et qui fut la plus digne de son attachement : sa beauté                            singulière la fit nommer la belle Agnès… <hi rend="i">Rare exemple pour                                celles qui jouissent</hi><pb n="230" xml:id="p230"/><hi rend="i">de la même faveur</hi>, elle                            aima Charles uniquement pour lui-même, et n’eut jamais d’autre objet                            dans sa conduite que la gloire de son amant et le bonheur de l’État.</p></quote><p rend="indent">Ce trait allait directement à l’adresse de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, qui était à la veille de son établissement à                        Versailles, et auprès de laquelle Duclos allait avoir accès par son intime                        ami l’abbé de Bernis. C’était un à-propos de boudoir jeté d’un air de                        conseil et de précepte. De telles choses ne se trouvent point, est-il besoin                        de le dire ? dans le texte de l’abbé Le Grand.</p><p>Les réflexions sur l’état misérable de la France, sur le pillage,                        l’indiscipline et les désordres de tout genre qui désolaient les provinces                        sous le règne de Charles VII, sont résumées chez Duclos aux mêmes endroits                        du récit, et presque dans les mêmes termes que l’a fait l’abbé Le Grand :                        seulement Duclos ramasse les traits avec plus de concision et d’un ton                        d’autorité que le digne annaliste ne se permet pas. Le genre d’observations                        qui est propre à Duclos est sensé, rapide, mais d’une nature très                        sobre :</p><quote><p rend="indent">J’ai cru devoir donner, dit-il, une idée de l’état de la                            France et de la cour de Charles VII, pour faire mieux entendre ce qui                            regarde son successeur : on verra que Louis XI, né et élevé au milieu de                            ces désordres, en sentit les funestes effets. Indépendamment de son                            caractère propre, les réflexions qu’il fit sur les premiers objets dont                            il fut frappé contribuèrent beaucoup à la conduite que nous lui verrons                            tenir.</p></quote><p rend="indent">L’abbé Le Grand ne fait pas cette remarque, d’ailleurs très                        naturelle et judicieuse. Louis XI, encore Dauphin, dans ses traverses et ses                        brouilles avec son père, envoie-t-il une lettre circulaire à tout le clergé                        du royaume pour demander des prières, Duclos ajoute : <quote>« Il faisait                            ordinairement des vœux lorsqu’il se croyait sans ressource du côté des                            hommes. »</quote> Louis XI, Dauphin, se réfugie-t-il en Bourgogne, en se                        confiant pour l’y conduire au <pb n="231" xml:id="p231"/>prince d’Orange et                        au maréchal de Bourgogne, c’est-à-dire à ses deux plus grands ennemis,                        Duclos dit : <quote>« Le Dauphin préféra des ennemis généreux à des amis                            suspects. »</quote> Pendant son séjour à la cour de Bourgogne, le                        Dauphin montre-t-il le plus violent dépit de ce que son père a nommé                        d’autres officiers en Dauphiné, Duclos dira : <quote>« Il était aussi jaloux                            de son autorité que s’il ne fût jamais sorti de son devoir. »</quote> Si                        minutieuses que puissent sembler ces remarques, j’ose assurer que, pour les                        divers livres que j’ai examinés, la part d’originalité de Duclos, dans sa                        rédaction de l’<hi rend="i">Histoire de Louis XI</hi>, se réduit à peu près                        à de tels ornements et assaisonnements de narration. Joignez-y quelques                        maximes jetées d’un air de leçon. Tout le reste est emprunté.</p><p>Et nulle part il n’offre ce grand côté de talent, il n’a cet éclat de vue et                        de nouveauté qui absout, qui couvre et honore tous les emprunts.</p><p>Louis XI vient au monde ; il naît à Bourges dans le palais archiépiscopal le                        samedi 3 juillet 1423. Il y a là des détails positifs pour lesquels tous les                        historiens qui se succèdent sont forcés de se copier. Mais, dès que Louis XI                        est né, on tire son horoscope, et l’abbé Le Grand nous raconte ce qu’on lui                        prédit :</p><quote><p rend="indent">On prédit qu’il vivrait soixante et dix ans, et qu’il                            passerait les mers, ce qui s’est trouvé faux. On devina mieux pour le                            reste : on dit qu’il aimerait la chasse passionnément ; que les princes,                            ses parents et ses voisins, auraient beaucoup d’envie et de jalousie                            contre lui, qu’ils lui susciteraient de fâcheuses affaires, qu’ils lui                            feraient la guerre ; qu’il serait plus heureux dans sa vieillesse que                            dans sa jeunesse, etc.</p></quote><p rend="indent">En indiquant ce qui s’est vérifié, l’abbé Le Grand donne, dès                        les premières lignes, un aperçu et comme un tracé général de la vie et du                        règne qu’il va raconter. Duclos, qui est philosophe et qui méprise                        l’astrologie, dit en deux mots : <quote>« L’on prédit, <pb n="232" xml:id="p232"/>suivant l’usage, beaucoup de choses vagues, et                            flatteuses pour le prince régnant. »</quote> Je n’ai pas grand regret à                        la suppression du détail de l’horoscope ; mais, comme Duclos appliquera                        presque partout cette méthode de suppression et retranchera les détails qui                        peignent le temps, il en résulte à la longue maigreur et sécheresse, tandis                        que l’abbé Le Grand, qui ne songe qu’à raconter fidèlement et non à peindre,                        se trouve présenter un récit qui a plus de corps et de substance, et qui est                        nourri de ces choses particulières que l’esprit aime à saisir.</p><p>On marie le Dauphin à Marguerite d’Écosse, qui fait son entrée à Tours le                        24 juin 1436. L’abbé Le Grand donne tous les détails qu’il a trouvés sur la                        cérémonie du mariage, sur le dîner qui suivit et sur ceux qui y assistèrent.                        Duclos supprime tout cela. Le Dauphin bien jeune, et à l’âge de quatorze                        ans, commence ce rôle de répression des grands et de réparation du royaume                        qu’il poursuivra plus tard comme roi ; il parcourt tout le Languedoc,                        accompagné des principaux de la province : <quote>« Il fit son entrée à                            Toulouse, dit l’abbé Le Grand, vêtu d’une casaque d’écarlate, ayant des                            manches très larges au milieu et fort serrées sur le poignet, avec une                            ceinture ou écharpe, etc. »</quote> Cette petite vignette de Louis XI à                        quatorze ans, et préludant à son rôle de roi, a disparu chez Duclos.</p><p>Enflé des éloges que lui méritent ses succès précoces, obéissant à son                        naturel ingrat, et souffrant sans doute aussi de l’indolente incapacité de                        son père, qui ne sait point profiter de son aide, le Dauphin se laisse                        entraîner par les grands et se révolte contre le roi. Celui-ci se résout                        enfin à sévir, et, arrivant en Poitou, il apprend que les religieux de                        l’abbaye de Saint-Maixent ont résisté vaillamment aux rebelles, bien que le                        château fût déjà tombé en leur pouvoir. Le roi, dans sa reconnaissance,                        s’empresse de récompenser les religieux en <pb n="233" xml:id="p233"/>accordant à l’abbaye les plus grands privilèges : l’abbé Le Grand les                        énumère : par exemple, <quote>« l’exemption de tout impôt pour les                            domestiques et fermiers de l’abbaye, le droit de pêche dans la rivière                            de Sèvres, la permission à l’abbaye de porter pour armes de gueules à                            une fleur de lis d’or, surmontée d’une couronne de même au chef de                            France »</quote>. Rien de tout cela n’est sans doute bien essentiel à                        rapporter, mais ces particularités animent le chemin ; elles dessinent et                        fixent les événements dans l’esprit, et surtout la suppression constante et                        systématique qu’on en fait en toute rencontre a tous les inconvénients de la                        sécheresse. — Pourquoi cela ne plaît-il pas ? pourquoi cela ne peint-il                        pas ? se demande-t-on involontairement en lisant Duclos. On a maintenant la                        réponse.</p><p>Louis XI, établi par son père dans le gouvernement du Dauphiné, y remédie aux                        abus et s’y essaye à sa future administration de roi. L’abbé Le Grand est                        abondant sur cette époque première et antérieure de Louis XI. Le Dauphin,                        dans les premiers temps, n’en continue pas moins de servir fidèlement son                        père et de l’assister de son épée dans les sièges de Creil et de Pontoise                        contre les Anglais. La France était réduite au plus misérable état :</p><quote><p rend="indent">Comme les finances étaient épuisées, dit l’abbé Le Grand,                            ni le père ni le fils n’avaient pas beaucoup d’argent. Le Dauphin                            emprunta de l’abbaye de Saint-Antoine de Vienne une croix d’or pesant                            deux marcs, ornée d’un rubis, de douze pierres balais, de vingt-huit                            grosses perles, et de plus un hanap d’argent doré, aux armes du duc de                            Bourbon ; il y avait huit pierres balais, cinq saphirs, douze petits                            diamants, quarante-huit grosses perles : tout cela fut engagé pour douze                            cents écus. Cette somme, quoique modique, fut d’un très grand secours                            dans les besoins où l’on était ; et le premier soin du Dauphin,                            lorsqu’il fut parvenu à <pb n="234" xml:id="p234"/>la couronne, fut de                            retirer cette croix et ce hanap, et de les rendre aux religieux de                            Saint-Antoine.</p></quote><p rend="indent">Duclos s’empare de ce fait, mais, à force de l’abréger, il en                        ôte le sens et la force : <quote>« L’épuisement des finances, dit-il, fit                            que le Dauphin, pour suivre le roi, emprunta de l’abbaye de                            Saint-Antoine de Vienne une croix d’or de deux marcs, ornée de <hi rend="i">quelques</hi> pierreries, qu’il mit en gage pour douze                            cents écus. La ville de Tartas, etc. »</quote> Et il poursuit son récit                        sur d’autres points. Qui ne voit (sans compter le hanap qu’il oublie) qu’il                        y a presque un faux sens dans ce mot négligemment jeté : <hi rend="i">quelques</hi> pierreries ? c’est <hi rend="i">beaucoup</hi> qu’il                        fallait dire, et si l’on ne voulait pas, comme l’abbé Le Grand, les énumérer                        dans leur richesse, il fallait du moins y insister davantage, pour prouver                        l’extrême détresse et pénurie, pour donner une juste idée de la                        disproportion qu’il y avait entre les magnifiques objets mis en gage et                        l’argent prêté dessus.</p><p>Ce genre de remarques serait perpétuel. Louis XI, réfugié auprès du duc de                        Bourgogne, vit et habite à Gennep, que le duc lui a donné pour résidence, et                        qui était le plus beau pays de chasse qui fût dans la Flandre et le                        Brabant ; il y partage son temps entre la chasse, la promenade et la                        lecture. Duclos le dit après l’abbé Le Grand. Pourquoi omet-il ce trait                        qu’avait ajouté le docte abbé, et qui caractérise un goût de Louis XI :                            <quote>« Il fit venir ses livres de Dauphiné ? »</quote></p><p>Le portrait de la première Dauphine, de Marguerite d’Écosse, celle qui donna                        le baiser de sapience à Alain Chartier endormi, et qui mourut à la fleur de                        l’âge, victime de la calomnie et abreuvée de dégoûts, en disant pour                        dernière parole : <quote>« <hi rend="i">F. de la vie ! qu’on ne m’en parle                                plus</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce mot dans sa concision est un                                peu arrangé à la moderne ; il n’est pas tout à fait exact ni du                                temps. Les dernières paroles de la Dauphine furent : <quote>« <hi rend="i">F. de la vie de ce monde</hi>, ne m’en parles                                    plus ! »</quote></note> ! »</quote> ce portrait est très                        agréable chez <pb n="235" xml:id="p235"/>Duclos, mais il est pris tout                        entier de l’abbé Le Grand, qui ne fait que l’étendre un peu plus, et y mêler                        de ses longueurs et de sa bonhomie d’expression. Si l’on mettait les deux                        portraits sur deux colonnes en regard, on aurait idée du sans-gêne avec                        lequel Duclos en a usé dans ses emprunts à peu près textuels. Il trouve                        pourtant moyen d’omettre encore des traits : <quote>« Elle aimait                            passionnément les lettres »</quote>, dit-il tout court. — <quote>« Elle                            aimait les lettres, dit l’abbé Le Grand, et elle avait une si grande                            passion pour la poésie, qu’elle passait les nuits à faire des                            vers. »</quote></p><p>La conclusion de l’<hi rend="i">Histoire</hi> de Duclos est piquante et elle                        a couru comme un de ces mots heureux qu’il lançait en causant. L’abbé                        Le Grand, dans les pages qui terminent, lui a servi de guide comme partout.                        Après avoir raconté la mort de Louis XI, le judicieux abbé disait :                            <quote>« Telle fut la fin de ce prince. S’il eut de grands défauts, il                            eut aussi de très grandes vertus, et la France a eu peu de rois qui                            eussent eu plus de talents et de qualités nécessaires pour bien                            gouverner. »</quote> Et après une comparaison suivie de Louis XI avec                        Louis XIII, puis avec Louis XII, il termine de la sorte :</p><quote><p rend="indent">Si présentement quelqu’un, dépouillé de toute prévention et                            pesant tout au poids du sanctuaire, voulait faire le parallèle de ces                            deux rois, il trouverait qu’après avoir épargné Louis XII sur tout ce                            qu’il a fait jusqu’à ce qu’il soit monté sur le trône, on n’en pourrait                            faire que ce qui s’appelle un bonhomme, et que Louis XI, malgré tous les                            défauts qu’on peut lui reprocher, a été un grand roi.</p></quote><p rend="indent">Duclos ici s’est piqué d’honneur et, rentrant dans ce genre de                        tour énergique et bref qui est à lui, il a dit : <quote>« Il s’en faut                            beaucoup que Louis XI soit sans reproche, <pb n="236" xml:id="p236"/>peu                            de princes en ont mérité d’aussi graves ; mais on peut dire qu’il fût                            également célèbre par ses vices et par ses vertus, et que, <hi rend="i">tout mis en balance, c’était un roi</hi>. »</quote> On a là le plus                        frappant exemple du genre de supériorité que Duclos a sur l’abbé Le Grand                        comme écrivain. Pour tout le reste, il lui est inférieur non seulement en                        mérite historique, mais l’oserai-je dire ? sinon pour l’agrément (laissons                        ce mot qui ne s’applique ni à l’un ni à l’autre), du moins pour l’intérêt,                        pour cet intérêt lent et suivi qui naît du fond des choses et qui, de                        l’auteur consciencieux, se communique au lecteur réfléchi. Comparé à son                        devancier, Duclos ne saurait être défini qu’un <hi rend="i">abréviateur avec                            trait</hi>. Voltaire lui écrivait par compliment : <quote>« <hi rend="i">Bonsoir, Salluste.</hi> »</quote> Il aurait dû se contenter de lui                        écrire : « <hi rend="i">Bonsoir, Justin.</hi> »</p><p>Mais dans ses <hi rend="i">Mémoires secrets</hi>, dans cette histoire de son                        temps, qu’il a retracée en qualité d’historiographe, et qui n’a été publiée                        que longtemps après sa mort (1790), c’est là que Duclos, dit-on, s’est                        montré lui-même : <quote>« On y trouve, dit Grimm, ce qu’il sut pour ainsi                            dire toute sa vie, ce qu’il sut mieux que personne ; très répandu dans                            la société, M. Duclos a connu personnellement la plupart des personnages                            qu’il a entrepris de peindre à la postérité. »</quote> Il n’avait pas                        soupé avec Louis XI, a remarqué Sénac de Meilhan, expliquant par là la                        froideur de la précédente <hi rend="i">Histoire</hi> ; il avait, au                        contraire, soupé avec bon nombre de ceux dont il fait mention dans ses <hi rend="i">Mémoires de la Régence et du règne de Louis XV</hi>. Cela est                        vrai ; les <hi rend="i">Mémoires secrets</hi> de Duclos ont de l’intérêt, de                        l’agrément, de la vivacité ; il y a du sien souvent ; il y marque sa griffe                        par certaines anecdotes qu’il savait d’original. Mais chose singulière et                        qu’on n’a pas assez relevée, il n’a fait dans l’ensemble, et pour les trois                        quarts de l’ouvrage, qu’appliquer exactement le même procédé dont il avait                        usé dans l’<hi rend="i">Histoire de</hi><pb n="237" xml:id="p237"/><hi rend="i">Louis XI</hi>, et qu’il avait trouvé                        apparemment commode : il n’a fait que suivre pas à pas et abréger                        Saint-Simon.</p><p>Comme dans son <hi rend="i">Histoire de Louis XI</hi>, il y a mis une                        excellente préface. Il avoue tout d’abord les obligations qu’il a à                        Saint-Simon :</p><quote><p rend="indent">Aussitôt que le roi m’eut nommé historiographe, mon premier                            soin fut de rassembler les pièces qui m’étaient nécessaires. J’ai eu la                            liberté d’entrer dans les différents dépôts du ministère, et j’en ai                            fait usage longtemps avant d’écrire… Les <hi rend="i">Mémoires</hi> du                            duc de Saint-Simon m’ont été utiles pour le <hi rend="i">matériel des                                faits</hi> dont il était instruit ; mais sa manie ducale, son                            emportement contre les princes légitimés, etc.</p></quote><p rend="indent">Il passe aussitôt à la critique. On verra tout à l’heure                        jusqu’à quel point l’assertion est exacte, et si c’est pour le <hi rend="i">matériel des faits</hi> seulement ou pour leur expression aussi, que                        Duclos s’appuie sur son devancier. Dans sa préface, Duclos regrette de                        n’avoir pu jeter plus de lumière sur la partie financière de son sujet :</p><quote><p rend="indent">La politique, dit-il, la guerre, la finance, exigeraient                            chacune une histoire particulière et un écrivain qui eût fait son objet                            capital de l’étude de sa matière. L’article de la finance serait                            peut-être le point d’histoire qu’il serait le plus important d’éclaircir                            pour en découvrir les vrais principes.</p></quote><p rend="indent">Il reconnaît n’avoir point eu les éléments ni les informations                        nécessaires pour écrire une telle histoire : celle qu’on doit chercher dans                        son livre n’est donc que <quote>« l’histoire des hommes et des                            mœurs »</quote>.</p><p>Il commence par un tableau circonstancié des dernières années de Louis XIV :                        ici, malgré les imitations et les emprunts que nous allons signaler, on sent                        dans le récit de Duclos une vive impression personnelle, qui y donne le                        mouvement. Enfant, né en 1704, il avait vu cette fin de Louis XIV, comme                        ceux qui sont nés au commencement de ce siècle, à la date correspondante,                        ont pu voir les dernières années de l’Empire. Duclos <pb n="238" xml:id="p238"/>avait encore présentes certaines scènes de 1711, de 1712,                        et en avait gardé les poignantes émotions, comme nous avons eu celles de                        1812 et de 1814 ; les victoires de Marlborough, les menaces et les                        outrageuses espérances du prince Eugène, l’épuisement de la France dans                        cette lutte extrême<note place="bottom" resp="author">[NdA] <quote>« La levée des milices                                dépeuplait les campagnes des sujets les plus nécessaires. J’ai vu                                dans mon enfance, dit Duclos, ces recrues forcées conduites à la                                chaîne comme des malfaiteurs. »</quote></note>, la carte du                        démembrement projeté, il rend cela avec nerf et dans un sentiment                        patriotique : c’est lorsqu’il en vient aux portraits des personnages qu’il                        s’en remet purement à Saint-Simon. A-t-il à parler, par exemple, de                        Monseigneur, fils unique de Louis XIV, et de sa maîtresse, M<hi rend="sup">lle</hi> Choin, que ce prince avait peut-être épousée en secret, Duclos                        copie, abrège et ne fait qu’adoucir Saint-Simon. Là où celui-ci nous dit                        nettement de M<hi rend="sup">lle</hi> Choin : <quote>« Ce n’a jamais été                            qu’une grosse camarde brune »</quote>, Duclos se contente de dire :                            <quote>« Elle n’était pas jolie »</quote> ; mais d’ailleurs on pourrait                        faire comme pour ce qui est de l’abbé Le Grand et imprimer les portraits sur                        deux colonnes, on verrait les emprunts continuels et d’autant plus à noter                        qu’ils ne sont pas avoués : par exemple, toujours sur M<hi rend="sup">lle</hi> Choin :</p><table rend="noborder"><row><cell><p rend="noindent center"><hi rend="sc">Duclos</hi>.</p><quote><p rend="indent">Au surplus, elle paraissait à Meudon tout ce                                        que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon était à Versailles,                                        gardant son fauteuil devant le duc et la duchesse de                                        Bourgogne et le duc de Berry, qui venaient souvent la voir,                                        les nommant familièrement <hi rend="i">le duc, la                                            duchesse</hi>, sans addition du <hi rend="i">monsieur</hi>, ni de <hi rend="i">madame</hi>, en                                        parlant d’eux devant eux. Le duc de Bourgogne était le seul                                        pour qui elle employât le mot de <hi rend="i">monsieur</hi>,                                        parce <pb n="239" xml:id="p239"/>que son maintien sérieux                                        n’inspirait pas la familiarité ; au lieu que la duchesse de                                        Bourgogne faisait à M<hi rend="sup">lle</hi> Choin les mêmes                                        petites caresses qu’à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon.                                        La favorite de Meudon avaient donc tout l’air et le ton                                        d’une belle-mère.</p><p/><p/><p/><p/></quote></cell><cell><p rend="noindent center"><hi rend="sc">Saint-Simon</hi>.</p><quote><p rend="indent">Mais de la voir aux <hi rend="i">parvulo</hi>                                        de Meudon, dans un fauteuil devant Monseigneur, en présence                                        de tout ce qui y était admis, M<hi rend="sup">me</hi> la                                        duchesse de Bourgogne et M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse                                        de Berry, qui y fut tôt introduite, chacune sur un tabouret,                                        dire devant Monseigneur et tout cet intérieur : <hi rend="i">la duchesse de Bourgogne, la duchesse de Berry</hi> et                                            <hi rend="i">le duc de Berry</hi>, en parlant d’eux ;                                        répondre souvent sèchement aux deux filles de la maison, les                                        reprendre, trouver à redire à leur ajustement, et                                        quelquefois à leur air et à leur conduite, et le leur dire,                                        on a peine à tout cela à ne pas reconnaître la belle-mère et                                        la parité avec M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon,                                        etc.</p><p/></quote></cell></row></table><p rend="indent">Ce que je fais là pour le portrait de M<hi rend="sup">lle</hi> Choin, on peut le faire presque indifféremment pour le portrait de                        n’importe quel personnage du temps, le duc et la duchesse de Bourgogne, le                        maréchal de Villars, Louis XIV mourant, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins,                        le père Tellier, etc. ; entre la copie de Duclos et l’original de                        Saint-Simon, le rapport est le même. Ici il ne fait pas comme avec l’abbé                        Le Grand, il ne prête pas du trait, il en ôte plutôt. Il avait donné du ton                        à l’un, il éteint un peu l’autre : c’est du Saint-Simon refait avec un                        crayon bien taillé, mais avec un crayon de mine de plomb. Je ne sais si on                        publiera jamais le travail de l’abbé Le Grand sur Louis XI comme on vient de                        publier celui de Tillemont sur saint Louis ; dans tous les cas le livre de                        Duclos, déjà mis de côté, n’en sera qu’assez obscurément écrasé et enterré :                        mais Saint-Simon, avec lequel Duclos s’est trop comporté comme s’il ne                        devait jamais être publié, a des revanches éclatantes et soudaines. Duclos,                        qui ne le cite guère que pour le critiquer, aurait dû dire : « Je l’abrège,                        je le tronque, je le copie à chaque page, et, si je vous intéresse en y                        mêlant çà et là quelques traits de moi, honneur avant tout à lui ! »</p><p>Il y a une scène assez piquante dans les derniers temps de Louis XIV. Pour                        arriver à la conclusion de la paix générale, il est convenu que les deux                        couronnes de France et d’Espagne ne seront jamais réunies sur une seule                        tête. Le duc de Berry, très en vue un moment (après la mort du duc de                        Bourgogne), et le duc d’Orléans <pb n="240" xml:id="p240"/>se rendent au                        Parlement pour la formalité des renonciations. Le premier président de                        Mesmes ouvre la séance par un compliment au duc de Berry, qui oublie la                        réponse qu’il devait faire et qui reste court après avoir répété plusieurs                        fois : <quote>« Monsieur… Monsieur… »</quote> De là, à son retour à                        Versailles, une amère douleur du jeune prince qui s’en prend au duc de                        Beauvilliers, son gouverneur, et au roi, et qui accuse l’éducation qu’on lui                        a donnée :</p><quote><p rend="indent">Ils n’ont songé, s’écrie-t-il, qu’à <hi rend="i">m’abêtir</hi> et à étouffer tout ce que je pouvais être. J’étais                            cadet, je tenais tête à mon frère, ils ont eu peur des suites, ils m’ont                            anéanti ; on ne m’a rien appris qu’à jouer et à chasser, et ils ont                            réussi à faire de moi un sot et une bête, incapable de tout.</p></quote><p rend="indent">Duclos raconte et emprunte tout ce détail ; il fait dire au                        prince en sanglotant : <quote>« J’étais cadet, j’avais autant de                            dispositions que mes aînés ; on a eu peur de moi ; on ne m’a appris qu’à                            chasser ; on n’a cherché qu’à <hi rend="i">m’abrutir</hi>… »</quote> Ici                        j’arrête Duclos : il fallait mieux copier et laisser le mot <hi rend="i">abêtir</hi>, qui n’a pas tout à fait le sens d’<hi rend="i">abrutir</hi>. On <hi rend="i">abrutit</hi> quelqu’un en le livrant au                        vin, aux femmes, à quelque excès grossier : pour l’<hi rend="i">abêtir</hi>,                        il suffit de lui retrancher toute étincelle d’éducation libérale et de                        l’appliquer à des pratiques insipides, insignifiantes.</p><p>Il y a une autre scène où Duclos prend avec Saint-Simon des libertés de forme                        et se permet des variantes de ton qui ne sont pas d’un narrateur assez                        scrupuleux. Il s’agit d’une assez singulière histoire. Louis XIV, tout à la                        fin de sa vie, s’était pris de goût et d’amitié pour une demoiselle de                        Chausseraye (ou de La Chausseraye), qui avait de l’esprit qu’elle cachait                        sous un air d’ingénuité. Elle divertissait le roi par ses façons de                        gentillesse et de simplicité amicale, et le désennuyait quelquefois, ce qui                        était la grande affaire. Cette demoiselle de Chausseraye, qui était de                        l’intimité de la duchesse de Ventadour, <pb n="241" xml:id="p241"/>y                        entendit parler, sans en avoir l’air, d’un grave projet, d’une sorte de                        conjuration ecclésiastique qu’on était parvenu à faire accepter au roi :                        c’était d’enlever l’archevêque de Paris Noailles pendant qu’il irait à sa                        maison de Conflans, et de l’expédier tout de suite à Rome pour l’y faire                        déposer de son siège. Mademoiselle de Chausseraye, qui avait du bon et                        quelques principes de générosité, et qui d’ailleurs était amie du cardinal                        de Noailles, résolut de faire échouer, s’il se pouvait, cette machination du                        père Tellier, et, causant avec le roi, elle y parvint de la manière                        qu’expose Saint-Simon :</p><quote><p rend="indent">Elle trouva le roi triste et rêveur ; elle affecta de lui                            trouver mauvais visage et d’être inquiète de sa santé. Le roi, sans lui                            parler de l’enlèvement proposé du cardinal de Noailles, lui dit qu’il                            était vrai qu’il se trouvait extrêmement tracassé de cette affaire de la                            Constitution ; qu’on lui proposait des choses auxquelles il avait peine                            à se résoudre ; qu’il avait disputé tout le matin là-dessus ; que tantôt                            les uns et tantôt les autres se relayaient sur les mêmes choses, et                            qu’il n’avait point de repos. L’adroite Chausseraye saisit le moment et                            répondit au roi « qu’il était bien bon de se laisser tourmenter de la                            sorte à faire chose contre son gré, son sens, sa volonté ; que ces bons                            messieurs ne se souciaient que de leur affaire et point du tout de sa                            santé, aux dépens de laquelle ils voulaient l’amener à tout ce qu’ils                            désiraient ; qu’en sa place, content de ce qu’il avait fait, elle ne                            songerait qu’à vivre et à vivre en repos, les laisserait battre tant que                            bon leur semblerait, sans s’en mêler davantage ni en prendre un moment                            de souci, bien loin de s’agiter comme il faisait, d’en perdre son repos                            et d’altérer sa santé, comme il n’y paraissait que trop à son visage ;                            que, pour elle, elle n’entendait rien ni ne voulait entendre à toutes                            ces questions d’école ; qu’elle ne se souciait pas plus d’un des deux                            partis que de l’autre ; qu’elle n’était touchée que de sa vie, de sa                            tranquillité, de sa santé… ». Elle en dit tant, et avec un air si                            simple, si indifférent sur les partis et si touchant sur l’intérêt                            qu’elle prenait au roi, qu’il lui répondit qu’elle avait raison ; qu’il                            suivrait son conseil en tout ce qu’il pourrait là-dessus, parce qu’il                            sentait que ces gens-là le feraient mourir…</p></quote><p rend="indent">Or, que fait Duclos ? Ne trouvant pas, apparemment, assez de                        vivacité à ce récit de Saint-Simon et à ce discours <pb n="242" xml:id="p242"/>indirect, il le met en scène, en dialogue ; il suppose                        les paroles mêmes des deux personnages et leur prête à tous deux de sa                        familiarité. Louis XIV, si poli avec les femmes, va tutoyer M<hi rend="sup">lle</hi> de Chausseraye, et celle-ci va parler à la Duclos,                        c’est-à-dire manquer à sa tactique d’indifférence, et, en s’adressant au                        roi, avoir une pointe de jurement comme dans un café. Voici ce récit, refait                        par Duclos d’après Saint-Simon :</p><quote><p rend="indent">Sire, lui dit-elle, je ne vous trouve pas aussi bon visage                            qu’hier, vous avez l’air triste : je crois qu’on vous donne du chagrin.                                — <hi rend="i">Tu as raison</hi>, répondit le roi, j’ai quelque                            chose <hi rend="i">qui me tracasse</hi> ; on veut m’engager dans une                            démarche qui me répugne, et cela me fâche… — Je respecte vos secrets,                            Sire, poursuivit-elle ; mais je parierais que c’est pour cette Bulle où                            je n’entends rien ; je ne suis qu’une bonne chrétienne qui ne                            m’embarrasse pas de leurs disputes. Si ce n’est que cela, vous êtes trop                            bon : laissez-les s’arranger comme ils voudront. Ils ne pensent qu’à eux                            et ne s’inquiètent ni de votre repos ni de votre santé : voilà ce qui                            m’intéresse, moi, et ce qui doit intéresser tout le royaume. — <hi rend="i">Tu fais bien, mon enfant</hi>, reprit le roi <hi rend="i">en secouant la tête</hi> ; <hi rend="i">j’ai envie de faire comme                                toi</hi>. — Faites donc, Sire, dit-elle ; <hi rend="i">au                                diable</hi> toutes ces querelles de prêtres ! reprenez votre santé,                            et tout ira bien.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que, pour être plus piquant et plus vif, Duclos                        travestit en son propre langage le ton d’une conversation d’intérieur entre                        une jeune personne et Louis XIV.</p><p>Duclos, dans la suite de son récit, ne quitte Saint-Simon, ou plutôt n’est                        abandonné de lui qu’à la date de 1723, à la mort du duc d’Orléans et à                        l’époque du ministère de M. le Duc. On s’en aperçoit, car, à partir de ce                        moment, son histoire se prolonge peu ; elle ne fait que languir : il y a une                        longue digression sur la Russie qui en interrompt le fil. M. Villenave a eu                        entre les mains des extraits des <hi rend="i">Mémoires</hi> manuscrits de                        Blondel qui avait été ministre à Francfort près de l’électeur de Bavière                        (l’empereur Charles VII), et ensuite <pb n="243" xml:id="p243"/>chargé                        d’affaires à Vienne ; il y a trouvé, dit-il, des parties textuellement                        reproduites dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Duclos. Ce qu’on vient de                        voir permet de conjecturer que, Saint-Simon lui manquant, Duclos a profité,                        dans la même mesure, des autres secours manuscrits qu’il aura trouvés pour                        la suite de sa narration.</p><p>Mais il est un chapitre intéressant et neuf de son ouvrage qui sans doute (je                        l’espère du moins) lui appartient plus en propre et auquel il faut rendre                        toute justice, c’est celui qui a pour titre <hi rend="i">Histoire des causes                            de la guerre de 1756</hi>. Ami intime de Bernis et tenu par lui au                        courant de tout le jeu, Duclos a écrit ce qu’il y a de plus exact sur cette                        partie délicate de l’histoire politique du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il y a mêlé plus qu’ailleurs de son accent et de                        son talent incisif. Parlant des insultes de nos côtes, de la descente des                        Anglais en Bretagne et du combat de Saint-Cast, où ils furent vaillamment                        rejetés à la mer (septembre 1758), Duclos, après avoir cité quelques actions                        glorieuses de cette journée toute bretonne et toute française, ajoute avec                        une vigueur d’ironie patriotique : <quote>« On vit dans cette occasion ce                            que peut la persuasion la plus légère d’avoir une patrie. »</quote></p><p>Dans cet examen rapide de Duclos historien, mon intention n’a pas été de                        diminuer l’idée qu’on doit avoir de son esprit, mais seulement de bien                        montrer à quoi s’est réduit son travail. Je crois qu’une comparaison plus                        suivie et plus approfondie que celle que j’ai pu faire conduirait jusqu’au                        bout dans le même sens, et ne ferait que confirmer le résultat que j’ai                        indiqué. Duclos historien n’a qu’un procédé, il n’est qu’un <hi rend="i">abréviateur</hi> ; il l’est avec trait, je l’ai dit, quand il a affaire                        à l’abbé Le Grand ; il l’est avec un certain goût et avec un adoucissement                        relatif quand il a affaire à Saint-Simon ; dans l’un et dans l’autre cas                        pourtant, il n’a pas toutes les qualités de son office secondaire, et il ne                        porte au suprême <pb n="244" xml:id="p244"/>degré ni les soins délicats du                        narrateur, ni même les scrupules du peintre qui dessine d’après un autre, et                        de l’écrivain qui observe les tons : il va au plus gros, au plus pressé, à                        ce qui lui paraît suffire ; c’est un homme sensé, expéditif et concis, et                        qui se contente raisonnablement ; il a de la vigueur naturelle et de la                        fermeté sans profondeur ; nulle part il ne marche seul dans un sujet, et                        jamais il ne livre avec toutes les forces de sa méditation et de son talent                        une de ces grandes batailles qui honorent ceux qui les engagent, et qui                        illustrent ceux qui les gagnent. <quote>« Il ne s’est pas beaucoup exposé,                            disait un contemporain qui l’a bien jugé ; son genre n’est pas le plus                            difficile, et il n’en avait qu’un. »</quote> Il n’est pas de ceux dont                        on puisse dire à aucun jour : <hi rend="i">Il s’est surpassé.</hi></p><p>Qui que nous soyons et dans quelque genre que la vocation ou la destinée nous                        ait poussés, tâchons d’être de ceux-là ; tâchons, un jour ou l’autre,                        d’arriver à la perfection de ce qu’il nous est donné de faire, à la réunion                        de toutes nos forces, à la plus haute puissance de nous-mêmes : et, comme                        cette heure et cet accident de grâce et de lumière n’est pas en notre                        pouvoir, tenons-nous prêts et montrons-nous-en dignes en y visant                        constamment. La simple étude approfondie et creusée dans ses plus laborieux                        sillons produit à la longue des fruits dont la postérité elle-même est                        reconnaissante : n’est-ce pas une gloire aussi que ce surcroît d’estime                        unanimement décerné aux Du Cange, aux Mabillon, aux Tillemont ? Et quant à                        ceux auxquels il est accordé de revêtir leur pensée d’une expression d’éclat                        et d’imprimer il leur œuvre un cachet d’imagination et de grandeur, ne                        croyez pas, en général, qu’ils y soient arrivés du premier coup et sans une                        longue et opiniâtre conquête au-dedans. Montesquieu, pendant la conception                        et l’effort de <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, ne semblait encore qu’un                        homme <pb n="245" xml:id="p245"/>de beaucoup d’esprit à la plupart de ses                        plus sérieux contemporains. Duclos n’est jamais resté que ce qu’il avait                        paru d’abord, et il a plutôt diminué en continuant. Entre ces érudits                        modestes qui s’ensevelissent dans les fondations d’un vieux règne et dans                        les monuments d’un siècle où ils deviennent ensuite d’indispensables guides                        (comme l’abbé Le Grand), entre ces peintres éclatants et fougueux qui                        mettent toute leur époque en pleine lumière et qui la retournent plus                        vivante à tous les regards (comme Saint-Simon), Duclos n’a suivi qu’une voie                        moyenne, conforme sans doute à la nature de son esprit, mais qu’il n’a rien                        fait pour élargir, pour décorer chemin faisant, pour marquer fortement à son                        empreinte et diriger vers quelque but immortel ou simplement durable :                        l’abbé Le Grand le surpasse dans un sens, comme dans l’autre Saint-Simon le                        couvre et l’efface, et comme le domine Montesquieu.</p><p>Je ne croyais pas aujourd’hui que cette considération de Duclos historien dût                        me mener si loin : il me resterait à son sujet, en le suivant dans son rôle                        de meneur ou de censeur à demi républicain à l’Académie, dans ses relations                        avec Voltaire et avec le parti encyclopédique, à compléter un des principaux                        chapitres de l’histoire littéraire du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; mais, si je dois l’écrire, je demande à l’ajourner,                        n’oubliant pas que nous sommes dans l’Avent et ayant à parler de                        Bourdaloue.</p></div></body>
</text>
</TEI>

