<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Rapport sur les primes à donner aux ouvrages dramatiques.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-02-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-02-27"><head>[Rapport sur les primes à donner aux ouvrages dramatiques.]</head><p rend="indent"><pb n="518" xml:id="p518"/>On lit dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du 27 février 1853 :</p><quote><p rend="indent">La Commission des primes à décerner aux ouvrages                            dramatiques, composée de MM. Lebrun, Scribe, Mérimée, Lefèvre-Daumier,                            Léon de Laborde, Philarète Chasles, Perrot, Sainte-Beuve, Lassabathie,                            et présidée par M. Romieu, a nommé M. Sainte-Beuve pour son                            rapporteur.</p><p>Voici le Rapport adressé à M. le ministre de l’Intérieur :</p><quote><p rend="right">Ce 12 février 1853.</p><p>Monsieur le ministre,</p><p/><p rend="indent">La Commission chargée par vous de désigner les ouvrages                                dramatiques dont les auteurs lui paraîtraient dignes des primes                                instituées par l’arrêté ministériel du 12 octobre 1851, a l’honneur                                de vous soumettre le résultat de l’examen auquel elle s’est                                livrée.</p><p>Le premier article de cet arrêté propose une prime de 5 000 francs à                                l’auteur d’un ouvrage dramatique en cinq ou quatre actes, en vers ou                                en prose, représenté avec succès, pendant le cours de l’année, sur                                le Théâtre-Français, et qui sera jugé avoir le mieux satisfait à                                toutes les conditions désirables d’un but moral et d’une exécution                                brillante.</p><p>Si la Commission n’avait eu à se préoccuper, monsieur le ministre,                                que des conditions de talent, d’exécution brillante et de succès,                                s’il lui avait été demandé seulement de désigner lequel des ouvrages                                représentés dans le cours de l’année au Théâtre-Français lui                                semblait le plus digne, littérairement, d’un encouragement et d’une                                récompense, elle aurait pu être embarrassée de faire un choix, mais                                elle en aurait certainement fait un. Elle avait sous les yeux, parmi                                les ouvrages qui se présentaient à son examen, des études de                                l’Antiquité, tentées avec ingénuité et avec franchise<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’<hi rend="i">Ulysse</hi>, de                                    M. Ponsard.</note> ; des drames où la passion romanesque                                traverse l’histoire et ne craint pas de se rencontrer en présence                                des plus grands noms<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Diane</hi>, de M. Émile Augier.</note> ; des comédies                                surtout, où des scènes et des caractères fort gais ont charmé le                                    public<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Le Cœur et la                                        Dot</hi>, de M. Mallefille.</note>, et où des figures                                aimables, entremêlées à d’autres qui ne sont que plaisantes, lui ont                                procuré et lui procurent chaque jour un divertissement plein de                                distinction et d’élégance<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Mademoiselle de La Seiglière</hi>, de M. Jules                                    Sandeau.</note>. Mais la Commission, en rendant toute justice et                                à ces talents et à ces efforts, a dû se demander si l’objet                                principal du programme, aux termes duquel elle était convoquée, si                                le but moral entrait le moins du monde dans l’inspiration de ces <pb n="519" xml:id="p519"/>pièces, ou s’il ressortait de l’effet                                qu’elles produisent ; et il lui a été impossible de l’y reconnaître,                                et par conséquent de le couronner.</p><p>Sans doute, monsieur le ministre, la pensée de l’arrêté du                                12 octobre 1851 n’a pas été de provoquer sur la première scène                                française la création d’un genre exclusivement moral, qui ne                                s’attacherait à présenter que des exemples vertueux, et à en tirer                                directement des leçons : un tel genre a été tenté en d’autres temps                                et n’a produit bien vite que monotonie, emphase et déclamation                                suivie de beaucoup d’ennui. L’effet moral vraiment digne de ce nom,                                sur une scène élevée, doit sortir du spectacle même de la nature                                humaine observée et saisie dans le jeu varié de ses passions, dans                                ses misères et dans ses grandeurs, et jusque dans l’énergique                                naïveté de ses ridicules. Il est moral, l’effet qui résulte des                                transports tour à tour amoureux ou chevaleresques du Cid, des                                combats et de l’égarement de Chimène : c’est assez qu’on sente                                circuler, dans ce premier chef-d’œuvre de notre théâtre, un souffle                                et comme un courant de grandeur qui épure les sentiments et qui                                élève les âmes. Il est moral, l’effet même de cette passion coupable                                de Phèdre et de cette <hi rend="i">douleur vertueuse</hi> qui                                trouvait grâce et faveur devant Despréaux. Elle est morale enfin,                                cette impression généreuse et mâle, cette veine d’honnête homme qui                                court à travers les brusqueries passionnées du Misanthrope, et qui,                                par lui, nous réconcilie plus qu’il ne pense avec la nature humaine.                                En un mot, il est un point élevé où l’art, la nature et la morale ne                                font qu’un et se confondent, et c’est à cette hauteur que tous les                                grands maîtres dramatiques que l’humanité aime à reconnaître pour                                siens se sont rencontrés.</p><p>À des degrés inférieurs, il est encore d’honorables places à saisir ;                                et, quoique le talent se laisse peu conseiller à l’avance, quoiqu’il                                appartienne à lui seul, dans ce fonds tant de fois remué, mais non                                pas épuisé, de l’observation naturelle et sociale, de découvrir de                                nouvelles formes et des aspects imprévus, qu’on nous permette                                d’exprimer ce seul vœu : c’est qu’il revienne enfin et qu’il                                s’attache désormais à étudier une nature humaine véritable, une                                nature saine et non corrompue, non raffinée ou viciée à plaisir, une                                nature ouverte aux vraies passions, aux vraies douleurs, sujette aux                                ridicules sincères, malade, quand elle l’est, des maladies                                générales, et naturelles encore, que tous comprennent, que tous                                reconnaissent et doivent éviter. Le but moral largement conçu, comme                                il doit l’être pour la scène française, nous semble être de ce                                côté.</p><p>La Commission, monsieur le ministre, a donc le regret de n’avoir à                                désigner cette année aucun ouvrage dramatique en quatre ou cinq                                actes, qui réunisse les conditions exigées pour mériter à l’auteur                                la première prime.</p><p>Elle n’a pas trouvé davantage à placer la seconde prime de                                3 000 francs proposée <quote>« à l’auteur d’un ouvrage en moins de                                    quatre actes, en vers ou en prose, représenté avec succès,                                    pendant le cours <pb n="520" xml:id="p520"/>de l’année, sur le                                    Théâtre-Français, et qui, dans des proportions différentes,                                    serait jugé avoir rempli, au plus haut degré, les mêmes                                    conditions »</quote>.</p><p>Dans ces termes, en effet, s’il lui était arrivé de vouloir s’arrêter                                sur des pièces vraiment amusantes comme elle en a rencontré, elle                                eût paru y attacher un sens et une portée morale qui, en vérité, eût                                étonné les spirituels auteurs eux-mêmes.</p><p>La seconde partie de l’arrêté ministériel du 12 octobre 1851 propose                                une prime de 5 000 francs <quote>« à l’auteur d’un ouvrage en cinq                                    ou quatre actes, en vers ou en prose, représenté à Paris avec                                    succès, pendant le cours de l’année, sur tout autre théâtre que                                    le Théâtre-Français, ou même donné pour la première fois sur un                                    théâtre des départements, et qui serait de nature à servir                                    d’enseignement aux classes laborieuses par la propagation                                    d’idées saines et le spectacle de bons exemples »</quote>.</p><p>Ici, monsieur le ministre, la Commission a pu regretter que le second                                Théâtre-Français, dont l’objet est de concourir le plus possible                                avec la première scène française dans les mêmes genres à la fois                                dramatiques et littéraires, n’eût point obtenu, dans l’arrêté, un                                article à part qui permît de considérer en elles-mêmes les pièces                                qui y sont représentées, sans qu’on fût obligé de les comparer avec                                des ouvrages d’un genre et souvent d’un ordre tout différent.</p><p>La Commission exprime donc le vœu que, dans l’avenir, il soit apporté                                en ce sens à la rédaction de l’arrêté ministériel une modification                                qui laissera plus de liberté et permettra plus de justesse au                                travail des Commissions futures.</p><p>En se tenant cette fois dans les termes généraux de l’arrêté, la                                Commission a distingué avec plaisir, parmi les pièces assez                                nombreuses qui s’offraient à elle en première ligne comme ayant été                                représentées sur le second Théâtre-Français, et dont quelques-unes                                se recommandaient par des mérites sérieux, une comédie en cinq actes                                et en vers, <hi rend="i">Les Familles</hi>, de M. Ernest Serret, qui                                rentre tout à fait dans l’esprit et dans la pensée de la fondation                                présente. Cette pièce, d’un comique aimable, se compose de tableaux                                vrais empruntés à la société de nos jours ; deux familles y sont en                                présence : l’une toute mondaine, dans laquelle la discorde et le                                désordre se sont glissés, ne sert qu’à faire ressortir les mœurs                                unies et simples d’une autre famille toute laborieuse et restée                                patriarcale : deux jeunes cœurs purs, épris d’une passion mutuelle,                                sont le lien de l’une à l’autre. Les incidents, les obstacles sont                                bien ménagés, et toujours en vue de faire sentir le prix de l’union,                                de l’honnêteté domestique. Cette honnêteté, qui se produit sans                                emphase, qui brille dans le caractère des personnages et dans toutes                                leurs paroles, semble couler naturellement de l’âme de l’auteur ;                                une versification nette, correcte, élégante, y sert d’ornement ;                                quelques personnages assez gais et plus actifs, jetés dans ce monde                                d’honnêtes gens, relèvent la douceur des tableaux. Sans <pb n="521" xml:id="p521"/>doute l’auteur a encore à faire pour arriver à                                égaler cette veine comique, même modérée, dont Collin d’Harleville                                chez nous a été un dernier modèle, mais il le rappelle quelquefois                                avec bonheur. L’avis de la Commission, c’est que, si l’ouvrage n’a                                pas atteint complètement le but, il est dans la voie.</p><p>Cependant, monsieur le ministre, pour répondre aux intentions                                excellentes et formelles de l’arrêté, la Commission avait le devoir                                de rechercher, parmi les pièces qui ont réussi sur des théâtres                                populaires, un ouvrage qui réunît à quelque degré les conditions                                morales, si désirables surtout pour ces sortes de théâtres. Puisque,                                dans les représentations scéniques qui sont plus particulièrement à                                l’usage du peuple, dans cette suite de tableaux compliqués et vastes                                où il se dépense souvent tant d’artifice et de talent, les auteurs                                ne visent point à cette reproduction entière et profonde de la                                nature, qui est le suprême de l’art, puisqu’ils font des sacrifices                                à l’appareil, à l’émotion, et, pour tout dire, à l’effet, il est                                tout simple qu’on leur demande plus ouvertement de pousser au bien                                plutôt qu’au mal, et à la vertu plutôt qu’au vice. Ici                                l’enseignement peut être plus direct et plus en relief ; le genre                                vertueux, pour le nommer par son vrai nom, peut être plus décidément                                encouragé : mais que le talent y mêle toujours le plus d’observation                                réelle et de vérité possible, il agrandira et passionnera ses                                effets. Parmi les ouvrages que la Commission a eu à examiner, elle a                                distingué <hi rend="i">La Mendiante</hi>, drame en cinq actes, par                                MM. Anicet-Bourgeois et Michel Masson, qui a été représenté avec                                succès au théâtre de la Gaîté : il lui a semblé que le ton général                                de ce drame, l’émotion qui en résulte, le triomphe des bons                                principes et de quelques sentiments naturels et généreux,                                compensaient les invraisemblances d’ailleurs admises ou exigées dans                                le genre, et que ces qualités ici n’étaient point compromises, comme                                il arrive trop souvent, par des scènes accessoires où le vice en                                gaieté se montre et devient, quoi qu’on fasse, le principal                                attrait.</p><p>Ainsi amenée par le résultat de son examen, et par les termes de                                l’arrêté où elle était circonscrite, à réunir des ouvrages fort                                différents et même disparates, la Commission a l’honneur, monsieur                                le ministre, de vous désigner l’auteur de la comédie <hi rend="i">Les Familles</hi>, et les auteurs du drame <hi rend="i">La Mendiante</hi>, comme dignes à quelque degré, et à des                                titres divers, de la prime proposée. Elle laisse à vos soins,                                monsieur le ministre, de décider dans quelle proportion la                                récompense doit être décernée à chacun.</p><p>Quant aux ouvrages en moins de quatre actes, représentés pendant                                l’année sur d’autres théâtres que le premier Théâtre-Français, bien                                qu’il y en ait de très agréables, et quelques-uns même où l’auteur                                semblait se proposer un but utile, la Commission n’en a trouvé aucun                                qui lui parût réunir, à un degré suffisant, la double condition                                voulue.</p><p>Pour parer, d’ailleurs, à une difficulté qu’elle a rencontrée dans                                    <pb n="522" xml:id="p522"/>la pratique et qui l’a arrêtée plus                                d’une fois, et toujours en vue d’aider au travail des Commissions                                futures, la Commission exprime le vœu. monsieur le ministre, que                                dorénavant la totalité des sommes destinées aux primes restant la                                même, il soit permis d’en opérer et d’en graduer la répartition                                selon le mérite des ouvrages qui sortiront de l’examen avec                                honneur.</p><p>Aujourd’hui, la Commission n’a pu faire en quelque sorte que                                reconnaître le terrain, et surtout bien établir l’esprit de la                                fondation en vertu de laquelle elle était convoquée : elle a mieux                                aimé être sobre et négative sur bien des points que de fausser cet                                esprit dès l’origine, en l’interprétant avec trop de facilité et de                                complaisance. La littérature dramatique a été prise au dépourvu ; on                                lui demande presque le contraire de ce qu’on était accoutumé à                                désirer d’elle depuis longtemps ; on lui demande des émotions vives,                                profondes et passionnées, mais pures s’il est possible, et, dans                                tous les cas, salutaires et fortifiantes ; on lui demande, au milieu                                de toutes les libertés d’inspiration auxquelles le talent a droit et                                qui lui sont reconnues, de songer à sa propre influence sur les                                mœurs publiques et sur les âmes, de se souvenir un peu, en un mot,                                et sans devenir pour cela trop sévère, de tout ce qui est à guérir                                parmi nous et à réparer. De jeunes talents semblent déjà l’avoir                                entrevu ; c’est à les encourager, c’est à en appeler de nouveaux                                dans cette voie qu’est destinée la fondation des primes annuelles.                                La Commission, dans son regret de n’avoir pas trouvé à en appliquer                                toutes les dispositions particulières, s’estimerait du moins                                heureuse d’avoir été, une première fois, l’interprète et l’organe                                fidèle de cette utile pensée.</p><p>J’ai l’honneur d’être avec respect, monsieur le ministre, etc.</p></quote></quote></div></body>
</text>
</TEI>

