<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Geoffroy de Villehardouin II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-02-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-02-06"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 6 février 1854.</dateline><p><pb n="398" xml:id="p398"/>Il ne faut point passer en ce monde sans faire                        quelque chose de sa vie sur la terre. Cette noble idée de gloire se                        confondait chez Villehardouin, et chez les plus généreux des croisés, avec                        celle de gagner le bonheur dans l’autre vie par le juste et pieux emploi de                        leur force ici-bas. Ainsi, tout en visant à Jérusalem et à la délivrance de                        la Cité sainte, ils ne reculaient pas devant les entreprises qui, en les                        écartant de leur but, leur semblaient glorieuses et suffisamment légitimes.                        Une vaillante armée de pèlerins s’était rassemblée : elle ne pouvait se                        rompre, sous peine de honte, sans avoir rien fait de hardi et de grand.                        Cette pensée, si elle n’est pas exprimée aussi nettement, ressort pourtant,                        en bien des endroits, du récit de Villehardouin. Je n’ai à suivre ce récit                        qu’autant qu’il sert à peindre l’historien lui-même.</p><p>Les croisés se sont engagés avec les Vénitiens pour faire le siège de Zara                        contre le roi de Hongrie. Ce siège ne se passe point sans opposition de la                        part de bon nombre des pèlerins zélés ou soi-disant tels, ni de la part de                        Rome, qui craint de voir se dissiper une expédition sainte. Mais une autre                        diversion bien autrement éclatante se préparait, toute favorable à Rome                        cette fois, et à l’Église latine. Un jeune prince grec, Alexis, <pb n="399" xml:id="p399"/>fils d’Isaac l’Ange, d’un de ces empereurs dépossédés à                        qui leurs parents et frères usurpateurs faisaient crever les yeux, sollicite                        l’appui de l’armée ; il arrive lui-même dans le camp ; d’un visage animé et                        avec le feu de son âge, il implore les chefs. La politique de Venise fut                        pour beaucoup, à ce qu’il semble, dans la détermination qui fut prise alors.                        Les Vénitiens, jaloux des Pisans, voulaient reconquérir à Constantinople une                        influence qui depuis quelque temps n’était plus sans partage : Henri Dandolo                        fut toujours considéré par les Grecs comme le plus habile instigateur de                        cette conquête et l’auteur de tous leurs maux. Quoi qu’il en soit,                        l’occasion était belle et tentante pour les pèlerins : on marchait vers                        l’Orient, on se détournait à peine, et, une fois qu’on avait restauré un                        empereur ami sur le trône de Constantinople, une fois la croix latine                        plantée à Sainte-Sophie, on s’assurait d’un appui et d’une alliance                        inestimable pour les futures expéditions de Syrie et de Palestine.</p><p>C’est à Corfou qu’après une crise violente dans l’armée et une faction qui                        faillit tout dissoudre, les principaux chefs et barons parvinrent à ramener                        les dissidents, à réconcilier les esprits, et l’on put faire voile enfin                        pour l’expédition désirée, la veille de la Pentecôte (1203).</p><p>Ici Villehardouin, dans son récit, laisse percer un éclair d’enthousiasme et                        une joie d’homme de cœur. Nous avons vu dans Joinville un sentiment pareil                        lors du départ de la flotte de saint Louis à Marseille, et lors du second                        départ, à l’île de Chypre : mais l’enthousiasme de Villehardouin a un                        caractère plus haut et plus sévère que l’épanouissement et l’enfance                        d’allégresse de l’aimable Joinville. Celui-ci, au moment de l’expédition,                        était jeune, dans la fleur de l’espérance et de la confiance première ; et                        lorsque plus tard, parvenu <pb n="400" xml:id="p400"/>à l’âge le plus                        avancé, il retraçait ses souvenirs chéris, il était dans son beau châtel de                        Joinville, entouré des objets de ses affections et de tout ce qui pouvait                        lui rendre le sourire. Villehardouin, au moment du départ, est un homme mûr                        et qui a passé le milieu de la vie ; la ride s’est faite à son front ; il                        sait le poids des choses et les difficultés de tout genre ; il est dans le                        conseil des chefs, et l’un des plus prudents à prévoir ; il a peu                        d’illusions, comme nous dirions aujourd’hui. Plus tard, à moins de dix ans                        de là, lorsqu’en ses moments de répit il écrira ou dictera sa chronique dans                        quelque château de Romanie, il n’aura pas revu sa Champagne, il sera                        toujours sur cette terre de conquête qu’il faut défendre pied à pied et                        payer de son sang chaque jour ; où l’on perd en chaque rencontre un                        compagnon, un ami, et où le vainqueur en armes n’a pas une nuit sans veille.                        Certes l’enthousiasme d’un tel homme, s’attachant à l’heure la plus                        brillante du souvenir, a tout son prix :</p><quote><p rend="indent">Le temps fut beau et clair, dit-il en parlant de ce jour                            mémorable où l’on appareilla de Corfou, et le vent bon et clément ;                            aussi laissèrent-ils leurs voiles aller au vent ; et bien l’atteste le                            maréchal Geoffroi qui dicta cet ouvrage et qui n’y a dit mot, à son                            escient, qui ne soit de pure vérité, comme celui qui assista à tous les                            conseils ; bien atteste-t-il que jamais si grande chose navale ne fut                            vue, et bien semblait que ce fût expédition à devoir conquérir des                            royaumes ; car, aussi loin qu’on pouvait voir aux yeux, ne paraissaient                            que voiles de nefs et de vaisseaux, tellement que le cœur de chacun s’en                            réjouissait très fortement.</p></quote><p rend="indent">Sentiment du départ, naturel à l’homme, que chaque génération                        mêlée à une belle entreprise éprouve à son tour, et que chaque historien                        s’essaye à rendre ! sentiment qu’on a au départ de Corfou pour Byzance,                        comme à celui de Toulon ou de Malte pour l’Égypte, comme à celui de Toulon                        encore, en 1830, pour Alger ! sentiment du départ guerrier, cher à tous les                        hommes jeunes et vaillants, et à notre nation en particulier, Villehardouin                            <pb n="401" xml:id="p401"/>est le premier qui a eu l’honneur de                        l’exprimer chez nous, il y a plus de six cents ans, dans sa prose simple,                        nue et grave. On dirait qu’elle s’éclaire à cet endroit, et qu’elle laisse                        passer le rayon.</p><p>Mais voilà qu’en route, vers la hauteur du cap Malée, la flotte magnifique                        rencontre tout à point deux vaisseaux chargés de chevaliers et de gens de                        pied, qui étaient de ceux qui avaient précédemment faussé compagnie, et qui                        au lieu de venir, comme c’était convenu, au rendez-vous de Venise, s’étaient                        petitement embarqués à Marseille, étaient allés en toute hâte en Syrie, n’y                        avaient fait que maigre besogne, et s’en revenaient dégagés de leur vœu à la                        rigueur, mais chétifs et confus. Oh ! quand ils virent la riche et belle                        flotte, qui avait si peu perdu pour attendre, surgir à toutes voiles et                        passer bientôt tout près d’eux, <quote>« ils en eurent si grande honte, dit                            Villehardouin, qu’ils n’osèrent se montrer »</quote> ; et le comte de                        Flandre ayant envoyé une barque pour les reconnaître, un des soldats non                        chevaliers, qui était parmi les transfuges, se laissa couler dedans, et cria                        de là à ceux qu’il abandonnait : <quote>« Je vous tiens quittes de tout ce                            que je laisse à bord, mais je m’en veux aller avec ceux-là qui m’ont                            tout l’air de devoir conquérir du pays. »</quote> Ce soldat, qui                        s’échappait d’avec les fugitifs pour s’en revenir avec les conquérants, fut                        reçu à merveille, on le peut croire ; on l’accueillit comme l’enfant                            prodigue<note place="bottom" resp="author">[NdA] On lui appliqua le proverbe :                                <quote>« Il fait que sages, qui de male voie se                            détourne. »</quote></note>, et cet épisode anima la traversée.</p><p>Villehardouin décrit peu ; le genre descriptif n’était point inventé alors                        parmi nous, et le vieux croisé est le contraire de cette brillante et habile                        jeunesse née de Chateaubriand, qui en sait dire encore plus long qu’elle                        n’en pense sur tout sujet<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] plus long qu'elle ne pense :</note> : lui, il en dit encore moins                        qu’il ne sent. À l’arrivée dans l’Hellespont et devant <pb n="402" xml:id="p402"/>le Bosphore, il a pourtant des accents et quelques traits                        qui peignent bien l’impression de grandeur et d’éblouissement qu’il reçoit.                        Les premiers vaisseaux arrivés attendent les autres au port d’Abydos, et de                        là tous remontent, par le canal dit alors de Saint-Georges, jusque dans cet                        admirable bassin et en cette mer intérieure qu’on appelait aussi quelquefois                        du même nom :</p><quote><p rend="indent">En ces huit jours d’attente arrivèrent tous les vaisseaux                            et les barons, et Dieu leur donna bon temps : alors ils quittèrent le                            port d’Abydos. Dès ce moment, vous auriez pu voir le canal Saint-Georges                            tout <hi rend="i">flori</hi> (émaillé) en remontant de nefs, de                            vaisseaux, de galères, de bâtiments de transport. C’était plaisir et                            merveille d’en regarder la beauté. En telle manière ils coururent en                            remontant le canal, si bien que, la veille de Saint-Jean-Baptiste en                            juin, ils vinrent à Saint-Étienne, une abbaye qui était à trois lieues                            de Constantinople. Et lors ils virent <hi rend="i">tout à plein</hi>                            Constantinople. Ceux qui jamais encore ne l’avaient vue ne pensaient                            point que si riche cité il pût y avoir en tout le monde. Quand ils                            virent ces hauts murs et ces riches tours dont elle était close, et ces                            riches palais et ces hautes églises dont il y avait tant que personne ne                            l’eût pu croire, s’il ne l’eût vu proprement à l’œil ; et quand ils                            virent le long et le large de la ville, qui de toutes les autres était                            souveraine, sachez qu’il n’y eut homme si hardi à qui la chair ne frémît                            par tout le corps ; et ce ne fut merveille s’ils s’en effrayèrent, car                            jamais si grande affaire ne fut entreprise d’aucunes gens depuis que le                            monde fut créé.</p></quote><p rend="indent">Cette page, à laquelle on pourrait joindre encore quelques                        autres passages du même ton, est, littérairement, la plus mémorable de                        Villehardouin. On n’a jamais mieux exprimé l’étonnement en face d’un grand                        spectacle, ni mieux embrassé par une parole naïve la largeur d’un horizon.                        C’est d’une expression qui sent d’autant mieux son Homère que le vieux                        chroniqueur ne s’en doute pas<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] C’est d’une expression qui sent d’autant mieux Homère que le vieux                            chroniqueur ne s’en doute pas.</note>. Ajoutons que le guerrier ne cesse                        pas d’être présent dans celui qui admire, et qu’il n’est pas longtemps à                        contempler sans penser à son but.</p><p>Je n’ai pas à suivre ici les péripéties de l’entreprise ni à faire le siège                        de Constantinople : qu’il me suffise de rappeler que les croisés ne prirent                        point d’abord la <pb n="403" xml:id="p403"/>ville pour leur compte ; ils                        exécutèrent fidèlement leur promesse, rétablirent sur le trône le père                        d’Alexis et y placèrent ce jeune homme lui-même. Ce ne fut qu’après mainte                        zizanie survenue et des manquements de parole qu’il était d’ailleurs trop                        aisé de prévoir, que la guerre sur un autre pied recommença et qu’il fut                        décidé qu’on pouvait en toute conscience déposséder des traîtres. On pense                        bien que ce n’est point le cas de trop discuter le droit ; il serait                        difficile assurément de le démêler à travers tant d’intérêts, de cupidités                        compliquées et de violences. Mais j’ai voulu lire l’historien qui nous offre                        la contrepartie et le véritable complément de Villehardouin, le Byzantin                        Nicétas, homme de bien et de considération, lequel a raconté dans des pages                        émues et lamentables, bien que fleuries et académiques (comme nous dirions),                        le désastre de sa patrie, les brutalités du vainqueur, les spoliations de                        l’étranger, et les violations de tout genre commises sur cette cité alors                        unique et incomparable. Il y a, dans ce récit de Nicétas, une parole                        d’estime pour Villehardouin, et je suis assuré que, s’il avait eu à parler                        de Nicétas à son tour, Villehardouin la lui aurait également rendue. Le                        moment où les croisés s’abandonnent, où la cupidité particulière les gagne,                        où la soif du butin l’emporte chez la plupart, et où les honorables chefs ne                        peuvent les contenir, même par les plus rigoureux exemples, est signalé avec                        douleur par Villehardouin :</p><quote><p rend="indent">Les convoiteux, dit-il, commencèrent à retenir les choses,                            et Notre-Seigneur commença à les en moins aimer qu’il n’avait fait. Ah !                            comme ils s’étaient loyalement conduits jusqu’à ce jour ! et le Seigneur                            Dieu leur avait bien aussi montré son amour, en les exaltant et honorant                            par-dessus leurs ennemis.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est pas tant d’avoir pillé, il est vrai, que Villehardouin                        les blâme (le pillage était le droit de la guerre), que de n’avoir pas obéi                        en apportant chacun <pb n="404" xml:id="p404"/>son butin à la masse commune.                        Il est deux ou trois points toutefois que je crois bon de dégager et de                        maintenir, à travers la confusion des scènes et l’horreur naturelle qui                        s’attache à de tels récits.</p><p>Nicétas, l’historien des vaincus, et Villehardouin celui des vainqueurs,                        s’accordent pour nous en une conclusion : les Grecs de Byzance, qui osent                        encore s’intituler Romains, sont lâches et traîtres, deux défauts qui, en                        s’unissant, marquent la fin et l’extrême décrépitude des peuples. Être déchu                        à la fois du courage, de l’honneur et de la bonne foi, c’est trop, et,                        toutes les fois que ces vices chinois ou byzantins prévalent chez un peuple,                        il n’y a plus que l’occasion ensuite qui manque à la ruine. Ces empereurs                        grecs qu’ont en face les guerriers francs n’osent sortir de leurs murailles,                        se mettre à la tête des vaillants hommes qui leur restent ; ils s’enfuient                        de nuit par des portes dérobées, et vont chercher dans des palais moins en                        péril ce qu’ils espèrent sauver de la ruine universelle, un reste de                        voluptés et de délices. Incapables de tenir les engagements contractés, ils                        y manquent sans franchise et engagent la guerre avec fourberie. Les croisés,                        au contraire, ont pour principe de ne jamais attaquer l’ennemi sans lui                        avoir porté un <hi rend="i">défi</hi>, c’est-à-dire une déclaration fière et                        franche : Quènes de Béthune et Villehardouin, entre autres, sont chargés                        dans une circonstance critique d’aller faire ce défi préalable à toute                        hostilité, et de le signifier en plein palais au jeune empereur Alexis,                        devenu traître et ingrat. Ils le font au risque de leur vie, et sont en                        danger d’être massacrés sur place en sortant. Cette seule habitude d’honneur                        et de vaillance chevaleresque, cette loyauté du duel guerrier, est une                        moralité relative qui mérite déjà la victoire. Et qu’on ne dise pas que les                        croisés eux-mêmes ne l’ont pas senti. Parlant de ces habitudes asiatiques et                        lâchement cruelles <pb n="405" xml:id="p405"/>par lesquelles ces empereurs                        grecs rivaux se réconciliaient en apparence, faisaient mine de s’embrasser,                        s’invitaient à des festins, et se crevaient les yeux à l’improviste,                        Villehardouin nous dit : <quote>« Jugez maintenant s’ils étaient dignes de                            tenir la souveraineté et l’empire, des hommes qui exerçaient de telles                            cruautés les uns envers les autres ; qui se trahissaient les uns les                            autres si déloyalement. »</quote> S’il y a quelque moralité naturelle                        dans cette croisade des Français d’alors et dans leur victoire sur Byzance,                        elle est tout entière dans cette réflexion, qui était aussi celle de                        Baudouin et de son frère, de ces nouveaux empereurs, vrais chrétiens et                        honnêtes gens.</p><p>Quand Baudouin, élu empereur par les Français, s’est aventuré dans une                        expédition contre le roi des Bulgares et est fait prisonnier après une                        défaite, son frère Henri prend sa place ; mais les barons attendent, avant                        de l’élire et de le sacrer empereur à son tour, d’être positivement assurés                        du trépas de son frère : <quote>« Sur quoi je voudrais, écrit l’historien                            Nicétas, que les Romains (les Grecs) fissent un peu de réflexion ; eux,                            dis-je, qui n’ont pas sitôt élu un empereur qu’ils songent à le                            déposer. »</quote> Ainsi l’idée de légitimité, de fidélité au serment,                        et de religion politique, existe chez les Latins, tandis qu’elle est                        entièrement abolie chez les Grecs : ce qui, chez ceux-ci, est une                        infériorité sociale de plus.</p><quote><p rend="indent">Chacun ne sait-il pas, dit encore ce même historien grec                            rendant involontairement hommage à ceux qu’il appelle Barbares, que                            quand ils ont pris une ville, ils la gardent avec une vigilance qui ne                            se peut exprimer, que pour cela ils renoncent au repos et endurent des                            fatigues incroyables ? Ils ne ressemblent pas en ce point-là à nos gens                            qui abandonnent leur chemise au premier qui la veut prendre, et qui                            secouent la poussière de leurs pieds lorsqu’on les chasse de leur                            patrie…</p></quote><p rend="indent"><pb n="406" xml:id="p406"/>Un tel aveu dispense de tout                        commentaire, et l’on voit encore par là de quel côté était alors la                        moralité, la vertu sociale ; pour être à l’état brut, elle n’en existait pas                        moins ; et l’on conçoit que les vainqueurs, parodiant les vaincus dans une                        mascarade de triomphe, se soient promenés dans les rues de Constantinople                        vêtus de robes, coiffés à la byzantine, et tenant en main pour toutes armes                        du papier, de l’encre et des écritoires. Et probablement la chanson et le                        vaudeville gaulois n’y manquaient pas.</p><p>Je ne saurais pourtant cacher que, lorsqu’on lit dans Nicétas le détail des                        dévastations, des trois grands incendies de la ville impériale, les belles                        statues de bronze renversées à terre et fondues sans pitié, la mosaïque et                        le parvis de Sainte-Sophie brisés sous les pieds des chevaux, les manuscrits                        sans doute (et quels manuscrits !) à jamais anéantis dans les flammes, le                        cœur ne saigne, et l’on partage pleinement la douleur du digne sénateur                        byzantin ; on comprend sous sa plume ce mélange de Jérémie et de mythologie                        grecque, ces pleurs pour une statue d’Hélène et pour la profanation des                        vases de Sion, ces réminiscences d’une double antiquité qui lui viennent en                        foule et qui ressemblent à des lambeaux d’homélies entremêlés d’un retour                        d’Anacréon. Il est surtout un passage de son récit qui m’a paru charmant au                        milieu de sa recherche, et bien touchant d’invocation à travers sa grâce un                        peu affectée ; je vais le traduire aussi fidèlement que possible : on y                        verra un contraste parfait avec la manière et le ton de Villehardouin ; ce                        sont les deux civilisations et les deux littératures en présence. Il s’agit                        des premières conquêtes rapides des Latins dans l’intérieur des terres, peu                        après la prise de Constantinople :</p><quote><p rend="indent">Mais quoi ! s’écrie tout d’un coup Nicétas en                            s’interrompant, le <pb n="407" xml:id="p407"/>Barbare devance mes                            paroles ; il est emporté plus rapide dans sa course que l’aile de                            l’Histoire, et aucun obstacle ne l’arrête ; car elle, elle en est encore                            à le montrer saccageant Thèbes, s’emparant d’Athènes, envahissant                            l’Eubée : mais lui, il ne marche pas, il vole, il traverse les airs                            laissant en arrière tout récit ; il marche vers l’Isthme, il renverse                            l’armée romaine qui lui barre le passage ; il pénètre dans cette ville                            assise sur l’Isthme même et qui était jadis l’opulente Corinthe ; il se                            porte à Argos, il enveloppe tout le pays de Lacédémone, il s’élance dans                            l’Achaïe, court de là à Méthone, et se rue sur Pylos, la patrie de                            Nestor : puis, arrivé aux bords de l’Alphée, il s’abreuvera, je pense,                            de ses ondes, et, s’y baignant, il y puisera le souvenir de la tradition                            antique et gracieuse ; et, dès qu’il aura su que le fleuve s’est fondu                            d’amour pour Aréthuse, la source de Sicile, qui désaltère les fils de                            l’Italie, je crains fort que, ne faisant violence au fleuve lui-même, il                            n’écrive sur ses eaux et ne fasse savoir par lui à ses compatriotes de                            là-bas les exploits dont ont souffert les Grecs. Mais, ô Alphée ! toi                            qui es un fleuve grec, toi dont les eaux coulent si douces à travers les                            mers, vraie merveille en tout, fleuve né d’une flamme d’amour, ne va pas                            transmettre les désastres des Grecs aux Barbares de la Sicile ; ne leur                            révèle pas tout ce que les armées des leurs ont fait de grandement cruel                            en Grèce contre les Grecs, de peur qu’ils n’instituent des danses,                            qu’ils ne chantent des hymnes de triomphe, et que des ennemis plus                            nombreux n’accourent à nos rivages. Mais arrête un instant ! qui sait ?                            le combat a plus d’une chance, les choses humaines sont au hasard d’un                            coup de dé, et la victoire aime à changer de drapeaux : on ne dit pas                            qu’Alexandre lui-même ait toujours réussi en tout, ni que la fortune de                            César ait été de tout point infaillible. Arrête : je t’en conjure au nom                            d’Aréthuse elle-même, de ta tendresse pour elle, inaltérable à travers                            les mers, et de ta belle source amoureuse.</p></quote><p rend="indent">Je ne sais si je m’abuse : il y a ici un dernier soupir de la                        Grèce érudite, mais sincère encore, une application imprévue et                        patriotiquement ingénieuse de l’<hi rend="i">Anthologie</hi> à l’histoire.                        Ce Nicétas est déjà un Grec qui appartient à la postérité de Démodocus dans                            <hi rend="i">Les Martyrs</hi>, et on le croirait de l’école de                        Chateaubriand. La veine où il puise ses images est celle des livres et des                        souvenirs classiques ; la source peut sembler déjà bien ancienne et                        refroidie : il l’a rajeunie et vivifiée cette fois par son émotion<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Puisqu’il est question de la fable, je ne puis                                omettre ici les vers de Voltaire, très cités autrefois et admirés,                                lorsque, dans le chant IX<hi rend="sup">me</hi> de <hi rend="i">La Henriade</hi>, il compare la vertu de Du Plessis-Mornay,                                intacte et pure au milieu de la licence des camps et des délices des                                cours, aux eaux de la nymphe antique :</p><quote><l rend="margin">Belle Aréthuse, ainsi ton onde fortunée</l><l rend="margin">Roule, au sein furieux d’Amphitrite étonnée,</l><l rend="margin">Un cristal toujours pur et des flots toujours                                    clairs,</l><l rend="margin">Que jamais ne corrompt l’amertume                                    des mers.</l></quote><p rend="indent">Voltaire, évidemment,                                s’est souvenu de Virgile (Églogue X) : <quote>« <hi rend="i">Sic                                        tibi cum fluctus subterlabere Sicanos…</hi> »</quote> Je ne                                sais pourtant si, à travers l’harmonie, on n’a pas à remarquer dans                                ces vers une espèce d’inexactitude. Le nom d’Alphée irait mieux au                                sens que celui d’Aréthuse. Que si l’on dit que c’est en fuyant                                Alphée qu’Aréthuse traverse ainsi les mers à l’état de fontaine,                                elle a bien plus à craindre encore en un tel moment que son onde ne                                se mêle à celle du fleuve qui la suit, qu’au flot marin qui                                l’environne ; et, après que la nymphe s’est dérobée et est devenue                                une fontaine de Sicile, c’est la poursuite de l’Alphée, du <hi rend="i">fleuve grec</hi> comme l’appelle Nicétas, du <hi rend="i">fleuve plongeur</hi>, comme l’a appelé Moschus, qui                                demeure la merveille perpétuelle et toujours vive à travers les                                mers ; mais il ne convient pas de trop presser la                            mythologie.</p></note>.</p><p><pb n="408" xml:id="p408"/>Nicétas, lu ainsi en regard de Villehardouin,                        provoque une foule de réflexions et de pensées. Quand je vois ces qualités                        et ces défauts de l’historien d’une époque finissante, cet arrangement                        élégant et peigné, ces comparaisons disparates où les images d’Endymion ou                        de tel autre personnage mythologique sont jetées à travers les événements                        les plus positifs et les plus désastreux de l’histoire, je les oppose aux                        qualités et aux défauts du narrateur français qui commence, à cette                        simplicité grave, sèche et roide, mais parfois épique, et je me demande :                        « Lequel des deux est véritablement le plus voisin d’Homère ou                        d’Hérodote ? » Certes, ils en sont loin tous les deux, mais celui encore qui                        en rappelle le plus l’idée, ce n’est point Nicétas.</p><p>Si l’on avait les plaintes d’un habitant de Corinthe lors de la première                        prise de la ville par le Romain Mummius, que ne dirait-il pas ? Quand on lit                        Nicétas <pb n="409" xml:id="p409"/>sur les chefs-d’œuvre dont il déplore la                        perte et que rien n’a pu réparer, je le répète, on est navré avec lui, on                        est de sa patrie un moment, de cette patrie qui a été, dans un temps, celle                        du genre humain. « N’importe, peuple usé ! peuple à longue robe, sans                        défense et sans glaive ! passons à d’autres », dit la Fortune ; et le Génie                        de la civilisation, se voilant un moment et la suivant à regret, parle                        bientôt comme elle.</p><quote><p rend="indent">Ils n’estiment rien que la vaillance, dit toujours Nicétas                            des Français d’alors et de ceux qu’il appelle Barbares, mais c’est la                            vaillance séparée des autres vertus ; ils la revendiquent pour eux comme                            infuse par nature et corroborée par un long usage, et ne souffrent                            qu’aucune autre nation puisse se comparer à eux en ces choses de                            guerre ; d’ailleurs étrangers aux Muses et n’ayant aucun commerce avec                            les Grâces, ils sont d’un naturel farouche, et ont la colère plus                            prompte que la parole.</p></quote><p rend="indent">Ce jugement ne saurait s’appliquer qu’à la masse des croisés et                        non aux chefs. Quènes de Béthune, l’ami de Villehardouin, propre à mille                        emplois, à celui d’ambassadeur comme à celui d’ingénieur et de constructeur                        de navires, ou de défenseur de Constantinople, avait commerce avec les                        Muses ; il savait ce que c’était que le siège de Troie, et, dans une de ses                        chansons, il se moque très satiriquement d’une beauté surannée qu’il compare                        à cette ville antique et célèbre. On était trop prompt, au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et depuis, à tout refuser en fait de                        Muses et de Grâces à ceux qui étaient nés par-delà certaines rivières et                        certains monts : <quote>« Ne me parlez point, écrivait à l’un de ses amis de                            Paris Paul-Louis Courier devenu Grec et Romain en 1812, ne me parlez                            point de vos environs ; voulez-vous comparer <hi rend="i">Albano</hi> et                                <hi rend="i">Gonesse, Tivoli</hi> et <hi rend="i">Saint-Ouen</hi> ?                            La différence est à la vue comme dans les noms. »</quote> Quelques                        années après, le même Courier, de retour en France, <pb n="410" xml:id="p410"/>empruntait à ses paysans de Touraine, et à notre                        vocabulaire gaulois du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, des                        locutions et des formes pour mieux traduire Hérodote selon son vrai génie.                        Au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les Chansons de Thibaut de                        Champagne ne valaient-elles pas bien, dans leur fraîcheur, les derniers vers                        des lettrés de Byzance et de ces anacréontiques affadis<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Dans des leçons que j’ai eu depuis lors à faire à l’École                                normale au sujet de ce même Villehardouin, je développais un peu                                plus ce point de vue, et j’ajoutais :</p><quote><p rend="indent">Il                                    est un mot sur lequel il faut insister encore, et pour le                                    réfuter, et pour nous faire mieux pénétrer dans l’esprit de ces                                    temps, de ce Moyen Âge occidental et français véritablement                                    moderne : c’est que les chefs et capitaines des croisés,                                    auraient été de purs barbares. Quand on est ainsi insulté par                                    des raffinés dans la personne de ses ancêtres (car ce sont bien                                    nos ancêtres à nous tous, nobles ou vilains), il ne faut pas se                                    laisser faire, surtout quand on a le droit pour soi, le droit,                                    c’est-à-dire, dans le cas présent, la poésie. La poésie, comme                                    l’histoire, à voir les choses simplement, elle était plutôt à                                    cette heure du côté des croisés que des Byzantins, malgré toutes                                    leurs divinités et leurs Aréthuses, — la poésie, et j’entends                                    par là la véritable, à la fois le souffle, l’inspiration, la                                    fleur et déjà l’art de l’expression, et aussi l’artifice du                                    rythme.</p></quote><p rend="indent">Et comme exemple mémorable,                                à côté de Quènes de Béthune chansonnier du Nord et trouvère, je                                citais encore Raimbaut de Vaqueiras, le plus distingué des                                troubadours d’alors par l’originalité et le talent, un chevalier de                                fortune, qui était de l’expédition et attaché au marquis de                                Montferrat. (Fauriel, <hi rend="i">Histoire de la poésie                                    provençale</hi>, tome II, p. 58-68.)</p></note> ?</p><p>La chronique de Villehardouin, à sa manière et dans sa rudesse, rouvrait donc                        une ère littéraire de l’histoire. Il y a dans cette chronique deux portions                        assez distinctes, celle qui expose les préparatifs et les détails de la                        conquête, et celle qui succède et qui nous rend la prise de possession dans                        ses conséquences. Cette dernière moitié est la plus ingrate et la plus                        pénible : elle est toute semée de mécomptes, et il y pèse comme une mâle                        tristesse. Dans cet Empire éphémère des Latins, en effet, à peine arrivé au                        sommet de la pente glorieuse, on sent qu’on n’a plus qu’à la redescendre. La                        lutte est continuelle, acharnée, et chaque jour amène des pertes <pb n="411" xml:id="p411"/>cruelles. Villehardouin y remplit d’ailleurs un beau                        rôle, plus grand même que dans sa simplicité il ne nous le montre. C’est lui                        qui, à un certain moment, négocie la réconciliation entre l’empereur                        Baudouin et le marquis de Montferrat, prêts à s’ulcérer et à en venir à une                        rupture. C’est lui qui, après la défaite d’Andrinople, où Baudouin est fait                        prisonnier par les Bulgares (14 avril 1205), dirige la retraite de l’armée                        avec autant de sang-froid que de vaillance. Il conduit sa chronique avec                        exactitude jusqu’au moment où le marquis de Montferrat, son ami et son                        seigneur de prédilection, périt à son tour dans une rencontre en poursuivant                        les féroces Bulgares (1207) : <quote>« C’est alors, dit Gibbon, c’est à cet                            accident funeste que tombe la plume de Villehardouin et que sa voix                            expire ; et, s’il continua d’exercer l’office de maréchal de Romanie, la                            suite de ses exploits n’est point connue de la postérité. »</quote> On                        suppose qu’il mourut cinq ou six ans après, vers 1213, et il paraît certain                        qu’il ne retourna jamais en France.</p><p>On a pu juger, par quelques citations que j’ai données, du ton et (si ce mot                        est permis) du style de Villehardouin. Il est curieux, pour l’étude de la                        langue, de lire à côté du texte la traduction ou paraphrase qu’en a donnée                        Du Cange. Villehardouin a le tour net, simple, assez vif, la phrase courte :                            <quote>« S’il n’a pas, dit M. Daunou, la gracieuse et piquante naïveté                            de Joinville, il attache ses lecteurs par la simplicité, la franchise et                            le cours naturel de son récit. »</quote> Ce <hi rend="i">cours                            naturel</hi> est très bien dit : son récit marche et se presse. Rien n’y                        ressemble moins que la paraphrase lourde et souvent enchevêtrée qu’en a                        donnée Du Cange. La phrase de celui-ci est chargée, empêchée de je ne sais                        quoi qu’il y ajoute : elle ne va qu’avec des <hi rend="i">impedimenta</hi>                        de <hi rend="i">qui</hi>, de <hi rend="i">que</hi>, et toutes sortes de                        bagages. Il serait évident, rien qu’à voir les deux styles, que, dans                        l’intervalle de Villehardouin <pb n="412" xml:id="p412"/>à Du Cange, il est                        arrivé un accident à la langue ; qu’elle s’est de nouveau compliquée,                        qu’elle a été <hi rend="i">reprise</hi> de latinisme et ne s’en est pas                        encore débarrassée. C’est là le cas, en effet, et ce que démontre amplement                        la version de Du Cange, outre que tout n’y est pas très finement et très                        exactement entendu. Ainsi Villehardouin, par instinct et dès le début, était                        plus dans la ligne directe et dans le vrai sens de la future construction                        française et de sa brièveté définitive.</p><p>Et quant au caractère même de l’homme, du guerrier si noblement historien, je                        dirai pour conclure : Villehardouin, tel qu’il apparaît et se dessine dans                        son <hi rend="i">Histoire</hi>, est bien un homme de son temps, non pas                        supérieur à son époque, mais y embrassant tous les horizons ; preux, loyal,                        croyant, crédule même, mais sans petitesse ; des plus capables d’ailleurs de                        s’entremettre aux grandes affaires ; homme de conciliation, de prudence, et                        même d’expédients ; visant avec suite à son but ; éloquent à bonne fin ; non                        pas de ceux qui mènent, mais de première qualité dans le second rang, et                        sachant au besoin faire tête dans les intervalles ; attaché féalement, avec                        reconnaissance, mais sans partialité, à ses princes et seigneurs, et gardant                        sous son armure de fer et du haut de ses châteaux de Macédoine ou de Thrace                        des mouvements de cœur et des attaches pour son pays de Champagne. Il a des                        larmes de pitié sous sa visière, mais il n’en abuse pas ; il sait                        s’agenouiller à deux genoux, et se relever aussitôt sans faiblesse ; il a                        l’équité et le bon sens qu’on peut demander aux situations où il se trouve ;                        jusqu’à la fin sur la brèche, il porte intrépidement l’épée, il tient                        simplement la plume : c’est assez pour offrir à jamais, dans la série des                        historiens hommes d’action où il s’est placé, un des types les plus                        honorables et les plus complets de son temps.</p></div></body>
</text>
</TEI>

