<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Froissart II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1869</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-10-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-10-31"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 31 octobre 1853.</dateline><p><pb n="98" xml:id="p98"/>Il me semble que nous connaissons déjà Froissart,                        cette nature vive, mobile, curieuse, amusée, toute à l’impression du dehors,                        toute au <hi rend="i">phénomène</hi>. C’est là une grande prédisposition                        pour l’historien en tant que narrateur et peintre, et, s’il peut joindre à                        cette faculté première et indispensable une réflexion plus secrète, la                        recherche des causes, ce sera tant mieux, et il s’élèvera alors à toute la                        hauteur de sa mission, quoiqu’il y ait toujours un peu à craindre qu’avec                        cette qualité de plus, avec ce fonds philosophique, le tableau du premier                        plan ne perde quelque chose de sa sincérité et de sa fraîcheur, et que la                        représentation des événements qu’on est jaloux d’expliquer ne conserve pas                        la même netteté involontaire, la même franchise. Il n’y a pas, notez-le                        bien, de formes d’esprit plus opposées que celle de l’historien proprement                        dit, narrateur et chroniqueur, et celle du philosophe ou de l’homme de                        doctrine. Un jour, à quelqu’un qui opposait avec trop d’insistance un fait à                        l’une de ses idées, M. Royer-Collard répondait : <quote>« Monsieur, il n’y a                            rien de plus méprisable qu’un fait. »</quote> Ce n’était là qu’une                        plaisanterie dite d’un air grave. Pourtant l’opposition existe entre les                        deux <pb n="99" xml:id="p99"/>familles d’esprits, bien réelle et profonde.                        L’historien et le philosophe, du moins le philosophe moraliste, se                        rejoignent dans Tacite, et c’est sa gloire. Mais si vous prenez les facultés                        dans ce qu’elles ont d’extrême, le contraste et même la contradiction se                        manifestent. Il y a ceux qui ne sont contents que quand ils ont la tête à la                        fenêtre, qu’ils voient défiler le cortège en toute chose, et qu’ils                        racontent aux autres tout ce qui passe. Il y en a qui sont tout l’opposé ;                        un vrai philosophe de nos jours, Maine de Biran, qui avait vu la Révolution                        et l’Empire, n’avait de plaisir que quand il se tournait en dedans et qu’il                        regardait en lui-même comme dans un puits. Le métaphysicien Malebranche,                        dans sa jeunesse et avant d’avoir trouvé sa vocation, avait voulu                        s’appliquer à l’histoire ecclésiastique ; il commença par lire Eusèbe et                        d’autres chroniqueurs : <quote>« Mais les faits, dit Fontenelle, ne se                            liaient point dans sa tête les uns aux autres ; ils ne faisaient que                            s’effacer mutuellement. »</quote> Au contraire, prenez un pur historien,                        Tillemont : tout enfant, dès l’âge de douze ans, il ne peut se détacher de                        Tite-Live ; dès qu’il l’a ouvert, il ne peut se résoudre à le fermer qu’il                        n’en ait lu tout un livre. De même Gibbon aspire dès sa première jeunesse à                        la qualité d’historien. Froissart ne sera jamais un historien critique comme                        Tillemont, ni encore moins un historien philosophe comme Gibbon ; mais sa                        vocation, réduite à toute sa simplicité, à l’enquête curieuse et à la vive                        représentation des faits, n’en paraît que plus en saillie ; nous avons vu                        cette vocation courir et jouer pour ainsi dire devant nos yeux dès son                        enfance, et il passa toute sa vie à la satisfaire.</p><p>J’ai prononcé à son sujet le mot de conteur : il faut entendre en quel sens.                        Il y avait en France bien des conteurs avant Froissart, et il y en aura                        depuis. C’est une branche charmante et bien variée de la littérature <pb n="100" xml:id="p100"/>française dès le Moyen Âge que le conte, depuis                        les auteurs de fabliaux jusqu’à La Fontaine, en passant par les nouvelles de                        la cour de Bourgogne, par les jolis romans d’Antoine de La Sale, par les                        contes de Marguerite de Navarre, de Des Périers. C’est un genre universel,                        très épanoui au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et dans lequel                        Boccace excelle comme Chaucer. Eh bien ! Froissart, à certains égards, n’est                        qu’un conteur, mais un conteur à la plus haute puissance, s’appliquant de                        préférence aux faits d’armes et aux épisodes épiques, un conteur élevé à                        l’historien. Il a lui-même de ces distractions qui trahissent la race et                        l’origine ; il vous dira dès son quatrième chapitre : <quote>« Or, dit le                            conte, que le beau roi Philippe de France (Philippe le Bel) eut trois                            fils, etc. »</quote> ; absolument comme le ferait un romancier.</p><quote><p rend="indent">— Dans l’âge suivant, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dit Gray à la suite du passage que j’ai                            précédemment cité, je vois que Froissart était lu avec grand plaisir par                            tous ceux qui savaient lire, et sur le même pied que le <hi rend="i">Roi                                Arthur, Sire Tristram</hi> et l’<hi rend="i">Archevêque                            Turpin</hi> ; non pas qu’on le prît pour un romancier auteur de fables,                            mais bien parce qu’on les prenait, eux tous, pour de vrais et                            authentiques historiens ; tant il était alors de peu de conséquence pour                            un homme, de se mettre en peine d’écrire la vérité !</p></quote><p rend="indent">Je crois pourtant que Gray va ici un peu loin : Froissart, à sa                        manière et selon sa mesure de jugement, s’était mis fort en peine de                        recueillir la vérité dans ce qu’il raconte. On a cité des exemples naïfs de                        sa crédulité, et qui montrent qu’en fait de critique il n’est pas supérieur                        aux gens d’esprit de son temps. Sans doute, et nous le savons assez, il ne                            <hi rend="i">triait</hi> pas beaucoup dans ce qui venait à sa                        connaissance, il prenait un peu de toutes mains. Les seigneurs et chevaliers                        avaient beau jeu à lui réciter leurs prouesses, il n’y faisait guère                        d’objections, et, les aventures une fois entendues, il ne s’inquiétait <pb n="101" xml:id="p101"/>plus ensuite que de les mettre en ordre et dans                        un beau jour. Son mode de questionner et de s’enquérir ne se voit jamais                        mieux que quand il tient un héraut d’armes, un écuyer, un de ces hommes                        secondaires qui ont été agents dans une entreprise ; c’est alors qu’il ne                        les lâche pas qu’il n’ait tiré d’eux tout ce qu’ils savent. Il retient de                        leur bouche et consigne mot à mot chaque circonstance. Cependant, quand on a                        dit qu’il est crédule, il ne faut rien exagérer. Il a le sentiment de la                        mission et de la gravité de l’histoire ; il se reproche à un certain moment                        (en termes assez obscurs) d’en être descendu, d’y avoir dérogé. Il recherche                        jusqu’à un certain point les causes, et surtout il s’enquiert des moyens.                        Voyez-le dans cet intéressant entretien qu’il a avec l’écuyer anglais, Henri                        Crystède, pendant un de ses derniers voyages en Angleterre. Cet écuyer,                        témoin du bon accueil que lui font le roi et les seigneurs, et le sachant                        d’ailleurs historien, l’accoste à dessein et offre de lui raconter le voyage                        et la conquête du roi Richard II en Irlande, et la soumission des quatre                        rois irlandais, lesquels semblaient alors aux Anglais de purs sauvages :</p><quote><p rend="indent">« Messire Jean, dit Henri Crystède, avez-vous point encore                            trouvé personne en ce pays ni en la Cour du roi notre sire, qui vous ait                            dit ni parlé du voyage que le roi a fait en cette saison en Irlande, et                            de la manière dont quatre rois d’Irlande, grands seigneurs, sont venus                            en obéissance au roi d’Angleterre ? » Et je répondis, pour avoir matière                            de parler : « Nenni. » — « Et je vous le dirai, dit l’écuyer, afin que                            vous le mettiez en mémoire perpétuelle quand vous serez retourné dans                            votre pays et que vous aurez de ce faire plaisance et loisir. » De cette                            parole je fus tout réjoui et répondis : « Grand merci. »</p></quote><p rend="indent">Notez qu’à la première question que lui adresse l’écuyer, s’il                        a déjà entendu parler de ce voyage, Froissart fait semblant de n’en rien                        savoir pour mieux tout apprendre. Et quand l’écuyer a tout dit, et la                        soumission inattendue des quatre rois, et leurs façons étranges, et <pb n="102" xml:id="p102"/>la peine qu’il eut, lui Henri Crystède, qui                        savait leur langue et avait été attaché à leurs personnes, à leur enseigner                        les belles manières et les bienséances indispensables ; quand il les a                        montrés apprivoisés peu à peu et amenés à se laisser faire chevaliers de la                        main du roi Richard en l’église cathédrale de Dublin, puis dînant ce jour-là                        avec le roi ; et après qu’il a ajouté que c’était chose très intéressante et                        qui eût été pour Froissart tout à fait neuve à regarder : <quote>« Henri,                            répond Froissart, à qui l’eau est venue à la bouche d’un tel récit, je                            le crois bien et <hi rend="i">voudrois qu’il m’eût coûté du mien et que                                j’eusse été là</hi>. »</quote> C’est absolument comme quand                        Saint-Simon, à une certaine scène de cour (le mariage de M<hi rend="sup">lle</hi> d’Orléans avec le duc de Berry), en un moment où toutes les                        intrigues et les cabales étaient en jeu, nous dit : <quote>« Je n’ai point                            su ce qui se passa chez elle (la duchesse de Bourbon, une des ennemies)                            dans ces étranges moments, <hi rend="i">où j’aurais acheté cher une                                cache derrière la tapisserie</hi>. »</quote> Pour Froissart, qui est                        d’une curiosité moins compliquée et moins dévorante, ce n’est jamais                        derrière la tapisserie qu’il désirerait se cacher, mais bien être dans                        quelque coin d’où il pût voir à l’aise le devant du spectacle et de la                        cérémonie. Ici toutefois un autre désir se mêle à la curiosité, et la                        réflexion y a sa part ; il se sent à l’aise avec l’écuyer Crystède, et il le                        presse plus peut-être qu’il ne ferait un autre :</p><quote><p rend="indent">Je veux, lui dit-il, vous demander une chose qui ne laisse                            pas de me faire grandement émerveiller, et que j’aimerois à apprendre de                            vous si vous la savez ; et vous en devriez savoir quelque chose : c’est                            la manière dont ces quatre rois d’Irlande sont venus sitôt en                            l’obéissance du roi d’Angleterre, tandis que le roi son aïeul, qui fut                            si vaillant homme, si craint et partout si renommé, ne les put soumettre                            et les a toujours eus pour ennemis. Vous m’avez dit que ce fut par                            traité et par grâce de Dieu. La grâce de Dieu est bonne quand on la peut                            avoir, et elle a certes son prix ; mais on voit peu de seigneurs                            terriens présentement augmenter leurs seigneuries, si ce n’est par force                            et puissance ; et quand je serai retourné en la comté <pb n="103" xml:id="p103"/>de Hainaut, où je suis né, et que je parlerai de                            cette matière, sachez que j’en serai examiné et questionné très                            avant.</p></quote><p rend="indent">Ainsi, Froissart ne se paie pas de ce qui contenterait                        Joinville : il en est, par moments, à vouloir connaître les causes secondes.                        Un siècle après, Commynes remontera jusqu’aux principes politiques, aux                        causes premières des événements : voilà la gradation. Froissart va jusqu’à                        mi-chemin ; il est de son siècle pourtant et de sa robe, et, si l’on                        surprend parfois chez lui un sourire, l’idée ne lui vient jamais de                        s’émanciper. Il est religieux et dévot, quoique mondain et bon vivant ; il                        s’agenouille devant une croix qu’il rencontre, et récite des <hi rend="i">Pater</hi> et des <hi rend="i">Ave</hi> pour les morts ; il félicite                        les chevaliers qu’il célèbre, et tire sujet de louange pour eux que Dieu                        leur ait accordé pleine connaissance et entière repentance à l’heure de la                        mort. Il a des prédictions, des miracles soudains, de singuliers châtiments                        du ciel qu’il expose en détail sans paraître en douter. C’est ce que                        j’appelle chez lui des restes de fabliaux dévots à la Joinville. En certains                        cas il va plus loin : il croit aux esprits, aux démons familiers. Tout ce                        mélange, ce composé naturel et sincère où domine et surnage partout la                        curiosité historique, nous est d’un grand charme en le lisant.</p><p>Ses <hi rend="i">Chroniques</hi> embrassent les événements pendant les trois                        quarts du siècle, depuis 1325 jusqu’à 1400 (c’est-à-dire depuis le                        couronnement du roi Édouard III d’Angleterre jusqu’au détrôneraient et à la                        mort de son petit-fils Richard II). On y voit l’histoire de ce qui s’est                        passé, pendant cette longue période, dans toutes les provinces du royaume de                        France ; ce qui est arrivé de considérable en Angleterre, en Écosse, en                        Irlande, en Flandre : une infinité de particularités touchant les affaires                        des papes de Rome et d’Avignon, touchant celles d’Espagne, de Portugal,                        d’Allemagne, d’Italie et quelquefois même de pays plus lointains, tels que                        Hongrie, <pb n="104" xml:id="p104"/>Turquie, et des pays d’outre-mer. Mais                        ici, quand le bon Froissart s’aventure si loin, il n’y a plus du tout à                        compter sur lui, et les méprises, même les fables, abondent. Au milieu de                        cette vaste trame un peu confuse, l’Angleterre et la France tiennent le                        premier plan ; et c’est dans les tableaux qu’il en retrace qu’on pourrait le                        mieux choisir pour donner idée de sa manière. Entre trois morceaux d’une                        peinture bien expressive qu’on rencontre chez lui dès le début, l’un                        purement gracieux et romanesque, l’épisode de l’amour du roi Édouard pour la                        comtesse de Salisbury ; — l’autre, pathétique et dramatique, l’épisode du                        siège de Calais et des six bourgeois pour qui la reine d’Angleterre obtient                        grâce ; — un troisième, enfin, tout épique et grandiose, la bataille de                        Poitiers, j’ai préféré ce dernier comme nous montrant mieux Froissart dans                        sa plus haute et plus grande manière et dans son entier développement. Rien                        n’est plus largement conté, plus clair, plus circonstancié que cette                        bataille, mieux suivi dans ses moindres circonstances en même temps que posé                        dans son ensemble et couronné par une fin vraiment touchante. On suit à la                        fois distinctement le plan général comme dans une relation moderne, et                        chaque duel singulier comme dans un combat de l’<hi rend="i">Iliade</hi>.                        C’est ce que je voudrais faire sentir et démontrer à tous par une analyse un                        peu complète et par une juste application de la critique littéraire. Ceci                        demande un peu d’attention : mais ceux qui voudront bien la prêter en seront                        payés avant la fin, si je ne me trompe<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les                            batailles de Crécy et de Poitiers sont les premières batailles données                            en France dont les historiens aient pris soin de nous apprendre la                            disposition avec quelque exactitude. On apprend ce qui les fit perdre,                            on s’en rend compte. Cela est surtout vrai pour Poitiers : c’est le                            premier récit de bataille, tout à fait développé. (Voir le père Daniel,                                <hi rend="i">Histoire de la milice française</hi>, t. I, p. 307,                            308.)</note>.</p><p>Le prince de Galles, partant de Bordeaux, s’était mis <pb n="105" xml:id="p105"/>à faire une <hi rend="i">chevauchée</hi> dans le Limousin                        et le Berry ; ce qu’apprenant le roi Jean, il passa la Loire à la tête d’une                        nombreuse armée : <quote>« Si pouvez bien croire et sentir que là étoit                            toute la fleur de France, de chevaliers et d’écuyers, quand le roi de                            France et ses quatre enfants y étoient personnellement. »</quote>                        — Ayant passé la rivière deVienne, l’armée du roi arrivait devant Poitiers,                        quand les coureurs du prince de Galles donnèrent sur la queue de son armée,                        et le roi apprit que les ennemis qu’il cherchait en avant étaient plutôt                        derrière lui.</p><p>À cette nouvelle, le roi eut grande joie. Il s’arrêta à l’instant et fit                        faire volte-face à ses gens, qui se logèrent au loin dans la campagne.                        C’était un samedi soir. Le prince de Galles, de son côté, quand ses coureurs                        lui eurent donné la nouvelle que l’armée ennemie, si nombreuse, lui coupait                        le chemin, n’en fut nullement effrayé, et il ne songea qu’à combattre avec                        le moins de désavantage. Cette nuit, les Anglais se logèrent dans un lieu                        assez fort, entre haies, vignes et buissons. Les sentinelles veillaient, et                        on était sur ses gardes des deux parts.</p><p>Le dimanche matin, le roi de France, qui avait grand désir de combattre, fit                        chanter la messe solennellement dans son pavillon et y communia avec ses                        quatre fils. Après la messe se tint un grand conseil composé des princes et                        grands seigneurs, pour savoir ce qu’on allait faire. Il fut décidé que l’on                        combattrait sans retard, que tous se mettraient aux champs, et que chaque                        seigneur déploierait sa bannière au nom de Dieu et de saint Denis. Ce                        conseil plut grandement au roi de France :</p><quote><p rend="indent">Lors sonnèrent les trompettes parmi l’armée, et s’armèrent                            toutes gens et montèrent à cheval, et vinrent sur les champs, là où les                            bannières du roi ventilloient au vent et étoient arrêtées, et, par                            espécial, l’oriflamme que messire Geoffroy de Charny portoit. Là eût-on                            pu voir grand’noblesse de riches armures, de belles armoiries, et toutes                            sortes de pennons et bannières ; car là étoit toute la fleur des <pb n="106" xml:id="p106"/>seigneurs de France, et nul chevalier ni                            écuyer n’osoit demeurer à l’hôtel s’il ne vouloit être déshonoré.</p></quote><p rend="indent">L’ordre général de bataille était celui-ci : trois <hi rend="i">batailles</hi>, autrement dit trois corps de troupes, l’un commandé par                        le duc d’Orléans, frère du roi ; l’autre commandé par le duc de Normandie,                        fils aîné du roi (le futur Charles V), pour lors âgé de dix-neuf ans ; le                        troisième, par le roi en personne. Quatre chevaliers envoyés pour                        reconnaître l’ordre et le plan des Anglais le viennent redire au roi Jean,                        qui, <quote>« monté sur un grand blanc coursier »</quote>, exhalait son                        ardeur et n’épargnait pas les paroles pour piquer les siens : <quote>« Entre                            vous, disait-il, quand vous êtes à Paris, à Chartres, à Rouen ou à                            Orléans, vous menacez les Anglais et vous vous souhaitez le bassinet en                            la tête devant eux : or, y êtes-vous ; je vous les montre… »</quote> Et                        ses barons lui répondaient par des cris de joie et d’espérance.</p><p>Le plan des Anglais est très bien exposé ; ils n’ont qu’une <hi rend="i">bataille</hi>, un corps de troupes, mais bien ordonné, le long d’un                        chemin fortifié de haies et de buissons, les archers défendant la haie, et                        cette haie n’offrant qu’une étroite entrée pour quatre hommes de front au                        plus. Sur les côtés de la haie, parmi les vignes et les épines où l’on ne                        peut aller à cheval, sont disposés leurs gens d’armes tous à pied, et ils                        ont mis devant eux leurs archers <quote>« en manière de herse »</quote>. Le                        roi décide, sur le conseil des plus experts chevaliers, que trois cents                        hommes d’élite à cheval commandés par les deux maréchaux messire Jean de                        Clermont et messire Arnoul d’Audrehem, et choisis parmi les plus durs, les                        plus roides et les plus hardis, iront pour rompre et forcer l’entrée.                        Derrière ces trois cents hommes, dits <hi rend="i">la bataille des                            maréchaux</hi>, se trouvera, pour les soutenir, sous le commandement du                        duc d’Athènes, connétable de France, le corps d’Allemands, à cheval                        aussi.</p><p><pb n="107" xml:id="p107"/>Mais voilà, quand les <hi rend="i">batailles</hi>                        du roi sont bel et bien ordonnées (trois grosses <hi rend="i">batailles</hi>                        et deux moindres, mais d’élite, placées en tête), voilà qu’arrive au galop,                        piquant des deux et venant de Poitiers, le bon cardinal de Périgord, qui va                        se démener tout le jour à vouloir faire la trêve entre les deux armées :                        rôle honorable, mais vain, et qui le fait un peu ressembler à l’archevêque                        Turpin dans les romans des douze pairs<note place="bottom" resp="author">[NdA] Avec cette                            différence que l’archevêque Turpin ne demande pas mieux que de bien                            frapper.</note>. Le dimanche 18 septembre (1356) est tout employé à ces                        allées et venues. Le prince de Galles y paraît plus accommodant que le roi,                        et cette confiance de celui-ci, bientôt démentie par l’issue, ajoute encore                        au dramatique de la catastrophe.</p><p>Froissart, qui ne perd aucune occasion de nous faire assister au spectacle,                        nous montre pendant ces heures de répit le roi de France qui fait tendre sur                        le terrain, dans le lieu même où il s’est arrêté, un pavillon de soie                        vermeille, très élégant et très riche ; le roi rompt et congédie pour le                        reste du jour ses divers corps d’armée, sauf les deux troupes du connétable                        et des maréchaux. Nous sommes comme Froissart ; cette variété de couleurs et                        de mouvement dans la plaine amuse la vue en attendant.</p><p>Tandis que le bon cardinal se démène ainsi tout le dimanche et perd ses                        peines, le preux chevalier messire Jean Chandos, l’ami et le conseiller du                        prince de Galles, gentil et noble de cœur, et de <quote>« sens                            imaginatif »</quote>, profite de la trêve pour côtoyer l’armée des                        Français ; et de même fait du bord opposé messire Jean de Clermont, maréchal                        de France, et, se rencontrant, ils se prennent de paroles comme deux héros                        d’Homère. Mais si les paroles sont un peu grosses et <quote>« moult                            félonnesses »</quote>, si ce sont des paroles peut-être antiques de                        crudité, le motif <pb n="108" xml:id="p108"/>est bien délicat et tout                        moderne :</p><quote><p rend="indent">Je vous dirai pourquoi, dit Froissart qui ne perd jamais                            une occasion de glisser dans l’histoire un coin de galanterie : ces deux                            chevaliers, qui étoient jeunes et amoureux, ainsi le peut-on et le                            doit-on entendre, portoient chacun une même devise sur le bras gauche,                            une figure d’une dame en bleu brodée sous des rayons de soleil, et ils                            ne la quittoient jamais en aucun moment. Ceci donc ne plut guère à                            messire Jean de Clermont de ce qu’il vît porter sa devise à messire Jean                            Chandos…</p></quote><p rend="indent">De là les grosses paroles des deux héros qui en viendraient aux                        coups, n’était la trêve, et qui se donnent rendez-vous au lendemain. Le plus                        provoquant et le plus outrageux des deux est précisément celui qui y                        périra.</p><p>Le lendemain matin, au soleil levant, le cardinal de Périgord revient encore                        à la charge ; mais cette fois il est reçu avec impatience du côté des                        Français, et renvoyé même avec colère. En passant, il reporte ces paroles au                        prince de Galles, qu’il contribue par là à enflammer. Ces menues                        circonstances toutes naturelles ajoutent au tragique de la catastrophe et à                        la leçon que va donner la fortune. Un peu de patience, en effet, de la part                        des Français, leur livrait l’adversaire qui manquait de vivres et de                        fourrages : mais on se croirait déshonoré d’attendre et de ne pas courir                        droit à l’ennemi, fût-il retranché dans son vignoble. On est toujours les                        fils de ces Francs de l’époque carlovingienne qui, à certaines journées, se                        heurtaient dans un duel immense, en dédaignant les avantages que l’habileté                        seule pouvait procurer.</p><p>Et pour que rien ne manque à cet épisode assez piquant du cardinal, ajoutez                        qu’au moment où il s’en retourne à Poitiers, plusieurs de ses gens, de ceux                        de son hôtel, l’abandonnent et s’en viennent, alléchés par l’honneur du                        combat, se mettre en l’armée des Français, <pb n="109" xml:id="p109"/>sous                        le châtelain d’Amposte ; ce dont le bon cardinal ne s’aperçoit point.</p><p>Cependant la bataille va commencer ce matin du lundi 19 septembre. On a vu                        l’ordre des combattants ; mais Froissart, qui veut être exact et qui est au                        niveau de la stratégie de son époque, Froissart, qui, en son genre, est                        aussi clair dans son récit de la bataille de Poitiers que tel moderne peut                        l’être dans celui de la bataille d’Austerlitz, nous expose que l’ordonnance                        du prince de Galles a de plus cela de particulier, qu’il a formé, d’une                        part, un corps d’élite de chevaliers pour faire tête à la <hi rend="i">bataille</hi> des maréchaux de France, et que, d’autre part, à main                        droite, sur une montagne qui n’est pas trop roide à monter, il a disposé                        trois cents hommes à cheval et autant d’archers à cheval également, pour                        longer <hi rend="i">à la couverte</hi> cette montagne et tomber à                        l’improviste, à un moment donné, sur le corps du duc de Normandie, qui est                        rangé au pied. Quant au prince en personne, avec le gros de ses forces, il                        se tenait au fond des vignes dans une position inexpugnable ; <quote>« tous                            armés, leurs chevaux assez près d’eux pour monter aussitôt, s’il étoit                            besoin : et ils étoient fortifiés et enclos, à l’endroit le plus foible,                            de leurs charrois et de tous leurs bagages : aussi ne les pouvoit-on                            approcher de ce côté »</quote>. C’est par cette disposition forte et                        sensée que le Prince Noir comptait bien racheter l’extrême inégalité du                        nombre et rendre inutile la plus grande partie des forces de l’ennemi. Son                        attitude dans toute cette journée est belle, entre ses deux chevaliers                        conseillers, messire Jean Chandos et messire Pierre d’Audelée, frère de                        Jacques.</p><p>Ce dernier, messire Jacques, noble figure, se détache entre tous par son vœu                        chevaleresque, par la manière héroïque dont il le tient, par son touchant                        retour (navré et blessé qu’il est) à la fin de l’action, par sa noblesse <pb n="110" xml:id="p110"/>de désintéressement après la victoire. C’est un                        épisode tout à la fois brillant et senti. L’art du narrateur a été, dans ce                        vaste récit, tout en ne sacrifiant rien de l’action principale, de maintenir                        la part singulière de ces figures héroïques et de les détacher, de les                        ramener à temps ; il y a là un grand talent de composition sans qu’il y                        paraisse. Il entrelace tous ses récits et les retrouve quand il le veut.                        Chaque chose et chacun est posé en son lieu et sans confusion.</p><p>Ce messire Jacques d’Audelée avait donc fait depuis longtemps ce vœu tout                        chevaleresque que, s’il se trouvait jamais en une affaire où serait le roi                        d’Angleterre ou l’un de ses fils, il serait le premier assaillant et le                        mieux combattant de son côté, ou qu’il périrait à la peine. Il vient, avant                        que l’action commence, prier le prince de Galles, au nom de ses bons et                        loyaux services passés, de lui octroyer cette grâce d’être le premier à                        assaillir et à combattre. La noble permission est accordée, et messire                        Jacques d’Audelée, joyeux, va se mettre au premier front de toute la ligne,                        accompagné seulement de quatre vaillants et fidèles écuyers, et, durant                        toute l’action, il ne songe qu’à combattre, à frapper, à aller toujours en                        avant sans vouloir faire aucun prisonnier (ce qui le retarderait et le                        forcerait de quitter le premier rang). Cette figure de messire Jacques                        d’Audelée, nous le verrons, est digne en tout d’un Homère chrétien ; c’est                        comme un héros du Tasse.</p><p>Cependant la bataille commence mal pour les Français : le corps de chevaliers                        d’élite commandé par les maréchaux en personne, qui essaye de forcer                        l’entrée du chemin entre deux haies sous les traits des archers, n’y                        parvient pas et est refoulé en désordre sur le gros de l’armée. Jean de                        Clermont, maréchal de France, le même qui s’était pris de paroles la veille                        avec Jean Chandos, y est tué des premiers en combattant vaillamment ; <pb n="111" xml:id="p111"/>et quelques-uns même voulurent dire que ce fut                        pour ses paroles outrageuses de la veille. Messire Arnoul d’Audrehem,                        l’autre maréchal, est blessé et fait prisonnier : <quote>« À peine vit-on                            jamais, dit Froissart, tomber en peu d’heures si grand méchef sur gens                            d’armes et bons combattants, qu’il advint sur cette bataille des                            maréchaux de France ; car ils fondoient l’un sur l’autre et ne pouvoient                            aller avant. »</quote> Quelle image expressive de ces vaillants hommes                        détruits en un instant, et qui <hi rend="i">fondoient l’un sur                        l’autre</hi> ! — La <hi rend="i">bataille</hi> du duc de Normandie                        elle-même, qui est de côté, ne tient pas. Elle commence à s’ébranler, à se                            <hi rend="i">dérompre</hi> et <hi rend="i">ouvrir</hi>, quand elle voit                        les maréchaux déconfits par-devant, et qu’elle se sent assaillie en arrière                        et sur ses flancs par le corps de chevaliers anglais et d’archers à cheval                        qui débusquent de la montagne. C’est alors que le prince de Galles et Jean                        Chandos montent à cheval et s’élancent du vignoble retranché, sentant que le                        moment décisif est venu : <quote>« Sire, dit Jean Chandos au prince, Sire,                            chevauchez avant ; la journée est vôtre. Adressons-nous devers votre                            adversaire le roi de France, car là gît tout le fort de la                            besogne. »</quote> Et le prince répond : <quote>« Jean, allons, allons !                            Vous ne me verrez jamais aujourd’hui retourner, mais toujours chevaucher                            avant. »</quote> En reproduisant ces paroles après cinq siècles, je                        n’oublie point pourtant que ce sont des paroles d’adversaire dans une                        journée qui fut de grand deuil pour la France d’alors ; mais la France est                        en fonds de gloire, et elle peut honorer un victorieux si doué de                        générosité, comme lui-même il honora un vaincu si plein de vaillance.</p><p>Au moment où le prince et sa bannière chevauchent <quote>« en entrant en ses                            ennemis »</quote>, un piquant détail nous reporte au cardinal de                        Périgord. Le prince, en effet, rencontre là des gens de ce cardinal rangés                        du côté des Français et qui prennent part à la bataille : il croit, dans le                        premier <pb n="112" xml:id="p112"/>moment, que c’est l’effet d’une fourberie                        du prélat pacificateur, et veut leur faire trancher la tête : Jean Chandos                        l’arrête à temps. Froissart, dans sa netteté de récit, n’oublie rien. Je                        l’ai dit, toutes ces parties et ces détails se correspondent chez lui à                        distance, sans se confondre.</p><p>Derrière et à quelque intervalle du corps des maréchaux, également à cheval,                        dans la même direction venait pour les appuyer la <hi rend="i">bataille</hi>                        des Allemands ou du connétable. Le prince de Galles s’y porte sans tarder.                        Il y a une bien forte peinture de la mêlée à ce moment :</p><quote><p rend="indent">Là eut grand <hi rend="i">froissis</hi> et grand <hi rend="i">boutis</hi>, et maints hommes renversés par terre. Là                            s’écrioient les chevaliers et écuyers de France qui se battoient par                            troupes : <hi rend="i">Montjoie ! Saint Denis !</hi> et les Anglois :                                <hi rend="i">Saint George ! Guyenne !</hi> Là se firent grandes                            preuves de prouesse ; car il n’y avoit si petit qui ne valût un homme                            d’armes.</p></quote><p rend="indent">Quant à la <hi rend="i">bataille</hi> du duc d’Orléans qui                        était venue, on ne sait trop pourquoi, se mettre derrière celle du roi toute                        saine et entière, il n’en est guère question, et il ne paraît pas qu’elle                        ait rendu de services en cette journée<note place="bottom" resp="author">[NdA] On                            s’explique peu cette conduite et cette inutilité du duc d’Orléans avec                            son corps d’armée durant l’action ; ce qui a fait dire à quelqu’un :                                <quote>« C’est le Grouchy de l’affaire. »</quote></note>.</p><p>Mais c’est à la <hi rend="i">bataille</hi> du roi Jean que se portent                        désormais les grands coups. Le roi Jean est en ligne directe derrière le                        corps du connétable qui est refoulé sur celui du roi. Ici se déclare en                        traits bien énergiques l’hommage loyal et généreux que rend Froissart à la                        vaillance des vaincus : selon lui, la bataille de Poitiers n’est point à                        comparer à celle de Crécy, bien qu’aussi fatale par le sort, mais elle fut                        bien autrement combattue :</p><quote><p rend="indent">Et s’acquittèrent si loyalement envers leur seigneur tous                            ceux qui demeurèrent à Poitiers morts ou pris, qu’encore en sont les                            héritiers <pb n="113" xml:id="p113"/>à honorer et les noms des vaillants                            hommes qui y combattirent à recommander. Ni ne peut-on dire ni présumer                            que le roi Jean de France s’effraya jamais de choses qu’il vit ni ouït                            dire, mais demeura et fut toujours bon chevalier et bien combattant, et                            il ne fit mine de fuir ni de reculer quand il dit à ses hommes : « À                            pied ! à pied ! » et qu’il fit descendre tous ceux qui étoient à cheval,                            et que lui-même se mit à pied devant tous les siens, une hache de guerre                            en ses mains, et fit passer en avant ses bannières au nom de Dieu et de                            saint Denis, desquelles messire Geoffroi de Charny portoit la souveraine                            (l’oriflamme).</p></quote><p rend="indent">Et au moment où les deux corps d’armée principaux se                        choquent :</p><quote><p rend="indent">Là eut grand hutin fier et cruel, et donnés et reçus maints                            horions de haches, d’épées et d’autres bâtons de guerre. Bien avoit                            sentiment et connoissance le roi de France que ses gens étoient en                            péril, car il voyoit ses rangs ouvrir et s’ébranler, et bannières et                            étendards trébucher et reculer, et par la force de l’ennemi reboutés ;                            mais par fait d’armes il les pensa bien tous recouvrer.</p></quote><p rend="indent">Remarquez en passant les consonances et rimes en <hi rend="i">é</hi> ; on dirait des restes de vers épiques, semés par habitude dans                        cette prose. — Froissart énumère le plus de noms qu’il peut dans les                        combattants : <quote>« Car croyez fermement que toute fleur de chevalerie y                            étoit de part et d’autre. »</quote> Il s’arrête pourtant de guerre lasse                        après un essai de dénombrement : <quote>« On ne peut de tous parler, faire                            mention ni dire : <hi rend="i">Celui-ci fit bien, et celui-ci fit                                mieux</hi> ; car trop y faudroit de paroles. »</quote></p><p>Une part spéciale est faite pourtant, et elle est bien due, à ce Jacques                        d’Audelée, qui reparaît de temps à autre comme le Bayard de la bataille. Il                        avait accompli son vœu, escorté de ses quatre écuyers, toujours en avant,                        entrant le premier au plus épais de la mêlée ; si bien que blessé au corps,                        à la tête et au visage, il lui fallut céder et renoncer à plus faire ce                        jour-là :</p><quote><p rend="indent">Doncques, sur la fin de la bataille, le prirent les quatre                            écuyers qui le gardoient, et l’emmenèrent tout foible et tout blessé                            hors des rangs près d’une haie, pour le <pb n="114" xml:id="p114"/>rafraîchir un petit et l’éventer ; et le désarmèrent le plus doucement                            qu’ils purent, et se mirent à bander et lier ses plaies et à recoudre                            les plus dangereuses.</p></quote><p rend="indent">À ce moment Froissart semble se ralentir et s’oublier un peu :                        il tient à ne rien omettre, et c’est difficile. Il s’engage donc dans le                        récit de quelques particularités singulières qui eurent lieu hors du champ                        de bataille et aux alentours, par exemple l’aventure d’un chevalier français                        et celle d’un écuyer de Picardie, qu’on poursuivait, et qui sur le point                        d’être pris, par un coup de fortune et d’adresse, firent prisonnier chacun                        son poursuivant. Ce sont là les curiosités et les hors-d’œuvre de la grande                        bataille. Nous sommes près quasi de retomber dans la joute et le tournoi ;                        il y en a toujours un peu dans ces grandes journées chevaleresques. Mais                        Froissart, qui s’est écarté, rentre bientôt après dans son sujet, et par une                        réflexion assez piquante : <quote>« Ainsi adviennent souvent, dit-il, les                            fortunes en armes et en amours, plus heureuses et plus merveilleuses                            qu’on ne les pourroit ni oseroit penser et souhaiter. »</quote> Il se                        répète sensiblement en cet endroit, et a quelque peine à se remettre en                        train ; il recommence plus d’une fois à reprendre haleine ; on dirait qu’on                        est avec lui dans le flux et le reflux de la mêlée. Il semble que le                        narrateur est lui-même tout haletant comme ses chevaliers.</p><p>Mais bientôt il se dégage. La manière dont est pris le roi Jean est bien                        contée. C’est à un Français transfuge (nouveau coup de fortune !) qu’il rend                        son épée ou du moins son gant. Cette idée de transfuge n’entraînait pas                        toujours déshonneur dans les idées du temps, et le chevalier de Morbecque,                        de Saint-Omer, racontant son histoire au roi Jean et comme quoi il a dû                        quitter le royaume de France par suite d’un homicide qu’il a eu le malheur                        de commettre dans sa jeunesse, ressemble à ces héros d’Homère qui racontent                        sans embarras comment <pb n="115" xml:id="p115"/>ils ont été obligés de                        quitter leur pays pour avoir tué un homme par imprudence. C’est à lui, au                        milieu de cette foule qui le presse de toutes parts et qui se dispute                        l’honneur de sa prise, que le roi préfère encore de s’adresser pour lui                        donner son gant droit et se mettre sous sa protection<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] que le roi préfère encore                            s’adresser pour lui donner son gant droit et se mettre sous sa                            protection</note>. Mais au même instant, le chevalier, tout grand et                        robuste qu’il est, a fort à faire pour défendre sa noble capture ; car,                        Anglais et Gascons, c’est à qui se ruera à l’entour du roi en criant à                        tue-tête : <quote>« Je l’ai pris ! je l’ai pris ! »</quote></p><p>À cette heure, le prince de Galles est assez loin dans la plaine : on dirait                        qu’en parlant de lui, Froissart s’est ressouvenu et d’Ajax et de Roland :                            <quote>« Le prince de Galles qui durement étoit hardi et courageux, le                            bassinet en tête, semblable à un lion cruel et furieux, et qui ce jour                            avoit pris grand’plaisance à combattre et à pourchasser ses ennemis, sur                            la fin de la bataille étoit durement échauffé… »</quote> Jean Chandos,                        qui ne l’a point quitté de la journée, l’engage donc à s’arrêter un peu, à                        planter sa bannière sur les buissons pour y rallier son monde et s’y                        rafraîchir, On dresse là un petit pavillon vermeil ; on apporte à boire au                        prince et aux seigneurs qui sont près de lui. Cependant, n’apercevant plus                        au loin à travers la plaine de corps d’ennemis qui résiste, il fait chercher                        de toutes parts nouvelles du roi Jean. Toute cette scène de l’amenée du                        noble vaincu, de la cohue et du <hi rend="i">touillement</hi> qui se passe                        autour de sa personne est bien naturellement racontée ; on y assiste, on se                        sent dans la foule et en danger d’étouffer avec lui.</p><p>Le prince de Galles fait aussi demander des nouvelles du brave chevalier                        Jacques d’Audelée, le héros de la journée :</p><quote><p rend="indent">« De messire James d’Audelée, est-il nul qui en sache                            rien ? » — « Oui, Sire, répondirent quelques chevaliers qui étoient là,                            et qui l’avoient vu ; il est très blessé et est couché en une litière                            assez près d’ici. » <pb n="116" xml:id="p116"/>— « Par ma foi ! dit le                            prince, suis-je très fortement fâché de sa blessure, et je le verrois                            bien volontiers. Or, qu’on sache, je vous prie, s’il pourrait supporter                            d’être amené ici ; et, s’il ne le peut, je l’irai voir. »</p></quote><p rend="indent">Messire Jacques d’Audelée apprenant ce désir du prince, appelle                        huit de ses varlets et se fait porter par eux en sa présence :                            <quote>« Messire James, lui dit le prince, je vous dois bien honorer,                            car, par votre vaillance et prouesse, avez-vous aujourd’hui acquis la                            grâce et renommée de nous tous, et y êtes tenu par science certaine pour                            le plus preux. »</quote> Messire Jacques s’incline en disant qu’il ne                        pouvait faire moins sans honte, n’ayant fait qu’accomplir un vœu ; mais le                        prince insiste sur la louange : <quote>« Messire James, moi et tous les                            autres, nous vous tenons pour le meilleur de notre côté. »</quote> Et il                        le retient désormais pour son chevalier, lui octroyant cinq cents marcs de                        revenu par an. Messire Jacques d’Audelée se retire, emporté par ces mêmes                        huit varlets. Les cinq cents marcs de rente n’en resteront pas là : le                        généreux d’Audelée va les donner en cadeau et en héritage à ses quatre                        braves écuyers, par l’aide et confort desquels il a pu tenir son vœu :</p><quote><p rend="indent">Car, cher Sire, dira-t-il ensuite au prince, je ne suis                            qu’un seul homme, et ne puis que ce que peut un homme, et c’est parce                            que je comptois sur leur secours et leur aide que j’ai entrepris                            d’accomplir le vœu que j’avois de longtemps voué ; et c’est grâce à leur                            force et à leur bravoure que j’ai été le premier assaillant ; je serais                            mort et j’aurois péri à la peine, s’ils n’eussent été là.</p></quote><p rend="indent">Cela fait encore une belle scène, qui bientôt après retrouve                        son pendant par celle du prince de Galles, qui ne veut pas être en reste de                        générosité avec messire Jacques, et qui, laissant ce don aux écuyers, lui                        octroie à lui-même en sus six cents marcs. C’est, entre le prince et son                        sujet, une suite d’assauts de courtoisie, de libéralité et de noblesse                        d’âme. Ce messire Jacques d’Audelée <pb n="117" xml:id="p117"/>est une                        figure de héros modeste, pieux et humain.</p><p>Au moment où on l’emportait du pavillon, on voit entrer le comte de Warwick                        et messire Regnault de Cobehen, qui viennent <hi rend="i">faire présent</hi>                        au prince de Galles du roi de France, lequel présent fut bien reçu comme                        l’on peut croire. Le prince s’incline très bas en l’accueillant, et fait                        apporter aussitôt vins et épices qu’il offre de sa main au roi <quote>« en                            signe de très grand amour »</quote>. Mais la scène du souper surpasse                        tout et achève d’imprimer à cette journée son entier caractère de noblesse                        chevaleresque, et au tableau qui nous est retracé toute sa grandeur, j’ai                        presque dit sa sublimité. Donnons-nous au complet le sentiment de cette                        belle page :</p><quote><p rend="indent">Quand ce vint au soir, le prince de Galles donna à souper                            en sa tente au roi de France et à monseigneur Philippe son fils, à                            monseigneur Jacques de Bourbon et à la plus grande partie des comtes et                            des barons de France qui étoient prisonniers ; et le prince fit asseoir                            le roi de France et son fils, et monseigneur Jacques de Bourbon… (je                            supprime la suite des noms) à une table très haute et bien couverte, et                            tous les autres barons et chevaliers aux autres tables. Et toujours                            servoit le prince au-devant de la table du roi, et par toutes les autres                            tables, le plus humblement qu’il pouvoit ; et il ne se voulut asseoir à                            la table du roi pour prière que le roi lui en pût faire, mais disoit                            toujours qu’il n’étoit pas encore de telle valeur qu’il lui appartînt de                            s’asseoir à la table d’un si haut prince et d’un si vaillant homme comme                            étoit la personne du roi et comme il l’avoit montré en cette journée.                            Mais toujours il s’agenouilloit par devant lui et lui disoit : « Bien                            cher Sire, ne veuillez faire trop maigre chère de ce que Dieu n’a                            aujourd’hui voulu consentir à votre vouloir, car certainement                            Monseigneur mon père vous fera tout honneur et amitié qu’il pourra, et                            s’accordera à vous si raisonnablement que vous demeurerez bons amis                            ensemble à toujours. Et m’est avis que vous avez grand’raison de vous                            éjouir, bien que l’affaire ne soit tournée à votre gré, car vous avez                            aujourd’hui conquis le haut nom de prouesse et avez passé tous les mieux                            faisants de votre côté. Je ne le dis point, sachez-le bien, cher Sire,                            pour vous railler, car tous ceux de notre parti qui ont vu les uns et                            les autres se sont par pleine science à cela accordés, et tous vous en                            donnent le prix et chapelet d’honneur si vous le voulez porter. »</p><p>À ce moment, un murmure d’approbation se fit entendre, et tous, François                            et Anglois, se disoient entre eux que le prince avoit <pb n="118" xml:id="p118"/>très noblement parlé et à propos ; et ils célébroient                            son éloge, et disoient qu’en lui il y avoit et il y auroit encore un                            gentil seigneur dans l’avenir s’il pouvoit longuement durer et vivre, et                            en cette fortune persévérer<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et disoient qu’en lui il y avoit et y auroit                                encore un gentil seigneur dans l’avenir s’il pouvoit longuement                                durer et vivre, et en cette fortune persévérer</note>.</p></quote><p rend="indent">À cette admirable scène, les réflexions, les sentiments se                        pressent : notons-en seulement quelques-uns. De même que messire Jacques                        d’Audelée est celui qui est proclamé avoir le mieux fait du côté des                        Anglais, de même le roi Jean est salué le premier en cette journée du côté                        des Français. Qu’il est délicat au prince de Galles de s’effacer ainsi et                        d’avoir comme décerné à eux deux l’honneur ! Et Froissart l’a bien                        senti.</p><p>Ces paroles du prince de Galles au roi Jean peuvent rappeler sans doute les                        vers de Corneille dans <hi rend="i">La Mort de Pompée</hi> :</p><quote><l>Ô soupirs ! ô respect ! ô qu’il est doux de plaindre</l><l>Le sort d’un ennemi lorsqu’il n’est plus à craindre !</l></quote><p rend="indent">Mais le sentiment moderne chevaleresque était plus sincère dans                        ses imprudences, et il n’attendait pas pour honorer l’ennemi qu’il fût par                        terre ; c’est ce qui donnait le droit au prince de Galles de dire à son                            <quote>« cher Sire »</quote> captif qu’il ne <quote>« raillait »</quote>                        pas. Malgré cet onéreux traité de Brétigny qu’on a devant soi pour                        conclusion dernière, on peut dire que cette rude bataille finit et se                        couronne comme le plus magnifique des tournois.</p><p>On a comparé cette scène à celle de Paul-Émile et de Persée, et M. Villemain                        a fait ressortir la supériorité morale du sentiment moderne. Il ne manque                        pas non plus à cette comparaison d’offrir, du côté du prince de Galles, je                        ne sais quoi de mélancolique qui se mêle dans le lointain à la splendeur de                        la victoire. La réflexion qui termine et que l’auteur ne fait pas en son                        nom, mais qu’il place dans la bouche des chevaliers présents, ce pronostic                        tout flatteur et favorable sur l’avenir du <pb n="119" xml:id="p119"/>prince-roi, s’il lui est donné de vivre pour y atteindre, rappelle dans                        une perspective éloignée l’instabilité des choses humaines et les                        compensations du sort, qui ne permet pas aux plus heureux d’accomplir tout                        leur bonheur :-ce prince si brillant, et à qui tous souhaitent vie, ne                        régnera pas en effet, et mourra plein de gloire, mais avant le temps. Je ne                        sais si cette pensée d’un rapprochement funèbre est venue à l’esprit de                        Froissart ; elle semble comme négligemment touchée dans les paroles qui                        concluent le récit, et, qu’il l’ait eue ou non, il met le lecteur à même                        d’achever et de tirer toute la réflexion morale.</p><p>J’ai voulu insister un peu sur ce grand tableau de la bataille de Poitiers,                        et je l’ai choisi comme l’exemple le plus frappant et le plus en vue de la                        manière de l’historien. Jusqu’à cette époque de son histoire, Froissart                        avait plus ou moins suivi la <hi rend="i">Chronique</hi> de Jean le Bel :                        c’est à partir de l’année 1356 et de la bataille de Poitiers seulement,                        qu’il commence à cheminer seul, et, dès les premières pages, il débute par                        un grand tableau digne d’un maître. Quiconque raconte et expose les choses                        de cette sorte peut laisser à désirer d’ailleurs, pour quelques qualités qui                        lui manquent ; mais il a assurément de bien essentielles et grandes parties                        de l’historien.</p><p>Si je tenais à être tant soit peu complet, j’aurais encore beaucoup à dire                        sur Froissart, même au seul point de vue littéraire et sans entrer dans la                        discussion du fond. Après le grand tableau, il faudrait le prendre dans                        l’épisode, dans l’anecdote militaire et chevaleresque, dans les mille                        incidents et tableaux de genre qui sont ses vignettes à lui. Quand on                        l’aurait présenté comme le narrateur le plus varié et le plus piquant des                        entreprises d’armes et de toutes les chevaleries d’alors, il y aurait à se                        garder encore de le trop circonscrire et de <pb n="120" xml:id="p120"/>lui                        refuser l’intelligence du reste ; car, s’il entend par excellence le fait                        des chevaliers et gentilshommes, il a montré dans ses récits des affaires et                        des troubles de Flandre qu’il n’entendait pas moins bien le tribun du                        peuple, le factieux de la bourgeoisie et de la commune, le chef des <hi rend="i">chaperons blancs</hi>, c’est-à-dire des bonnets rouges de ce                        temps-là. Son portrait de Jean Lyon de Gand, l’orateur et le meneur                        populaire, serait reconnaissable encore et frappant de vérité aujourd’hui.                        Il faut se borner. La connaissance de Froissart, d’ailleurs, est désormais                        devenue vulgaire en France. Il y a trente ans que M. de Barante a contribué                        à le remettre en circulation par l’usage qu’il en fait dans les premières                        parties de son <hi rend="i">Histoire des ducs de Bourgogne</hi>. Un érudit,                        plus zélé en général et plus actif qu’exact, mais utile sur ce point,                        M. Buchon, a donné des <hi rend="i">Chroniques</hi> de Froissart une édition                        qui avait été en grande partie préparée par M. Dacier, et qui, tout en                        laissant à désirer sans doute aux studieux pour le détail, est très passable                        en gros, et, jusqu’à nouvel ordre, suffisante pour tous. Cette édition est                        quelquefois de nature à en faire souhaiter une autre, mais aussi elle permet                        de l’attendre<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Lacabane, qui s’était chargé de                            cette nouvelle édition pour la Société de l’histoire de France, et qui                            s’en est occupé pendant plus de trente ans, ne la fera jamais. Le cas de                            ce savant homme est piquant et nous offre un singulier phénomène : c’est                            que plus il a étudié et approfondi son auteur, plus il en a collationné                            de manuscrits, et plus aussi la tâche de choisir et de fixer un texte                            lui est devenue impossible. Sa science de Froissart, en avançant, s’est                            frappée elle-même d’incapacité. Froissart, à mesure qu’il l’a mieux                            connu et eu égard aux variantes sans nombre qu’on y rencontre, n’a plus                            été, à ses yeux, que le moins exact et le plus incertain des historiens.                            Il me semble que l’honorable érudit s’est laissé en ceci dévoyer et                            tromper par le détail : il s’est perdu par excès de recherches et par                            trop de conscience. Dans le désespoir où il se voit de remplir sa                            promesse, M. Lacabane est tombé dans un travers qui fait sourire :                            Froissart lui est devenu une espèce de remords, à ce point qu’il n’en                            parle, dit-on, qu’avec déplaisance et comme du plus infidèle des                            narrateurs : il le déprécie encore plus que M. Chéruel ne fait                            Saint-Simon, qu’il a édité. De même, pour l’avoir trop creusé et regardé                            à la loupe, M. Lacabane est devenu le sceptique de Froissart par                            excellence. Simples amateurs, et à moins de frais, tenons-nous-en au                            vrai point de vue. Pour nous, la fidélité de Froissart est celle d’un                            peintre, sinon d’un historien.</note>. Les critiques <pb n="121" xml:id="p121"/>les plus distingués de notre époque, M. Villemain,                        M. Ampère, M. Nisard, ont tour à tour parlé de Froissart avec une sorte de                        prédilection, et avec une variété de louanges qui s’accorde dans un même                        jugement. L’émulation a gagné ses compatriotes, jusque dans son lieu natal :                        la ville de Valenciennes sa patrie a décidé, il y a quelques mois, qu’il lui                        serait élevé une statue, et elle a confié le soin de l’exécution à un habile                        artiste né dans les mêmes contrées, M. Lemaire, de l’Institut. J’ai vu le                        modèle qui n’attend plus que le marbre : Froissart encore jeune, et à cet                        âge où le poète en lui pouvait plaire, y est représenté assis, non plus en                        quête et questionnant, mais tel qu’il devait être, lorsque, rentré dans sa                        ville natale, il recueillait ses souvenirs et les couchait par écrit pendant                        des heures de méditation légère<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’inauguration de                            la statue a eu lieu à Valenciennes le 21 septembre 1856, avec grand                            appareil et solennité. M. Mérimée, au nom de l’Académie française, y a                            prononcé en l’honneur de Froissart un discours d’une netteté exquise.                            (Voir <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du 23 septembre 1856.)</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

