<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Divine Comédie de Dante – traduite par M. Mesnard, premier vice-président du Sénat et président à la Cour de cassation.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-12-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-12-11"><head><hi rend="i">La Divine Comédie</hi> de Dante <lb/>traduite par M. Mesnard,                    premier vice-président du Sénat et président à la Cour de cassation<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le tome I<hi rend="sup">er</hi>, contenant <hi rend="i">L’Enfer</hi>, est en vente chez Amyot, rue de la Paix,                    8.</note>.</head><dateline>Lundi 11 décembre 1854</dateline><p rend="indent"><pb n="198" xml:id="p198"/>L’auteur de la traduction nouvelle a                    exprimé dans sa préface avec beaucoup de vérité et de modestie l’occasion et                    l’inspiration naturelle de son travail. Lire Dante et le lire de près, c’est                    presque inévitablement désirer de le traduire, c’est entrer dans les replis de                    son génie, et après y avoir pénétré (ce qui demande tout un effort), c’est                    concevoir la pensée d’y introduire les autres. Cette lecture de Dante, comme                    l’objet même de son poème, est un labyrinthe : il y faut un guide ; on en trouve                    plus d’un au seuil, on en essaye, on s’en dégage bientôt ; on aspire à en                    devenir un à son tour :</p><quote><p rend="indent">Toute version, dit M. Mesnard, paraît incomplète, infidèle, et                        chacun porte en soi, selon sa manière de sentir, le besoin d’une traduction                        nouvelle. Il semble toujours que cette étrange et magnifique épopée, qui                        résume toutes les conceptions du Moyen Âge, où tout est mêlé, la fable et la                        théologie, les guerres civiles et la philosophie, le vieil Olympe et le ciel                        chrétien, n’a pas encore trouvé d’interprète d’un esprit assez patient ou                        assez flexible pour se prêter aux formes <pb n="199" xml:id="p199"/>si                        variées d’un drame qui touche tout, d’une poésie qui chante sur tous les                        tons. On se persuade que faire autrement, c’est faire mieux, et on se laisse                        aller au plaisir de redire, dans une langue nouvelle, la pensée tour à tour                        si naïve et si raffinée, si gracieuse et si terrible, du poète gibelin.</p><p>C’est à une pareille illusion qu’a cédé l’auteur de ce nouveau travail qui,                        assurément, laissera encore aux admirateurs du Dante le désir toujours                        renaissant d’une traduction meilleure.</p></quote><p rend="indent">Pour moi, ma première pensée en recevant le livre de M. Mesnard et                    en voyant un magistrat éminent et un homme politique aussi distingué profiter de                    quelques moments de loisir pour traduire Dante comme autrefois l’on traduisait                    Horace, ma première pensée a été de me dire qu’il avait dû se passer en France                    toute une révolution littéraire, et qu’un grand travail s’était fait dans les                    portions les plus sérieuses de la culture intellectuelle et du goût.</p><p>Qu’on veuille songer à ce qu’était autrefois, et il n’y a pas longtemps encore,                    parmi nous la réputation de Dante et l’idée qu’on se formait de son poème. Il                    avait été traduit dès la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle                    (1596), et traduit en vers, par Grangier ; mais il n’en était pas devenu plus                    clair ni plus habituellement lu. Au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle                    en France comme en Italie au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>, c’était                    Pétrarque qui l’emportait absolument sur Dante ; on <hi rend="i">pétrarquisait</hi> comme on pindarisait ; on imitait à l’envi les sonnets                    de l’amant de Laure, mais <hi rend="i">La Divine Comédie</hi> était reléguée                    parmi les merveilles restées obscures. Au commencement du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le Tasse et son poème eurent la vogue,                    et on lisait en France <hi rend="i">La Jérusalem</hi> presque autant que <hi rend="i">L’Astrée</hi> ; mais, à partir de la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le Tasse lui-même s’éclipsa pour nous ;                    la France, si ornée de talents illustres et de grands poètes originaux, semblait                    vouloir se suffire à elle-même, et le goût sévère de Despréaux, avec ses                    exclusions, vint en aide à notre <pb n="200" xml:id="p200"/>paresse qui se                    dispense si aisément de connaître ce qui est né ailleurs. Dante était demeuré                    une pure érudition, et n’occupait plus que Bayle. Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, nous avons par Voltaire l’opinion de ceux qui                    daignaient avoir une opinion sur Dante ; dans tout ce qu’il dit du grand                    Florentin, l’irrévérence perce par tous les pores :</p><quote><p rend="indent">Vous voulez connaître Dante, dit-il dans le <hi rend="i">Dictionnaire philosophique</hi>. Les Italiens l’appellent <hi rend="i">divin</hi> ; mais c’est une divinité cachée ; peu de gens entendent ses                        oracles. Il a des commentateurs : c’est peut-être encore une raison de plus                        pour n’être pas compris. Sa réputation s’affermira toujours, parce qu’on ne                        le lit guère. Il y a de lui une vingtaine de traits qu’on sait par cœur :                        cela suffit pour s’épargner la peine d’examiner le reste.</p><p>Ce divin Dante fut, dit-on, un homme assez malheureux. Ne croyez pas qu’il                        fut divin de son temps, ni qu’il fut prophète chez lui. Il est vrai qu’il                        fut prieur, non pas prieur de moines, mais prieur de Florence, c’est-à-dire                        l’un des sénateurs, etc.</p></quote><p rend="indent">Et il continue son article sur ce ton épigrammatique, inexact et                    léger. Il avait déjà dit, dans ses <hi rend="i">Lettres sur les Anglais</hi>,                    qu’on ne lisait plus Dante en Europe « parce que tout y était allusion à des                    faits ignorés : il en est de même d’<hi rend="i">Hudibras</hi>. » Mais dans une                    lettre adressée au Père Bettinelli, auteur des <hi rend="i">Lettres                        Virgiliennes</hi>, où Dante était traité assez lestement, Voltaire se                    découvrait encore davantage (mars 1761) :</p><quote><p rend="indent">Je fais grand cas, écrivait Voltaire à ce littérateur italien,                        du courage avec lequel vous avez osé dire que le Dante était un fou, et son                        ouvrage un monstre. J’aime encore mieux pourtant dans ce monstre une                        cinquantaine de vers supérieurs à son siècle, que tous les vermisseaux                        appelés <hi rend="i">sonetti</hi>, qui naissent et meurent à milliers                        aujourd’hui, dans l’Italie, de Milan jusqu’à Otrante.</p><p>Algarotti a donc abandonné le triumvirat<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            C’est-à-dire sa liaison avec Frugoni et Bettinelli, qui se rompit à                            propos de Dante.</note> comme Lepidus. Je crois que dans le fond il                        pense comme vous sur le Dante. Il est plaisant que, même sur ces bagatelles,                        un homme qui pense n’ose dire son sentiment qu’à l’oreille de son ami. Ce                        monde-ci est une pauvre <pb n="201" xml:id="p201"/>mascarade… Ce pauvre                        homme (il s’agit d’un abbé Marini, un admirateur de Dante à Paris, et que                        pour cela Voltaire vient d’appeler un « polisson »), ce pauvre homme a beau                        dire, le Dante pourra entrer dans les bibliothèques des curieux, mais il ne                        sera jamais lu. On me vole toujours un tome de l’Arioste, on ne m’a jamais                        volé un Dante.</p></quote><p rend="indent">Telle était alors l’opinion, en France, des gens de goût.</p><p>Ceux même qui connaissaient le mieux l’Italie, tels que de Brosses, et qui y                    mettaient plus d’application et de sérieux, n’étaient pas d’un sentiment très                    différent. Celui-ci écrivait de Rome (1740), en parlant des lectures italiennes                    qu’il préférait :</p><quote><p rend="indent">Ce n’est cependant pas l’Arioste que les beaux esprits d’Italie                        mettent au premier rang ; ils l’adjugent au Dante. C’est celui-ci,                        disent-ils, qui a porté leur langue à son point de perfection, qui a                        surpassé tous les autres en force et en majesté… J’ai lu quelque chose du                        Dante à grande peine ; il est difficile à entendre, tant par son style que                        par ses allégories,</p><quote><l>………………………… Car un sublime dur</l><l>S’y trouve enveloppé dans un langage obscur.</l></quote><p>Il me paraît plein de gravité, d’énergie et d’images fortes, mais                        profondément tristes ; aussi je n’en lis guère, car il me rend l’âme toute                        sombre. Cependant je sens que je commence à te goûter, et je l’admire comme                        un rare génie, surtout pour le temps où il a vécu…</p></quote><p rend="indent">Mais cette lecture ne profite pas à de Brosses, qui continue de                    trouver Dante un poète tout à fait sec et <hi rend="i">sans aménité</hi> :</p><quote><p rend="indent">Je ne puis m’empêcher d’ajouter encore ici que plus je lis le                        Dante, plus je reste surpris de cette préférence que je lui ai vu donner sur                        l’Arioste par de bons connaisseurs : il me semble que c’est comme si on                        mettait le <hi rend="i">Roman de la rose</hi> au-dessus de La Fontaine.                        J’avoue que le Dante ne me plaît qu’en peu d’endroits et me fatigue                        partout.</p></quote><p rend="indent">De Brosses a beau faire, il est trop Français à sa date, il ne peut                    venir à bout d’admirer Dante.</p><p>Ce sont là les dispositions naturelles et sincères, <pb n="202" xml:id="p202"/>c’est le point de départ d’où l’esprit français eut à s’élever graduellement                    pour arriver à la connaissance et à l’admiration sentie de Dante ; mais par                    combien d’efforts ! et que d’appareils, que de machines il fallut pour le                    remorquer en quelque sorte, jusqu’à ce qu’il pût entrer librement et voguer,                    comme il paraît faire aujourd’hui, dans ce lac supérieur !</p><p>Honneur à Rivarol ! On dira de sa traduction tout le mal qu’on voudra, on ne lui                    enlèvera pas le mérite d’avoir le premier chez nous apprécié avec élévation la                    nature et la qualité du génie de Dante. Sans doute il le sentit plutôt en                    artiste qu’en philosophe ou en historien ; il le prit plutôt par le style que                    par l’ordre de ses idées ; il méconnut le théologien ; il négligea le côté                    tendre, suave même et idéalement amoureux ; il ne l’aborda que par <hi rend="i">L’Enfer</hi>, ne le suivit point au-delà, et y laissa ses lecteurs comme si                    ç’avait été le vrai but. Il vit surtout, dans l’étude qu’il en faisait, un thème                    d’innovation et d’audace pour sa propre manière de dire et pour l’expression                    française qu’il s’efforçait d’aiguiser et de renouveler. Quoi qu’il en soit, ce                    dilettante brillant et incrédule dut à quelque chose de fier et de hardi qu’il                    avait dans l’imagination, et qui tenait sans doute à ses origines méridionales,                    d’être le premier chez nous à parler dignement de Dante, et même de le juger                    très finement sur des beautés de détail et d’exécution qui semblaient être du                    ressort des seuls Italiens :</p><quote><p rend="indent">Il faut surtout varier ses inversions, disait-il en pensant au                        travail imposé aux traducteurs ; le Dante dessine quelquefois l’attitude de                        ses personnages par la coupe de ses phrases ; il a des brusqueries de style                        qui produisent de grands effets ; et souvent, dans la peinture de ses                        supplices, il emploie une fatigue de mots qui rend merveilleusement celle                        des tourmentés. — Quand il est beau, disait-il encore, rien ne lui est                        comparable. Son vers se tient debout par la seule force du substantif et du                        verbe, sans le concours d’une seule épithète.</p></quote><p rend="indent"><pb n="203" xml:id="p203"/>Rivarol a prononcé le nom de Pascal à                    propos de Dante. Si en effet une poésie eût pu convenir à Pascal, et non point à                    cause de la seule misanthropie et de l’effroi, c’est bien celle de Dante, là où                    il est beau, — cette poésie la plus contraire à tous vains oripeaux et à tout                    jargon, et où l’invisible même est rendu avec tant de géométrie et de                    réalité.</p><p>La Harpe, après Rivarol, rétrogradait et se repliait sur le jugement de Voltaire,                    lorsqu’en quelques lignes rapides de son <hi rend="i">Cours de littérature</hi>                    il parlait de l’ouvrage de Dante comme « d’un poème monstrueux et rempli                    d’extravagances, que la manie paradoxale de notre siècle, disait-il, a pu seule                    justifier et préconiser ». Il lui faisait d’ailleurs la grâce d’y reconnaître,                    sans doute sur parole, « une foule de beautés de style et d’expressions qui                    devaient être vivement senties par les compatriotes du poète, et même quelques                    morceaux assez généralement beaux pour être admirés par toutes les                    nations. »</p><p>On en était là au commencement de ce siècle. M. de Chateaubriand, dans le <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>, rencontrait tout d’abord l’ouvrage de                    Dante au premier rang des poèmes chrétiens dont il devait désirer établir                    l’excellence, sinon la prééminence sur les poèmes anciens. Mais il ne le prit                    que rapidement, par les traits les plus connus, et en se portant bientôt de                    préférence sur Milton. La bizarrerie du poème continuait à être un obstacle et                    une sorte d’épouvantail : cette bizarrerie ne pouvait cesser d’être réputée                    telle que lorsqu’on aurait pénétré dans l’œuvre par la vraie voie, par la                    véritable entrée qui était encore peu expugnable, celle du Moyen Âge.</p><p>Ce n’était point précisément l’aspect bizarre qui effrayait Népomucène Lemercier                    lorsqu’il appréciait, avec instinct et sens toutefois, le poème de Dante <pb n="204" xml:id="p204"/>dans quelques pages de son <hi rend="i">Cours                        analytique de littérature</hi>, et lorsqu’il faisait précéder plus tard son                    étrange drame de <hi rend="i">la Panhypocrisiade</hi> d’une épître dédicatoire                        <hi rend="i">À Dante Alighieri</hi>. Mais il fallait d’autres introducteurs                    encore que ceux-là pour apprivoiser à l’idée de Dante.</p><p>Ginguené le premier se distingue bien méritoirement dans les études critiques                    sérieuses et suivies, qui vont s’ouvrir pour ne plus cesser. Cet écrivain                    laborieux et instruit, ayant été ministre de France à Turin sous le Directoire,                    y apprit à fond la littérature italienne et y amassa les matériaux du cours                    qu’il professa, et de l’ouvrage qu’il écrivit ensuite, sur ce sujet alors très                    nouveau. Dante y tient une grande place ; Ginguené l’analyse, l’explique, le                    loue ou le critique en toute connaissance de cause ; et, sans rompre ouvertement                    en visière avec la façon légère et irrévérente du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il tend à la détruire par l’exposé même des faits,                    et à nous transporter peu à peu et comme par une montée unie dans l’intelligence                    de ce difficile poète. Mais il est des courants de pensée qu’on ne peut établir                    qu’en combattant nettement les courants contraires ; il est des révolutions dans                    le goût et dans les manières de voir qui ne peuvent réussir qu’en s’appelant de                    leur nom et se dessinant hardiment, et non par voie insensible et de                    transaction. Pour produire tout son effet et pour donner à ses jugements toute                    leur portée, il faut se dire et dire aux autres qu’on retourne les points de                    vue, si on les retourne en effet.</p><p>Sismondi, par son livre sur la <hi rend="i">Littérature du Midi</hi>, venait en                    aide, mais n’ajoutait pas à ce que disait Ginguené sur Dante, et d’ailleurs il                    n’avait qu’à demi un pied en France.</p><p>Un homme plus jeune, sorti comme Ginguené de la philosophie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui tenait par ses habitudes                    premières à la société d’Auteuil, Fauriel <pb n="205" xml:id="p205"/>était                    destiné à opérer ce changement profond dans le goût, je ne dirai pas du public,                    mais de tous les littérateurs instruits et de la portion la plus éclairée de la                    jeunesse française. Esprit sagace, libre de préventions, adonné pendant des                    années aux investigations les plus actives et aux recherches silencieuses,                    particulièrement doué du génie des origines, il comprenait les choses par leur                    esprit même et les exprimait ensuite sans y rien ajouter d’étranger. Lié à                    l’Italie par des amitiés illustres, en commerce familier avec des hommes tels                    que Monti et Manzoni, il s’initia par eux aux beautés de Dante (car encore une                    fois il faut un initiateur quand on aborde Dante à première vue) ; mais il                    joignit à ces indications exquises du goût italien tout un lent accompagnement                    de preuves, de faits et d’inductions convergentes, qui remettaient Dante en                    action et debout au milieu de son siècle, non plus comme une singularité ni                    comme une bizarrerie, mais bien au contraire comme un résumé plein d’harmonie et                    comme un merveilleux couronnement.</p><p>Ces recherches de Fauriel, connues bien des années avant qu’il les écrivît et                    même avant qu’il les professât, transpirant hors du cercle intime où il vivait,                    communiquées par lui à tous ceux qui l’interrogeaient avec la libéralité du                    savant généreux et du galant homme, viennent seulement d’être réunies en volumes                    et de paraître dans leur ensemble<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Dante                            et les origines de la langue et de la littérature italiennes</hi>, cours                        fait à la Faculté des lettres de Paris par M. Fauriel ; — 2 vol. in-8°, chez                        Durand, rue des Grès, 5 (1854).</note> : on peut dire quelles étaient depuis                    longtemps dans la circulation, et que le niveau du goût en France (je ne parle                    que de la classe instruite) s’en est ressenti.</p><p>Il ne serait pas juste de ne point compter parmi les <pb n="206" xml:id="p206"/>puissants stimulants que reçut l’opinion française sur liante, et dans un                    temps où Fauriel ne travaillait encore que dans l’ombre, les leçons éloquentes                    de M. Villemain dans son cours de la Sorbonne. Les beautés de <hi rend="i">La Divine Comédie</hi>, les difficultés qu’elle continue d’offrir, les                    disparates qui nous y frappent, ses rapports avec l’histoire, ce qui est du                    temps et ce qui semble en avant du temps, tout cela était touché, parcouru,                    soulevé avec ce talent unique qui caractérisait le professeur en M. Villemain,                    et le tout s’animait d’un enthousiasme général qui laissait place pour les                    réserves que l’admiration elle-même ne saurait s’empêcher de poser. Ces sortes                    de leçons de M. Villemain étaient comme un nuage électrique et coloré qui                    passait sur les têtes de la jeunesse.</p><p>La moderne école poétique française, qui s’était plus d’une fois essayée sur                    Shakespeare, ne pouvait entièrement négliger Dante. Sincèrement épris de                    l’Italie, de sa musique, de son ciel et de ses grands auteurs, M. Antoni                    Deschamps donna en vers un extrait des plus beaux morceaux traduits de <hi rend="i">L’Enfer</hi>, du <hi rend="i">Purgatoire</hi> et du <hi rend="i">Paradis</hi>. Tout dernièrement un jeune et courageux émule, M. Louis                    Ratisbonne, en a tenté en vers une traduction complète qu’il poursuit : noble                    effort, en partie heureux, et qui est encore à saluer là même où il semble à peu                    près impraticable. M. Antoni Deschamps en 1829 avait cueilli, pour les répandre,                    un choix de fleurs sévères. — En ce même temps, un autre poète du groupe<note place="bottom" resp="author">[NdA] Moi-même, dans la pièce <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> du recueil de poésies intitulé <hi rend="i">Les Consolations</hi>, qui parut en mars 1830.</note> essayait de                    rendre en vers quelques-uns des accents et un mémorable passage de cette <hi rend="i">Vita nuova</hi> de Dante, dont M. Delécluze a donné, depuis, la                    traduction complète en prose.</p><p><pb n="207" xml:id="p207"/>Cependant, ce que je demanderai la permission                    d’appeler l’<hi rend="i">école de Fauriel</hi>, poursuivait son œuvre                    d’érudition et d’analyse, appliquées méthodiquement et par tous les côtés à <hi rend="i">La Divine Comédie</hi>. M. Ampère, au milieu des diversités si                    riches de sa curieuse intelligence, revenait souvent à Dante avec une                    prédilection, ingénieuse toujours, et toujours munie de lumières nouvelles. Dans                    quelques routes qu’il se répandit, il en faisait un de ses points de vue                    préférés ; il en ornait et en perfectionnait comme à plaisir les accès et les                    moindres chemins. Mais celui qui a le plus fait dans cette voie ardue, et qui a                    le plus travaillé à l’aplanir, est un homme déjà ravi par la mort, et qui jeune,                    dès l’entrée, avait fait quelques pas de plus dans la direction de Fauriel.                    M. Ozanam (contraste singulier !) était aussi différent de Fauriel par ses                    origines morales que deux esprits peuvent l’être : nourri du christianisme                    domestique le plus pur et le plus fervent, il abordait Dante comme le jeune                    lévite approche de l’autel et monte les degrés du sanctuaire. Fauriel, l’ancien                    ami et l’admirateur de Cabanis, devint pourtant le maître et l’un des guides                    exacts d’Ozanam : c’est que l’amour de la science et d’une science vraie, cette                    autre religion sincère, les unissait et les rapprochait étroitement par                    l’inspiration comme dans les résultats. M. Ozanam, doué d’enthousiasme, et les                    yeux dirigés vers un soleil qui l’éclairait plus vivement sur quelques points,                    et qui l’éblouissait peut-être sur quelques autres, a porté l’admiration plus                    loin qu’il n’est donné à de moins ardents de la concevoir et de la soutenir pour                    ces formes si compliquées de l’esprit humain au Moyen Âge : il a du moins                    rassemblé tout ce qui peut aider à faire mieux comprendre le monument poétique                    dans l’explication duquel il a gravé son nom. Aujourd’hui en France, l’étude                    critique de <hi rend="i">La Divine Comédie</hi>, inépuisable dans le détail, <pb n="208" xml:id="p208"/>est fixée quant à l’ensemble et a comme donné son                    dernier mot.</p><p>Il est bien prouvé que de même qu’on a dit qu’un peu de philosophie et de science                    éloigne de la religion et que beaucoup de philosophie y ramène, de même il y a                    un degré de poésie qui éloigne de l’histoire et de la réalité, et un degré                    supérieur de poésie qui y ramène et qui l’embrasse. Le poème de Dante, c’est                    l’expression de l’histoire de son temps prise au sens le plus étendu,                    l’expression non seulement des passions, des haines politiques, des luttes, mais                    encore de la science, des croyances et des imaginations d’alors. Ce que Vico                    avait dit ingénieusement de Dante considéré par lui comme une sorte d’historien                    idéal, une étude critique et une élaboration attentive de chaque ordre de faits                    l’ont vérifié rigoureusement et confirmé.</p><p>Il n’est pas moins certain que l’inspiration première et principale de <hi rend="i">La Divine Comédie</hi> est une inspiration toute personnelle, et,                    si l’on peut dire, lyrique. Amoureux dès l’âge de neuf ans de la jeune Béatrix,                    qui n’en avait que huit, Dante conserva toute sa vie le culte inconcevable de                    cette ardeur qui semblerait fabuleuse si elle n’était d’accord avec les idées                    raffinées qui se professaient en cet âge chevaleresque. Cet amour, dont les                    principaux accidents et les aventures se bornèrent à quelques saluts, à quelques                    regards échangés et à quelques sourires, tout au plus à de rares paroles, et qui                    ne devait empêcher aucune des deux personnes qui s’en entretenaient ainsi, de                    s’engager un peu plus tôt ou un peu plus tard dans les liens positifs du                    mariage ; cet amour qui semblait d’ailleurs à jamais rompu par la mort                    prématurée de Béatrix vers l’âge de vingt-six ans, devint et continua d’être la                    pensée profonde, supérieure, le ressort le plus élevé de la conduite et des                    entreprises de Dante. Il resta pour lui le signe ou, plus exactement, <pb n="209" xml:id="p209"/>l’essence et la flamme de la plus haute vertu ; ce                    fut son étoile. Toutes les fois qu’il s’engagea dans des actes par lesquels il                    semblait y déroger, il lui arrivait bientôt de s’en repentir, d’en rougir à ses                    propres yeux dans le secret, et de désirer expier sa faute et la réparer. Ayant                    chanté ses premières amours d’enfant dans des poésies délicates et subtiles, il                    se dit que ce n’était point assez et qu’il fallait élever à la beauté et à la                    reine de son cœur un monument dont il fût à jamais parlé : <hi rend="i">La Divine Comédie</hi> naquit dans sa pensée, et il mit des années à la                    construire, à la creuser, à l’exhausser dans tous les sens, à y faire entrer                    tout ce qui pouvait la vivifier ou l’orner aux yeux de ses contemporains, afin                    de faire plus visible et plus brillant le trône d’où il voulait présenter                    Béatrix au monde.</p><p>La poésie en langue vulgaire, qui commençait à fleurir en Italie, n’y avait pas                    encore obtenu l’estime qui lui était due ; goûtée des femmes et des jeunes gens,                    elle était peu prisée des théologiens et des doctes. Dante chercha à lui donner                    des accents nouveaux, plus énergiques, plus en rapport avec la précision du                    latin, à l’élever au-dessus des patois et des idiomes particuliers en en faisant                    une sorte de langue composite qui fût universelle par toute l’Italie ; et en                    même temps il la chargea d’exprimer des vérités, des raisonnements ou                    spéculations si abstruses et si hardies qu’il obligea les savants eux-mêmes à                    respecter ce nouvel écrivain aussi érudit et aussi scientifique que pas un                    d’eux. Dans une langue qui ne savait guère encore, comme il le dit, que bégayer                        <hi rend="i">papa</hi> et <hi rend="i">maman</hi>, il trouva moyen                    d’exprimer le fond de l’univers et la cime des subtilités divines. — Pour nous                    il a fait plus : il a fait entrer dans le langage du genre humain nombre de ces                    paroles décisives qui marquent les grands moments de la vie et de la destinée,                    ou qui fixent la note inimitable de la passion, et <pb n="210" xml:id="p210"/>qui se répéteront telles qu’il les a dites, tant qu’il y aura des hommes.</p><p>Il avait déjà commencé ce poème avant les événements politiques qui le mirent à                    la tête des affaires de son pays, et qui bientôt le firent bannir de Florence à                    l’âge de trente-sept ans (1302), pour errer près de vingt ans encore (1321) sans                    y rentrer jamais. Ses animosités, ses rancunes personnelles et ses haines, ses                    indignations patriotiques et généreuses, ses tendres souvenirs des amis, des                    maîtres et des compagnons regrettés et pleurés, il y introduisit successivement                    tout cela par une suite d’épisodes coupés et courts, la plupart brusquement                    saillants avec des sous-entendus sombres, et il était permis à ceux qui                    restaient en chemin dans la lecture et qui ne la poussaient point au-delà d’un                    certain terme, de ne pas apercevoir dans l’éloignement la figure rayonnante de                    Béatrix et de ne pas lui faire la part principale et souveraine qui lui revient.                    Longtemps on n’a connu Dante qu’incomplétement et par les chants de <hi rend="i">L’Enfer</hi>. Il serait temps, dit Fauriel, d’en finir une bonne foi avec                    ce préjugé. Dante fier, sombre, bizarre et dédaigneux dans cette partie de son                    poème, apparaît différent à mesure qu’on avance ; son côté tendre, affectueux et                    touché, ses trésors de mélodie et de tendresse, les nombreuses comparaisons                    d’abeilles, de colombes et d’oiseaux, qui lui échappent si souvent et qui                    s’envolent sous ses pas, toutes ces grâces plus fraîches à sentir dans un génie                    grandiose et sévère, appartiennent aux deux dernières parties de son poème et                    s’y développent par degrés. C’est là que cette âme hautaine redevient presque                    enfantine et toute tremblante sous le regard enfin retrouvé de Béatrix. Le nœud                    de tout le poème est à la fin du <hi rend="i">Purgatoire</hi>, dans les chants                    où Béatrix lui apparaît triomphante, le force à rougir et à confesser ses torts,                    et les lui pardonne en le ravissant après elle <pb n="211" xml:id="p211"/>jusque                    dans les cieux. Elle n’avait jusque-là, dit-elle, trouvé d’autre moyen de salut                    pour lui que de lui faire voir l’Enfer et les damnés, afin de le ramener au bien                    par la crainte ; mais désormais l’amour seul va y suffire. L’hymne d’amour dès                    ce moment a commencé, et l’on nage déjà dans l’allégresse. Ce sont là des scènes                    incomparables de pureté, d’émotion, et qui repoussent bien loin toutes les                    explications allégoriques qu’on a voulu en donner : leur commentaire est à                    jamais écrit dans tous les cœurs délicats et sensibles. Mais comme Dante est un                    génie compliqué et qui pense toujours à plus d’une chose à la fois, il n’est pas                    moins vrai qu’en même temps que l’apothéose de Béatrix, de la femme aimée, est                    le but principal de <hi rend="i">La Divine Comédie</hi>, le poète, pour mieux                    parer et honorer cette âme céleste, lui a prêté bien des traits allégoriques par                    lesquels il tend à la transformer insensiblement et à la confondre dans la plus                    noble et la plus lumineuse des sciences selon le Moyen Âge, dans la Théologie                    elle-même. M. Ozanam a bien démêlé et démontré ce double caractère.</p><p>De sorte que si Dante avait écrit lui-même le commentaire de son grand poème,                    comme il l’a fait pour d’autres de ses poèmes moindres, il aurait pu soutenir                    doublement qu’en effet Béatrix était bien la Béatrix qu’il avait aimée, la fille                    de Folco de’ Portinari de Florence, et qu’elle n’en était pas moins aussi, en                    définitive, la Théologie sublime, revêtue de rayons, et dirigeant l’œil humain,                    qui la considère et qui l’étudie, vers les plus hautes vérités.</p><p>Mais nous autres que la philosophie du Moyen Âge intéresse moins que ce qui y                    perce d’imagination gracieuse et d’éternelle sensibilité humaine, ce sera                    toujours à un point de vue plus réel et plus ému que nous nous plairons, au                    milieu de toutes les difficultés et des énigmes du voyage, à noter des endroits                    comme <pb n="212" xml:id="p212"/>ceux-ci, où le poète, guidé par Béatrix dans                    les cercles du ciel, et approchant de la dernière béatitude, se montre                    ingénument suspendu à son regard, et nous la montre, elle, dans l’attitude de la                    vigilance et de la plus tendre maternité :</p><quote><p rend="indent">Comme l’oiseau, au-dedans de son feuillage chéri, posé sur le                        nid de ses doux nouveau-nés, la nuit, quand toutes choses se dérobent ;                        qui, pour voir l’aspect des lieux désirés, et pour trouver la nourriture                        qu’il y va chercher pour les siens et qui le paiera de toutes ses peines,                        prévient le moment sur la branche entr’ouverte, et d’une ardente affection                        attend le soleil, regardant fixement jusqu’à ce que l’aube paraisse : ainsi                        ma dame se tenait droite et attentive, tournée vers l’horizon, etc.,                        etc.</p></quote><p rend="indent">C’est dans de tels passages que Dante justifie complètement le mot                    de Manzoni, qui dit de lui que, pour la langue italienne, il n’a pas été                    seulement le maître de la colère, mais celui du sourire.</p><p>On sent la difficulté qu’il y a à rendre une telle langue dans la nôtre, et à                    traduire en étant clair et fidèle à la fois. Parmi les traductions de <hi rend="i">La Divine Comédie</hi> les plus estimées et faites en toute                    intelligence du texte, on cite celle de M. Fiorentino, et aussi celle de                    M. Brizeux. Dans la nouvelle traduction qui nous occupe, je remarque et je loue                    le soin d’être, autant que possible, coulant et facile en français, d’unir la                    fermeté du ton à l’aisance du tour et du nombre. Cette traduction peut se lire                    avec ou sans l’italien. Dans le calque trop complet et trop systématique qu’on                    veut faire d’un texte original, il arrive quelquefois qu’on reste plus voisin de                    l’idiome étranger que du nôtre, et que la traduction aurait besoin d’être                    traduite elle-même : c’est là un inconvénient que M. Mesnard a cherché à éviter,                    en infusant çà et là une nuance, je ne dirai pas de paraphrase, mais                    d’éclaircissement dans le texte, et il en résulte que la lecture continue de son                        <hi rend="i">Enfer</hi> est aussi agréable que peut l’être une lecture                    continue de <pb n="213" xml:id="p213"/>Dante. Car, n’oublions jamais que Dante                    est moins à lire qu’à étudier sans cesse. S’il nous est donné aujourd’hui, grâce                    à tant de travaux dont il a été l’objet, de le mieux comprendre dans son esprit,                    et de le révérer inviolablement dans son ensemble, nous ne saurions abjurer (je                    parle au moins avec la confiance de sentir comme une certaine classe d’esprits)                    notre goût intime, nos habitudes naturelles et primitives de raisonnement, de                    logique, et nos formes plus sobres et plus simples d’imagination ; plus il est                    de son siècle, moins il est du nôtre. On est revenu de l’idée de trouver dans                    les œuvres du passé, fût-ce même dans les chefs-d’œuvre, des modèles parfaits                    d’idéal et de pure et facile beauté. Il y a une part à faire, en toute                    production plus ou moins ancienne, à ce qui est des mœurs, des coutumes, des                    particularités religieuses ou même de certaines conventions poétiques, et le                    beau immortel ne se dégage pour nous qu’après quelque effort et quand on s’est                    remis au point de vue. Toutefois c’est encore dans les <hi rend="i">exemplaires</hi> grecs et latins, ou dans les productions chrétiennes                    appartenant à des âges plus doux, qu’on retrouve le genre de beautés le plus                    direct, le plus naturel et, pour nous, le plus aisé à sentir, le plus exempt de                    toutes les ligatures et de tous les emboîtements pédantesques qui, en le                    reconstituant, ont déformé à de certains siècles et mis à la gêne l’esprit                    humain. Les beautés chez Dante sont grandes, et elles sont d’un ordre si                    imprévu, si puissant et si élevé, qu’on ne regrette point, quand on les possède                    une fois, la peine qu’elles ont coûtée ; elles ont pourtant coûté une grande                    peine, et il est de ceux qu’on admire, en étant obligé de les conquérir à chaque                    pas et à chaque instant. On a sans cesse à arracher le rameau d’or du milieu des                    épines qui le défendent et qui renaissent. Mon respect en est d’autant plus                    grand pour ceux qui comme M. Mesnard s’engagent, <pb n="214" xml:id="p214"/>par                    un motif désintéressé d’étude, dans un travail dont le charme même est déjà une                    preuve de mérite et un titre de noblesse pour l’esprit. Je voudrais être plus                    autorisé en ces matières pour mieux motiver mon éloge et pour engager                    l’honorable auteur à poursuivre. Pope, s’entretenant avec ses amis, racontait                    combien de cruels moments il avait passés dans les premiers temps qu’il avait                    entrepris de traduire Homère : il se sentait effrayé de son engagement ; c’était                    une inquiétude qui le poursuivait partout, c’était pour lui un cauchemar dont il                    aurait désiré qu’on le délivrât, disait-il, même au prix de la vie. Il lui                    arrivait souvent d’en rêver et de voir Homère en songe. Mais, on l’a remarqué,                    c’était sans doute Homère vengeur qui lui apparaissait, et qui le voulait punir                    des infidélités élégantes et des trahisons toutes volontaires qu’il exerçait sur                    ce simple génie. Si Dante apparaît en songe à son nouveau traducteur, je suis                    bien sûr que ce sera sous un tout autre aspect, et seulement pour lui rendre                    plus faciles et plus clairs tels ou tels passages obscurs du pèlerinage                        entrepris<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Sur quelques points pourtant, je                            crois que Dante demanderait à son nouvel interprète plus de scrupule                            encore et une plus grande religion d’exactitude. Ainsi dès l’entrée de                                <hi rend="i">L’Enfer</hi> (chant III) :</p><quote><l>Per me si va                                nelta città dolente ;</l><l xml:lang="ita">Per me si va nell’eterno                                dolore ;</l><l xml:lang="ita">Per me si va tra la perduta                            gente…</l></quote><p>« Toute oreille, a dit à ce sujet                            M. de Chateaubriand, sera frappée de la cadence monotone de ces rimes                            redoublées où semble retentir et expirer cet éternel cri de douleur qui                            remonte du fond de l’abîme. Dans les trois <hi rend="i">Per me si                                va</hi>, on croit entendre le glas de l’agonie du chrétien. » — Or,                            M. Mesnard a traduit : « Par moi l’on entre dans la cité des douleurs ;                            par moi, dans la plainte éternelle ; par moi, au milieu des races                            perdues. » Le <hi rend="i">si va</hi> a disparu ; le tintement du glas                            est abrégé ; l’écrivain français a craint d’être trop monotone. — On                            m’assure que M. Mesnard aurait désiré, sur sa traduction, un plus grand                            nombre de ces remarques de détail : c’est la convenance seule, et je                            dirai, la politesse qui m’a empêché de les multiplier de peur de                            paraître déprécier un travail dont l’ensemble est satisfaisant et dont                            l’intention avant tout est recommandable.</p></note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

