<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Note de l’auteur]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-01-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-01-05"><head>[Note de l’auteur]</head><p rend="indent"><pb n="422" xml:id="p422"/>— J’ai écrit plus d’une fois sur                    La Rochefoucauld. Dans la première étude, et assez complète, que j’en ai donnée                    à la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> dès le mois de janvier 1840, et qui                    a été recueillie dans mon volume de <hi rend="i">Portraits de femmes</hi> entre                        M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville et M<hi rend="sup">me</hi> de                    La Fayette, je disais, après avoir raconté tous les incidents de monde et de                    société qui accompagnèrent et suivirent la publication des <hi rend="i">Maximes</hi> et dont le salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé était le                    centre :</p><quote><p rend="indent">Le succès, les contradictions et les éloges ne se continrent                        pas dans les entretiens de société et dans les correspondances ; les                        journaux s’en mêlèrent ; quand je dis <hi rend="i">journaux</hi>, il faut                        entendre le <hi rend="i">Journal des savants</hi>, le seul alors fondé, et                        qui ne l’était que depuis quelques mois. Ceci devient piquant, et j’oserai                        tout révéler. En feuilletant moi-même les papiers de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, j’y ai trouvé le premier projet d’article destiné au <hi rend="i">Journal des savants</hi> et de la façon de cette dame                        spirituelle. Le voici :</p><p>« C’est un traité des mouvements du cœur de l’homme qu’on peut dire avoir été                        comme inconnus, avant cette heure, au cœur même qui les produit. Un seigneur                        aussi grand en esprit qu’en naissance en est l’auteur. Mais ni son esprit ni                        sa grandeur n’ont pu empêcher qu’on n’en ait fait des jugements bien                        différents.</p><p>Les uns croient que c’est outrager les hommes que d’en faire une si terrible                        peinture, et que l’auteur n’en a pu prendre l’original qu’en lui-même, ils                        disent qu’il est dangereux de mettre, de telles pensées au jour, et qu’ayant                        si bien montré qu’on ne fait les bonnes actions que par de mauvais                        principes, la plupart du monde croira qu’il est inutile de chercher la                        vertu, puisqu’il est comme impossible d’en avoir si ce n’est en idée ; que                        c’est enfin renverser la morale, de faire voir que toutes les vertus qu’elle                        nous enseigne ne sont que des chimères, puisqu’elles n’ont que de mauvaises                        fins.</p><p> Les autres, au contraire, trouvent ce traité fort utile, parce qu’il                        découvre aux hommes les fausses idées qu’ils ont d’eux-mêmes, et leur fait                        voir que, sans la religion, ils sont incapables de faire aucun bien ; qu’il                        est toujours bon de se connaître tel qu’on est, quand même il n’y aurait que                        cet avantage de n’être point trompé dans la connaissance qu’on peut avoir de                        soi-même.</p><p>Quoi qu’il en soit, il y a tant d’esprit dans cet ouvrage et une si grande                        pénétration pour connaître le véritable état de l’homme, à ne regarder que                        sa nature, que toutes les personnes de bon sens y trouveront une infinité de                        choses qu’<hi rend="i">ils</hi> (<hi rend="i">sic</hi>) auraient peut-être                        ignorées toute leur vie, si cet auteur ne les avait tirées du chaos <pb n="423" xml:id="p423"/>du cœur de l’homme pour les mettre dans un jour                        où quasi tout le monde peut les voir et les comprendre sans peine. »</p><p>En envoyant ce projet d’article à M. de La Rochefoucauld, M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé y joignait le petit billet suivant, daté du                        18 février 1665 :</p><p>Je vous envoie ce que j’ai pu tirer de ma tête pour mettre dans le <hi rend="i">Journal des savants</hi>. J’y ai mis cet endroit qui vous est                        si sensible…., et je n’ai pas craint de le mettre parce que je suis assurée                        que vous ne le ferez pas imprimer, quand même le reste vous plairait. Je                        vous assure aussi que je vous serai plus obligée, si vous en usez comme                        d’une chose qui serait à vous, en le corrigeant ou en le jetant au feu, que                        si vous lui faisiez un honneur qu’il ne mérite pas. Nous autres grands                        auteurs sommes trop riches pour craindre de rien perdre de nos                        productions… »</p><p>Notons bien tout ceci : M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé dévote, qui, depuis                        des années, a pris un logement au faubourg Saint-Jacques, rue de la Bourbe,                        dans les bâtiments de Port-Roval de Paris ; M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, tout occupée, en ce temps-là même, des persécutions qu’on                        fait subir à ses amis les religieuses et les solitaires, n’est pas moins                        très présente aux soins du monde, aux affaires du bel esprit ; ces <hi rend="i">Maximes</hi>, qu’elle a connues d’avance, qu’elle a fait                        copier, qu’elle a prêtées sous main à une quantité de personnes et avec                        toutes sortes de mystères, sur lesquelles elle a ramassé pour l’auteur les                        divers jugements de la société, elle va les aider dans un journal devant le                        public, et elle en <hi rend="i">travaille</hi> le succès. Et d’autre part,                        M. de La Rochefoucauld, qui craint sur toutes choses de faire l’auteur, qui                        laisse dire de lui dans le discours en tête de son livre, « qu’il n’aurait                        pas moins de chagrin de savoir que ses <hi rend="i">Maximes</hi> sont                        devenues publiques, qu’il en eut lorsque les <hi rend="i">Mémoires</hi>                        qu’on lui attribue furent imprimés » ; M. de La Rochefoucauld, qui a tant                        médit de l’homme, va revoir lui-même son éloge pour un journal ; il va ôter                        juste ce qui lui en déplaît. L’article, en effet, fut inséré dans le <hi rend="i">Journal des savants</hi> du 9 mars ; et, si on le compare avec                        le projet, l’endroit que M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé appelait <hi rend="i">sensible</hi> y a disparu. Plus rien de ce second paragraphe :                        « Les uns croient que c’est outrager les hommes, etc. » Après la fin du                        premier, où il est question <hi rend="i">des jugements bien différents</hi>                        qu’on a faits du livre, on saute tout de suite au troisième, en ces termes :                        « L’on peut dire néanmoins que ce traité est fort utile, parce qu’il                        découvre, etc., etc. » Les autres petits changements ne sont que de style.                        M. de La Rochefoucauld laissa donc tout subsister, excepté le paragraphe                        moins agréable. Le premier journal littéraire qui ait paru ne paraissait                        encore que depuis trois mois, et déjà on y arrangeait soi-même son article.                        Les journaux se perfectionnant, l’abbé Prévost et Walter Scolt y écriront le                        leur tout au long.</p></quote><p rend="indent">Or, près de vingt ans après, M. Cousin, s’emparant du sujet <pb n="424" xml:id="p424"/>de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé comme c’était son                    droit, mais ayant soin d’oublier que j’avais été l’un des premiers à puiser dans                    le fonds des portefeuilles de Valant, affectant d’ignorer que j’avais à y                    revenir et à parler nécessairement et en détail de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé dans mon ouvrage de <hi rend="i">Port-Royal</hi> qui                    importunait, je ne sais pourquoi, ce grand esprit, M. Cousin racontait la même                    anecdote que moi à l’occasion des <hi rend="i">Maximes</hi> ; et voici en quels                    termes (<hi rend="i">Madame de Sablé</hi>, 2<hi rend="sup">e</hi> édit., 1859,                    page 177) :</p><quote><p rend="indent">Pour soutenir et achever la comédie, La Rochefoucauld demanda à                            M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé de lui faire un article dans le seul                        journal littéraire du temps, qui commençait à paraître cette année même, le                            <hi rend="i">Journal des savants</hi>, et la complaisante amie écrivit                        un article qu’elle lui soumit. Elle y faisait en quelque sorte l’office de                        rapporteur ; elle exposait les deux opinions qui partageaient sa société, et                        à côté de grands éloges elle avait mis quelques réserves. Cela ne plut guère                        à La Rochefoucauld, qui pria M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé de changer un                        peu ce qu’elle avait fait. Celle-ci, à ce qu’il paraît, n’y put réussir, et                        elle adressa de nouveau son projet d’article à La Rochefoucauld, lui avouant                        qu’elle a laissé ce qui lui avait été sensible, mais l’engageant à user de                        son article comme il lui plairait, à le brûler ou à le corriger à son gré.                        Ce billet d’envoi, dont <hi rend="i">on a donné</hi> quelques lignes, mérite                        bien d’être <hi rend="i">fidèlement</hi> reproduit, parce qu’il est joli et                        qu’il éclaire les ombrages et les petites manœuvres de l’amour-propre de                        La Rochefoucauld :</p><p>« Je vous envoie… (<hi rend="i">ici M. Cousin donne le billet que j’avais                            déjà publié, en y mettant les quelques mots assez insignifiants que                            j’avais remplacés par des points, et il continue</hi>) » :</p><p>La Rochefoucauld prit au mot M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé ; il usa très                        librement de son article, il supprima les critiques, garda les éloges, et le                        fit mettre dans le <hi rend="i">Journal des savants</hi> ainsi amendé et pur                        de toute prévention à l’impartialité.</p></quote><p rend="indent">Et à cet endroit, pour compléter sa découverte, M. Cousin met en                    note et en les présentant en regard le <hi rend="i">projet</hi> d’article et                    l’article imprimé, « afin, dit-il, qu’on en saisisse mieux les                    différences. »</p><p>Je le demande à tout littérateur de bonne foi ou, pour mieux dire, à tout homme                    honnête, est-ce que lorsqu’on s’empare ainsi d’une remarque, peu importante sans                    doute, mais qui a son prix et son piquant dans l’histoire littéraire, il est                    permis de le faire sans indiquer et mentionner celui qui vous a précédé <pb n="425" xml:id="p425"/>et à qui on la doit ? Il est bien vrai que M. Cousin                    fait une allusion vague à son prédécesseur quand il parle de ce billet d’envoi                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé « dont <hi rend="i">on</hi> a donné, dit-il,                    quelques lignes. » Cet <hi rend="i">on</hi>, c’est moi-même ; et comme s’il en                    avait trop dit, il a l’air tout aussitôt de se repentir de cette vague et                    inintelligible allusion en faisant entendre qu’il va lui-même publier le billet                        <hi rend="i">fidèlement</hi>, comme si ma reproduction n’avait pas été                    absolument fidèle et comme, si elle laissait rien à désirer. Il a gagné à cette                    misérable petite supercherie d’être loué pour sa remarque ingénieuse par                    M. Daremberg, par M. Cocheris, dans les analyses qu’ils ont faites de l’ancien                        <hi rend="i">Journal des savants</hi> ; ces messieurs y ont été pris : et                    parmi les érudits scrupuleux, qui ne l’eût été en effet ?</p><p>On observera encore cette contradiction amusante. M. Cousin n’aime pas                    M. de La Rochefoucauld ; il se pique d’être lui-même d’une philosophie morale                    spiritualiste très supérieure ; il se réjouit, en cette occasion                    particulièrement, de surprendre le défenseur de la théorie de l’amour-propre en                    flagrant délit de vanité littéraire. Or, lui-même, que fait-il en cet instant ?                    Il pousse l’amour-propre littéraire jusqu’à l’extrême petitesse et au procédé                    sordide, en refusant à un devancier et à un confrère la modeste mention qui lui                    est due. Lequel est le plus délicat de M. Cousin et de M. de La Rochefoucauld ?                    Ah ! philosophe spiritualiste, champion désintéressé de la morale du devoir,                    éloquent apôtre du Beau, du Bien et du Vrai, je te prends la main dans le sac ;                    quand ta passion favorite est enjeu, tu ne te gênes pas plus que cela ! Je n’en                    demandais pas davantage.</p><p>Ce procédé de M. Cousin est un des mille petits actes pareils qu’il s’est permis                    envers moi et envers d’autres, toutes les fois qu’il l’a jugé convenable. (Voir                    la brochure de M. Faugère intitulée : <hi rend="i">Génie et écrits de                        Pascal</hi>, traduit de l’<hi rend="i">Edinburg-Review</hi>, Paris, 1847.)                    Ces réserves morales qu’on fait sur le caractère de M. Cousin laissent subsister                    tous les éloges qui sont dus à son merveilleux esprit et à son grand talent ;                    mais on est affranchi désormais envers lui d’une admiration par trop                    respectueuse.</p></div></body>
</text>
</TEI>

