<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Henri IV écrivain – par M. Eugène Jung, ancien élève de l’École normale, docteur es lettres I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-09-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-09-22"><head>I</head><dateline>[Samedi 22 septembre 1855.]</dateline><p rend="indent"><pb n="351" xml:id="p351"/>Ce volume est une thèse que M. Jung                        a soutenue devant la Faculté des lettres de Paris. C’est à cette destination                        particulière, et peut-être aussi au tour d’esprit de l’auteur, qu’il faut                        attribuer certaines formes, certaines divisions plus méthodiques et, pour                        tout dire, plus scolastiques qu’on ne voudrait en telle matière ; mais il y                        a une véritable étude, une étude approfondie du sujet, beaucoup de vues                        justes, fines, pénétrantes, des remarques ingénieuses et solides. C’est un                        travail des plus estimables, qui mérite l’attention et les conseils de la                        critique, et dont elle peut elle-même profiter. J’y reviendrai après avoir                        expliqué à ma manière ce qu’on peut entendre par Henri IV écrivain.</p><p>Il y a longtemps que si les hommes écrivaient aussi bien qu’ils parlent, ou                        que si l’on écrivait pour eux ce qu’ils disent dans les circonstances                        décisives où ils se trouvent, il y aurait quantité d’écrivains qui n’en                        seraient que plus mémorables pour ne pas être du métier : mais, parmi ceux                        qui ont songé à écrire ou à dicter après coup ce qu’ils avaient dit ou ce                        qu’ils avaient fait, la plupart ont perdu, en se mettant dans cette position                            <pb n="352" xml:id="p352"/>et comme dans cette attitude nouvelle, une                        partie de leurs facultés, de leurs ressources ; s’imaginant que c’était une                        grande affaire qu’ils entreprenaient, et préoccupés de leur effort, ils ont                        laissé fuir mille détails qui animent et qui donnent du charme ; ils se sont                        ressouvenus froidement, ou du moins incomplètement ; on n’a eu que l’ombre                        de leur action ou de leur verve première. De la parole vive au papier il                        s’est fait bien des naufrages. Cela est vrai surtout des époques où                        l’écriture était chose à part et réservée aux seuls clercs. Villehardouin ne                        nous a transmis qu’une faible idée des discours qu’il prononçait devant les                        Vénitiens ou dans l’armée des croisés pour servir la cause commune et                        apaiser les différents. Joinville, dans sa narration, n’a su que nous                        bégayer avec un embarras qui a sa grâce les paroles bien autrement coulantes                        et abondantes de saint Louis. Aux époques cultivées, où les hommes d’État et                        de guerre sont instruits aux lettres et ont aisément la plume à la main<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et ont aisément la plume en                            main</note>, un autre écueil tout opposé, c’est qu’ils fassent trop les                        écrivains en se ressouvenant, et qu’ils ajoutent par la phrase aux                        circonstances de l’action. En général pourtant, les esprits les plus                        distingués entre ceux qui ont pris part aux grandes choses, mettent leur                        honneur et leur bon goût, quand ils en écrivent, à être ou à paraître                        simples.</p><p>Le nom d’écrivains proprement dits continue d’appartenir à ceux qui de propos                        délibéré choisissent un sujet, s’y appliquent avec art, savent exprimer même                        ce qu’ils n’ont pas vu, ce qu’ils conçoivent seulement ou ce qu’ils                        étudient, se mettent à la place des autres et en revêtent le rôle, font de                        leur plume et de leur talent ce qu’ils veulent : heureux s’ils n’en veulent                        faire que ce qui est le mieux et s’ils ne perdent pas de vue ce beau mot                        digne des temps de Pope ou d’Horace : « Le chef-d’œuvre de la nature est de                        bien écrire. »</p><p><pb n="353" xml:id="p353"/>Les autres, les hommes d’action, qui traitent de                        leurs affaires, ne sont écrivains que d’occasion et par nécessité ; ils                        écrivent comme ils peuvent et comme cela leur vient ; ils ont leurs bonnes                        fortunes.</p><p>Toutefois, la ligne qui sépare les uns des autres se confond souvent, et si                        l’on prend, par exemple, les noms des grands capitaines, des grands rois et                        ministres qui ont écrit, et dont la pensée se présente d’abord, César,                        Henri IV, Richelieu, Louis XIV, Frédéric, Napoléon, on trouvera que César et                        Frédéric avaient beaucoup du littérateur en eux, qu’il y avait en Richelieu                        de l’auteur, et de tous ces illustres personnages que je viens de citer,                        ceux qui sont le moins du métier, les seuls même qui n’en soient pas du                        tout, c’est encore Louis XIV et Henri IV.</p><p>On ne saurait en être moins que Henri IV, et cette entière liberté de dire,                        jointe à son esprit naturel et si plein de saillies, est souvent d’un grand                        charme. On se tromperait cependant si l’on abordait les volumes de sa                        correspondance et le recueil de ses lettres missives, publiées avec beaucoup                        de soin par M. Berger de Xivrey, et qui sont arrivées déjà jusqu’au tome VI,                        — si, dis-je, on entamait cette lecture dans une pensée d’agrément                        littéraire ; c’est avant tout un livre d’étude et une vaste source de                        renseignements pour l’histoire ; la grâce, la galanterie, la gentillesse                        d’esprit, qui se rattachent à bon droit au souvenir de Henri IV, n’y sont                        qu’incidentes et clairsemées. Mais on y suit dans toutes ses traverses et                        ses épines cette vie laborieuse, morcelée, toujours en lutte, et qui n’eut                        que de rares éclaircies de soleil. Les lettres de Henri IV, quand c’est lui                        qui les fait, sont en général courtes, pressées, comme de quelqu’un qui                        monte à cheval ou qui en descend. M. Jung s’est attaché d’abord, et avec un                        esprit de critique précise et rigoureuse, à bien déterminer, dans cette                        quantité <pb n="354" xml:id="p354"/>de dépêches et de pièces diverses,                        celles qui peuvent être considérées avec quelque certitude comme étant                        directement de la main ou de la dictée de Henri IV, et non point de la                        rédaction de ses secrétaires. Pour essayer moi-même d’appliquer quelque                        analyse ou de rattacher quelques observations à ces lettres, je choisirai                        celles qu’il a écrites à la comtesse de Grammont, l’une de ses premières                        maîtresses, et qui sont certainement tout entières de sa façon.</p><p>La comtesse de Guiche, ensuite de Grammont, appelée <hi rend="i">la belle                            Corisandre</hi>, fille d’un brave seigneur, M. d’Andouins, fut, avant                        Gabrielle, la maîtresse en titre de Henri tandis qu’il chevauchait dans le                        Midi et qu’il faisait son rude métier de roi de Navarre. Veuve depuis 1580                        de Philibert de Grammont, qu’elle avait épousé en 1567, et dont elle avait                        deux enfants, elle ne pouvait guère, à la mort de son mari, avoir moins de                        vingt-sept à vingt-huit ans, c’est-à-dire à peu près l’âge de Henri. Elle                        lui rendit en Béarn des services d’amie avec dévouement et vaillance. La                        première lettre qu’on a de Henri à elle est de décembre 1585. Par suite du                        rapprochement de Henri III et de la Ligue, et de leur réconciliation qui                        s’est faite aux dépens des Protestants, le Béarnais vient d’être forcé de                        reprendre les armes et de recommencer sa vie d’escarmouches, de harcèlements                        et de surprises, jusqu’à ce que la journée de Coutras apprenne aux autres et                        à lui-même ce qu’il peut comme général. La première lettre de Henri le                        montre très amoureux, et les ennemis qui le savent s’embusquent dans un                        moulin pour le prendre au passage, s’il se hasarde à courir vers la dame de                        ses pensées : « Ne craignez, rien, mon âme, écrit Henri ; quand cette armée,                        qui est à Nogaro, m’aura montré son dessein, je vous irai voir, et passerai                        sur les ailes d’Amour, hors de la connaissance de ces misérables <hi rend="i">terriens</hi>, après <pb n="355" xml:id="p355"/>avoir pourvu,                        avec l’aide de Dieu, à ce que ce vieux renard n’exécute son dessein. » <hi rend="i">Terriens</hi>, pour habitants de cette vile terre ; il y a ici                        du langage d’amour un peu alambiqué, et qui sent sa cour de Henri III. Notre                        Henri, d’ailleurs, n’en abusera guère, et s’exprimera en général plus                        naïvement. Il parle dans cette lettre de sa femme la reine Marguerite, et                        dans des termes de mépris qu’il ne cherche pas à contenir ; Marguerite était                        alors au début de cette vie de scandale et d’aventures qu’elle menait à Agen                        ou en Auvergne, où elle alla s’enterrer : « Il est venu un homme, de la part                        de la dame aux chameaux (la reine Marguerite), me demander passeport pour                        passer cinq cents tonneaux de vin, sans payer taxe, pour sa bouche ; et                        ainsi est écrit en une patente. C’est se déclarer ivrognesse en parchemin.                        De peur qu’elle ne tombât de si haut que le dos de ses bêtes, je le lui ai                        refusé… » On peut rapprocher ce passage d’un autre qui se lit dans une                        lettre par lui écrite à la même M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont au                        lendemain des scènes ensanglantées de Blois (1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1589) : « … Je n’attends que l’heure de ouïr dire que l’on                        aura envoyé étrangler la feue reine de Navarre. Cela, avec la mort de sa                        mère (Catherine de Médicis), me ferait bien chanter le Cantique de Siméon. »                        On voit que Henri ne dissimule point ses premiers mouvements, et qu’il écrit                        quelquefois ce que le bon goût du moins commanderait de retenir. Sa nature                        clémente vaut mieux que ces mots-là, qui sont rares. Les lettres à M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont, qui se succèdent fréquemment en ces                        années, sont moins d’amour que d’affaires ; elles se terminent par quelques                        galanteries empressées et courtes : « Je fais anhuy (aujourd’hui) force                        dépêches. Demain, à midi, elles partiront, et moi aussi, pour vous aller                        manger les mains. Bonjour, mon souverain bien. Aimez <hi rend="i">Petiot</hi>. 9<hi rend="sup">e</hi> décembre (1585) » <hi rend="i">Petiot</hi>, <pb n="356" xml:id="p356"/>c’est lui-même. Il avait alors                        contre lui deux armées qui s’étaient jointes, celles de M. de Mayenne et du                        maréchal de Matignon ; on comptait bien le tenir enveloppé et le prendre au                        passage de la Garonne, à son retour du Béarn, où il était allé pour affaires                        et aussi par amour. Il s’en tira en habile chasseur qui sait tous les                        sentiers. Deux lettres écrites vers ce temps à l’un de ses plus fidèles                        serviteurs et compagnons d’armes, M. de Batz, donnent idée de tout ce qu’il                        y a d’alerte, de gai, de familier dans sa manière :</p><quote><p rend="indent">Monsieur de Batz, ils m’ont entouré comme la bête, et                            croient qu’on me prend aux filets. Moi, je leur veux passer à travers ou                            dessus le ventre. J’ai élu mes bons, et mon faucheur en est. Grand                            damné, je te veux bien garder le secret de ton cotillon d’Auch à ma                                cousine<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est-à-dire probablement : « Je                                te garderai le secret auprès de ma cousine, M<hi rend="sup">me</hi> de Batz, de tes fredaines à Auch. »</note> ; mais que mon                            faucheur ne me faille en si bonne partie, et ne s’aille amuser à la                            paille, quand je l’attends sur le pré. (11 mars 1586.)</p></quote><p rend="indent">Et encore le lendemain :</p><quote><p rend="indent">Mon faucheur, mets des ailes à ta meilleure bête ; j’ai dit                            à Montespan de crever la sienne. Pourquoi ! Tu le sauras de moi à                            Nérac ; hâte, cours, viens, vole : c’est l’ordre de ton maître, et la                            prière de ton ami.</p></quote><p rend="indent">Ce sont là les lettres par excellence de Henri IV, courtes,                        fraîches, matinales, écrites le pied levé et déjà sur l’étrier, en partant                        pour dépister l’ennemi ou courir le cerf. Elles font l’effet du son du cor                        ou du clairon, réveil du chasseur ou du guerrier.</p><p>Les lettres de ce temps que Henri adresse à M. de Saint-Geniez, son                        lieutenant général en Béarn et l’un de ses meilleurs serviteurs, montrent à                        quel point il commence à s’occuper sérieusement de ses affaires, et, à cet                        âge de trente-trois ans où il est arrivé, à devenir tout à fait l’homme de                        conseil et de maturité qu’il sera <pb n="357" xml:id="p357"/>depuis :                        « N’accomparez plus les actions de feu Monsieur (le duc d’Alençon) aux                        miennes ; si jamais je me fiai en Dieu, je le fais à cette heure ; si jamais                        j’eus les yeux ouverts pour ma conservation, je les y ai. Devant que la fin                        de juin passe, vous direz que ma tête est la meilleure de mon conseil. »                        (4 mai 1586.)</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont ne jette que de rapides diversions et                        n’obtient que de charmants éclairs à travers ces préoccupations nombreuses :                        « Je suis sur le point de vous recouvrer un cheval qui va l’entrepas, le                        plus beau que vous vîtes et le meilleur, force panache d’aigrette. Bonnières                        est allé à Poitiers pour acheter des cordes de luth pour vous ; il sera à ce                        soir de retour… Mon cœur, souvenez-vous toujours de <hi rend="i">Petiot</hi>. Certes sa fidélité est un miracle. » (25 mai 1586.) — Un peu                        plus tard il lui offre un cadeau digne de l’antique idylle : « J’ai deux                        petits sangliers privés et deux faons de biche ; mandez-moi si les voulez. »                        La belle Corisandre, on le voit par les écrits satiriques du temps, aimait                        cet attirail et cet entourage de singes, de chiens, de bouffons, d’animaux                        privés de toute espèce, et, au grand scandale des huguenots puritains, elle                        allait même dans cet équipage à la messe. Ce qui, tant qu’elle fut jeune et                        agréable, lui était une grâce, deviendra un ridicule et une manie en                        vieillissant.</p><p>Elle n’a pas à se plaindre pourtant et n’a rien à envier même à la belle                        Gabrielle, au moins si l’on en juge, comme aime à le faire la postérité, au                        point de vue poétique et littéraire ; car assurément la plus ravissante                        lettre de Henri, la plus développée et la plus épanouie, celle où il se                        montre le mieux à nous dans un intervalle de paix pastorale et tendre et de                        repos, lui est adressée ; c’est la lettre où il lui décrit le pays de Marans                        sur la Sèvre Niortaise ; la voici, — voici ce coin de paysage                        délicieux :</p><quote><p rend="indent"><pb n="358" xml:id="p358"/>J’arrivai hier soir de Marans,                            où j’étais allé pour pourvoir à la garde d’icelui. Ha ! que je vous y                            souhaitai ! c’est le lieu le plus selon votre humeur que j’aie jamais                            vu. Pour ce seul respect, suis-je après à l’échanger (<hi rend="i">à                                l’obtenir par échange</hi>). C’est une île renfermée de marais                            bocageux, où de cent en cent pas il y a des canaux pour aller chercher                            le bois par bateau. L’eau claire, peu courante ; les canaux de toutes                            largeurs ; les bateaux de toutes grandeurs. Parmi ces déserts mille                            jardins où l’on ne va que par bateau. L’île a deux lieues de tour ainsi                            environnée ; passe une rivière par le pied du château, au milieu du                            bourg, qui est aussi logeable que Pau. Peu de maisons qui n’entre de sa                            porte dans son petit bateau. Cette rivière s’étend en deux bras, qui                            portent non seulement grands bateaux, mais les navires de cinquante                            tonneaux y viennent. Il n’y a que deux lieues jusques à la mer. Certes                            c’est un canal, non une rivière. Contremont vont les grands bateaux                            jusques à Niort, où il y a douze lieues ; infinis moulins et métairies                            insulées ; tant de sortes d’oiseaux qui chantent ; de toute sorte de                            ceux de mer : je vous en envoye des plumes. De poissons, c’est une                            monstruosité que la quantité, la grandeur et le prix ; une grande carpe                            trois sols, et cinq un brochet. C’est un lieu de grand trafic, et tout                            par bateaux. La terre très pleine de blés et très beaux. L’on y peut                            être plaisamment en paix, et sûrement en guerre. <hi rend="i">L’on s’y                                peut réjouir avec ce que l’on aime, et plaindre une absence. Ha !                                qu’il y fait bon chanter</hi> ! Je pars jeudi pour aller à Pons, où                            je serai plus près de vous ; mais je n’y ferai guères de séjour… Mon                            âme, tenez moi en votre bonne grâce ; croyez ma fidélité être blanche et                            hors de tache : il n’en fut jamais sa pareille. Si cela vous apporte du                            contentement, vivez heureuse. Votre esclave vous adore violemment. Je te                            baise, mon cœur, un million de fois les mains. Ce <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> juin (1586).</p></quote><p rend="indent">C’est là, selon moi, la perle des lettres d’amour écrites par                        Henri IV. Gabrielle même, avec cette galante lettre datée de devant son                        portrait (« Je vous écris, mes chères amours, des pieds de votre                        peinture… »), n’a rien obtenu de si parfait ni de si joli. Quel paysage                        riant de fraîcheur, tout égayé de reflets et traversé de lumière ! et comme                        il est bien français, agreste, naturel, voisin du peuple et de nous tous !                        Il n’est pas jusqu’à ce prix de la carpe et du brochet, cinq sous et trois                        sous, qui ne sente le roi homme de ménage, le roi de la <hi rend="i">poule                            au pot</hi>. Courier disait quelque part, en écrivant à ses amis de                        Paris, au fort de son enthousiasme pour la vie romaine : « Ne me <pb n="359" xml:id="p359"/>parlez point de vos environs ; voulez-vous comparer                        Albano et Gonesse, Tivoli et Saint-Ouen ? La différence est à la vue comme                        dans les noms. » Laissons les environs de Paris, et ne prenons que les                        autres lieux de la « douce France », comme disait Henri. Qu’a donc à désirer                        de plus ce Marans ainsi décrit, mis en regard des sites du dehors les plus                        consacrés et les plus célèbres ? Nous aussi nous avons présentes à la pensée                        les descriptions de Pline le Jeune, sa peinture si nette et si soignée de la                        source du Clitumme, et celle du lac Vadimon. La première surtout rappelle                        quelques traits de la lettre de Henri, qui certes n’y pensait guère, et dont                        les lectures n’étaient jamais allées jusque-là. Je sais ce qu’on doit à                        Pline et à ce dieu révéré du Clitumme, avec ce petit temple de marbre blanc                        et ces chapelles d’alentour que l’on voyait étinceler à travers les bouquets                        de verdure, — fond de paysage du Poussin ; — mais y a-t-il rien d’aussi doux                        et d’aussi pénétrant au cœur que ce pays tout naturel, cette petite Hollande                        et cette Venise sans nom, cette humble marine bocagère, où <hi rend="i">il                            fait si bon chanter</hi>, où <hi rend="i">l’on se peut réjouir avec ce                            qu’on aime, et plaindre une absence</hi> ? La Fontaine, ou Racan son                        maître, auraient-il trouvé mieux que cela ? et cette page heureuse,                        imprévue, transparente, échappée à un roi soldat dans une après-midi de                        rêverie et de loisir, n’est-elle pas une découverte pittoresque à laquelle                        il n’a manqué jusqu’ici qu’un cadre pour faire un tableau ?</p><p>La lettre suivante à M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont, qui est de huit                        jours après, se ressent encore de cette joie, mais elle est plus courte :                        « Mon cœur, je ne la puis faire plus longue, parce que je vais monter à                        cheval. » Avec cette lettre, Henri envoyait à la comtesse une copie de celle                        que la reine Élisabeth avait adressée à Henri III au sujet de son                        accommodement avec les ligueurs : « Vous y verrez, dit-il, un brave langage                        et un plaisant <pb n="360" xml:id="p360"/>style. » Et, en effet, dans cette                        lettre énergique et d’une âme royale, Élisabeth faisait honte à Henri III de                        sa lâcheté à se défendre et de sa condescendance à des rebelles :</p><quote><p rend="indent">Mon Dieu ! est-il possible qu’un grand roi se soumette sans                            raison et contre honneur, en requérant paix de sujets traîtres et                            rebelles, et de ne leur faire du commencement trancher toute commodité                            de s’agrandir ?… Je m’étonne de vous voir trahi en votre conseil même,                            voire de la plus proche qu’avez au monde (Catherine de Médicis).                            Pardonnez mon amour, qui me rend si audacieuse de vous parler si                            librement… Il vaudrait mieux perdre vingt mille hommes que régner au                            plaisir des rebelles… Pour l’amour de Dieu, ne dormez plus ce trop long                            sommeil.</p></quote><p rend="indent">Ce style généreux allait à Henri et aussi à la comtesse                        chevaleresque, qui savait au besoin faire preuve de virilité et de                        vaillance.</p><p>On a souvent raconté qu’après la victoire de Coutras (octobre 1587) les chefs                        protestants, et Henri tout le premier, ne surent point profiter de leurs                        avantages. Sully a dénoncé la vanité qu’eut le roi de Navarre d’aller                        présenter en personne à la comtesse « les enseignes, cornettes et autres                        dépouilles des ennemis qu’il avait fait mettre à part pour lui être                        envoyées. Il prit pour prétexte de ce voyage l’affection qu’il portait à sa                        sœur et au comte de Soissons, tellement qu’au bout de huit jours tous les                        fruits espérés d’une si grande et signalée victoire s’en allèrent en vent et                        en fumée. » Ce fut aussi la dernière faute signalée que fit faire l’amour à                        Henri ; car plus tard, bien que ce fût toujours sa grande faiblesse, ceux                        qui l’ont bien connu assurent qu’il ne s’en laissa jamais entraîner au point                        d’y sacrifier l’intérêt pressant de ses affaires.</p><p>Dès 1587, nous voyons Henri se plaindre à la comtesse qu’elle le                        néglige :</p><quote><p rend="indent">Plus je vais en avant, et plus il semble que vous tâchiez à                            me faire paraître combien <pb n="361" xml:id="p361"/>peu je suis non                            seulement en votre bonne grâce, mais encore en votre mémoire. Par ce                            laquais vous avez écrit à votre fils et non à moi. Si je ne m’en suis                            rendu digne, j’y ai fait tout ce que j’ai pu. Les ennemis ont pris l’île                            de Marans devant mon arrivée, de façon que je n’ai pu secourir le                            château…</p></quote><p rend="indent">Ainsi tout se gâte vite. Ce joli lieu de Marans, qui nous a été                        dépeint tout à l’heure comme un séjour enchanté et tout propre à la félicité                        des amants, est devenu le théâtre de la guerre. Les ennemis l’ont pris ;                        Henri le reprendra. Et cependant l’amour de la comtesse et de Henri a déjà                        reçu son atteinte et son échec ; le doute s’y est glissé. Il est à croire                        que, si l’on avait les lettres de la comtesse, on verrait que c’est elle qui                        croyait la première avoir à se plaindre. Henri, à cette distance et séparé                        de ce qu’il aimait, n’était pas homme à être longtemps ni exactement                        fidèle ; il pouvait l’être de cœur et de pensée, mais cela ne suffisait pas                        à la comtesse, qui d’ailleurs était défiante, comme n’étant plus de la                        première jeunesse : elle avait un fils déjà grand qui servait près de                        Henri.</p><p>Cette méfiance de la comtesse nous revient dans presque toutes les lettres du                        roi, qui est surtout occupé à la rassurer sur le chapitre de la                        fidélité :</p><quote><p rend="indent">(1<hi rend="sup">er</hi> mars 1588) J’ai reçu une lettre de                            vous, ma maîtresse, par laquelle vous me mandez que ne me voulez mal,                            mais que vous ne vous pouvez assurer en chose si mobile que moi. Ce m’a                            été un extrême plaisir de savoir le premier ; et vous avez grand tort de                            demeurer au doute qu’êtes. Quelle action des miennes avez-vous connue                            muable ? je dis pour votre regard. <hi rend="i">Votre soupçon tournait,                                et vous pensiez que ce fût moi.</hi></p></quote><p rend="indent">C’est bien agréablement dit ; et pourtant je ne crois pas que                        la comtesse eût si tort. Il y a des moments de réconciliation et d’accord où                        il semble que tout soit effacé ; Henri, qui a besoin de consolation et de                        douceur en ses peines <pb n="362" xml:id="p362"/>politiques, voudrait croire                        à la durée de ces bons instants :</p><quote><p rend="indent">Mon cœur, je suis plus homme de bien que ne pensez. Votre                            dernière dépêche me rapporta (<hi rend="i">me rendit</hi>) la diligence                            d’écrire que j’avais perdue. <hi rend="i">Je lis tous les soirs votre                                lettre. Si je je l’aime, que dois-je faire celle d’où elle                                vient</hi> ? Jamais je n’ai eu une telle envie de vous voir que                            j’ai. Si les ennemis ne nous pressent, après cette assemblée je veux                            dérober un mois. Envovez-moi Licerace (l’homme de confiance), disant                            qu’il va à Paris. Il y a toujours mille choses qui ne se peuvent                            écrire.</p></quote><p rend="indent">Et il touche un coin de défaut de la comtesse, qui nous est                        également attesté par les contemporains : si elle était capable d’affaires                        et de dévouement utile, elle l’était aussi de rancunes et d’intrigues ; elle                        en voulait à ceux des serviteurs de Henri qu’elle jugeait opposés à elle et                        à son influence, à Castille, à d’Aubigné :</p><quote><p rend="indent">Faites, pour Dieu ! ce que votre lettre porte, lui écrivait                            Henri ; sera-t-il bien possible qu’avec un si doux couteau j’aie coupé                            le filet de vos bizarreries ? Je le veux croire. Je vous fais une                            prière : que vous oubliiez toutes haines qu’avez voulu à qui que ce soit                            des miens. C’est un des premiers changements que je veux voir en vous.                            Ne craignez ni croyez que rien puisse jamais ébranler mon amour. J’en ai                            plus que je n’en eus jamais. Bonsoir, mon cœur ; je m’en vais dormir,                            mon âme plus légère de soin que je n’ai fait depuis vingt jours. Je                            baise mes beaux yeux par millions de fois. Ce <num>xxi<hi rend="sup">e</hi></num> d’octobre (1588).</p></quote><p rend="indent">D’Aubigné nous a raconté les causes, à son égard, de l’inimitié                        de la comtesse. Henri IV avait songé à épouser Corisandre comme il songea                        plus tard à épouser Gabrielle : car il y avait en lui de l’homme d’habitude                        en même temps que de l’inconstant. Henri n’était pas inconstant, en effet,                        par débauche d’imagination ni par caprice raffiné ; il l’était tout                        simplement à la gauloise, <pb n="363" xml:id="p363"/>par promptitude des                        sens et selon l’occasion ; mais il avait besoin à travers tout d’une                        fidélité et d’une habitude au logis, d’être père et d’en jouir, de s’ébattre                        autour d’un berceau ou sur un tapis avec des enfants. Il y avait en lui du                        bon mari, qui aimait à ses heures le coin du feu. C’était bien celui qui                        écrivait à la comtesse de Grammont : « Bonsoir, mon âme, je voudrais être au                        coin de votre foyer pour réchauffer votre potage. » Il lui aurait fallu une                        femme belle, accorte, pas trop jalouse et d’agréable humeur, douce à vivre,                        et sachant le prendre, comme on dit. Il ne rencontra rien de cela dans Marie                        de Médicis ; il croyait l’avoir trouvé ou à peu près dans Gabrielle, qui                        n’était digne d’un tel choix et d’une telle idée qu’à demi ; il l’aurait                        moins bien trouvé chez la noble Corisandre, dont la beauté un peu fière se                        fanait déjà, et dont l’esprit tournait à l’aigre et au bizarre. Henri                        cependant songea sérieusement, dit-on, à l’épouser, ou du moins il en parla                        comme aiment à faire les amoureux de l’objet qui les occupe. Il consulta un                        jour (vers 1586) sur ce point délicat d’Aubigné et Turenne, les remettant                        pour la réponse au lendemain. Le rusé Turenne (le futur duc de Bouillon)                        s’éclipsa sous prétexte d’un voyage, et laissa d’Aubigné porter seul le                        poids de la périlleuse consultation. De telles occasions n’étaient pas une                        gêne pour d’Aubigné, qui prit la balle comme elle lui venait, et qui fit ici                        le rôle que fera plus tard Sully, consulté de même au sujet de Gabrielle. Il                        se représente à nous comme ayant donné à son roi les meilleurs conseils dans                        un sens aussi politique que généreux, ce que la comtesse ne lui pardonna                        jamais.</p><p>Ces conseils ou ces vœux de d’Aubigné et des vrais amis de Henri pour que                        leur maître devînt un prince tout à fait à la hauteur de son mérite et de sa                        destinée, ne tardèrent point à se trouver justifiés et remplis. <pb n="364" xml:id="p364"/>L’année 1588 fut une année décisive pour le roi de                        Navarre. Le prince de Condé meurt empoisonné et le laisse seul à la tête du                        parti protestant, exposé à toutes les perfidies et à toutes les haines. Il                        découvre un assassin, un <hi rend="i">tueur</hi> pour lui-même. Henri, dès                        lors, a senti la responsabilité, comme nous dirions, qui pèse tout entière                        sur lui ; il a conscience qu’il est chargé d’une grande cause, d’une cause                        plus grande que celle même du parti protestant. La rupture de Henri III avec                        la Ligue l’avertit que l’heure est venue où la France elle-même a besoin de                        lui et l’appelle à son secours. On l’entrevoit dans ses lettres à la                        comtesse tout plein de pensées et d’angoisses qu’il ne peut confier au                        papier : « Envoyez-moi Licerace. Je vous manderai par lui les extrêmes                        peines où je suis. Je ne sais comme je les puis supporter (22 janvier                        1588). » Et le 8 mars :</p><quote><p rend="indent">Dieu sait quel regret ce m’est de partir d’ici sans vous                            aller baiser les mains ! Certes, mon cœur, j’en suis au grabat. Vous                            trouverez étrange (et direz que je ne me suis point trompé) ce que                            Licerace vous dira. Le Diable est déchaîné. Je suis à plaindre, et est                            merveille que je ne succombe sous le faix. Si je n’étais huguenot, je me                            ferais Turc. Ha ! les violentes épreuves par où l’on sonde ma cervelle !                                <hi rend="i">Je ne puis faillir d’être bientôt ou fou ou habile                                homme. Cette année sera ma pierre de touche.</hi> C’est un mal bien                            douloureux que le domestique. Toutes les gênes que peut recevoir un                            esprit sont sans cesse exercées sur le mien ; je dis toutes ensemble.                            Plaignez-moi, mon âme, et n’y portez point votre espèce de tourment :                            c’est celui que j’appréhende le plus.</p></quote><p rend="indent">Cette année 1588, si grosse de complications et d’événements,                        fut sa pierre de touche en effet ; Henri, âgé pour lors de trente-cinq ans,                        en sortit l’homme d’État que nous connaissons. Henri IV (et cela me plaît en                        lui) n’est pas un de ces génies et de ces grands hommes qui jaillissent tout                        formés des mains de la nature et de la fortune. Ce n’est point un Alexandre,                        ce n’est point un <pb n="365" xml:id="p365"/>Octave. Un Octave qui est un                        politique tout fait dès vingt ans, et qui sait dès cet âge tout ce qu’il                        faut penser des hommes en certaines époques, jusqu’où on peut les pousser et                        comment oser les conduire, court risque par moments d’être un prodige ou                        même un monstre. Un Alexandre, c’est un héros d’Homère qui s’élance tout                        formé et d’un seul jet des mains de Philippe et d’Aristote, et qui conquiert                        le monde en faisant trois pas comme un jeune dieu. Henri IV n’est qu’un                        homme pareil à beaucoup d’autres, plus distingué seulement par l’ensemble ;                        il est de ceux qui mûrissent, qui se forment successivement et s’achèvent ;                        il a ses saisons, il fait ses écoles et ses apprentissages. On aime à voir,                        dans le politique consommé qu’il devint, l’homme qui a hérité de ses divers                        âges, et qui a gardé de sa jeunesse, jusque dans l’expérience finale, un                        fonds d’indulgence, de bonne humeur et de bonté.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont resta encore quelque temps la maîtresse                        en nom de Henri, même après qu’il eut passé la Loire et qu’il eut fait sa                        jonction avec l’armée royale et catholique. Il lui écrit de Blois, le                        18 mai 1589, dans les termes ordinaires :</p><quote><p rend="indent">Mon âme, je vous écris de Blois, où il y a cinq mois que                            l’on me condamnait hérétique et indigne de succéder à la couronne, et                            j’en suis à cette heure le principal pilier. Voyez les œuvres de Dieu                            envers ceux qui se sont toujours fiés en lui… Je me porte très bien,                            Dieu merci ; vous jurant avec vérité que je n’aime ni honore rien au                            monde comme vous ; et vous garderai fidélité jusques au tombeau. Je m’en                            vais à Beaugency, où je crois que vous oirez bientôt parler de moi. Je                            fais état de faire venir ma sœur bientôt ; résolvez-vous de venir avec                            elle.</p></quote><p rend="indent">Mais, dès ce temps-là, la comtesse a fait son deuil de cet                        amour qui n’est plus qu’en paroles. Elle sait à quoi s’en tenir sur la                        fidélité de Henri, qui, six mois auparavant, lui annonçait la mort <pb n="366" xml:id="p366"/>d’un enfant qu’il avait eu de quelque maîtresse                        obscure. Le charme pour elle n’existe plus du tout, et elle prend                        l’habitude, dans son irritation, d’annoter les lettres qu’elle reçoit de                        Henri et de les charger dans les interlignes de contradictions piquantes et                        moqueuses ; par exemple, à cet endroit où il est dit qu’il se propose de                        faire venir bientôt près de lui M<hi rend="sup">me</hi> Catherine, sa sœur,                        et qu’il la prie de l’accompagner, elle ajoute ironiquement : « Ce sera                        lorsque vous m’aurez donné la maison que m’avez promise près de Paris, que                        je songerai d’en aller prendre la possession, et de vous en dire le grand                        merci. » Il perce dans ce reproche un coin d’intérêt et de calcul qu’on ne                        voudrait pas en elle. Henri essaye encore de la détromper, ou plutôt de lui                        laisser quelque illusion : « Mon cœur, j’enrage quand je vois que vous                        doutez de moi, et de dépit je ne tâche point de vous ôter cette opinion.                        Vous avez tort, car je vous jure que jamais je ne vous ai aimée plus que je                        fais, et aimerais mieux mourir que de manquer à rien que je vous ai promis.                        Ayez cette créance, et vivez assurée de ma foi. » Il continue sur ce ton                        encore pendant toute l’année suivante ; il la tient au courant de ses pas et                        démarches au temps d’Arques et d’Ivry, et durant ce siège de Paris où on le                        voit très peu tendre pour les Parisiens qu’il affame de son mieux, et dont                        il plaint peu les misères. Il lui parle du jeune Grammont, qui est près de                        lui à ce siège, avec intérêt et désir de flatter le cœur d’une mère : « Je                        mène tous les jours votre fils aux coups et le fais tenir fort sujet auprès                        de moi ; je crois que j’y aurai de l’honneur. » Les expressions de                        tendresse, <hi rend="i">mon cœur, mon âme</hi>, s’emploient toujours sous sa                        plume par habitude, mais on sent que la passion dès longtemps est morte ; et                        enfin le moment arrive où, après quelques vives distractions qui n’avaient                        été que passagères, Henri n’a plus le moyen ni même l’envie <pb n="367" xml:id="p367"/>de dissimuler : l’astre de Gabrielle a lui, et son règne                        commence (1591).</p><p>Il ne faut pas trop voir le lendemain de ces belles passions. La comtesse de                        Grammont, outrée de dépit, eut un tort envers Henri IV : elle voulut se                        venger ; elle crut y réussir en ranimant les espérances de mariage du comte                        de Soissons avec Madame sœur du roi, sachant bien en cela lui déplaire et                        contrarier au vif ses intentions : « Elle se plaisait à le fâcher, dit                        Sully, pour ce que, l’ayant aimée, non seulement il ne l’aimait plus et en                        aimait d’autres, mais même encore avait honte, à cause de la laideur où elle                        était venue, que l’on dît qu’il l’eût aimée. » Une lettre sévère de Henri la                        rappela à son devoir et la remit à son rang de sujette :</p><quote><p rend="indent">Madame, lui écrivit-il (mars 1591), j’avais donné charge à                                <hi rend="i">Lareine</hi> (sans doute quelque messager) de parler à                            vous touchant ce qui, à mon grand regret, était passé entre ma sœur et                            moi. Tant s’en faut qu’il vous ait trouvée capable de me croire, que                            tous vos discours ne tendaient qu’à me blâmer et fomenter ma sœur en ce                            qu’elle ne doit pas. Je n’eusse pas pensé cela de vous, à qui je ne                            dirai que ce mot : que toutes personnes qui voudront brouiller ma sœur                            avec moi, je ne leur pardonnerai jamais. Sur cette vérité je vous baise                            les mains.</p></quote><p rend="indent">Le charme avait fui il y avait longtemps ; ici, c’est le                        dernier fil qui vient de se rompre.</p><p>Et toutefois, malgré l’impression de ce tort final, malgré ce désagréable                        affront que le temps avait fait à son visage, <hi rend="i">la belle                            Corisandre</hi>, comme on l’appelle encore ; cette aïeule du chevalier                        de Grammont, revue à son jour, nous laisse l’idée d’une amie dévouée,                        vaillante, romanesque ; elle fut bien la maîtresse qu’on se figure au roi de                        Navarre en Guyenne pendant les luttes de son laborieux apprentissage,                        l’aidant de son zèle, de ses deniers, de la personne de ses serviteurs ;                        elle fut à la peine et ne put atteindre jusqu’au jour du triomphe : <pb n="368" xml:id="p368"/>une autre hérita facilement de son bonheur. Elle                        eut du moins ses heures brillantes, son lendemain de Coutras, et ce qui est                        mieux, puisqu’il ne s’y mêle point le souvenir d’une faute, elle inspira un                        jour à celui qui l’aimait la joie d’écrire cette page éclairée et durable                        sur Marans.</p></div></body>
</text>
</TEI>

