<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[« Pages extraites d’un cahier de notes et anecdotes »]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1834-12-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1834-12-31"><head>[« Pages extraites d’un cahier de notes et anecdotes »]</head><p rend="indent">Et maintenant je donnerai quelques pages extraites d’un cahier de                    notes et anecdotes commencé à la date du 31 décembre 1834, et où je disais au                    début :</p><quote><p rend="indent">« J’ai trente ans ; je commence à redescendre la pente. Je veux                        noter ici, chemin faisant, mille petits détails que ma mémoire perdrait et                        qui me plairont un jour comme souvenirs. » Ces premières notes sont presque                        toutes relatives au monde de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier et aux                        personnages que j’y voyais ou qu’elle avait connus. Elle aimait à parler des                        années anciennes et à initier ceux qu’elle appelait ses jeunes amis aux                        confidences d’autrefois : « C’est une manière, disait-elle, de mettre du                        passé dans l’amitié. » C’est donc elle qui parle autant et plus que moi dans                        ce que je vais dire :</p><p>« La première passion de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, à son entrée dans                        le monde, a été pour M. de Narbonne qui s’est très mal conduit avec elle,                        comme font trop souvent les hommes après le succès. Mathieu de Montmorency                        avait été aussi fort touché, quoiqu’elle n’eût jamais été belle. Tout au                        commencement, avant sa dévotion, du temps de l’Assemblée constituante, il                        s’était montré fort épris ; mais elle avait alors son goût déclaré pour                        M. de Narbonne. Depuis, dévot et à Coppet, <pb n="439" xml:id="p439"/>elle                        l’en plaisantait agréablement devant M<hi rend="sup">me</hi> Récamier :                        « Voyez, Mathieu, lui disait-elle, maintenant nous ne demanderions pas mieux                        que de vous entendre. »</p><p>Benjamin Constant devint épris de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël,                        lorsqu’elle était le plus en douleur de l’infidélité de M. de Narbonne                        (septembre 1794) : elle l’aime peu d’abord, mais il fait tant de désespoirs                        et de menaces de se tuer qu’il triomphe d’elle. À la mort de M. de Staël, il                        veut l’épouser ; elle refuse ou du moins y met la condition de ne pas                        changer de nom ; elle voulait faire dans le contrat ses réserves de grand                        écrivain en face de l’Europe et de la postérité : preuve de chétif amour. Il                        s’en pique ; déjà il ne l’aimait plus et avait eu des liaisons avec M<hi rend="sup">me</hi> Talma (Julie) dont il a laissé un portrait si                        charmant. Il avait été attaché aussi à M<hi rend="sup">me</hi> Lindsay. Il                        avait déjà vu et courtisé sa femme ou du moins celle qui le devint, et qui                        était mariée pour lors au général Dutertre. Il se retourna vers celle-ci,                        qui était de haute aristocratie (Charlotte de Hardenberg), pour se venger de                        l’aristocratie de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et de ce soin d’un <hi rend="i">nom</hi>. Il épouse Charlotte secrètement (juin 1808), arrive                        avec elle en Suisse, près Coppet, à Sécheron, et envoie mander M<hi rend="sup">me</hi> de Staël sans lui dire pourquoi. Elle accourt à                        l’auberge et est reçue par M<hi rend="sup">me</hi> de Constant qu’elle                        traite fort mal en apprenant le mariage : ce qui l’impatiente le plus dans                        cette entrevue, c’est la fadeur allemande de cette personne à sentiments,                        qui ne savait que répéter à satiété : « C’est que Benjamin, voyez-vous, est                        si bon ! » Elle reprend son ascendant sur Benjamin Constant marié. Elle va à                        Lyon ; il la suit avec sa femme et passe son temps près d’elle, négligeant                        un peu M<hi rend="sup">me</hi> de Constant. Tout à coup on vient apprendre à                            M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et à lui que sa femme s’est                        empoisonnée ; M<hi rend="sup">me</hi> de Staël y court et trouve une femme                            <pb n="440" xml:id="p440"/>sur son canapé, qui se croit empoisonnée plus                        qu’elle ne l’est : scène ridicule. — Les scènes que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël n’épargnait pas vers ce temps à Benjamin Constant, la                        honte qu’elle lui faisait de ce mariage, l’idée qu’elle supposait à l’Europe                        et à l’univers lorsqu’on apprendrait cet éclatant divorce de leurs célèbres                        personnalités, tout cela était tel et agissait si fort sur la tête nerveuse                        de Benjamin Constant, qu’il y avait des moments où il s’estimait un monstre                        aux yeux de la terre : « Quand je rentre dans Paris, disait-il sérieusement,                        je lève les glaces de ma voiture, de peur d’être montré au doigt. » Mais le                        scepticisme reprenait vite le dessus. — Cependant M<hi rend="sup">me</hi> de Staël avait bien ses distractions aussi, son cercle                        d’adorateurs, M. de Schlegel, M. de Sabran, M. de Barante… ; elle aimait                        beaucoup ce dernier, dont elle avait mis quelques traits et quelques                        situations dans <hi rend="i">Oswald</hi> ; mais il dérivait un peu vers M<hi rend="sup">me</hi> Récamier… En mourant, elle ne témoigna aucun retour                        vif à Benjamin Constant qu’elle voyait pourtant tous les jours. Il passa une                        nuit près d’elle morte : mais pour cela la regretta-t-il profondément ? Son                        cœur était bien usé.</p><p>Et de tout temps les esprits de Benjamin Constant et de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël s’étaient convenus bien mieux que leurs cœurs ; c’est                        par là qu’ils se reprenaient toujours…</p><p>Benjamin Constant a laissé un roman qui fait suite à <hi rend="i">Adolphe</hi> : mais cela devient de plus en plus clairement son                        histoire. L’héroïne du nouveau roman est Charlotte, sa femme ; à la bonne                        heure ! mais ce ne peut être publié que plus tard. M. Pagès (de l’Ariège) en                        est, je crois, chargé.</p></quote><p rend="indent">— J’écrivais ceci au commencement de 1835.</p></div></body>
</text>
</TEI>

