<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>William Cowper, ou de la poésie domestique III</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-12-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-12-04"><head>III</head><dateline>Lundi 4 décembre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="178" xml:id="p178"/>Encore une fois, je ne veux point                        déprécier l’abbé Delille : tous ceux qui l’ont connu l’ont trop aimé, l’ont                        trop goûté et applaudi pour qu’il ne dût pas y avoir en lui bien des grâces                        et une magie de talent : il y a certainement dans le poème de <hi rend="i">L’Homme des champs</hi>, dans celui de <hi rend="i">L’Imagination</hi>                        (plus que dans <hi rend="i">Les Jardins</hi>), des morceaux qui méritaient                        tout leur succès quand ce gentil et vif esprit les soutenait de sa présence                        et de son débit, et quand il les récitait dans les cercles pour qui il les                        avait composés. Lus aujourd’hui, ils plaisent encore ; ils montrent surtout                        combien le goût public a changé, et comment on demande moins souvent                        qu’autrefois aux auteurs de ces vers qu’on appelait spirituels. Laissons les                        comparaisons inutiles ; je me contenterai de supposer qu’on a une idée                        générale et suffisante de la manière et de la veine de l’abbé Delille, et je                        choisirai rapidement, dans le poème de <hi rend="i">La Tâche</hi>, les                        endroits qui <pb n="179" xml:id="p179"/>indiquent chez le poète anglais                        d’autres sources et d’autres inspirations.</p><p>Cowper aime tendrement la campagne, il l’aime pour y vivre, pour y habiter,                        pour ne s’en lasser à aucun âge ni à aucune saison. Dans son premier chant,                        après cette promenade avec M<hi rend="sup">me</hi> Unwin que j’ai citée, et                        cette description si parfaite du paysage, il ne s’en tient pas là : comme                        poète, son morceau est fait ; comme amant de la nature, que de choses il a à                        dire encore ! Aussi, le tableau terminé, il recommence aussitôt. Ce n’est                        plus en compagnie de son amie, c’est seul, à une saison moins belle et quand                        un pied de femme ne se tirerait pas aisément des mauvais pas, qu’il fait ses                        excursions et qu’il va à la découverte du pays. Il nous le décrit à la                        ronde, semant sa course plus libre de mille impressions qui tiennent soit                        aux accidents agrestes du terrain, soit aux sons qu’il entend et auxquels il                        est des plus sensibles, soit à la couleur variée des arbres qu’il distingue                        et spécifie par toutes leurs nuances ; la vie, l’intérêt, une passion tendre                        et profonde se fait sentir sous toutes ces descriptions desquelles on ne                        peut pas dire qu’il s’y amuse, mais bien plutôt qu’il en jouit. Dans le                        cours de ses longues excursions, après avoir gravi les hauteurs, descendu                        les pentes rapides, franchi les ruisseaux plus ou moins gonflés ou à sec                        selon les saisons, il arrive devant un parc seigneurial par où il peut                        abréger son chemin en le traversant ; il ne fait point comme Rousseau qui                        éviterait sans doute d’y passer, et qui aimerait mieux faire le grand tour                        sous le soleil que de rien devoir au riche et au puissant. Le seigneur de ce                        domaine fermé a permis à Cowper de le traverser librement, ce qui veut dire                        qu’il lui a donné une clef une fois pour toutes. Cowper, au sortir de la                        rase campagne, entre donc dans ces hautes avenues et y trouve la fraîcheur                        et l’ombre :</p><quote><p rend="indent"><pb n="180" xml:id="p180"/>Où donc est maintenant le soleil                            dévorant ? Par une transition soudaine, nous avons échappé à son éclat                            éblouissant, et nous sommes entrés tout d’un coup dans un plus frais                            climat. Ô avenues tombées ! encore une fois je déplore votre chute                            imméritée ; encore une fois je me réjouis qu’il y ait un restant de                            votre race encore debout. Qu’elle est aérienne et légère cette voûte                            grâcieuse, et pourtant auguste et vénérable comme celle, de la nef                            consacrée qui retentit de pieux cantiques ; tandis qu’au-dessous la                            terre tachetée de lueurs changeantes semble mobile comme une onde ridée                            par le vent ! Si folâtre est le rayon lancé à travers les branches,                            qu’il danse lorsqu’elles dansent elles-mêmes ; ombre et lumière                            s’entremêlant dans un réseau rapide, et obscurcissant ou illuminant, au                            gré des feuilles qui se jouent, chaque point du sol, à chaque                            instant.</p><p>Et maintenant les nerfs rafraîchis et remontés, et les esprits réjouis,                            nous foulons le désert, dont les sentiers bien ménagés, se déroulant                            d’une courbe facile et douce et d’une ligne trompeuse, simulent un grand                            espace dans d’étroites limites. Plus loin, le bosquet nous reçoit ; à                            travers les troncs tout droits de ses grands ormes, nous pouvons                            distinguer le batteur en grange, à l’ouvrage. Coup sur coup résonne le                            fléau régulier qui semble se balancer incertain, et qui pourtant tombe                            en plein sur l’épi destiné. La paille menue vole au loin ; la tige                            broyée envoie dans l’air un fréquent brouillard d’atomes, qui étincelle                            dans le rayon de midi. Venez ici, vous qui pressez vos lits d’édredon et                            qui n’y dormez pas ; voyez-le, l’homme de peine, suant au-dessus de son                            pain avant de le manger. C’est la malédiction première, mais désormais                            adoucie en miséricorde, et devenue le gage clément de jours meilleurs et                            de nuits sans gémissements.</p></quote><p rend="indent">Ces hautes avenues, ces grands ormes, et l’atome de loin qui                        luit dans le soleil ! on a toute la variété et les contrastes du tableau :                        un ancien eût fini peut-être par ce dernier trait et par cet image, mais                        Cowper ne s’y est pas tenu ; il y a mêlé son idée de fils d’Adam sur le                        travail qui est une peine et un châtiment, mais qui est devenu un moyen ou                        un gage de rachat. Cowper est profondément chrétien ; l’austérité domine                        même trop chez lui, au point de vue de la mesure et du goût. Il a un côté                        presque hébraïque par la rigidité, par l’effroi, et de son bosquet et                        cabinet de verdure, en même temps qu’il aperçoit de loin les batteurs en                        grange à travers le feuillage, il lui arrive quelquefois d’avoir tout à coup                        une vue, une vision sur le Sinaï.</p><p><pb n="181" xml:id="p181"/>Cowper est de plus un patriote et un excellent                        Anglais, jusqu’aux préjugés et aux préventions inclusivement. Pour le lire                        comme il faut et pour bien entendre toutes ses cordes, et aussi pour se bien                        rendre compte du grand succès de son poème dès qu’il parut, il convient de                        se rappeler les événements de ces années, la guerre d’Amérique dont l’issue                        humiliait l’Angleterre, les débats passionnés du Parlement, les triomphes et                        les crimes dans l’Inde, les premiers efforts de Wilberforce pour                        l’affranchissement des noirs, les dilapidations et le désordre dans les plus                        hauts rangs et l’inconduite du jeune prince de Galles : Cowper, en ses                        moments lucides et tandis qu’il composait <hi rend="i">La Tâche</hi>, voyait                        tout cela de loin, en gros, mais avec bien de la curiosité et de l’ardeur :                        « Oh ! qu’il est doux, disait-il quelque part, dans la retraite (d’un soir                        d’hiver), à travers le trou de sa serrure, de guetter le monde tel qu’il est                        fait, de voir tout le remuement de cette Babel et de ne point sentir la                        foule. » Mais il avait trop de sensibilité, de patriotisme, de mouvements                        humains et chrétiens pour en restera cet état de spectateur amusé, et il                        s’échappait à tout instant en élancements et en effusions douloureuses qui                        peuvent sembler aujourd’hui toucher à la déclamation, mais qui, à les bien                        prendre et à les saisir dans leur jet, étaient surtout des à-propos                        éloquents. C’est ainsi que son premier chant, que nous avons vu commencer                        par ces gentillesses et presque ces mièvreries ingénieuses sur le sopha, se                        termine par cette tirade ou par ce couplet rural et patriotique tout                        ensemble :</p><quote><p rend="indent">Dieu fit la campagne, et l’homme a fait la ville. Faut-il                            dès lors s’étonner que la santé et la vertu, ces dons qui peuvent seuls                            adoucir l’amer breuvage que présente la vie à chacun de nous, se                            trouvent plus en abondance et soient moins menacées dans les champs et                            dans les bois ? Restez donc, vous qui, portés dans des chaises ou dans                            des chars, ne connaissez d’autre fatigue que celle de l’oisiveté et ne                            goûtez d’autres scènes que celles que l’art combine, restez <pb n="182" xml:id="p182"/>toujours dans votre élément ; là seulement vous                            pouvez briller ; là seulement des esprits comme les vôtres peuvent ne                            pas nuire. Nos bois ont été plantés pour consoler à midi le promeneur                            pensif qui erre sous leurs ombres. Au soir, le rayon de la lune,                            glissant mollement entre les feuilles endormies, est toute la lumière                            qu’il désire ; le gazouillement des oiseaux est toute sa musique. Nous                            pouvons épargner la splendeur de vos lampes ; elles ne font qu’éclipser                            notre astre plus doux. Vos chansons troublent nos plus harmonieux                            concerts ; la grive s’envole effrayée, et le rossignol offensé se tait.                            Il y a un malheur public dans votre joie ; elle est un fléau pour votre                            pays ; une folie telle que la vôtre, parée d’une épée quand elle                            mériterait mieux un éventail, a fait, ce que jamais les ennemis                            n’eussent pu faire, que cette voûte de notre empire, inébranlée jusqu’à                            vous, n’est plus qu’un édifice mutilé qui menace ruine.</p></quote><p rend="indent">Qui ne sent ici la douleur du vieil Anglais au moment où se                        détache toute l’Amérique du nord, ce magnifique quartier de la patrie                        britannique ?</p><p>Le second chant du poème est tout entier consacré aux malheurs publics ou                        plutôt encore aux calamités physiques et naturelles qui éclatèrent alors                        (1781-1783) par d’affreux ouragans, par des tremblements de terre soit à la                        Jamaïque et dans les îles adjacentes, soit plus tard en Sicile et autres                        lieux. Cowper, avec son tour d’imagination frappée, y voyait non seulement                        des avertissements divins et des châtiments infligés au monde, mais encore                        des signes précurseurs de la fin des temps et du Jugement dernier.                        Ordinairement il intitule ses chants d’après le morceau de début ou le                        tableau principal qui les décore : ainsi un des chants s’intitule <hi rend="i">Le Jardin</hi> ; un autre <hi rend="i">Le Soir d’hiver</hi>, un                        autre <hi rend="i">Promenade d’un matin d’hiver</hi>, un autre <hi rend="i">Promenade d’hiver à midi</hi> ; mais le second chant a pour titre <hi rend="i">Le Cadran</hi>, quoiqu’il n’y soit point question d’une telle                        chose ; c’est un titre mystique et symbolique, comme qui dirait <hi rend="i">les signes des temps</hi>. On ne demande point au poète une exactitude                        de physicien ni le raisonnement méthodique d’un philosophe. Le début de ce                        chant est admirable de <pb n="183" xml:id="p183"/>mouvement et d’affection ;                        le poète y a des accents de David et de Jérémie :</p><quote><p rend="indent">Oh ! que j’aie un coin où m’abriter dans quelque vaste                            désert, dans le voisinage de quelque forêt illimitée, là où la rumeur de                            l’oppression et de l’imposture, de la guerre heureuse ou malheureuse, ne                            puisse jamais plus m’atteindre ! Mon oreille est blessée, mon âme est                            malade de ce que j’apprends chaque jour des maux et des outrages dont la                            terre est remplie. Il n’est plus de chair qui palpite dans le cœur                            endurci de l’homme ; il ne sent plus rien pour l’homme : le lien naturel                            de la fraternité est tombé, comme le chanvre qui tombe brin à brin au                            toucher du feu. L’homme trouve son compagnon coupable, — coupable d’une                            peau autrement colorée que la sienne, etc…</p></quote><p rend="indent">Il continue d’énumérer toutes ses douleurs et ses blessures                        comme Anglais, comme chrétien, et comme homme. Tout ce livre, d’une teinte                        morale sombre, est comme une suite d’élancements mystiques, bibliques,                        patriotiques, humains et fraternels : il a l’inconvénient de ressembler plus                        d’une fois à de la prédication en vers ; mais, par son esprit et par son                        ardeur, il suffirait à montrer combien Cowper s’élève au-dessus de l’ordre                        des poètes descriptifs et pittoresques proprement dits.</p><p>Le chant troisième, intitulé <hi rend="i">Le Jardin</hi>, nous ramène à des                        scènes plus familières et plus douces. Dès les premières pages, on y lit une                        délicieuse invocation au bonheur domestique, dont Cowper ne jouissait                        qu’imparfaitement sans doute, mais qu’il appréciait avec une si pieuse et si                        chaste délicatesse :</p><quote><p rend="indent">Félicité domestique, toi la seule bénédiction du Paradis                            qui ait survécu à la chute ! quoiqu’il soit donné à bien peu maintenant                            de te goûter inaltérée et pure, ou, te goûtant, de jouir longtemps de                            tes dons, trop infirme ou trop imprudent qu’on est pour pouvoir                            préserver tes douceurs sans mélange de toutes gouttes amères que la                            négligence ou la brusquerie de nature laisse tomber dans ta coupe de                            cristal ; tu es la nourrice de la vertu ; c’est dans tes bras qu’elle                            sourit, paraissant, comme elle l’est en réalité, née dans les cieux et                            destinée à y remonter de nouveau. Tu n’es point connue là où le Plaisir                            est adoré, cette chancelante déesse à la ceinture dénouée et aux yeux                            errants, toujours appuyée sur le bras de la Nouveauté, son <pb n="184" xml:id="p184"/>volage et fragile soutien ; car tu es tendrement                            patiente (<hi rend="i">meek</hi>) et constante, haïssant le changement,                            et trouvant dans le calme d’un amour éprouvé des joies que les orageux                            transports ne donnent jamais. En te délaissant, oh ! quel naufrage nous                            avons fait, naufrage d’honneur, de dignité et de bonne renommée !…</p></quote><p rend="indent">Ce chant, pour justifier son titre, traite des fleurs, des                        travaux du jardinage : « Qui aime un jardin aime aussi une serre. » Il y a                        des préceptes tout particuliers sur l’art d’élever les courges ; le poète y                        parle d’après sa propre expérience, et comme quelqu’un qui a mis la main à                        la bêche et à la terre. Un sentiment de bonheur circule dans ces                        descriptions aimables ou savantes, et montre Cowper sous son jour le plus                        riant : « Si j’avais le choix d’un bien terrestre, que pourrais-je souhaiter                        que je ne possède ici ? santé, loisir, tous les moyens d’en profiter ;                        amitié, paix, une rêverie errante et non relâchée et vagabonde, une                        occupation constante sans qu’il y ait souci. Ainsi béni du ciel, je fais le                        tableau de mon bonheur. »</p><p>Mais c’est dans le chant du <hi rend="i">Soir d’hiver</hi> qu’il achève de se                        peindre à nous en son cadre favori, aux moments les plus heureux, et dans                        tout le charme d’un raffinement social innocent et accompli. Le début de ce                        chant est célèbre : c’est l’arrivée du facteur ou messager qui apporte les                        lettres : « Écoutez ! c’est le son du cor là-bas sur le pont… » Cet                        insouciant messager apporte dans son sac, qu’il jette négligemment, la joie                        ou la douleur, la mort ou la naissance, la fortune ou la ruine…, et il                        repart en sifflant. Ces jolis tableaux achevés, et qui trouveraient chez                        Delille plus d’un pendant bien spirituel aussi, quoique d’une exécution                        moins sûre, ne sont pas ce que j’aime le mieux chez Cowper, et je le préfère                        lorsque ayant achevé l’énumération de tout ce qui s’agite de nouvelles                        publiques et privées entassées pêle-mêle dans le sac du facteur, il ajoute :                        « Maintenant <pb n="185" xml:id="p185"/>attisez le feu et fermez bien les                        volets ; laissez tomber les rideaux, roulez et approchez le sopha ; et                        tandis que l’urne bouillonnante et sifflante fait monter sa colonne de                        vapeur, et que les coupes qui réjouissent, mais n’enivrent pas, sont là                        préparées pour chacun, donnons ainsi la bienvenue et l’accueil au soir                        paisible qui descend. » Dans l’emploi de la soirée qu’il va suivre en ses                        plus menus détails et dont il fait luire chaque instant à nos yeux, il se                        souvient d’Horace : « Ô soirées et soupers dignes des dieux ! <hi rend="i">O                            noctes caenaeque Deûm !…</hi> » Mais il y met son originalité et y                        ajoute sa flamme, un sentiment moral et religieux qui ne l’abandonne jamais,                        un éclair de saint Paul et des apôtres, avec l’appréciation toutefois d’un                        confort et d’un bien-être que les apôtres ne connurent jamais. Il est                        inépuisable dans le thème et le motif toujours renaissant de cette quiétude                        bénie du foyer, et il y joint une élégance toute moderne, tout anglaise, qui                        fait parfois que telle de ses demi-pages ressemble à une vignette de Westall                        dans tout son joli et son scintillant. Collins a une ode pleine                        d’imagination et de haute fantaisie adressée <hi rend="i">Au soir</hi> :                        Cowper, dans le passage suivant, rappelle Collins avec moins de lyrisme et                        quelque chose de plus arrangé, de plus familier, mais avec une touche                        d’imagination non moins vive :</p><quote><p rend="indent">Viens encore une fois, ô Soir, saison de paix, reviens,                            doux Soir et continue longtemps. Il me semble que je te vois vers                            l’Occident rayé, avec ton pas lent et grave comme celui de la mère de                            famille, tandis que la Nuit te suit de près et marche déjà sur ta robe                            traînante : d’une main, tu laisses tomber le rideau du sommeil sur les                            oiseaux et les animaux divers, et ton autre main est remplie pour                            l’homme du doux oubli des soins de la journée. Tu n’as point de                            somptueux atours ; tu n’as pas besoin, comme la Nuit, de relever des                            traits ordinaires par des grappes de diamants : une étoile ou deux                            luisant sur ton front te suffisent, sans compter que la lune                            t’appartient non moins qu’à elle, une lune modeste, non étalée d’en haut                            avec faste, mais attachée pourtant dans sa pleine rondeur à un pli <pb n="186" xml:id="p186"/>de sa ceinture de pourpre. Viens donc, et tu                            trouveras ton pieux adorateur calme d’esprit et tranquille, ou tu me                            rendras tel aussitôt. L’apaisement est proprement ton bienfait ; et soit                            que je consacre tes légères heures à la lecture, à la musique, ou au                            travail du poète, ou à faire des filets pour préserver le fruit qui                            attire l’oiseau, ou que j’enroule le fil de soie autour de la bobine                            d’ivoire, selon que parfois l’ordonnent celles à qui l’homme est né pour                            complaire, je ne te dédaigne jamais, et je te salue le bienvenu                            toujours !</p></quote><p rend="indent">Il faut reconnaître les diverses familles d’esprits et de                        talents, et, pour ainsi dire, les différentes races. Cowper est le poète de                        la famille, quoiqu’il n’ait été ni époux, ni père ; il est le poète du <hi rend="i">chez soi</hi>, de l’intérieur régulier, pur, doucement animé,                        du bosquet qu’on voit au fond du jardin, ou du coin du feu. Les poètes                        orageux et hardis comme Byron, les natures mondaines et vives comme Thomas                        Moore ou Hazlitt devaient assez peu l’aimer. Byron, dans un moment d’humeur,                        a appelé Cowper un poète <hi rend="i">mitonné</hi> (<hi rend="i">coddled</hi>). Thomas Moore posait en principe que génie et bonheur                        domestique sont deux éléments antipathiques et qui s’excluent. Un jour qu’on                        demandait en présence de Wordsworth s’il en était nécessairement ainsi, le                        grave poète des lacs répondit : « Ce n’est point parce qu’ils ont du génie                        qu’ils font leur intérieur malheureux, mais parce qu’ils ne possèdent point                        assez de génie : un ordre plus élevé d’esprit et de sentiments les rendrait                        capables de voir et de sentir toute la beauté des liens domestiques<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le plus ancien et le plus sacré des poètes, Homère,                            ne pensait pas autrement que Wordsworth, lorsqu’il a dit : « Il n’est                            rien de meilleur ni de plus beau que lorsqu’un homme et une femme                            habitent la maison, ne faisant qu’un par le cœur. » C’est Ulysse qui dit                            cela en adressant des vœux d’heureux mariage à Nausicaa et en songeant                            lui-même à sa Pénélope.</note>. »</p><p>J’ai le regret de rappeler que Montaigne n’était pas de cet avis et qu’il                        penchait du côté du déréglement : citant les sonnets de son ami Étienne de                        La Boétie, il <pb n="187" xml:id="p187"/>estime que ceux qui ont été faits                        pour la maîtresse valent mieux que ceux qui furent faits pour la femme                        légitime, et qui sentent déjà <hi rend="i">je ne sais quelle froideur                            maritale</hi> : « Et moi, je suis de ceux, dit-il, qui tiennent que la                        poésie ne rit point ailleurs comme elle fait en un sujet folâtre et                        déréglé. » Nous nous sommes trop souvenus en France de cette parole de                        Montaigne, et nous nous sommes laissés aller à cette idée de folâtrerie.</p><p>Quelques-uns de ceux même qui ont eu l’idée d’introduire chez nous des images                        de la poésie familière et domestique, et qui y ont réussi à certain degré,                        n’en ont pas eu assez la vertu pratique et l’habitude dans la teneur de la                        vie ; ils en ont bientôt altéré le doux parfum en y mêlant des ingrédients                        étrangers et adultères, et l’on a trop mérité ce qu’un grand évêque                        (Bossuet) a dit : « On en voit qui passent leur vie à tourner un vers, à                        arrondir une période ; en un mot, à rendre agréables des choses non                        seulement inutiles, mais encore dangereuses, comme à chanter un amour feint                        ou véritable, et à <hi rend="i">remplir l’univers des folies de leur                            jeunesse égarée.</hi> »</p><p>Revenons à Cowper, sans nous dissimuler toutefois qu’il n’eût point peut-être                        réussi à exprimer si au vif la poésie des situations tranquilles que                        l’habitude rend insensibles à la plupart, s’il n’avait eu, lui aussi, ses                        orages intérieurs étranges et ses bouleversements profonds.  Le livre                        sixième de <hi rend="i">La Tâche</hi> débute par un morceau célèbre, et en                        effet délicieux :</p><quote><p rend="indent">Il y a dans les âmes une sympathie avec les sons, et, selon                            que l’esprit est monté à un certain ton, l’oreille est flattée par des                            airs tendres ou guerriers, vifs ou graves. Quelque corde à l’unisson                            avec ce que nous entendons, est touchée au-dedans de nous, et le cœur                            répond. Combien touchante est la musique de ces cloches de village qui,                            par intervalles, vient frapper l’oreille en douces cadences, tantôt                            mourant au loin, tantôt reprenant avec force et toujours plus haut,                            claire et sonore, selon que le vent arrive ! avec une force insinuante                            elle ouvre toutes les cellules où dormait la Mémoire. Quel que soit le                                <pb n="188" xml:id="p188"/>lieu où j’aie entendu une mélodie                            pareille, la scène m’en revient à l’instant, et avec elle tous ses                            plaisirs et toutes ses peines. Si vaste et rapide est le coup d’œil de                            l’esprit, qu’en peu de moments je me retrace (comme sur une carte le                            voyageur, les pays parcourus) tous les détours de mon chemin à travers                            maintes années…</p></quote><p rend="indent">Il poursuit de la sorte, et, par une association insensible, il                        arrive à se retracer quelques circonstances émouvantes de son passé ; une                        allusion directe nous ramène à la perte de son père, dont il se reproche de                        n’avoir pas assez apprécié l’amitié sous sa forme un peu sévère : « Un ami                        est parti, peut-être le meilleur ami de son fils, un père dont l’autorité,                        même quand elle se montrait en apparence le plus sévère et qu’elle                        rassemblait toute sa force, n’était que la contenance plus grave de la                        tendresse… » Puis tout d’un coup, et sans autre transition, il se met à                        tracer cet exquis et mémorable tableau qui a donné son titre au sixième                        livre, <hi rend="i">La Promenade d’hiver à midi</hi>. C’est la dernière                        citation que je veuille faire de Cowper : ne perdons rien de cette peinture                        perlée et finie, et toutefois si vivante et si naturelle. Les Flamands ont                        trouvé leur égal en poésie :</p><quote><p rend="indent">La nuit, l’hiver s’était montré dans son humeur la plus                            rude ; le matin avait été piquant et clair : mais maintenant à midi, au                            sud des collines en pente, et où les bois font un abri contre le vent du                            nord, la saison sourit, oubliant toutes ses colères, et elle a la                            tiédeur de mai. La voûte, là-haut, est bleue, sans un nuage ; et                            au-dessous, blanche sans une tache est la splendeur éblouissante de la                            plaine. Voici qu’une harmonie (un son de cloche) revient passer sur le                            vallon, et à travers les arbres je vois la tour crénelée d’où m’arrive                            toute cette musique. De nouveau je ressens la calmante influence des                            mélodies qu’apporte la brise, et je m’oublie en douces rêveries tandis                            que je foule le sentier encore verdissant sous les chênes et les ormes                            dont les branches étendues font voûte au-dessus de la clairière. Le                            dôme, quoique mobile dans toute sa longueur quand le vent l’agite, a                            suffi pourtant jusqu’ici, et interceptant dans leur chute silencieuse                            les flocons pressés, a conservé un sentier pour moi. Nul bruit en ces                            lieux, aucun du moins qui empêche la pensée. Le rouge-gorge gazouille                            encore, mais il se contente de ses notes les plus ténues et plus qu’à                            demi supprimées. Satisfait de sa solitude et voltigeant léger <pb n="189" xml:id="p189"/>de rameau en rameau, partout où il se pose il                            secoue de chaque petite branche les gouttes de glace suspendues qui                            tintent en tombant sur les feuilles séchées du chemin. Un calme                            accompagné de bruits si doux charme plus que le silence. Ici, la                            méditation réduit les heures à n’être que des moments. Ici le cœur peut                            donner une utile leçon à la tête, et la Science devenir plus sage sans                            ses livres. Savoir et Sagesse, loin de ne faire qu’un, n’ont souvent                            aucune parenté. Le Savoir habite les têtes remplies des pensées                            d’autrui ; la Sagesse, un esprit attentif aux siennes… Le Savoir est                            fier d’avoir tant appris ; la Sagesse est humble de sentir qu’elle n’en                            sait pas davantage. Il n’est pas rare que les livres soient un talisman                            et comme un grimoire magique à l’aide desquels d’habiles esprits,                            subtils enchanteurs, tiennent asservie une foule sans pensée. Les uns,                            fascinés par l’éclat d’un nom, livrent leur jugement un bandeau sur les                            yeux. Le style ensorcelle quelques autres, et, à travers les labyrinthes                            et les déserts de l’erreur, les mène s’extasiant pour une harmonie ;                            tandis que la paresse séduit la plupart, trop faibles pour soutenir                            l’insupportable fatigue de la pensée, et prêts à engloutir, sans                            réflexion et sans choix, le bon et le mauvais grain, le son et la fleur                            du froment. Mais les arbres et les ruisseaux dont le cours rapide défie                            la rigueur de l’hiver, les retraites des daims, les parcages des brebis                            tout peuplés d’agneaux bêlants, et les sentiers où la primevère, avant                            son heure, perce à travers la mousse qui revêt le pied de l’aubépine, ne                            trompent aucun de ceux qui les étudient. Là, la Sagesse et la Vérité,                            non effarouchées comme dans le monde, et non plus à conquérir par de                            lentes poursuites, se saisissent du premier coup de la pensée errante et                            la fixent uniquement<note place="bottom" resp="author">[NdA] Traduction de M. William                                Hughes, comme pour quelques-uns des autres morceaux. — Mes amis et                                moi, dans cette étude déjà ancienne de Cowper, à laquelle j’aurais                                pu donner bien plus de développement, nous avons cherché à lutter                                d’exactitude et de fidélité de ton en présence de                            l’original</note>.</p></quote><p rend="indent">Cowper vécut encore quinze années après la publication de <hi rend="i">La Tâche</hi> ; il ne mourut que le 25 avril 1800. Mais, après                        ce poème excellent, il n’entreprit plus rien d’original qui fût de longue                        haleine. Frappé de bonne heure des beautés d’Homère et mécontent des                        infidélités de Pope, il s’appliqua (lady Austen encore, à l’origine, l’y                        poussant) à faire en vers blancs une traduction complète et fidèle de <hi rend="i">L’Iliade</hi> et de <hi rend="i">L’Odyssée</hi>, ce qui lui                        prit <pb n="190" xml:id="p190"/>de bien longues années. Une édition de                        Milton, avec traduction en anglais des ouvrages latins, l’occupa ensuite ;                        il était peu propre à un tel rôle d’éditeur. Deux ans environ après la                        publication de <hi rend="i">La Tâche</hi>, il quitta sa résidence d’Olney,                        qui lui était devenue moins agréable. Une aimable cousine, une compagne                        d’enfance, qu’il avait retrouvée avec bonheur et dont la fortune était                        considérable, lady Hesketh, lui fit arranger dans les environs d’Olney, à                        Weston, l’un des plus jolis villages d’Angleterre, une maison commode pour                        lui et M<hi rend="sup">me</hi> Unwin, et elle-même y venait passer chaque                        année plusieurs mois. Un assaut de la même maladie qui ne faisait que                        sommeiller, en quelque sorte, aux heures riantes, le reprit en 1787 ; il en                        sortit encore ; mais l’abattement et la mélancolie devinrent son état                        habituel et constant depuis 1793. Le plus grand malheur qui put l’atteindre                        l’avait frappé : M<hi rend="sup">me</hi> Unwin, son ange domestique,                        attaquée de paralysie, se survivait à elle-même, et elle le précéda de                        quatre ans au tombeau. Cette fin de vie de Cowper est triste, humiliante                        pour l’esprit humain, et bien propre à faire rentrer en soi quiconque est                        tenté de s’enorgueillir. Il eut d’ailleurs jusqu’à la fin des amis, des                        parents affectueux qui se renouvelèrent autour de lui et se disputèrent                        l’honneur de soigner et d’abriter ses agonies et ses lentes souffrances.</p><p>L’éclair de la poésie et du génie ne cessait de briller de temps en temps à                        travers les éclipses et les ombres. Il répondait, quand on regrettait qu’il                        n’entreprit plus rien de son propre fonds : « L’esprit de l’homme n’est pas                        une fontaine, mais une citerne ; et le mien, Dieu le sait, est une citerne                        brisée. » Mais il trouvait encore des inspirations courtes et vives, et des                        jaillissements du cœur. Tout le monde connaît en Angleterre sa pièce à M<hi rend="sup">me</hi> Unwin, malade et infirme, intitulée <hi rend="i">À                            Marie</hi>, <pb n="191" xml:id="p191"/>et quoique je vienne de dire que                        je ne citerai plus rien de Cowper, je ne puis m’empêcher de donner quelques                        strophes ou plutôt quelques versets de cette tendre et incomparable plainte,                        écrite avec des larmes. Cowper fait allusion dans les premiers vers à sa                        grande rechute de mélancolie en 1773, la première qu’il avait eue depuis                        qu’il demeurait avec M<hi rend="sup">me</hi> Unwin :</p><quote><label type="head">À Marie</label><p rend="indent">La vingtième année est bien près d’être écoulée, depuis que                            pour la première fois notre ciel s’est obscurci ; ah ! puisse cette fois                            être la dernière, ma Marie !</p><p>Tes esprits ont un cours moins rapide ; je te vois chaque jour devenir                            plus faible ; c’est ma détresse qui t’a ainsi réduite si bas, ma                            Marie !</p><p>Tes aiguilles, toute une collection brillante, infatigables jusqu’à                            présent pour moi, maintenant se rouillent inutiles et ne brillent plus,                            ma Marie !</p><p>Tes paroles indistinctes semblent comme un langage murmuré dans un rêve ;                            pourtant elles me charment, quel qu’en soit le sens, ma Marie !</p><p>Tes boucles argentées, autrefois d’un châtain luisant, sont encore plus                            belles à mes yeux que les rayons dorés du soleil levant, ma Marie !</p><p>Partageant ton triste déclin, tes mains perdent leur peu de force ;                            cependant, doucement pressées, elles pressent doucement les miennes, ma                            Marie !</p><p>Telle est la faiblesse que tu éprouves dans tes membres, que maintenant,                            à chaque pas que tu fais, il faut être deux à te soutenir, et pourtant                            tu aimes toujours, ma Marie !</p><p>Et toujours aimer, bien qu’accablée de maux, dans l’hiver des ans ne                            sentir aucun froid de cœur, pour moi c’est être la plus aimable                            toujours, Ma Marie<note place="bottom" resp="author">[NdA] En lisant ces vers <hi rend="i">À Marie</hi>, qui tournent sensiblement à la litanie                                pieuse, on ne peut s’empêcher de penser à cette autre Marie par                                excellence, la Vierge, celle dont il est dit dans la <hi rend="i">Divine Cornédie</hi> de Dante, par la bouche de Béatrix : « Il                                est au ciel une noble dame qui se plaint si fort de ces obstacles                                contre lesquels je t’envoie, qu’elle fléchit là-haut le jugement                                rigoureux. » C’est la confiance en cette Marie toute clémente et si                                puissante auprès de son fils qui a manqué à Cowper. Cette dévotion                                de plus, si son cœur l’avait pu admettre, l’aurait secouru et                                peut-être préservé. — « Ô dame ! a dit encore Dante en un beau                                passage du <hi rend="i">Paradis</hi>, tu es si grande et tu es si                                puissante, que vouloir une grâce et ne point recourir à toi, c’est                                vouloir que le désir vole sans ailes. »</note> !…</p></quote><p rend="indent"><pb n="192" xml:id="p192"/>La pièce la plus considérable qu’il                        ait composée dans les dernières années, et qui est d’une imagination aussi                        forte qu’élevée, a pour titre <hi rend="i">Le Chêne de Yardley</hi> ; elle                        lui avait été inspirée par un chêne antique qu’il avait vu dans ses                        promenades autour de Weston, et qui était réputé contemporain de la conquête                        des Normands. Cette pièce est empreinte de sa manière la plus vigoureuse,                        avec ses qualités et ses défauts ; elle a de l’inégalité de style, de la                        complication de pensée, mais de la grandeur, et elle décèle, dans ce poète                        qui ne passe que pour celui des régions moyennes, un disciple énergique de                        Milton.</p><p>La maladie morale de Cowper, dont j’ai parlé sans la définir, était d’une                        nature à part et d’une singularité extrême : il se croyait à jamais rejeté                        et réprouvé, et il le croyait avec une suite, une persistance et une                        opiniâtreté qui constituaient la manie. Sa maladie ne ressemble point à                        celle de Pascal : ce dernier, qui peut avoir eu à certains moments des                        visions et des hallucinations, dominait en général par l’intelligence son                        état nerveux. On a dit que, dans les dernières années, il croyait voir un                        abîme ouvert à ses côtés ; si cela est exact, c’était une pure sensation                        physique dont il n’était pas la dupe et qu’il repoussait. Quant à Cowper, il                        ne voyait pas l’abîme entrouvert, il se voyait lui-même et se sentait                        moralement tombé au fond de l’abîme, sans espérance, sans recours. Il lui                        semblait, au milieu de <pb n="193" xml:id="p193"/>toutes ses méditations et                        de ses soliloques spirituels, entendre toujours une voix fondamentale et                        profonde, qui lui criait : « C’en est fait de toi, tu es perdu ! <hi rend="i">Actum est de te, periisti</hi> ! » Rien n’était capable de le                        consoler sur ce point, rien ne le détrompait. Dans ses bons moments et ses                        plus heureuses saisons, la voix s’éloignait ou parlait plus bas, mais il ne                        parvenait jamais à l’étouffer entièrement, et aux heures de crise elle                        redevenait menaçante et sans trêve. Il se figurait avoir commis un péché, je                        ne sais lequel, le seul irrémissible, et qui avait rendu son âme déserte du                        côté de Dieu. À toutes les observations qui lui étaient faites par                        M. Newton, et aux exemples qu’on lui alléguait de cas plus ou moins                        semblables au sien, et qui avaient été restaurés et guéris, il répliquait :                        « Ce n’est point là exactement mon mal, et je suis une exception. » Dans                        cette désespérance entière de lui-même, voyant son nom définitivement rayé                        du livre de vie, religieux et chrétien comme il était, on peut juger de son                        angoisse et de sa dépression mortelle. Ajoutez que, dans le fort de sa                        détresse et de son délaissement, il se jugeait incapable et indigne de                        prier. Il avait l’âme comme morte. C’est du sein de cette habitude                        intérieure désolée qu’il se portait si vivement, pour se fuir lui-même, à                        ces occupations littéraires et poétiques où il a trouvé le charme et où il                        nous a rendu de si vives images du bonheur. On n’a jamais lutté avec plus de                        constance et de suite qu’il ne l’a fait contre une folie aussi présente et                        persistante, « une des plus furieuses tempêtes, disait-il, qui ait été                        déchaînée sur une âme humaine, et qui ait jamais bouleversé la navigation                        d’un matelot chrétien. » Une de ses dernières pièces de vers, intitulée <hi rend="i">Le Rejeté</hi>, est la peinture d’un matelot tombé en pleine                        mer pendant le voyage de l’amiral Anson, et s’efforçant de suivre à la nage                        le vaisseau d’où ses compagnons lui tendent en vain des câbles, et                        qu’emporte <pb n="194" xml:id="p194"/>la tempête : il y voyait une image                        lugubre de sa destinée.</p><p>C’est plutôt avec le coin de manie et de folie qui s’était logé avant dans                        l’esprit de Rousseau pendant les dernières années, qu’il y aurait lieu de                        comparer la maladie de Cowper, si compatible avec d’admirables preuves de                        talent. Il se croyait voué à une réprobation irrévocable, de même que                        Rousseau se voyait l’objet d’une conspiration universelle. Cowper                        d’ailleurs, qui a encore de commun avec lui de s’être développé si tard, a                        parlé de Rousseau plus d’une fois, et en connaissance de cause ; il l’avait                        lu, au moins dans ses premiers grands ouvrages, et, dès le temps où il était                        établi à Huntingdon auprès des Unwin, il écrivait à son ami Joseph Hill ;                        « Vous vous souvenez de la peinture que fait Rousseau d’une matinée                        anglaise ; telles sont celles que je passe ici avec ces braves gens. » Je ne                        sais de quelle matinée anglaise il s’agit, à moins que ce ne soit dans <hi rend="i">L’Émile</hi> le joli rêve de « la maison blanche avec des                        contrevents verts », et de la vie qu’on y mène ; Cowper et Hill, en le                        lisant d’abord ensemble, l’avaient peut-être qualifié ainsi<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je cherchais bien loin. Voir tout simplement <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi>, V<hi rend="sup">e</hi> partie,                            lettre <num>iii</num> ; et dans les sujets d’estampes pour <hi rend="i">la Nouvelle lléloïsc</hi>, la 9<hi rend="sup">e</hi> estampe ayant                            pour inscription <hi rend="i">La Matinée à l’anglaise</hi>.</note>. Il y                        a un autre endroit où Cowper, sans le nommer, me paraît avoir évidemment                        pensé à Rousseau : c’est dans <hi rend="i">La Tâche</hi>, au chant                        cinquième, lorsqu’il s’agit de combattre les raisonnements de l’épicurien                        endurci qui s’abandonne ouvertement aux appétits naturels, aux liens de la                        chair, et qui jouit tout haut de son sommeil de mort :</p><quote><p rend="indent">Hâte toi maintenant, philosophe, et délivre-le, si tu le                            peux, de sa chaîne. Viens lui parler de devoir, de convenance, lui dire                            combien la vérité morale est aimable, combien le sens moral infaillible…                            Ne t’épargne <pb n="195" xml:id="p195"/>pas sur ce sujet… Déploie toutes                            tes facultés de déclamation et d’emphase à la louange de la vertu…                            Pousse ta prose éloquente jusqu’à surpasser l’éclat de la poésie… Il y                            manque toujours une <hi rend="i">toute petite parole</hi> à voix basse,                            que Celui-là seul peut prononcer de qui le verbe atteint d’un coup son                            plein effet, et qui dit aux choses qui ne sont pas d’être, et elles sont                            à l’instant.</p></quote><p rend="indent">Il me semble qu’en cet endroit Cowper a pensé à la profession                        de fei du vicaire savoyard et qu’il en touche l’endroit faible et                        défectueux, qui est aussi celui de tous les éloquents continuateurs de                        Rousseau : il y manque la <hi rend="i">toute petite parole</hi> qui change                        les cœurs.</p><p>Rousseau est certainement l’écrivain qui, en France, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, a le premier senti et propagé avec                        passion cet amour de la campagne et de la nature que Cowper, de son côté, a                        si tendrement partagé : à cet égard, nous aurions peu à envier à nos                        voisins. Aussi, lorsque j’ai exprimé le regret que la France n’eût point,                        dès ce temps-là, une poésie pareille et comparable à celle des Anglais, je                        pensais moins encore à la peinture directe de la nature considérée en                        elle-même, peinture dont notre prose élevée présente de si belles et si                        magnifiques images, qu’à l’union de la poésie de la famille et du foyer avec                        celle de la nature. C’est cette <hi rend="i">union</hi> qui manque                        essentiellement chez Rousseau, et par toutes sortes de raisons qui font                        peine à ses admirateurs : ce peintre aux larges et puissantes couleurs vit                        et habite dans un intérieur souillé. Il a de plus une indélicatesse                        naturelle ou acquise qui viole souvent cette première vertu protectrice du                        foyer, la pudeur. On trouverait encore de profondes différences morales                        entre Rousseau et Cowper, en ce que l’un aspire à se passer d’autrui,                        affecte de s’isoler et de se mettre en guerre ou en divorce avec le genre                        humain, et que l’autre, au contraire, aime à devoir aux autres, à <pb n="196" xml:id="p196"/>ceux qu’il aime, et à se sentir leur obligé. Tout                        en maudissant Londres comme l’autre Paris, et jusqu’à travers ses ardents                        anathèmes, il est sociable et a des doctrines sociables. Sauf quelques rares                        mouvements de misanthropie, il veut que sa demeure ne soit point trop à                        l’écart ni hors de portée des ressources et des bienfaits de la société. Une                        fois il a découvert dans ses courses autour d’Olney, sur une colline assez                        escarpée, une toute petite cabane cachée dans un bouquet d’arbres, et il l’a                        appelée <hi rend="i">le nid du paysan</hi> ; il rêve de s’y établir, d’y                        vivre en ermite, y jouissant de son imagination de poète et d’une paix sans                        mélange ; mais il ne tarde point à s’apercevoir que le site est incommode,                        qu’on y manque de tout, qu’il est dur d’être seul : tout bien considéré, il                        préférera son cabinet d’été et sa serre avec son simple et gracieux confort,                        et il dira à la hutte sauvage et pittoresque : « Continue d’être un agréable                        point de vue à mes yeux ; sois mon but de promenade toujours, mais mon                        habitation, jamais ! »</p><p>Bernardin de Saint-Pierre, chez nous, a fréquemment mêlé aux peintures                        naturelles de vives images de la vie et de la félicité domestique : mais la                        poésie en vers était restée en arrière, on ne sait pourquoi. De nos jours,                        des essais ont été tentés dans ce genre intime, familier, et pourtant relevé                        d’art, et qui a besoin d’un détail curieux et de fini. Ces essais, dont                        aucun n’a eu l’excellence ni la popularité de <hi rend="i">La Tâche</hi>,                        demanderaient un examen attentif et un chapitre développé. Je remarquerai                        seulement qu’en Angleterre, la vie privée est plus close, plus abritée,                        mieux encadrée dans son ensemble, plus conforme par son esprit aux mœurs                        générales de la race et de la nation ; ainsi ornée et préservée, ainsi à                        demi enveloppée de son mystère comme le <hi rend="i">cottage</hi> l’est dans                        ses roses ou comme un nid dans le <pb n="197" xml:id="p197"/>buisson, elle                        prête davantage à cette douce et poétique ferveur qu’elle inspire et dont on                        vient de voir tant de purs exemples. C’est tout ce que j’ai voulu dire ici,                        sans nier qu’avec des différences dont le talent saurait se faire une                        originalité, nous puissions, par une application heureuse, y réussir à notre                            tour<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Cette étude sur Cowper m’a valu trois                                gracieux sonnets en anglais qui me sont venus de la patrie du poète,                                et qui ont été écrits le soir autour de la table à thé, pendant                                qu’on lit en famille un livre ami et que l’on en cause. Ces sonnets,                                qui sont trop flatteurs pour que je les cite, m’en ont rappelé un du                                poète Keats qui exprime bien le même sentiment d’idéal, de vie                                intérieure et d’amitié, charme et honneur de la muse                                anglaise :</p><p/><label type="head">Sonnet imité de Keats, <lb/>en                                s’en revenant un soir de novembre</label><quote><l>Piquante est la                                    bouffée à travers la nuit claire,</l><l>Dans les buissons séchés                                    la bise va sifflant ;</l><l>Les étoiles au ciel font froid en                                    scintillant,</l><l>Et j’ai, pour arriver, bien du chemin à                                    faire.</l><l/><l>Pourtant je n’ai souci ni de la bise                                    amère,</l><l>Ni des lampes d’argent dans le blanc                                    firmament,</l><l>Ni de la feuille morte à l’affreux                                    sifflement,</l><l>Ni même du bon gîte où tu m’attends, mon                                    frère ;</l><l/><l>Car je suis tout rempli de l’accueil de ce                                    soir,</l><l>Sous un modeste toit où je viens de                                    m’asseoir,</l><l>Devisant de Milton, l’aveugle au beau                                    visage ;</l><l/><l>De son doux Lycidas par l’orage                                    entraîné ;</l><l>De Laure en robe verte, en l’avril de son                                    âge.</l><l>Et du féal Pétrarque en pompe                            couronné.</l></quote></note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

