<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Charron I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-12-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-12-25"><head>I</head><dateline>Lundi 25 décembre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="236" xml:id="p236"/>Montaigne se présente volontiers à                        nous, donnant la main à son ami Étienne de La Boétie, suivi de sa fille                        d’alliance M<hi rend="sup">lle</hi> de Gournay, et accompagné de son second                        et disciple Charron. On s’est, depuis quelque temps, fort occupé des autres,                        mais on a négligé ce dernier ; on ne le lit plus du tout, lui qui a été si                        lu dans les premières années du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                        et qui était même estimé alors par de bons esprits (médiocres juges en cela)                        égal ou supérieur à Montaigne<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] égal ou supérieur de Montaigne.</note>. C’était l’opinion de                        Gabriel Naudé. Au commencement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Bolingbroke, écrivant à l’abbé Alary et lui citant un                        passage de Charron qu’il trouvait admirable, disait encore : « Charron, qui                        avait autant d’esprit et plus de sens que son compatriote Montaigne. » Je                        voudrais, en parlant aujourd’hui de Charron, bien établir le caractère de                        son mérite et son exact rapport avec Montaigne. Le jugement que j’aurai à                        donner ne sera pas nouveau, mais il n’a pas été mis suffisamment en lumière                        jusqu’ici, et ce qui a été dit de vrai sur un ou deux points essentiels est                        demeuré trop épars et sans assez de développement.</p><p>Pierre Charron (ou le Charron) dont l’ouvrage le plus connu, le livre <hi rend="i">De la sagesse</hi>, ne parut qu’en 1601, naquit en plein                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en 1541, à Paris, d’un                        père <pb n="237" xml:id="p237"/>libraire, qui n’eut pas moins de vingt-cinq                        enfants. Né et nourri au milieu des livres, élevé dans le quartier latin, il                        témoigna de bonne heure des dispositions excellentes que ses parents mirent                        à profit. Il apprit tout ce qu’on apprenait à l’Université au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et alla ensuite étudier le droit à                        Orléans et à Bourges. Il se fit recevoir avocat, et fréquenta quelque temps                        le Palais ; mais prévoyant trop d’obstacle et d’ennui dans la pratique, par                        la dépendance où se trouvaient les avocats vis-à-vis des procureurs, il se                        tourna du côté de l’Église, et muni comme il était de toute sorte de                        doctrine, doué d’une faconde naturelle, et d’une parole abondante et                        démonstrative, il devint prêtre et prédicateur. Il réussit dans cet                        enseignement de la chaire : ce fut particulièrement sa condition. Les curés                        de Paris l’employèrent d’abord à l’envi dans leurs paroisses, et plus tard                        des évêques se le disputèrent et le voulurent avoir pour théologal dans                        leurs diocèses. Il semble qu’il y ait loin de là à être le disciple, et,                        comme on l’a dit, le secrétaire de Montaigne. Charron ne le fut pas dans sa                        jeunesse. Ayant quitté Paris après ses premiers succès dans la chaire, il                        fut attaché successivement par ses fonctions à diverses églises du Midi, et                        ne resta pas moins de dix-sept ou dix-huit ans sans revenir dans la                        capitale ; toutefois, après une si longue absence, il avait dessein d’y                        revenir, mais pour s’y ensevelir dans la retraite : il avait fait vœu de se                        faire Chartreux, et ce n’était point une ferveur de jeune homme,                        puisqu’alors Charron n’avait pas moins de quarante-sept à quarante-huit ans.                        À cette date de 1588 où la Ligue faisait sa levée de boucliers, et où les                        dissensions religieuses et civiles recommençaient avec fureur, Charron                        cherchait-il simplement un abri, un lieu d’isolement et d’asile, même au                        prix de sa liberté extérieure, et en l’achetant par des austérités                        rigoureuses ? Il a écrit dans son livre <hi rend="i">De la</hi><pb n="238" xml:id="p238"/><hi rend="i">sagesse</hi>, en distinguant chez                        les hommes les divers genres de vie, soit tout à fait privée et intérieure,                        soit de famille, soit publique, que « de ces trois vies, interne,                        domestique, publique, qui n’en a qu’une à mener, comme les ermites, a bien                        meilleur marché de conduire et ordonner sa vie, que celui qui en a deux ; et                        celui qui n’en a que deux, est de plus aisée condition, que celui qui a                        toutes les trois. » Serait-ce dans ce sens tout philosophique qu’il voulait                        devenir ermite ou religieux ? Et pourtant, ayant été refusé pour son âge,                        qui le rendait impropre aux austérités, par le prieur de la Chartreuse de                        Paris d’abord, comme aussi par le provincial des célestins vers qui ensuite                        il se tourna, on le voit plein d’inquiétude et de scrupule jusqu’à ce que                        des docteurs autorisés l’aient rassuré et lui aient dit qu’il pouvait, en                        conscience, se regarder comme relevé de son vœu. En cette même année 1588,                        si enflammée pour tous, et où il paraît qu’il avait lui-même sa fièvre et                        ses ardeurs, il fut près d’entrer dans la Ligue, comme il en convint                        quelques mois après, en écrivant à un docteur de Sorbonne de ses amis :</p><quote><p rend="indent">Un temps a été, disait-il, que je marchandais d’être de la                            Ligue et y ai mis un pied dedans : car, en vérité je n’en fus jamais du                            tout, ni résolûment ; voire leurs actions m’ont outrément offensé. Ce                            qui m’y avait poussé était principalement le fait de Blois (l’assassinat                            du duc et du cardinal de Guise) qui m’a fort affligé, non pour autre                            raison que pour le défaut que je trouvais en la manière et procédure de                            l’exécution. Or ce grand bouillon de colère et indignation étant                            aucunement refroidi, et là-dessus ayant ouï parler des gens de toute                            sorte, consultant à part moi souvent de ce qu’en conscience il en faut                            tenir et croire, enfin je me suis aperçu bien changé…</p></quote><p rend="indent">Il est à remarquer que la date de cette lettre, qui est d’avril                        1589, coïncide avec les premiers temps de la connaissance que fit Charron de                            Montaigne<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Grün, dans <hi rend="i">La Vie                                publique de Montaigne</hi>, page 373-374, veut que leur connaissance                            ait commencé plus tôt qu’on ne l’admet communément ; il en allègue pour                            preuve un <hi rend="i">ex dono</hi> d’ouvrage, qui porte la date de                            juillet 1580. À la bonne heure, si cet <hi rend="i">ex dono</hi> est                            authentique ! Mais en ce cas Charron n’aurait guère profité du commerce                            de son sage ami, puisqu’il était resté jusqu’en 1589 un prédicateur                            plein de passion.</note> : je n’irai <pb n="239" xml:id="p239"/>pas                        jusqu’à conjecturer que, dès les premiers entretiens, Montaigne fut pour                        quelque chose dans ce changement de Charron. Il serait singulier que cette                        ardeur de retraite qui le poussait vers les chartreux se fût, à un an                        seulement de distance, retournée en ferveur d’admiration et d’enthousiasme                        pour l’auteur des <hi rend="i">Essais</hi> : c’est ce qui semblerait                        cependant ressortir des faits. L’intérieur de cette vie nous échappe, et                        nous ne voyons que les résultats. Ce qui est certain, c’est qu’en 1589,                        après avoir prêché le carême à Angers, et un carême très vif<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans l’ouvrage intitulé : <hi rend="i">La Réforme                                et la Ligue en Anjou</hi>, par M. Ernest Mourin (1856), on lit page                            218 (aux années 1588-1589) des extraits du journal de Louvet,                            sergent-royal au présidial d’Angers. Louvet (an 1588, octobre ; an 1589,                            février), admire surtout M. Charron, prêtre séculier, docteur en                            théologie, venu de la ville de Bordeaux, « qui faisait des sermons                            pleins de grant doctrine et duquel les doctes disaient ledict sieur                            Charron être le plus grant prédicateur de France. » Et quelques pages                            après (p. 241) : « À Angers comme à Paris, dit M. Mourin, la chaire                            était devenue une tribune : les orateurs attisaient sans cesse les                            haines des masses. Charron, l’éloquent missionnaire de la Ligue, et un                            moine augustin nommé Racineux, dirigèrent les premières attaques contre                            Henri IV et ses adhérents. Dans tous leurs sermons, on les entendait                            parler contre les huguenots, et reprendre ceux qui les maintenaient et                            supportaient : <hi rend="i">Que c’étaient faux catholiques, et qu’il ne                                fallait obéir à un roi hérétique et qui était chef des huguenots,                                qui serait cause de la perdition de la religion catholique,                                apostolique et romaine au royaume de France, et que les huguenots                                abattraient toutes les églises.</hi> » (Louvet, 1539, août.) Louvet                            ajoute que les huguenots se plaignirent au gouverneur : et sous ce nom                            de <hi rend="i">huguenots</hi>, l’écrivain ligueur comprend tous les                            royalistes qui blâmaient ces prédications incendiaires. Rochepot (le                            gouverneur) imposa silence à Racineux et à Charron « <hi rend="i">sous                                peine de pugnition corporelle</hi> ; mais pour deux éner-gumènes                            dont on fermait la bouche, observe M. Mourin, il s’en levait bientôt                            vingt autres prêts à continuer leur œuvre avec la même violence et le                            même succès. « Charron un <hi rend="i">énergumène</hi> ! Cela, malgré                            tout, m’étonne, et nonobstant le journal de Louvet et l’adoption qu’en                            fait M. Mourin, j’aurais besoin, en ce qui le concerne, de quelques                            explications plus satisfaisantes : je suis sûr qu’il y en avait.                            — M. Poirson, discutant le témoignage de Louvet, a également exprimé des                            doutes (voir <hi rend="i">Revue des sociétés savantes des                                département</hi>, 1859 ; deuxième série, tome I, page 568.)</note>,                        Charron retourna à Bordeaux<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] après avoir prêché le carême à Angers, Charron retourna à                            Bordeaux</note>,</p><quote><p rend="noindent">où, dit-on, il <pb n="240" xml:id="p240"/>prit                            connaissance et vécut fort familièrement avec messire Michel de                            Montaigne, chevalier de l’ordre du roi, auteur du livre intitulé les <hi rend="i">Essais</hi>, duquel il faisait un merveilleux cas ; et le                            sieur de Montaigne l’aimait d’une affection réciproque, et avant de                            mourir (ce qui eut lieu trois ans après), par son testament il lui                            permit de porter après son décès les pleines armes de sa noble famille,                            parce qu’il ne laissait aucun enfant mâle.</p></quote><p rend="indent">Charron ne s’en tint pas aux armes de noblesse, il prit la                        devise morale de son maître et de son ami ; et dans la maison qu’il fit                        bâtir à Condom, l’an 1600, il fit graver ces mots : « Je ne sais. »</p><p>Montaigne disait : « Que sais-je ? » Dans la simple différence de ce petit                        mot on entrevoit assez bien, a remarqué M. Nisard, la différence qu’il y a                        entre les deux écrivains, l’un plus léger et jouant avec sa propre doctrine,                        l’autre affirmatif et méthodique jusque dans le doute, et de plus y mettant                        l’affiche.</p><p>En attendant, Charron continuait son office de théologal et d’homme d’Église                        et combattait avec sincérité les protestants : il composait à Bordeaux,                        pendant ces années de troubles, et il publiait en 1595 son livre intitulé                            <hi rend="i">Les Trois Vérités</hi>. C’était une réponse un peu tardive                        à un livre (le <hi rend="i">Traité de l’Église</hi>) que Du Plessis-Mornay                        avait publié en 1578, et qu’il avait dédié à Henri IV, alors simple roi de                        Navarre et défenseur du parti calviniste. Au moment de la conversion de                        Henri IV, Charron pensa qu’il était bon et opportun de publier une <pb n="241" xml:id="p241"/>réfutation de cet ancien traité, et qui fût en                        même temps une exhortation claire et démonstrative, une sorte de manifeste                        résumant le vœu de tous les bons Français et leur désir de voir les                        principaux compagnons du roi de Navarre imiter l’exemple de leur roi. Ces                        trois vérités qu’il veut établir sont : 1° qu’il y a un Dieu ; 2° que de                        toutes les religions la chrétienne est la seule vraie ; 3° qu’entre les                        diverses créances ou communions dites chrétiennes, la catholique romaine est                        la seule véritable. Il traite brièvement des deux premiers points et réserve                        tous ses développements pour la troisième vérité qu’il dédie expressément à                        Henri IV ; et dans cette dédicace il exprime particulièrement sa joie comme                        Parisien « pour cette tant douce et gracieuse, et en toutes façons tant                        miraculeuse réduction de cette grande ville du monde à l’obéissance de son                        vrai et naturel roi, à son devoir et à son repos. »</p><p>C’était l’heure de la <hi rend="i">Satyre Ménippée</hi>, cette œuvre                        parisienne aussi et si décisive pour le triomphe de la bonne cause. Charron                        à sa manière, et sous sa forme grave, servait la même cause, celle de la                        restauration royale et de l’autorité rétablie.</p><p>Ce livre de controverse par un catholique royaliste eut du succès : l’évêque                        de Cahors, entre autres, messire Antoine Hébrard de Saint-Sulpice<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve utilise la graphie « d’Ébrard de                            Sainte-Sulpice ».</note>, sur la seule lecture de la première édition,                        voulut en rapprocher de lui et en posséder l’auteur ; il n’eut point de                        cesse qu’il n’eût établi Charron dans sa maison épiscopale avec charge et                        fonction de prêcher en son église les dimanches et fêtes. C’est tout en                        vaquant à cette charge publique de prédication que l’auteur trouva le temps                        de répondre, dans une seconde édition (1593), aux critiques que les                        Protestants avaient faites de son livre. Nous n’avons pas à entrer ici dans                        les détails de cette polémique ; il nous suffira de marquer en traits                        généraux les caractères <pb n="242" xml:id="p242"/>de la controverse et du                        christianisme de Charron.</p><p>Quelques-uns de ces caractères ne laissent pas d’étonner au premier abord :                        en effet Charron s’y montre plus sceptique dans l’exposé de certaines                        vérités naturelles qu’on ne s’y attendrait d’après son rôle public de                        théologien, et il nous est possible, sans trop de difficulté, de retrouver                        le lien qui unit ses ouvrages de religion et d’apologétique à celui qu’il                        composera bientôt à un point de vue tout philosophique, comme disciple de                        Montaigne, et sous le titre humain <hi rend="i">De la Sagesse</hi>.</p><p>Bayle a déjà remarqué, en s’en réjouissant et en s’en emparant dans un sens                        quelque peu équivoque, que Charron n’affaiblit jamais et n’énerve point les                        objections qu’il expose, et il a l’air de croire que ce n’est pas sans                        dessein que les réponses ne sont pas toujours aussi fortes chez lui que les                        objections mêmes. C’est ainsi que dans la démonstration de la première                        vérité, qui est l’existence de Dieu, avec les attributs principaux qui en                        achèvent l’idée, Charron, au lieu de s’appuyer sur le sens commun, sur le                        sentiment général humain si d’accord avec cette croyance, insiste bien                        plutôt d’abord sur les difficultés et les impossibilités de concevoir dans                        sa grandeur propre cette idée infinie ; il dit avant Pascal, et en termes                        encore plus formels, qu’il y a une sorte de négation absolue non seulement                        du Dieu-Providence, mais de la cause première, qui ne se peut loger « que                        dans une âme extrêmement forte et hardie » ; il est vrai qu’il ajoute                        aussitôt : en une âme « forcenée et maniaque ». Laissons ces discussions                        sujettes à piège, et exposons dans son ensemble le sens désormais évident et                        la direction incontenable, tant de la théologie que de la philosophie de                        Charron. Pascal, si bien connu aujourd’hui, nous servira au besoin de                        lumière pour le bien comprendre et l’éclairer.</p><p><pb n="243" xml:id="p243"/>Même lorsqu’il traite des dogmes et qu’il se livre                        à un enseignement théologique, ainsi qu’il l’a fait dans son traité des <hi rend="i">Trois Vérités</hi> (1594), et dans ses <hi rend="i">Discours                            chrétiens</hi> (1600), Charron est sceptique de méthode, c’est-à-dire                        qu’il insiste avec un certain plaisir et une assez grande force de logique                        sur les preuves de la faiblesse et de l’incapacité humaine : douter,                        balancer, surseoir, tant qu’on n’a pas reçu de lumières suffisantes, est                        l’état favori qu’il propose à quiconque veut devenir sage ; et néanmoins son                        avis se distingue, à ce qu’il prétend, de celui des purs pyrrhoniens, « bien                        qu’il en ait l’air et l’odeur », en ce qu’il admet qu’on se soumette en                        attendant et que l’on consente à ce qui paraît meilleur et plus                        vraisemblable. Loin que cet apparent pyrrhonisme soit contraire à la                        religion et à la piété, c’est, selon lui, la chose qui y peut le plus aider                        et servir, comme faisant place nette au-dedans et rendant la maison vide                        pour y recevoir un hôte nouveau. Il le dit quelque part très ingénieusement                        (j’y rajeunis à peine quelques mots) :</p><quote><p rend="indent">Il semble que pour planter et installer le christianisme en                            un peuple mécréant et infidèle comme maintenant est la Chine, ce serait                            une très belle méthode de commencer par ces propositions et                            persuasions : Que tout le savoir du monde n’est que vanité et mensonge ;                            — Que le monde est tout confit, déchiré et vilainé d’opinions                            fantasques, forgées en son propre cerveau ; — Que Dieu a bien créé                            l’homme pour connaître la vérité, mais qu’il ne la peut connaître de                            soi, ni par aucun moyen humain, et qu’il faut que Dieu même, au sein                            duquel elle réside, et qui en a fait venir l’envie à l’homme, la révèle                            comme il a fait, etc., etc. Ayant bien battu et gagné ce point et rendu                            les hommes comme académiciens et pyrrhoniens, il faut proposer les                            principes du christianisme comme envoyés du ciel et apportés par                            l’ambassadeur et parfait confident de la divinité, autorisé et confirmé                            en son temps par tant de preuves merveilleuses et témoignages très                            aulhentiques. Ainsi cette innocente et blanche surséance et libre                            ouverture à tout est un grand préparatoire à la vraie piété, et à la                            recevoir comme je viens de dire, et à la conserver : car avec elle il                            n’y aura jamais d’hérésies et d’opinions triées, particulières,                            extravagantes ; <pb n="244" xml:id="p244"/>jamais pyrrhonien ni                            académicien ne sera hérétique ; ce sont choses opposites…</p></quote><p rend="indent">On ne saurait voir plus à nu toute la méthode de Charron et de                        son école ; et quant à l’objection qui se présente et qu’il se faisait                        lui-inême, qu’il reste toujours à savoir si un tel homme ainsi façonné et                        rompu à l’habitude sceptique, et garanti, il est vrai, des hérésies et                        nouveautés, sera jamais chrétien au fond et orthodoxe. Charron s’en remet                        pour cela à l’action directe et divine, sans trop s’expliquer. Ici il est                        faible, et c’est en le comparant avec Pascal que ce côté faible, et ce qui                        lui manque, va surtout éclater.</p><p>Ce qui lui manque, c’est ce qui fait l’âme et l’honneur, je ne dirai pas de                        la méthode (elle peut paraître hasardeuse), mais de la doctrine et du génie                        de Pascal, ce qui en fait la puissance et l’attrait : c’est le désir et le                        tourment, c’est le cœur. Chez Charron, on voit trop l’arrangement et l’art,                        et une sorte d’insouciance d’arriver. Après tout, assez peu lui importe                        qu’on atteigne à cette croyance vive qui est la source unique de la vérité                        et du bonheur, selon Pascal et les vrais croyants. À le bien écouter, même                        en ses homélies, il semble qu’il ait toujours par-devers lui et en secret un                        autre refuge et comme une place de sûreté dans un certain système de sagesse                        philosophique. Charron fait consciencieusement son devoir comme                        controversiste, comme prédicateur ; il amasse ses preuves, il fait servir sa                        philosophie comme une espèce de machine ou de tour pour battre en brèche la                        place ennemie : puis, quand il estime que la brèche est suffisante, il                        ordonne et fait avancer ses preuves directes ; mais tout cela sans feu, sans                        flamme ; on sent toujours l’homme qui a dit : « Au reste, il faut bien                        savoir distinguer et séparer nous-mêmes d’avec nos charges publiques : un                        chacun de nous joue deux <pb n="245" xml:id="p245"/>rôles et deux                        personnages, l’un étranger et apparent, l’autre propre et essentiel. Il faut                        discerner la peau de la chemise<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est du                            Montaigne. Dans une bonne édition de Charron, à chaque passage un peu                            vif. à chaque expression pittoresque, il devrait y avoir une note                            indiquant l’endroit de Montaigne d’où c’est pris. Mais refera-t-on                            jamais une édition de Charron ?</note> : l’habile homme fera bien sa                        charge… ; il l’exercera, car elle est en usage en son pays, elle est utile                        au public, et peut-être à soi ; le monde vit ainsi, il ne faut rien gâter… »                        Voilà ce qu’on sent trop dans Charron, ce que les contemporains y voyaient                        peut-être moins distinctement que nous, et ce que son livre <hi rend="i">De                            la sagesse</hi> nous a appris à discerner en lui. Il a le malheur, pour                        un chrétien et pour un homme né depuis l’Évangile, de croire à des étages                        différents d’esprits, à des séparations presque absolues entre le vulgaire                        ou le commun des hommes pour lequel il n’a que du mépris et du dédain, les                        esprits moyens et médiocres qui flottent un peu au-dessus sans pouvoir assez                        s’en détacher, et les sages qui jouissent de la douceur suprême dans un                        inviolable et inaccessible retranchement. Par <hi rend="i">vulgaire</hi>, il                        n’entend pas le peuple proprement dit, « mais les esprits populaires, de                        quelque robe, profession et condition qu’ils soient », gens opiniâtres à ce                        qu’ils ont une fois pris à cœur, et qu’il y a péril à venir heurter dans                        leurs préjugés établis :</p><quote><p rend="noindent">dont il a semblé à plusieurs, dit-il, qu’il n’y faut                            aucunement toucher, mais laisser le moutier où il est, laisser rouler le                            monde comme il a accoutumé, et se contenter d’en penser ce qui en est ;                            et que ce n’est raison que les sages se mettent en peine pour les fols                            opiniâtres. Cette opinion, ajoute-t-il cependant, me semble trop rude et                            éloignée de charité, et il y a comme en toute chose une médiocrité plus                            douce, qui est de ne forcer ni presser, mais tout simplement montrer et                            proposer le meilleur ; car il y a <pb n="246" xml:id="p246"/>toujours en                            ce grand nombre quelques-uns capables et disposés à suivre en le leur                            montrant seulement au doigt.</p></quote><p rend="indent">Mais quoique Charron, dans son bon esprit, se fasse cette                        objection conforme à la charité, et qu’il y obtempère en quelque mesure,                        comme on sent bien que le raisonneur en prend ici à son aise ! qu’on est                        loin de Pascal ! comme il y a plus de charité véritable et de tendresse dans                        la parole impérieuse en apparence et despotique de celui-ci ! Pascal n’a                        point un double rôle ; ce n’est point M. le théologal d’un côté, et le                        disciple de Sénèque ou de Montaigne de l’autre : en lui l’apologiste et                        l’homme ne font qu’un ; il y est tout entier, corps et âme. Dans ce drame                        que nous dévoilent ses <hi rend="i">Pensées</hi>, l’acteur est le même que                        le héros, et l’un et l’autre ne sont que l’homme souffrant, cherchant,                        désirant, et, quand il a trouvé, criant aux autres : <hi rend="i">Suivez-moi</hi> ! C’est le naufragé qui, réchappé à peine, veut sauver                        ses compagnons de naufrage ; car lui, il n’a pas sa porte de derrière comme                        Charron, son belvéder philosophique, son rocher du sage. Pascal n’a rien de                        ces arrière-fonds de pensée ; il sait bien qu’il se noie, s’il n’embrasse                        cette voie unique de salut ; et c’est pourquoi il se jette à corps perdu                        dans la recherche, y associant tous les hommes ses frères. Tel est, le                        talent y aidant, le secret pour nous de sa puissance, de sa haute et                        religieuse beauté.</p><p>Et comment voulez-vous que Charron, dans sa controverse chrétienne et dans                        les discours religieux qu’on a de lui, ait touché au vif la fibre humaine,                        lorsqu’au fond il a en tel mépris ceux qu’il appelle dogmatises et qui                        affirment, c’est-à-dire qui n’osent se maintenir dans cet état de balance                        parfaite où il place le bonheur et la sagesse ? Il faut l’entendre parler,                        quand il est chez lui et non plus dans la chaire, de ceux</p><quote><p rend="noindent">à qui, par crainte et faiblesse, le cœur fait mal, étant                            sur une haute tour <pb n="247" xml:id="p247"/>et regardant en bas. Peu                            de gens, remarque-t-il, ont la force et le courage de se tenir droits                            sur leurs pieds, il faut qu’ils s’appuient ; ils ne peuvent vivre s’ils                            ne sont mariés et attachés ; n’osent demeurer seuls de peur des lutins :                            craignent que le loup les mange : gens nés à la servitude !</p></quote><p rend="indent">Mais c’est Tibère (il le sait bien) qui a prononcé ce mot peu                        pitoyable (« <hi rend="i">Ô hommes ad servitutem nati</hi> ! »), que Charron                        ne craint pas de mettre dans la bouche du sage. Il y a quelque égoïsme et                        bien de la superbe dans ce portrait si méprisant du monde, mis en regard de                        cette sorte d’insensibilité mi-sceptique et mi-stoïque qu’il caresse et qui                        est son idéal secret.</p><p>Un noble esprit de notre temps (M. Joubert) a dit, pour donner à entendre ce                        qu’il y a de divin dans le christianisme : « On ne peut ni parler contre le                        christianisme sans colère, ni parler de lui sans amour. » C’est cet amour                        qu’on ne rencontre point dans les écrits religieux de Charron.</p><p>Je n’irai pas pourtant jusqu’à en conclure qu’il n’y avait point une part de                        christianisme sincère en lui, même depuis qu’il eut connu Montaigne, et une                        part de christianisme plus grande et plus profonde qu’il ne le soupçonnait                        lui-même en certains moments où il s’entêtait en artiste de son idée de                        sagesse. Qu’on veuille bien se reporter au temps : des membres du Parlement                        comme les Harlay, plus tard les Molé, les Lamoignon, étaient de bons et                        fidèles sujets, et à la fois ils étaient ou ils se croyaient un peu                        Romains : il y en avait qui étaient <hi rend="i">Pompéiens</hi>,                        c’est-à-dire pour Pompée et le parti de la république contre César, ce qui                        ne les empêchait pas d’être en réalité de bons royalistes ; de même jusqu’à                        un certain point alors, quand on était homme d’étude et de cabinet, on était                        stoïcien ou sceptique en philosophie, on était partisan de Sénèque ou                        d’Épictète ou de Cicéron (selon son goût et son humeur), et l’on était <pb n="248" xml:id="p248"/>cependant chrétien dans la pratique et                        l’habitude, dans le cœur même un peu. Le premier mouvement de Charron,                        frappé d’apoplexie foudroyante dans une rue de Paris où il tomba et où il                        mourut, fut de se jeter à genoux pour prier Dieu.</p><p>Ainsi donc, à les prendre pour ce qu’ils sont, les ouvrages de controverse et                        de théologie de Charron, antérieurs à sa <hi rend="i">Sagesse</hi>, et qui                        ne sont pas si en contradiction avec elle qu’ils le paraissent, purent                        obtenir dans leur temps un succès assez remarquable, et ils avaient leur                        à-propos. Ils venaient dans les premières années du règne de Henri IV pour                        rattacher à la religion de l’État et à celle du prince nombre d’esprits                        raisonneurs, sérieux, assez philosophiques, et surtout politiques. Au sortir                        des disputes et des guerres religieuses, Charron avait mille choses justes à                        dire, et dont la convenance était sentie par tous les hommes de bonne foi                        qu’un zèle extrême ne passionnait pas pour le parti contraire. Il ne niait                        point qu’il n’y eût certaines réformes possibles à apporter dans l’Église,                        mais il demandait que ces réformes fussent faites par qui de droit, et il                        observait judicieusement que, pour y aider, la première condition était de                        demeurer dans le giron et de n’en point sortir. Tout ce qu’il dit contre                        l’esprit d’opiniâtreté et de nouveauté qui fait les sectes est encore                        excellent à lire ; il disait, par exemple :</p><quote><p rend="indent">Je voudrais que tous ces remueurs de ménage et troubleurs                            de l’ancienne religion, qui se disent chrétiens et tenir leur religion                            du ciel, considérassent bien ce que dit Plutarque de la religion de son                            temps, vaine et humaine : Ceux, dit-il, qui mettent en doute les                            opinions de la religion me semblent toucher une grande, hardie et                            dangereuse question ; car l’ancienne et continuelle foi et créance qui                            nous est témoignée par nos ancêtres nous devrait suffire, étant cette                            tradition le fondement et base de toute religion ; et si la fermeté de                            la créance venue de main en main vient à être ébranlée ou remuée en un                            seul point, elle devient suspecte et douteuse en tous les autres.                            — Voilà ce qu’un païen très sage a dit très sagement…</p></quote><p rend="indent"><pb n="249" xml:id="p249"/>Ces raisons, en partie morales, en                        partie politiques, et dont les adversaires ne laissaient pas dans leurs                        réponses et réfutations d’indiquer le point faible<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Le point faible, c’est qu’avec cette manière de raisonner, le monde                            serait resté éternellement païen.</note>, étaient pourtant bien reçues                        au lendemain des révolutions et quand un souffle plus doux circulait déjà ;                        elles aidaient auprès de beaucoup d’esprits à l’œuvre d’apaisement et de                        pacification, qui était celle de Henri IV.</p><p>Charron était âgé de soixante ans et avait titre <hi rend="i">théologal et                            chantre</hi> dans l’église cathédrale de Condom, lorsqu’il publia à                        Bordeaux, en 1601, son célèbre ouvrage intitulé <hi rend="i">De la                            sagesse</hi>, qui n’est guère qu’une rédaction plus méthodique et une                        ordonnance régulière de tout ce qu’on trouve dans les <hi rend="i">Essais</hi> de Montaigne. Les trois livres dont se compose l’ouvrage                        roulent : 1° sur l’homme, sa misère, ses faiblesses, ses passions ; sur la                        vie humaine, ses fluctuations et sa brièveté ; sur les différents états,                        conditions et genres de vie qui distinguent les hommes ; 2° sur la manière                        de s’affranchir des erreurs, de l’opinion ou des passions ; 3° enfin, sur                        les quatre vertus de prudence, justice, force et tempérance. Qui prendrait                        la peine de lire plume en main Montaigne et d’y relever tout ce qui est dit                        sur les divers sujets et titres qui se rencontrent dans <hi rend="i">La Sagesse</hi> de Charron, trouverait non seulement le fond et la                        substance de ses pensées, mais encore la forme même et le détail de son                        expression. Seulement, Charron abrège, coordonne et enchaîne. Il ne s’en est                        pas tenu à Montaigne : en ce qui est des passions et affections                        particulièrement, il avertit qu’il n’a vu personne « qui les dépeigne plus                        naïvement et richement que le sieur du Vair en ses petits livrets moraux. »                        Il reconnaît donc qu’il s’en est fort servi. Un écrivain moderne, M. Sapey,                        dans un <pb n="250" xml:id="p250"/><hi rend="i">Essai sur la vie et les                            ouvrages de Guillaume du Vair</hi>, publié en 1847, a relevé ces                        imitations ou plutôt ces copies qu’a faites Charron de certaines pages de du                        Vair, et pour qu’on en pût mieux juger, il a rangé les unes et les autres                        sur deux colonnes parallèles, par exemple :</p><table><row><cell><label type="head">du Vair</label><quote><p><hi rend="i">Philosophie morale des Stoïques</hi>.</p><p>… L’espérance, allumant de son doux vent nos fols désirs,                                        embrase en nos esprits un feu plein d’une épaisse fumée, qui                                        nous éblouit l’entendement, et, emportant avec soi nos                                        pensées, les lient pendues entre les nues, nous ôte tout                                        jugement, et nous fait songer en veillant. Tant que nos                                        espérances durent, nous ne voulons point quitter nos désirs,                                        etc.</p></quote></cell><cell><label type="head">Charron</label><quote><p><hi rend="i">De la sagesse</hi> (liv. I, chap. 26).</p><p>« Les désirs et cupidités s’échauffent et redoublent par                                        l’espérance, laquelle allume de son doux vent nos fols                                        désirs, embrase en nos esprits un feu d’une épaisse fumée,                                        qui nous éblouit l’entendement, et, emportant avec soi nos                                        pensées, les tient pendues entre les nues, nous fait songer                                        en veillant. Tant que nos espérances durent, nous ne voulons                                        point quitter nos désirs, etc.<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il                                            y aurait aussi à voir si du Vair et Charron, se                                            rencontrant si bien, n’ont pas sous les yeux un même                                            auteur et exemplaire ancien qu’ils                                        traduisent.</note></p></quote></cell></row></table><p rend="indent">On pourrait faire pareil rapprochement de lui à Montaigne dans                        une quantité de pages ; ce que le vieux Sorel avait déjà remarqué, et ce qui                        a fait dire à Balzac, je crois, que Charron n’était que le <hi rend="i">secrétaire</hi> de Montaigne et de du Vair. Pour Montaigne, on a encore                        appelé Charron son ordonnateur judicieux ou son sergent de bataille.                        Plusieurs s’y sont trompés : Gabriel Naudé, plus docte en latin qu’en                        français, paraît décerner à Charron une préférence qui supposerait en lui ce                        dont il manque le plus, c’est-à-dire l’originalité. Un jésuite, homme de                        grand mérite, le père Buffier, qui, dans son <hi rend="i">Cours de                            sciences</hi>, a consacré tout un chapitre au livre de Charron, a dit :                        « Il n’est guère d’ouvrage <pb n="251" xml:id="p251"/>de morale plus rempli                        que celui-ci, ni qui contienne plus de choses dans un moindre volume.                        L’auteur a possédé sa matière et <hi rend="i">l’a tirée de son propre                            fonds</hi> (c’est le contraire), y mettant beaucoup de réflexions                        particulières ; donnant un tour singulier à celles qui sont communes,                        s’énonçant d’une manière propre à faire penser plus qu’il ne dit, et                        réveillant l’attention par la vivacité de ses expressions, quelque usées                        qu’elles commencent d’être… » Mais ce ne sont pas seulement les pensées, ce                        sont le plus souvent les expressions mêmes de Charron qui sont prises de                        Montaigne. Ainsi, sur le sujet de la faiblesse et de l’inconstance de                        l’homme, on lit d’une part dans Montaigne, et de l’autre dans Charron :</p><table><row><cell><label type="head">Montaigne</label><quote><p>Liv. I, chap. I<hi rend="sup">er</hi>.</p><p>Certes, c’est un sujet merveilleusement vain, divers et                                        ondoyant que l’homme ; il est malaisé d’y fonder jugement                                        constant et uniforme. Voilà Pompeius qui pardonna, etc.,                                        etc.</p></quote></cell><cell><label type="head">Charron</label><quote><p>Liv. I, chap. 5.</p><p>L’homme est un sujet merveilleusement divers et ondoyant, sur                                        lequel il est Ilès-malaisé d’y asseoir jugement assuré,                                        jugement, dis-je, universel et entier, etc., etc.</p></quote></cell></row></table><p rend="indent">Montaigne cite, à l’appui de son dire, l’exemple de Pompée                        pardonnant à la ville des Mamertins en considération d’un citoyen généreux,                        et il l’oppose à ce que fit Sylla devant Péruse (ou plutôt Préneste), où il                        avait un hôte à la considération de qui il n’accorda rien. Or cet exemple de                        Pompée se trouve précisément, dans Charron, à la page précédente, ainsi que                        divers autres exemples de Scanderbeg, de l’empereur Conrad, d’Alexandre le                        Grand, etc., lesquels se retrouvent tous chez Montaigne, mais plus                        développés et à quelque distance les uns des autres. Charron les a seulement                        rapprochés et condensés à son article « De la présomption ». On lit encore                            <pb n="252" xml:id="p252"/> :</p><table><row><cell><label type="head">Dans Montaigne</label><quote><p>Liv. II, chap. 12.</p><p>La plus calamiteuse et fragile de toutes les créatures, c’est                                        l’homme, et quant et quant la plus orgueilleuse : elle se                                        sent et se voit logée ici parmi la bourbe et le fient du                                        monde, attachée et clouée à la pire, plus morte et croupie                                        partie de l’univers, au dernier étage du logis et le plus                                        éloigné de la voûte céleste, avec les animaux de la pire                                        condition des trois (espèces) ; et se va plantant par                                        imagination au-dessus du cercle de la lune, et ramenant le                                        ciel sous ses pieds…</p></quote></cell><cell><label type="head">Dans Charron</label><quote><p>Liv. I, chap. 7.</p><p>… L’homme croit que le ciel, les étoiles, tout ce grand                                        mouvement céleste et branle du monde, n’est fait que pour                                        lui… Et le pauvre misérable est bien ridicule. Il est                                        ici-bas logé au dernier et pire étage de ce monde, plus                                        éloigné de la voûte céleste, en la cloaque et sentine de                                        l’univers, avec la bourbe et la lie, avec les animaux de la                                        pire condition…, et se fait croire qu’il est le maître                                        commandant à tout, que toutes créatures, même ces grands                                        corps lumineux, incorruptibles, desquels il ne peut savoir                                        la moindre vertu, et est contraint tout transi les admirer,                                        ne branlent que pour lui et son service…</p></quote></cell></row></table><p rend="indent">Ici Charron combine et resserre deux passages différents ; il                        écourte Montaigne, mais il ne saurait faire oublier ni supprimer cette                        admirable interrogation que l’on dirait de Pascal s’adressant des objections                        à lui-même :</p><quote><p rend="indent">Qui lui a persuadé que ce branle admirable de la voûte                            céleste, la lumière éternelle de ces flambeaux roulant si fièrement sur                            sa tête, les mouvements épouvantables de cette mer infinie, soient                            établis et se continuent tant de siècles pour sa commodité et pour son                            service ? Est-il possible de rien imaginer si ridicule que cette                            misérable et chétive créature, etc., etc. ?</p></quote><p rend="indent">De tout ce parallèle qui se pourrait continuer à l’infini, il                        ne faudrait point conclure à une lutte entre Montaigne et Charron, ni encore                        moins à une tricherie de ce dernier. Honnête homme, écrivain probe, et                        par-dessus tout admirateur passionné de Montaigne, Charron est aussi loin                        d’une telle ambition qu’incapable <pb n="253" xml:id="p253"/>d’un pareil                        procédé ; il ne vise qu’à mettre les pensées qu’il admire et qu’il accueille                        dans un plus beau jour et dans un ordre plus exact, pour les répandre et les                        faire réussir auprès d’un plus grand nombre d’esprits ; il les range mieux                        pour les faire pénétrer. C’est là son but, et, à quelques égards, ce fut son                        succès. Ce n’est point de sa part une question d’amour-propre ; il a gardé                        cela des érudits, que pour lui, en fait de bonnes pensées, <hi rend="i">citation</hi> vaut <hi rend="i">invention</hi>. Il ne songe pas plus à                        dérober Montaigne qu’il ne songe à dépouiller tous ces auteurs latins dont                        les mots et les sentences, en leur langue, nourrissent, soutiennent à chaque                        instant son discours, et qu’il fait entrer continuellement dans sa trame                        sans les citer. Cela dit, nous arrivons à l’examen de quelques parties de ce                        livre qui a de l’exagéré et du systématique, mais qui aussi a eu du bon et                        de l’utile. Nous aurons à voir en quoi Charron, à son moment, a été un des                        précepteurs de la raison publique.</p></div></body>
</text>
</TEI>

