<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Instruction générale sur l’exécution du plan d’études des lycées – adressée à MM. les recteurs, par M. Fortoul, ministre de l’Instruction publique</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-01-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-01-08"><head><hi rend="i">Instruction générale sur l’exécution du plan d’études des lycées                        <lb/>adressée à MM. les recteurs</hi>, par M. Fortoul, ministre de                    l’Instruction publique</head><dateline>Lundi 9 janvier 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="271" xml:id="p271"/>Cette <hi rend="i">Instruction</hi>,                    datée du 15 novembre dernier, et qui présente tout un plan détaillé d’études, a                    pour objet de rendre de plus en plus faciles et praticables les règlements qui,                    depuis deux ans déjà, ont renouvelé les méthodes de l’enseignement dans les                    collèges ou lycées. Cette réforme, étant une des choses les plus considérables                    qu’on ait tentées depuis longtemps dans l’éducation de la jeunesse, et devant                    avoir l’influence la plus directe et la plus profonde sur l’avenir de la                    société, mérite d’être exposée dans son esprit, et je tâcherai de le faire en                    dégageant cet examen de tout ce qui pourrait le masquer ou l’embarrasser, et                    sans y rien mêler qui puisse paraître injuste envers personne.</p><p>Chacun sait et voit chaque jour plus nettement ce que c’est que la société                    moderne, et les devoirs laborieux qu’elle impose à chacun presque au sortir de                    l’enfance. Très peu de jeunes gens, et cela est heureux, peuvent se passer d’un                    état, d’une profession ; ceux <pb n="272" xml:id="p272"/>même qui le pourraient                    sentent de bonne heure (ou les familles le sentent pour eux) qu’ils doivent                    faire comme s’ils en avaient besoin. Mais quel état choisir ? Toutes les                    carrières sont ouvertes à tous, et une ambition, louable dans son principe quand                    elle n’est pas trop en disproportion avec les moyens et qu’elle s’appuie sur                    d’honnêtes efforts, porte chacun à se pousser, à s’élever, ou du moins à pousser                    les siens et à porter ses enfants là où l’on n’a pas atteint soi-même : de là                    bientôt un concours de tous dans les mêmes voies d’études et vers un petit                    nombre de professions plus particulièrement en estime ; de là l’encombrement de                    quelques carrières. De longues années de paix avaient produit cet inconvénient                    au plus haut degré. Les hommes éminents et zélés qui avaient présidé à                    l’Instruction publique pendant ces années, d’ailleurs florissantes, n’avaient                    pas été sans songer à l’inconvénient et sans prévoir le danger. On avait cherché                    à diminuer le nombre croissant des candidats aux carrières dites libérales, en                    n’admettant que les seuls d’entre eux vraiment capables ; les épreuves imposées                    étaient devenues plus sérieuses, plus difficiles : on faisait la barrière plus                    haute, pour que tous indifféremment ne pussent la franchir. Mais, d’une autre                    part, ce besoin d’un état n’était pas distinct, chez un grand nombre, de la                    poursuite d’un emploi, d’une place ; et de ce côté, la presse et l’encombrement                    aussi se produisant, on avait dû établir des conditions, des difficultés, une                    sorte de barrière : des certificats d’études, des diplômes littéraires étaient                    exigés pour l’entrée et pour les moindres emplois dans les administrations ; et                    ces diplômes, souvent en disproportion avec le but nouveau de la carrière,                    devenaient, dans bien des cas, un obstacle. L’Université, dirigée par des chefs                    illustres, peuplée de maîtres habiles, ne laissait rien à désirer pour la                    solidité et l’éclat des études <pb n="273" xml:id="p273"/>littéraires                    classiques ; les hautes sciences trouvaient aussi toute satisfaction en elle.                    Pourtant, dans une société où l’industrie, et les arts dont elle dispose,                    gagnaient de plus en plus et pénétraient la vie ; où les sciences physiques,                    dans leurs mille applications, se partageaient le monde ; où mille voies                    légitimes étaient offertes à l’activité et à l’intelligence humaine, il était                    difficile (chose singulière !) et quelquefois pénible de faire un choix. En                    France, le principe de l’émulation, ou, si l’on veut, l’aiguillon de l’égalité,                    est puissant ; on ne veut pas être moins prisé qu’un autre, on n’aime à se                    donner à soi-même le certificat d’aucune infériorité. Avec une intelligence                    forte et un travail vigoureux, on pouvait sans doute tenir le grand chemin,                    parcourir la route entière des études classiques, et au plus vite, en toute                    hâte, se diriger encore à temps, si l’on en avait la volonté, vers les études                    spéciales, mathématiques et autres, qui ouvraient l’entrée des grandes écoles                    savantes ; mais la question alors était <hi rend="i">tout ou rien</hi>, et un                    faux pas au terme faisait échouer. Il était fâcheux, il le devenait de plus en                    plus, que, sans déroger, sans déchoir, on ne pût à un certain moment, et tout en                    participant dans une juste mesure à la culture réputée la plus noble et la plus                    délicate, se diriger vers les connaissances précises dont on devait faire le                    principal de son fonds social et son instrument de travail et de vie. Il                    fallait, pour devenir un homme utile dans les carrières du haut commerce et de                    l’industrie, être ouvertement un transfuge des écoles de Rome et de la Grèce.                    Bien des jeunes gens s’en fussent accommodés encore ; les familles, elles, ne                    s’en accommodaient pas autant, et l’on maintenait jusqu’au bout, dans une voie                    d’études trop souvent suivies à contrecœur, des intelligences sans vocation qui                    s’y traînaient et n’y marchaient pas.</p><p>Et ceux même que des dispositions heureuses engageaient <pb n="274" xml:id="p274"/>avec succès dans cette voie des belles études classiques, et plus tard des                    professions dites libérales, il n’était pas sans inconvénient pour eux (quand                    ils voulaient être avocats, par exemple, magistrats, et non médecins) qu’ils                    pussent à la rigueur ignorer, toute leur vie, tant de choses qui sont devenues                    d’une utilité journalière, d’une pratique si familière et si indispensable. Je                    sais bien que Socrate, en son temps, se détournait des sophistes, des prétendus                    sages qui raisonnaient à perte de vue sur le principe des choses, sur les vents,                    les eaux, les saisons ; Socrate avait raison de se passer de la mauvaise                    physique de son temps, de ses hypothèses ambitieuses et prématurées, pour ne                    s’occuper que de l’homme intérieur et lui prêcher le fameux « Connais-toi                    toi-même ». « C’est une grande simplesse, a dit Montaigne tout socratique en ce                    point, d’apprendre à nos enfants “<hi rend="i">Quid moveant Pisces…</hi>”, la                    science des astres et le mouvement de la huitième sphère, avant les leurs                    propres. » À cela je répondrai encore que Montaigne n’avait pas tort de préférer                    de beaucoup l’étude morale à celle d’une astronomie compliquée et en partie                    fausse. Mais aujourd’hui il ne s’agit de rien sacrifier, car une science                    véritable est née, elle est désormais organisée avec ses méthodes évidentes et                    sûres, la science de Galilée, de Pascal, de Descartes, de Newton, celle de                    Harvey, de Franklin, de Lavoisier, de Cuvier. L’observation et l’expérience en                    sont le point de départ et le contrôle permanent ; l’induction et le                    raisonnement s’y mêlent avec plus ou moins de précaution ou de certitude, selon                    la nature des objets et l’ordre des faits. C’est donc une autre étude à associer                    à l’étude de Socrate, et une étude qui ne la contrarie pas, mais qui plutôt                    conspire amicalement avec elle, dans des traces voisines de sagesse et de                    lumière.</p><p>Qu’on veuille bien se rendre compte de l’état réel du <pb n="275" xml:id="p275"/>monde et du milieu de société où nous vivons. La science de tous côtés nous                    invite et nous entoure de ses spectacles ou de ses effets, qui ne peuvent plus                    être pour nous des mystères. — Nous savons la géographie de notre globe.                    Regardons en haut : comment se fait-il que nous ignorions si aisément ce qu’on                    peut appeler la géographie des cieux ? — Mais ceci est de tous les temps : ce                    qui est plus particulièrement du nôtre, c’est l’application perpétuelle de la                    science à tout ce qui améliore et perfectionne la vie : l’éclairage, le                    chauffage de nos maisons, cette eau qui d’elle-même monte à tous les étages, ces                    jeux de lumière et de soleil où se peignent comme magiquement nos portraits, ces                    nouvelles rapides que nous recevons d’une santé chérie avec la vitesse de la                    foudre, cette vapeur furieuse et soumise qui nous emporte presque au gré de la                    pensée, tout cela nous pose à chaque instant des problèmes que la paresse seule                    de l’esprit pourrait ne pas agiter et ne pas s’inquiéter de résoudre. Or, dans                    ces matières, pour ne point se payer de mots, il faut savoir les éléments de la                    science, de plus d’une science, et nous voilà bon gré mal gré embarqués. Quoi ?                    à quinze ans ou à dix-huit, vous comprendriez Virgile, Homère et Tacite, et vous                    ne sauriez point ces choses qui de toutes parts viennent piquer votre curiosité                    et tenter vos yeux ! Il n’y aurait qu’un sauvage qui serait plus indolent que                    vous.</p><p>Mais vous préférez le monde moral, la pensée, l’expression d’un sentiment. Il                    s’agit bien de vos goûts et de vos préférences ! Jouissez-en, faites en jouir                    ceux qui vous entourent, si vous excellez à les exprimer ; mais ne les imposez                    point là où ils sont hors de leur sphère, et lorsque surtout il n’est point                    question de les étouffer, mais seulement d’y adjoindre ce qui est la loi du                    temps.</p><p>Combien de fois, dans ces luttes parlementaires où la <pb n="276" xml:id="p276"/>question de l’enseignement public moderne se débattait, les esprits impartiaux                    n’étaient-ils point partagés et ne souffraient-ils pas ? M. Arago soutenait une                    thèse, celle des sciences contre les langues anciennes savantes : tant qu’il                    parlait science il avait raison, et il ne devenait choquant que lorsqu’il                    attaquait à outrance ce qu’il eût suffi de circonscrire et de limiter.                    M. Saint-Marc Girardin défendait les études classiques avec l’autorité qu’il a                    et la grâce qu’il y savait mettre : notre cœur à nous qui sommes plutôt du vieux                    monde, était pour lui ; et pourtant notre raison, notre bon sens reconnaissait                    qu’il y avait du vrai dans les assertions positives du savant qui voulait faire                    brèche, et qui représentait toute une race vigoureuse d’esprits.</p><p>Il y avait danger, si la question était restée longtemps encore à l’état de                    conflit et de lutte. Une révolution politique survenant (en 1848), on avait pu                    craindre que l’enceinte classique du temple ne fût envahie et comme emportée                    d’assaut. Eu ces sortes de moments on tient peu de compte des nuances, et on est                    plus tenté de supprimer que de concilier. Je voudrais bien établir la difficulté                    telle qu’elle était réellement, en la dégageant des accessoires, et en la posant                    dans ses termes les plus nets, et, s’il le faut, un peu grossis.</p><p>L’éducation en France devait-elle être maintenue la même au fond, dans les mêmes                    principes et la même voie que du temps du bon Rollin ?</p><p>Devait-elle être modifiée, et plus que modifiée, renouvelée de fond en comble et                    sur d’autres bases, comme l’exigeaient des savants distingués, et (en laissant                    M. Arago de côté), comme le demandait déjà en son temps Franklin ?</p><p>Franklin, ce me semble, est un nom qui peut s’opposer avec avantage et sans                    défaveur à celui de Rollin ou de Quintilien. Or, tout en s’occupant, il est                    vrai, de <pb n="277" xml:id="p277"/>l’Amérique, mais en pensant aussi beaucoup à                    l’Europe, Franklin a porté les jugements les plus irrévérencieux et les plus                    moqueurs sur le système d’éducation qui continuait de prévaloir sous ses yeux.                    Il avait l’habitude de s’exprimer à ce sujet sous la forme, à lui si familière,                    de l’apologue, et il disait :</p><quote><p rend="indent">Il y a dans l’humanité un inexplicable préjugé en faveur des                        anciennes coutumes et habitudes, qui dispose à les continuer même après que                        les circonstances qui les avaient rendues utiles ont cessé d’exister. J’en                        pourrais citer mille exemples, mais un seul me suffira. Il y eut un temps où                        l’on pensa que les chapeaux étaient une partie utile du costume ; ils                        tenaient chaud à la tête et la protégeaient contre les rayons du soleil,                        contre la pluie, la neige, la grêle, etc. — Quoique, pour le dire en                        passant, ce ne soit pas le plus ancien usage ; car parmi les restes sans                        nombre de l’Antiquité, bustes, statues, bas-reliefs, médailles, on ne voit                        jamais que la figure humaine soit représentée avec un chapeau ni rien qui y                        ressemble, à moins que ce ne soit une tête de soldat, laquelle alors a un                        casque ; et ce n’est point, évidemment, comme faisant partie du costume                        ordinaire, mais comme protection contre les chocs du combat.</p><p>Quoi qu’il en soit, nous ne savons pas, continue ironiquement Franklin, à                        quelle époque les chapeaux furent, pour la première fois, introduits, mais                        dans le dernier siècle ils étaient généralement en usage par toute l’Europe.                        Peu à peu cependant, à mesure que la mode des perruques et celle des                        coiffures élégantes prévalut, les gens comme il faut perdirent l’habitude de                        mettre leur chapeau pour ne point déranger l’édifice artificiel ou la poudre                        de leur chevelure ; les parapluies commencèrent à faire l’office du                        chapeau ; cependant on a continué de considérer celui-ci comme une part si                        essentielle de la toilette, qu’un homme du monde n’est point censé habillé                        sans en avoir un ou quelque chose d’approchant, qu’il porte sous le bras ;                        si bien qu’il y a quantité de gens polis dans toutes les cours et les                        capitales d’Europe qui n’ont jamais, eux ni leurs pères, porté un chapeau                        autrement que <hi rend="i">sous le bras</hi>, quoique l’utilité d’une telle                        mode ne soit aucunement évidente, et que ce soit même très gênant.</p><p>Or la coutume qui prévaut d’avoir des écoles où, de nos jours, l’on enseigne                        indistinctement à tous nos enfants les langues grecque et latine, je ne la                        considère pas sous un autre point de vue que comme le <hi rend="i">chapeau                            sous le bras</hi> de la moderne littérature.</p></quote><p rend="indent">La forme est assez fine, ainsi qu’on doit l’attendre <pb n="278" xml:id="p278"/>de Franklin ; le fond est d’une crudité et d’un radicalisme                    qui égale tout ce que nous avons pu entendre à ce sujet. Franklin tenait tant à                    cette idée, qu’il l’exprimait toutes les fois que l’occasion s’en présentait, en                    variant légèrement son apologue<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est à propos de                        l’Académie de Philadelphie dont il était l’un des principaux fondateurs, et                        qui avait dévié de sa destination première en admettant dans une trop forte                        proportion l’enseignement du grec et du latin, que Franklin dans sa                        vieillesse exprimait de la sorte son opposition à l’envahissement prolongé                        des langues savantes et à la part disproportionnée qu’elles prenaient dans                        l’éducation de ceux qui devaient avoir, toute leur vie, autre chose à faire.                        Il disait encore « que lorsque l’usage de porter de larges manches ou                        parements avec des boutons avait commencé, il y avait à cela une raison :                        les parements pouvaient être rabattus sur les mains, et les préserver ainsi                        de l’humidité et du froid. Mais les gants devinrent de mode, et les larges                        parements se trouvèrent inutiles : ce qui n’empêcha point qu’on ne les                        conservât. Ainsi tout de même des chapeaux à cornes : le large bord, quand                        il était rabattu, garantissait de la pluie et du soleil. On en vint à se                        servir des parapluies, et cependant l’usage prévatut de garder cette forme                        de chapeaux, quoiqu’elle fût plus incommode qu’utile. C’est justement ce qui                        était arrivé pour le latin. Lorsque presque tous les livres en Europe                        étaient écrits en cette langue, l’étude en était essentielle dans tout                        système d’éducation ; mais maintenant on en a rarement besoin si ce n’est                        comme luxe et agrément, puisqu’il a partout cédé la place, comme véhicule de                        pensée et de connaissances, à quelqu’une des langues modernes. » — Franklin                        est un homme qui a tant de perspicacité et qui est tellement doué de                        l’instinct et du sentiment des temps modernes, que j’ai cru que son opinion,                        même paradoxale, méritait d’être rappelée avec toutes ses variantes et dans                        toute son étendue.</note>. Jamais, je l’espère bien, une telle négation du                    passé n’eût pu prendre et réussir absolument en France, dans cette France où le                    génie littéraire a sa patrie, où la tradition du talent a ses autels, où le                    sentiment de la beauté latine et de la grandeur romaine a passé si profondément                    dans notre veine nationale et dans nos propres origines. Toutefois, je confesse                    ma crainte : si Franklin et son système s’étaient trouvés nettement en face de                    Rollin et de sa religion des anciens, s’il y avait eu guerre ouverte et déclarée                        <pb n="279" xml:id="p279"/>entre eux, je ne sais comment le bon recteur se                    serait défendu en définitive ; comment il aurait maintenu l’utilité sociale et                    perpétuelle de sa méthode, comment il aurait fait pour persuader qu’il avait                    suffisamment de quoi pourvoir à toutes les nécessités du monde réel et de la vie                    moderne. Certes le physicien de Philadelphie, même en n’ayant pas raison sur                    tous les points, aurait eu beau jeu à triompher en public de celui que toutes                    ses nobles études n’empêchèrent pas d’assister aux convulsions et de croire aux                    miracles du cimetière de Saint-Médard.</p><p>Grâce à Dieu, l’alternative ne s’est jamais posée dans des termes si impérieux,                    si pressants ; et ce sera l’honneur du gouvernement actuel et de son impartiale                        sagesse<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Au tome III (1848) des <hi rend="i">Œuvres de Louis-Napoléon Bonaparte</hi>, on lit (pape 13) une                            lettre du prince datée de décembre 1842 et adressée à M. Thayer pour                            être communiquée à M. Arago. Après quelques idées et souvenirs                            personnels relatifs aux études mathématiques de l’empereur Napoléon :                            « Permettez-moi de terminer par un dernier aperçu philosophique, dit le                            prince. Les grands hommes ont toujours une grande influence sur les                            générations qui les suivent, quoique cette influence soit souvent niée                            et combattue. C’est ainsi que l’influence de Charlemagne s’est fait                            sentir pendant plusieurs siècles, et que même aujourd’hui l’éducation de                            la jeunesse obéit encore à l’impulsion donnée par ce grand homme. À                            l’époque où le christianisme s’élevait avec les barbares au-dessus de                            l’empire romain, l’Église était le flambeau de la science, l’espoir de                            la civilisation. Par elle seule, il était possible d’adoucir les mœurs                            et de discipliner les hommes d’armes. Charlemagne se servit de son                            prestige, la rappela à la sévérité de ses principes et lui donna une                            grande prépondérance. Pour arriver à elle, qui régnait encore et à                            Constantinople et à Rome, il fallait savoir le grec et le latin ; ces                            deux langues étaient donc la base de toute science, le chemin                            obligatoire par où l’on devait passer pour arriver de l’ignorance au                            savoir, de la barbarie à la civilisation. Eh bien ! quoique notre état                            social ait complètement changé depuis mille ans, quoique les portes de                            la science aient été enfoncées par les laïques, c’était encore, il y a                            cinquante ans, la méthode ecclésiastique que l’on suivait dans                            l’éducation, et il fallait une révolution comme celle de 89 et un homme                            comme Napoléon pour élever au-dessus des langues mortes les sciences                            physiques et mathématiques qui doivent être le but de notre société                            actuelle, car elles forment des travailleurs au lieu de créer des                            oisifs.</p><p>En politique, comme en éducation, <hi rend="i">remplacer</hi> l’édifice de Charlemagne, telle était la mission de                            l’empereur ; mais le temps lui a manqué en cela comme en toute chose. Et                            n’est-ce pas inconcevable de voir encore aujourd’hui qu’on exige un                            examen de latin pour entrer aux écoles Polytechnique et militaires ? Du                            latin au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, pour apprendre à                            construire des navires de guerre ou des places fortes ! du latin pour                            apprendre à lancer des boulets, ou pour appliquer dans les arts les                            sciences chimiques et mécaniques !</p><p>C’est en faisant ces                            rapprochements qu’on acquiert la triste conviction que des esprits même                            élevés sont souvent esclaves des préjugés et de la routine. Les                            habitudes les plus futiles et les plus inutiles ont d’immenses racines                            dans le passé, et, quoique de prime abord il semble qu’il suffise d’un                            souffle pour les détruire, elles résistent souvent et aux convulsions                            des sociétés, et aux efforts d’un grand homme. »</p><p>Cette opinion                            personnelle du prince, qu’on vient de voir si formellement exprimée,                            étant telle et si en accord avec celle de Franklin, il est plus facile                            encore d’apprécier la haute impartialité que le même prince devenu                            empereur, et pouvant tout, a apportée dans la solution pratique, et                            combien il s’est montré l’homme de son nouveau rôle et de sa destinée,                            publique, lorsque, dans l’œuvre de conciliation, il a laissé faire une                            si large part à l’opinion opposée.</p></note>, c’est en particulier le                    service éminent qu’aura <pb n="280" xml:id="p280"/>rendu M. le ministre de                    l’Instruction publique, d’avoir arrêté à temps le choc, d’avoir amené la                    conciliation avant que le duel s’envenimât. Lumières antiques et lumières                    modernes, voilà ce qu’il importait plus que jamais d’assembler, de graduer selon                    une méthode amie, et d’enseigner ouvertement dans un juste concert. Le temps                    seul peut confirmer et louer dignement des réformes de ce genre : je ne veux que                    reconnaître et signaler l’etïort, l’attention ingénieuse et vigilante, la                    compréhension étendue et flexible, la sollicitude patiente qui témoigne d’une                    véritable piété pour toute connaissance humaine et divine, et d’un intérêt                    affectueux pour la jeunesse.</p><p>Il n’est personne qui, après avoir lu l’<hi rend="i">Instruction</hi><pb n="281" xml:id="p281"/>présente, puisse refuser ces qualités à M. Fortoul.                    Parcourant dans le plus grand détail le cercle entier des études, depuis les                    classes les plus humbles jusqu’à celles de rhétorique et de logique, il                    s’attache à exposer dans quel esprit, dans quelle mesure chaque ordre                    d’enseignement doit être dirigé et distribué. Dans des matières si diverses et                    où les particularités en apparence les plus minutieuses ne sauraient être                    négligées, le ministre a dû s’autoriser et s’aider (et il se plaît à le                    reconnaître) des rapports et des souvenirs de MM. les inspecteurs généraux ; il                    a joint les fruits de leur pratique à la sienne propre et à sa riche expérience                    universitaire. Parmi ces inspecteurs généraux dont le tribut s’est versé et                    fondu si utilement dans la nouvelle <hi rend="i">Instruction</hi>, il est                    impossible de ne pas rappeler des hommes tels que MM. Dumas et Le Verrier,                    Brongniart et Bérard dans l’ordre des sciences. M. Nisard a rendu témoignage                    pour les lettres, M. l’abbé Noirot pour la philosophie. Les classes de grammaire                    ont eu pour explorateurs assidus et précis MM. Alexandre et Dutrey.                    M. Ravaisson, dont l’esprit métaphysique est si ami des arts, a apporté des vues                    sur l’enseignement du dessin. Muni de tous ces éléments sûrs d’appréciation et                    les coordonnant dans un esprit d’unité, avec intérêt et lumière, M. Fortoul a                    présenté aux maîtres en chaque branche une idée nette du genre de services qu’on                    attend d’eux, et, qui plus est, comme un spécimen et un modèle de la classe même                    qu’ils ont à faire, avec tout ce qui doit y entrer. Des juges, d’ailleurs                    équitables, ont cru trouver trop de régularité et de mécanisme dans l’indication                    stricte des heures, des minutes consacrées à chaque portion des devoirs dans les                    classes ; mais il semble qu’en se représentant avec une précision si parfaite                    les exercices de chaque groupe successivement, le ministre ait voulu ne pas s’en                    tenir à une idée prise de loin et de <pb n="282" xml:id="p282"/>haut, comme cela                    est trop ordinaire ; qu’il ait voulu communiquer aux maîtres le sentiment de                    l’importance qu’il met à un parfait accord entre les facultés diverses. Cette                    omniprésence de la pensée supérieure sur tous les points de l’organisation, à                    une époque de réforme et de création récente, est bien plutôt propre à vivifier                    les ressorts qu’à les ralentir et à les gêner.</p><p>Et puis, ne l’oublions pas, nous qui datons d’un autre âge, nous avons pu être                    élevés dans un esprit un peu différent, sans que cet esprit (qui nous a réussi,                    je le veux bien croire) doive être constamment appliqué dans sa forme première                    et doive faire loi. Les générations, en se succédant, ont leur courant général                    tracé en plus d’un sens et leur souffle divers. Sous le précédent Empire, il y a                    près de cinquante ans déjà, lorsque l’Université eut sa fondation et sa                    renaissance, bien des débris vivaient encore, bien des germes fermentaient qu’il                    suffisait de rapprocher et de mettre en contact pour qu’il en sortît des                    productions variées et puissantes. Une longue et forte culture s’en est suivie,                    où tout n’a pas été parfaitement sage et sain sans doute, mais où, avec quelque                    hasard, il y a eu bien de la spontanéité féconde et du noble éclat. Ceux qui                    sont venus un peu plus tard ont encore hérité de ce mouvement et de cette                    impulsion antérieure, et ils en aiment le souvenir. Il faut toutefois                    reconnaître que le genre d’ardeur qui animait les générations de ce temps-là est                    depuis longtemps épuisé, et que tout le bien ou même le mal qu’on en pouvait                    attendre en est sorti. Le monde a changé de tour et de manière de voir ; il est                    devenu positif, comme on dit : je le répète sans idée de blâme : car, si par <hi rend="i">positif</hi> on entend disposé à tenir compte avant tout des faits,                    y compris même les intérêts, — disposé à ne pas donner à la théorie le pas sur                    l’expérience, — disposé à l’étude patiente avant la généralisation <pb n="283" xml:id="p283"/>empressée et brillante, — disposé au travail et même à la                    discipline plutôt que tourné à la fougue sonore et au rêve ; si par <hi rend="i">positif</hi> on entend toutes ces choses et d’autres qui peuvent devenir                    d’essentielles qualités, au milieu de tout ce que laisserait de regrettable                    l’espèce des qualités et des défauts contraires, il y aurait encore de quoi se                    raffermir et se consoler. Mais, regret ou non, il en faut prendre son parti, et,                    comme l’a dit il y a longtemps Euripide (c’est bien lui en effet qui l’a dit, et                    non pas un autre) : « Il n’y a pas à se fâcher contre les choses, car cela ne                    leur fait rien du tout<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] En rappelant ce mot dans un                            autre article (celui des <hi rend="i">Regrets</hi>, au tome VI de ces                                <hi rend="i">Causeries</hi>), je l’avais attribué à tort à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël : il lui ressemble en effet, il est                            spirituel, il avait cours dans son monde ; mais il n’était ni d’elle ni                            de Turgot, à qui je vois qu’on l’a aussi attribué : il est purement et                            simplement d’Euripide, cité par Stobée (titre 54) :</p><quote><l>Τοις                                πράγμασιν γαρ ουχί θυμούσθαι χρεών,</l><l>Μέλει γάρ αυτοίς                                ουδέν.</l></quote></note>. » L’esprit des générations a donc changé,                    c’est un fait ; elles sont devenues peut-être plus capables d’une direction                    précise et appropriée ; elles en ont plus besoin aussi, et il me semble que la                    pensée qui a présidé à l’<hi rend="i">Instruction</hi> présente et qui s’y                    diversifie en nombreuses applications est de nature à convenir à ces générations                    nouvelles, à soutenir, à développer leur bon sens, leurs qualités intelligentes                    et solides, à tirer le meilleur parti de leur faculté de travail, à les préparer                    sans illusion, mais sans faiblesse, pour la société telle qu’elle est faite,                    pour le monde physique tel quelles ont à le connaître et à le posséder : — et                    tout cela en respectant le plus possible la partie délicate à côté de l’utile,                    et en laissant aussi debout que jamais ces antiques images du beau,                    impérissables et toujours vivantes pour qui sait les adorer.</p><p><pb n="284" xml:id="p284"/>Et c’est ici que la reconnaissance des amis des                    lettres et des études classiques est due à M. Fortoul pour le ménagement habile                    et tout affectueux qu’il a su garder. Lui-même né et sorti des lettres, il                    n’aurait pu leur faire la moindre injure sans manquer à son passé ; il a donc,                    dans une combinaison qui est son œuvre, concilié son culte pour elles, le culte                    de la tradition, avec la part légitime que réclamaient des sœurs rivales, et                    qui, si elles n’étaient admises, allaient devenir impérieuses. Il a fait taire                    la querelle, a mis l’union en pratique, en a confié les bienfaits au temps (et                    le temps de nos jours est rapide) : pour employer des noms déjà cités et qui                    nous aident à figurer le résultat, il a donné satisfaction à Franklin sans faire                    réellement tort à Rollin<note place="bottom" resp="author">[NdA] (1) M. Fortoul est mort                        subitement à Ems, le 7 juillet 1856, et l’on peut dire qu’en disparaissant                        si tôt, il a laissé son idée orpheline. Il ne lui a pas été donné de la                        suivre dans son application et de la perfectionner. Aussitôt après sa mort,                        il y a eu réaction de la part des préjugés intéressés, et la routine a                        repris ses avantages. D’autres ministres ont succédé, qui ont tenu peu de                        compte de leur prédécesseur. De cette succession de médecins à vues                        diverses, il résulte finalement que l’instruction publique laïque est assez                        malade en France (1867).</note>.</p><p>Il serait difficile de rien extraire ici d’un travail qui s’adresse                    particulièrement aux gens du métier ; dont tous les articles, développés avec un                    soin égal, sont destinés à l’application, et où rien n’est donné à l’effet.                    Cependant je regretterais de ne point citer quelque chose de la partie neuve et                    qui m’a le plus intéressé, de celle qui traite de l’introduction régulière des                    sciences (géométrie, cosmographie, chimie, physique) dans les classes des                    lettres, dans la division supérieure, c’est-à-dire à partir de la troisième                    jusqu’à la rhétorique. Les personnes qui avaient pu s’effaroucher d’abord en                    craignant que ces études sérieuses trop multipliées ne vinssent peser sur                    l’esprit de la jeunesse et l’accabler tristement, devront se rassurer en voyant                    le sens et la <pb n="285" xml:id="p285"/>proportion dans lesquels elles sont                    enseignées. Je dirai qu’à les présenter comme on le fait, ces études sont bien                    plutôt propres à éclairer l’esprit et à le remplir de notions vives et                    d’agréables lumières. <hi rend="i">Apprendre peu, mais bien</hi>, c’est la                    règle. Ne pas pousser ces premiers cours au-delà des notions désormais                    indispensables à tout homme éclairé, mais donner à ces notions toute leur                    netteté et leur application usuelle, c’est la recommandation expressément faite                    aux professeurs. Et pour la chimie, par exemple, telle que doivent l’apprendre                    les élèves de la section littéraire, en seconde et en rhétorique, laissons                    parler le programme :</p><quote><p rend="indent">Après ces premiers pas (les premières définitions et notions                        données en troisième), les études se spécialisent ; mais qu’on se garde                        d’aller trop loin. Il est vrai que l’enseignement de la chimie devient plus                        complet en seconde et en rhétorique, mais le programme serait mal                        interprété, si, abusant de son étendue, on en profitait pour entrer dans des                        développements qui ne sont pas faits pour les classes de nos lycées.</p><p>Avant Lavoisier, la chimie minérale, déjà explorée, offrait une multitude de                        sentiers et de labyrinthes dont son génie a saisi les rapports et tracé le                        plan. Bientôt l’accès en est devenu facile aux commençants eux-mêmes, par la                        découverte de cette nomenclature précise comme l’algèbre, pure et sonore                        comme une langue antique, qu’on aime à entendre appeler la nomenclature                        française. Voilà le champ d’études assigné à l’enseignement des lycées.</p><p>Conservons-lui sa prudente réserve ; qu’il embrasse tout ce qui est                        classique, mais qu’il s’y renferme ! Qu’il ne se hâte pas de répudier cette                        belle méthode, ce beau langage, qui ont fait de la chimie française une                        école de logique pratique, en même temps qu’elle est l’interprète le plus                        sûr de la philosophie naturelle, le moyen d’analyse le plus puissant dans la                        discussion des procédés des arts !…</p><p>Si, en sortant du lycée, les jeunes gens ont conservé une notion précise et                        durable de la nature et des propriétés de quelques corps d’un intérêt                        universel, comme l’air, l’eau, les métaux usuels, les acides, les alcalis et                        les sels les plus communs ; si les phénomènes de la combustion, ceux de la                        respiration et de la nutrition des plantes, ceux de la respiration et de la                        nutrition des animaux, ont été soigneusement étudiés devant eux,                        l’enseignement de la chimie aura atteint son but.</p><p>Mieux vaut restreindre ces études aux grands objets et y faire <pb n="286" xml:id="p286"/>pénétrer d’une main sûre la jeunesse de nos lycées, que                        de les étendre hors de propos sur des détails qu’aucun lien logique ne                        rattache au plan général…</p><p>Aussi, les professeurs des lycées, convaincus que leur mission n’est pas de                        former quelques chimistes, mais bien de faire circuler dans la masse même de                        la nation les connaissances chimiques les plus générales et les plus utiles,                        ne s’élonneront pas d’avoir à revenir trois fois, en trois ans, sur                        l’exposition des principes.</p><p>Ces principes, ces notions générales, tout homme bien élevé doit les                        posséder, les conserver toute sa vie. Il faut, donc les épurer, les                        simplifier, les éclairer sous tous leurs aspects d’une lumière si vive, que,                        dans le jeune auditoire, aucune intelligence ne puisse rester rebelle au                        sentiment de ces grandes vérités.</p><p>Rien de plus propre à conduire à ce but désirable que des expériences bien                        choisies, exécutées et discutées avec attention…</p><p>On ne saurait trop le répéter aux professeurs : Bornez votre enseignement ;                        loin de vous engager par-delà le programme, restez en deçà plutôt. Mais                        quand vous faites une expérience fondamentale, analysez-en les conditions                        essentielles avec soin ; faites-en bien ressortir les conséquences                        immédiates. Quand vous exposez un sujet d’un intérêt général, résumez-en                        l’histoire ; rendez ainsi familière la logique des inventeurs ; apprenez à                        vos élèves à connaître et à vénérer les noms des hommes illustres qui ont                        créé la science. Défiez-vous des exposés abstraits…</p><p>Ce sont les faits qui ont servi de point de départ à toutes les découvertes                        de la chimie ; ce sont les faits qui la guideront encore dans l’avenir. Sa                        logique est là, non pas ailleurs…</p><p>Tout ce qui tend à confondre l’étude des sciences physiques avec les                        observations et les notions de la vie commune, doit être saisi avec                        empressement. L’élève s’accoutume par là à raisonner ses impressions, à                        classer ses remarques, à les préciser. Il acquiert pour toute la vie                        l’habitude de raisonner en chimiste, au lieu de se borner à savoir par cœur,                        pour quelques mois, le texte de son cours…</p><p>Aussi, pour la parfaite exécution du nouveau plan d’études, les professeurs                        trouveront-ils bien plus de profit à préparer leur leçon dans le laboratoire                        même, au milieu des appareils, en prenant part à la disposition matérielle                        des expériences, qu’à l’étudier dans leur cabinet, abstraction faite des                        objets qu’ils vont avoir à manier et à faire passer sous les yeux des                        élèves. Car c’est dans la nature, bien plus que dans les livres, qu’il faut                        chercher des inspirations pour un enseignement qui doit demeurer                        élémentaire, pratique et toujours approprié aux intelligences moyennes…</p><p>À mesure que l’enseignement se fortifie, on peut donner aux exercices un                        caractère plus profitable ; poser aux élèves des problèmes numériques et en                        faire contrôler la solution de temps en temps… Par <pb n="287" xml:id="p287"/>quelques exercices de ce genre, les jeunes gens apprennent bientôt à                        calculer, à peser, à mesurer, et on leur inspire le goût de l’expérience                        avec la confiance dans ses enseignements.</p><p>Le professeur ne négligera pas de résoudre devant eux les petits problèmes                        d’analyse que la leçon comporte, surtout lorsqu’il s’agit de substances d’un                        emploi commun. Mises à leur place, ces notions entrent sans fatigue dans                        l’esprit des élèves, trouvent plus tard dans la vie leurs applications, et                        contribuent au plus haut degré à donner à l’enseignement de la chimie son                        véritable caractère.</p><p>Enfin, dans chaque lycée, on mettra à profit les ressources de la localité                        pour fournir aux élèves des occasions d’étude dans les ateliers ou                        manufactures de l’industrie. Il est rare qu’on ne puisse pas organiser huit                        à dix promenades par an dans ce but. Le professeur doit conduire lui-même                        les élèves. Il doit leur fournir les explications dont ils ont besoin, mais                        les abandonner pourtant à leur curiosité propre, et les accoutumer à                        recueillir directement des ouvriers les informations dont ils ont                        besoin.</p><p>Ces promenades sont, de tous les sujets de composition à donner aux élèves,                        les meilleurs…</p></quote><p rend="indent">Il me semble qu’il n’y a dans de telles études, entremêlées aux                    leçons les plus élevées des lettres, rien d’accablant, rien qui émousse le                    sentiment de l’admiration ni qui jure avec l’idée du beau. Si j’osais faire un                    rapprochement qui n’est qu’exact, c’est ainsi, dans un livre célèbre, que                    Ponocrates, devançant le progrès des temps, en agissait avec son élève, et qu’il                    l’exerçait aux notions pratiques de la vie, tout en le maintenant d’ailleurs en                    commerce étroit et familier avec les grands auteurs de l’Antiquité, avec                    Hippocrate comme avec Homère. La lecture de ces pages de l’<hi rend="i">Instruction</hi> serait faite, en vérité, pour donner à quelques-uns des                    disciples purs de Quintilien le regret de n’avoir point été élevés ainsi. Mais                    encore une fois, il ne s’agit plus d’avoir à opter exclusivement ni de rien                    sacrifier, et Quintilien, à côté de Lavoisier et des autres maîtres, garde                    encore sa belle et bonne part.</p><p>Pour moi, simple rapporteur et jusqu’ici très peu juge en ces matières, j’ai été                    amené naturellement à m’en occuper, au moment où des devoirs nouveaux                    m’appellent <pb n="288" xml:id="p288"/>à un enseignement imprévu<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je voulais parler de la chaire de Poésie latine au                        Collège de France à laquelle je venais d’être nommé, sur la présentation                        presque unanime du Collège même et de l’Académie des inscriptions. Mais                        quand je ne songeais qu’à bien faire dans cette carrière nouvelle, d’autres                        ne songeaient qu’à m’entraver dès le seuil et à m’ôter la parole, comme ils                        eussent fait dès longtemps de ma plume, s’ils l’avaient pu. Le travail                        critique de ces cinq années, qui se trouve recueilli dans ces onze volumes,                        et dans lequel je crois avoir fait preuve quelquefois de fermeté véridique,                        n’a pas été étranger à ces démonstrations malveillantes et à cette légère                        avanie. Il n’est que juste, et c’est mon droit, presque mon orgueil, en                        terminant ces volumes, d’y rattacher ce qui en a été le remerciement public                        et la récompense. — J’avais choisi pour sujet du cours Virgile et l’<hi rend="i">Énéide</hi>. Le volume intitulé : <hi rend="i">Étude sur                            Virgile</hi>, en est sorti.</note>. C’est l’heure aussi où j’ai à me                    recueillir pour me rendre digne, à mon tour, d’entretenir le feu sacré sur ces                    hauteurs religieuses de l’Antiquité. Il n’en est point des anciens comme des                    modernes : les anciens sont des vieillards ; on ne les aborde qu’avec révérence                    et lenteur, il ne convient pas de les brusquer. En remerciant donc les lecteurs                    qui m’ont suivi jusqu’ici avec tant de bienveillance dans mes excursions toutes                    modernes, j’ai besoin de leur demander de me laisser pour quelque temps                    interrompre ces communications habituelles : le jour où je me sentirais en                    mesure de les reprendre, serait, on peut le croire, un jour heureux pour                    moi.</p></div></body>
</text>
</TEI>

