<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>William Cowper, ou de la poésie domestique II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-11-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-11-27"><head>II</head><dateline>Lundi 27 novembre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="159" xml:id="p159"/>Lorsque Cowper s’était senti mieux                        et plus fort d’esprit, il avait commencé une correspondance avec un petit                        nombre d’amis, et il la suivit sans interruption pendant plusieurs années ;                        c’est là surtout qu’on apprend à le connaître et à pénétrer dans les                        mystères de son esprit ou de sa sensibilité. Il écrit d’abord à M. Unwin,                        cet aimable fils de la maison, qui était devenu pasteur dans un autre lieu ;                        il écrit à M. Newton qui, en 1779, avait quitté Olney pour devenir recteur                        de la paroisse de Saint-Mary Woolnoth à Londres. Il a aussi de temps en                        temps de petites lettres pour le seul de ses premiers amis et camarades                        d’école et de jeunesse qu’il ait conservé, Joseph Hill, à qui il rappelle le                        temps où celui-ci, dans leurs promenades, « couché tout de son long sur les                        ruines d’un vieux mur au bord de la mer », s’amusait à lire la <hi rend="i">Jérusalem</hi> ou le <hi rend="i">Pastor Fido</hi>. Dans la vie retirée                        qu’il mène, il a peu à <pb n="160" xml:id="p160"/>raconter ; il parle de                        lui, de ses lectures qui sont d’abord rares, des petits accidents qui                        diversifient à peine cet intérieur tranquille. Il y avait des points                        douloureux et profonds et qui ne furent jamais entièrement guéris en lui ;                        il évite de les toucher, et il se montre plutôt par le côté vif, ingénieux,                        affectueux et riant. Il y a telle lettre où il commence par dire qu’<hi rend="i">il n’a rien à dire</hi>, et, sous prétexte de cela, il se met à                        trouver de très jolies choses et très sensées ; il y donne toute la théorie                        de la correspondance familière entre amis : écrire toujours, un mot chassant                        l’autre, et laisser courir la plume sans y tant songer, comme va la langue                        quand on cause, comme va le pas quand on chemine.</p><p>Au milieu de mille grâces, il se rencontre quelques bizarreries dans ses                        lettres. Cowper a le goût plus hardi et plus original que sûr. C’est un                        délicat, mais un délicat qui a senti des choses si particulières et si                        aiguës, qu’il osera infiniment, lorsqu’il s’agira d’exprimer au vif ses                        façons d’être et de penser. Il a des images qui étonnent, des comparaisons                        étranges et qu’il soutient et prolonge avec une finesse un peu pointilleuse                        ou compassée. Il ne se refuse aucune de celles qui lui viennent à la                        fantaisie ; ainsi, dans une lettre à M. Newton, il comparera l’état de son                        esprit en lui écrivant à une planche sous le rabot ; les premières pensées                        qui lui viennent, les pensées de dessus, ce sont les <hi rend="i">copeaux</hi>, etc. À ces endroits-là, il peut paraître subtil et                        recherché ; mais le plus ordinairement, l’imprévu de ses images ne fait                        qu’ajouter un agrément de plus à leur exactitude. Il a de ces ironies                        pénétrantes comme en ont les natures douloureuses et timides, douées                        d’organes plus fins, et que choquent, sans s’en douter, les brusqueries ou                        les grossièretés d’alentour. Voici en son entier une petite lettre                        railleuse, et digne, par le tour, d’un Pline le Jeune :</p><quote><pb n="161" xml:id="p161"/><label type="head">Au révérend John Newton</label><p rend="right">Olney, 16 avril 1780.</p><p>Depuis que je vous ai écrit la dernière fois, nous avons eu une visite de                            M***. Je ne me suis point senti grandement disposé à l’accueillir avec                            cette prévenance d’où un étranger peut conclure qu’il est le bienvenu. À                            sa manière, qui est plutôt hardie qu’aisée, j’ai jugé que ce n’était                            point la peine ici, et que ce ne serait qu’un soin futile qui, en                            manquant, lui ferait peu de faute. Il a l’air d’un homme qui a vu du                            pays plutôt que d’un homme comme il faut qui a voyagé ; il a tout à fait                            secoué cette réserve qui entre si ordinairement dans le caractère                            anglais ; et cependant il ne s’ouvre point doucement et par degrés comme                            font les gens de manières polies, mais il vous éclate au visage tout à                            la fois. Il parle très haut, et quand nos deux pauvres petits                            rouges-gorges entendirent ce grand bruit, ils furent pris aussitôt d’une                            émulation de le surpasser. En élevant leur voix, ils le firent encore                            hausser la sienne ; et cette voix grossie leur devenait à son tour un                            nouveau stimulant. Aucune des deux parties n’entendait abandonner la                            lutte, qui devint de plus en plus inquiétante pour nos oreilles durant                            toute la visite. Les oiseaux cependant y survécurent, et nous aussi. Ils                            se flattent peut-être d’avoir remporté une complète victoire, mais je                            crois bien que le monsieur les aurait tués tous les deux s’il était                            resté encore une heure.</p></quote><p rend="indent">On peut rapprocher de ce joli billet une autre lettre écrite                        quelques années après (mars 1784), dans laquelle Cowper raconte la visite,                        ou plutôt l’irruption d’un candidat à la députation, une après-dînée, dans                        sa paisible demeure d’Olney, à l’heure même où le lièvre <hi rend="i">Puss</hi> prenait ses ébats au salon, et où lui-même, entre M<hi rend="sup">me</hi> Unwin et une autre amie qui toutes deux tricotaient                        ou faisaient du filet, il enroulait de la laine. Les candidats, en                        Angleterre, font bruyamment leurs visites, accompagnés d’amis et ayant à                        leurs trousses une bande d’enfants et de peuple : la maison était donc                        envahie. Cette entrée tumultueuse, la sollicitation du candidat, l’assurance                        donnée à Cowper, qui s’en défend de son mieux, qu’il a <hi rend="i">de                            l’influence, beaucoup d’influence</hi>, l’espoir qu’il voudra bien en                        user en faveur de celui <pb n="162" xml:id="p162"/>qui l’en remercie à tout                        hasard ; les poignées de mains et les embrassades à toute la maison, y                        compris la servante ; tout ce petit tableau compose une page des plus                        piquantes, et qu’on cite ordinairement quand on a à parler de la                        correspondance de Cowper<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette lettre a été citée                            par Jeffrey dans l’article qu’il donna autrefois dans la <hi rend="i">Revue d’Edimbourg</hi> (juin 1804), sur la <hi rend="i">Vie de                                Cowper</hi>, par Hayley. Je la trouve citée aussi et traduite dans                            la <hi rend="i">Bibliothèque universelle de Genève</hi>, qui contient un                            travail bien fait sur Cowper (janvier et février 1854).</note>. Mais le                        tissu habituel de ses lettres est plus uni et ne roule que sur de minces                        détails touchés avec complaisance et qui perdraient à être détachés ; une                        partie du charme est dans la suite même et dans l’effet de l’ensemble. Tout                        à côté d’une lettre badine où il raconte à M. Newton une escapade et une                        fuite de son lièvre favori qui, un soir, pendant le souper, rompt son                        treillage, prend sa course à travers la ville, et qu’on ne parvient à                        rattraper qu’après toute une odyssée aventureuse, on lira une lettre très                        grave, très élevée, à une de ses nobles cousines qu’il n’avait pas vue                        depuis des années, qui avait été très belle, et à qui les hautes et                        sérieuses pensées étaient devenues familières. Quelle impression le Temps                        a-t-il produit sur elle dans ce long intervalle ? l’a-t-il marquée de sa                        griffe au visage, ou l’a-t-il épargnée et a-t-il fait <hi rend="i">patte de                            velours</hi> comme il se plaît à faire quelquefois ?</p><quote><p rend="indent">Je l’ignore, lui écrit Cowper, mais, du moins, s’il est un                            ennemi de la personne et de l’enveloppe, il est un ami de l’âme, et vous                            l’avez trouvé tel. À cet égard, le traitement que nous recevons du Temps                            dépend de l’accueil que nous lui faisons… Il est clément pour ceux qui,                            tels que vous, savent se tenir comme sur la pointe du pied au sommet de                            la colline de la vie, jetant un regard en bas avec plaisir sur la vallée                            qu’ils ont traversée, et de temps en temps étendant leurs ailes pour                            s’envoler avec espérance vers l’éternité… »</p></quote><p rend="indent">Le charme de la correspondance de Cowper est dans <pb n="163" xml:id="p163"/>cette succession d’images, de pensées et de nuances qui                        se déroulent avec une vivacité variée, mais d’un cours égal et paisible. On                        saisit mieux dans ses lettres les sources véritables de sa poésie, de la                        vraie poésie domestique et de la vie privée : un badinage encore affectueux,                        une familiarité qui ne dédaigne rien de ce qui intéresse, comme étant trop                        humble et trop petit, mais tout à côté, de l’élévation, ou plutôt de la                        profondeur. N’oublions pas non plus l’ironie, la malice, une raillerie fine                        et douce comme elle paraît dans les lettres que j’ai citées.</p><p>Il vint un moment, je l’ai dit déjà, où Cowper sentit que de faire des cages,                        des serres ou des dessins ne lui suffisait plus : il se remit à la poésie,                        et à une poésie qui naissait de sa vie même et des circonstances qui                        l’environnaient. C’étaient des pièces courtes, d’ordinaire des fables, où                        ses rouges-gorges, ses chardonnerets avaient leur rôle et amenaient leur                        morale toujours humaine et sensible, bien que puritaine. Il travaillait ces                        amusements de son loisir avec un soin particulier, et il n’était content que                        lorsqu’il les avait amenés à perfection : « Toucher et retoucher, dit-il                        quelque part, bien qu’il y ait des écrivains qui se targuent de négligence,                        et d’autres qui rougiraient de montrer leurs brouillons, est le secret de                        presque tous bons écrits, particulièrement en vers. » — « Tout ce qui est                        court, dit-il encore, doit être nerveux, mâle et concis. Tels sont les                        petits hommes, tels aussi doivent être les petits poèmes. » Mais évidemment                        il cherchait encore ses sujets, et la forme neuve et curieuse de ce talent                        en éveil ne savait où s’appliquer avec suite et vigueur. Ici nous trouvons                        un rapport (un seul rapport, il est vrai) de Cowper à La Fontaine : comme                        celui-ci, le génie de Cowper a besoin d’être excité, soutenu par l’amitié ;                        il lui faut un guide, quelqu’un qui lui indique ses sujets, comme <pb n="164" xml:id="p164"/>presque toujours quelque beauté, une Bouillon ou                        une La Sablière, les commandait à La Fontaine. Presque tout ce que fit                        Cowper eut ainsi son motif déterminant dans un vœu, dans un désir des                        personnes qui lui étaient chères : s’il prit part aux <hi rend="i">Hymnes                            d’Olney</hi>, ce fut à la prière de M. Newton ; s’il écrivit son premier                        recueil de poèmes, ce fut M<hi rend="sup">me</hi> Unwin qui l’y enhardit et                        l’y sollicita ; s’il écrivit son chef-d’œuvre, <hi rend="i">La Tâche</hi>                        (comme le nom l’indique assez), ce fut parce que lady Austen, une nouvelle                        amie, la lui imposa et le voulut.</p><p>L’hiver de 1780-1781 marque le moment où Cowper se mit décidément au travail                        et devint auteur. Le printemps le dissipait trop pour qu’il pût beaucoup s’y                        recueillir ; il aimait mieux en profiter avec l’abeille et avec l’oiseau :                        mais les soirs d’hiver, près de son intelligente et silencieuse amie, dans                        ce doux confort domestique qu’il a si bien exprimé, ayant là près de lui la                        bouilloire qui chante, et la tasse pleine de cette liqueur « qui égaye et                        qui n’enivre pas », il s’appliqua pour la première fois à traiter en vers                        d’assez longs sujets, tout sérieux d’abord et presque théologiques, qui                        montrent, à leur titre seul, le fond de ses pensées : <hi rend="i">Le Progrès de l’erreur, La Vérité, L’Espérance</hi>, etc. Il y mêla et                        y fit entrer avec adresse quelques parties plus gaies et d’une satire assez                        amusante, qu’il tâcha d’accommoder au goût du monde. J’ai cité et analysé                        précédemment, de ce premier recueil de Cowper, le poème de <hi rend="i">La Retraite</hi>, le meilleur et le plus beau : aussi n’en parlerai-je                        pas ici. Ces premières fleurs de poésie sont toutefois des fleurs d’hiver,                        cela s’y sent un peu trop à une teinte morale et austère qui est répandue                        sur le tout ; mais il n’en sera pas ainsi de son second recueil, de son                        grand et charmant poème.</p><p>Le premier volume de Cowper parut vers le commencement <pb n="165" xml:id="p165"/>de 1782 et eut peu de succès de vente, mais seulement un                        succès d’estime. Franklin, à qui un ami l’envoya à Passy, où il était alors,                        y trouva, dit-il, « quelque chose de si nouveau dans la manière, de si aisé                        et pourtant de si correct dans le langage, de si clair à la fois et de si                        concis dans l’expression, et de si juste dans les sentiments », qu’il le lut                        d’un bout à l’autre avec plaisir (rare louange pour des vers, surtout de la                        part de quelqu’un qui n’en lisait plus), et il en relut même certaines                        pièces plus d’une fois. Un tel suffrage était fait pour consoler Cowper de                        n’en avoir pas obtenu de plus nombreux. Il avait voulu être utile et plaire                        en même temps pour mieux insinuer au monde sa morale et ses conseils : il                        n’avait réussi qu’à demi ; il se dit qu’une autre fois il réussirait mieux                        peut-être. Les journaux et revues du temps n’avaient pas tous bien parlé de                        lui. Ce roi redouté ou ce tyran de la critique, Samuel Johnson, au terme de                        sa carrière, garda le silence, et Cowper s’en félicita. Cette poésie était                        trop neuve pour être bien comprise tout d’abord, et il n’y avait pas encore                        assez de fraîches éclaircies et de vifs tableaux pour enlever et séduire.                        Pourtant, dans ces suffrages des critiques, auxquels il n’était que                        médiocrement attentif et sensible, il en était un que le poète avait fort à                        cœur d’obtenir, c’était celui du <hi rend="i">Monthly Review</hi>, le plus                        répandu des recueils littéraires d’alors et qui tardait à se prononcer :</p><quote><p rend="indent">Que dira de moi ce Rhadamanthe de la critique, écrivait                            Cowper à un ami (12 juin 1782), lorsque mon génie tout tremblant                            comparaîtra devant lui ? Il me tient toujours sur le gril, et je dois                            attendre encore un mois avant d’avoir son arrêt. Hélas ! quand je fais                            ainsi des souhaits pour obtenir de ce côté une sentence favorable (s’il                            faut vous confesser une faiblesse que je n’avouerais pas à tout le                            monde), c’est que je ne m’y sens pas peu intéressé par le soin que j’ai                            pour ma réputation ici même, parmi mes voisins d’Olney. Il y a ici des                            horlogers qui eux-mêmes sont de beaux esprits, et qui à présent <pb n="166" xml:id="p166"/>peut-être pensent que j’en suis un aussi ; il                            y a un menuisier et un boulanger, et, sans parler des autres, il y a                            votre idole M. Teedon, dont un sourire fait la renommée. Tous ces                            gens-là lisent le <hi rend="i">Monthly Review</hi>, et tous me tiendront                            pour une bête si ces terribles critiques leur en montrent l’exemple.                            Oh ! quand je devrais être réputé bête partout ailleurs, cher monsieur                            Griflith, laissez-moi passer pour un génie à Olney.</p></quote><p rend="indent">Quelques saisons de joie et de soleil allaient luire enfin pour                        Cowper ; un rayon brillant allait s’introduire dans sa vie. Ce n’est plus au                        coin du feu l’hiver, c’est l’été, dans son cabinet de verdure, dans son                        cadre de jasmin et de chèvrefeuille tant de fois décrit, dans sa serre où on                        le voit assis avec des myrtes pour persienne, qu’il va désormais composer                        des vers, sérieux toujours, mais frais, animés et éclairés d’une lumière                        imprévue. Une fée charmante avait alors traversé son ombre et s’était                        introduite un moment dans sa vie. Un jour qu’il était à la fenêtre de la                        rue, il vit entrer dans un magasin d’en face une femme de sa connaissance et                        de celle de M<hi rend="sup">me</hi> Unwin, avec une étrangère qui n’était                        autre qu’une sœur, à elle, nouvellement arrivée dans le pays, et celle-ci                        avait je ne sais quoi de si attrayant et de si ravissant à la simple vue,                        que Cowper, tout timide qu’il était, désira aussitôt de la connaître.                        C’était lady Austen, veuve d’un baronnet. À peine admise dans cet intérieur                        discret, elle s’y plut autant qu’elle y charma ; elle y apportait ce qui y                        avait manqué jusque-là, de la nouveauté et de la fantaisie. Cette rare                        personne était douée des plus heureux dons ; elle n’était plus très jeune ni                        dans la fleur de beauté ; elle avait, ce qui est mieux, une puissance                        d’attraction et d’enchantement qui tenait à la transparence de l’âme, une                        faculté de reconnaissance, de sensibilité émue jusqu’aux larmes pour toute                        marque de bienveillance dont elle était l’objet. Tout en elle exprimait une                        vivacité pure, innocente et tendre. C’était une créature <hi rend="i">sympathique</hi>, et elle devait <pb n="167" xml:id="p167"/>tout à fait                        justifier dans le cas présent ce mot de Bernardin de Saint-Pierre : « Il y a                        dans la femme une gaieté légère qui dissipe la tristesse de l’homme. »</p><p>Mais si lady Austen éclipse un moment M<hi rend="sup">me</hi> Unwin, elle ne                        l’efface point et ne la diminue pas. Gardons-nous de méconnaître les                        qualités essentielles de celle-ci : amie de Cowper depuis seize années déjà                        à cette date (1781), elle avait été tous les jours la même pour les soins et                        la tendresse ; elle avait sacrifié sa santé en le veillant aux heures                        sinistres et funèbres : aux moments meilleurs, elle lui avait donné des                        conseils de travail pleins de justesse et de bonne direction. Elle était la                        solidité et le jugement même. Littérairement, son goût était sain et                        sûr :</p><quote><p rend="indent">Elle est si bon critique, non par théorie, mais par nature,                            disait Cowper, et elle a un sentiment si net de ce qui est bon ou                            mauvais dans une composition, que lorsque dans le doute je lui soumets                            (ce qu’en pareil cas je ne manque jamais de faire) deux sortes                            d’expression qui semblent avoir également droit à ma préférence, elle se                            décide, sans que je l’aie jamais vue se tromper, pour la plus droite et                            la meilleure.</p></quote><p rend="indent">Tout le temps que Cowper fut entre ces deux femmes (car bientôt                        lady Austen devint leur proche voisine, et leur journée était en commun), il                        eut tout ce qu’il pouvait désirer pour son talent de poète, à savoir,                        l’impulsion et la critique. « Sans M<hi rend="sup">me</hi> Unwin, il est                        probable qu’il ne fût jamais devenu auteur, et sans lady Austen, il ne fût                        jamais devenu un auteur populaire », a dit très judicieusement Southey.</p><p>Ajoutons vite (car ceci n’est point une biographie que nous prétendons                        esquisser, et nous ne voulons que faire connaître l’homme et le poète par                        ses traits principaux) que dès que Cowper s’aperçut que la présence de lady                        Austen pouvait à la longue chagriner M<hi rend="sup">me</hi> Unwin, et que                        l’aimable fée apportait dans le commerce <pb n="168" xml:id="p168"/>habituel                        un principe trop vif de sensibilité ou de susceptibilité, propre à troubler                        leurs âmes unies, il n’hésita point une minute ; et sans effort solennel,                        sans coquetterie, par une simple lettre irrévocable, il sacrifia l’agréable                        et le charmant au nécessaire, et l’imagination tendre à l’immuable                        amitié.</p><p>Mais auparavant il y eut des heures uniques où, dans cette compagnie riante,                        excité et rassuré à la fois, il jouissait, à cet âge tardif, d’une jeunesse                        inattendue, et où son talent comme son cœur trouvait enfin son                        épanouissement. — Et aussi ne nous figurons point Cowper toujours affublé de                        cette espèce de bonnet de nuit bizarre sous lequel on nous le représente                        invariablement dans ses portraits. Il nous le dit lui-même, à cet âge de                        cinquante ans passés, il paraissait un peu moins que son âge ; il avait                        gardé de ses airs vifs de jeune homme ; il avait moins grisonné encore qu’il                        n’était devenu chauve, mais une <hi rend="i">mèche</hi> (comme cela                        s’appelle), une mèche bien placée réparait le vide et faisait boucle à son                        oreille, l’après midi, quand il était coiffé, avec sa bourse et son ruban                        noir, il pouvait paraître tout à fait galant. Or un jour, en été, qu’il                        avait plu, il se passa entre les dames et lui, au jardin, la petite scène                        suivante (<hi rend="i">Marie</hi>, c’est M<hi rend="sup">me</hi> Unwin ; <hi rend="i">Anna</hi>, c’est lady Austen) :</p><quote><label type="head">La rose</label><p rend="indent">La rose avait été mouillée, à l’instant même mouillée par                            la pluie, cette rose que Marie allait offrir à Anna. L’ondée abondante                            chargeait la fleur et faisait pencher sa tête si belle.</p><p>La corolle était toute remplie, et les feuilles étaient tout humides ; à                            la voir avec poésie, on aurait dit qu’elle versait des pleurs pour ses                            boutons laissés à regret sur le riche buisson où elle avait fleuri.</p><p>Je me hâtai de la saisir, la voyant peu faite pour un bouquet, ainsi                            mouillée et noyée, et, la secouant rudement, trop rudement, hélas ! je                            la brisai : — elle tomba à terre.</p><p>Et voilà pourtant, m’écriai-je, ce que font sans pitié <pb n="169" xml:id="p169"/>quelques-uns auprès d’une âme délicate, s’inquiétant                            peu de froisser et de briser un cœur déjà voué au chagrin.</p><p>Cette rose élégante, si je l’avais secouée moins brusquement, aurait pu                            fleurir un moment avec celle à qui on l’offrait : une larme qu’on essuie                            avec un peu d’adresse peut être bientôt suivie d’un sourire.</p></quote><p rend="indent">Cette délicieuse petite pièce dit tout, la joie et l’émotion                        pure de Cowper entre ces deux femmes, leur union passagère et fragile, et la                        rose qui se brise par mégarde, avant que l’une ait achevé de l’offrir à                        l’autre.</p><p>Le charme de poésie posséda tout à fait Cowper en ces années (1782-1784). La                        composition et la publication de son premier recueil n’avaient fait que le                        mettre en train et en verve ; il sentait que ce n’était qu’en écrivant, et                        en écrivant des vers, qu’il pouvait échapper complètement à sa                        mélancolie :</p><quote><p rend="indent">Il y a, disait-il vers ce temps, il y a dans la peine et le                            travail poétique un plaisir que le poète seul connaît : les tours et les                            détours, les expédients et les inventions de toute sorte auxquels a                            recours l’esprit, à la poursuite des termes les plus propres, mais qui                            se cachent et qui ne se laissent point prendre aisément ; — savoir                            arrêter les fugitives images qui remplissent le miroir de l’âme, les                            retenir, les serrer de près, et les forcer de se fixer jusqu’à ce que le                            crayon en ait tiré dans toutes leurs parties une ressemblance fidèle ;                            alors disposer ses tableaux avec un tel art que chacun soit vu dans son                            jour le plus propice, et qu’il brille presque autant par la place qui                            lui est faite, que par le travail et le talent qu’il nous a coûtés : ce                            sont là des occupations d’un esprit de poète, si chères, si ravissantes                            pour sa pensée, et de nature à le distraire si adroitement des sujets de                            tristesse, que, perdu dans ses propres rêveries, heureux homme ! il sent                            les anxiétés de la vie, faute de leur aliment accoutumé, s’éloigner                            toutes et s’évanouir.</p></quote><p rend="indent">— À cette heure <pb n="170" xml:id="p170"/>où, entrant dans une                        veine de composition nouvelle, il prenait véritablement possession de tout                        son talent, et où, comme il le disait d’un mot, le rejeton était devenu un                        arbre (« <hi rend="i">fit surculus arbos</hi> »), Cowper rappelait, avec                        l’orgueil d’un auteur ayant conscience de son originalité, qu’il y avait <hi rend="i">treize</hi> ans qu’il n’avait point lu de poète anglais, et <hi rend="i">vingt</hi> ans qu’il n’en avait lu qu’un seul, et que, par là,                        il était naturellement à l’abri de cette pente à l’imitation que son goût                        vif et franc avait en horreur plus que toute chose : « L’imitation, même des                        meilleurs modèles, est mon aversion, disait-il ; c’est quelque chose de                        servile et de mécanique, un vrai tour de passe-passe qui a permis à tant de                        gens d’usurper le titre d’auteur, lesquels n’auraient point écrit du tout                        s’ils n’avaient composé sur le patron de quelque véritable original. » C’est                        ainsi qu’en se créant tout à fait à lui-même un style selon ses pensées et                        une forme en accord avec le fond, ce solitaire sensible et maladif,                        ingénieux et pénétrant, a été l’un des pères du réveil de la poésie                        anglaise.</p><p>Il allait devenir populaire le jour et par le côté où il y songeait le moins.                        Une après-midi que lady Austen le voyait plus triste qu’à l’ordinaire et                        prêt à retomber dans ses humeurs sombres, elle imagina, pour le stimuler, de                        lui raconter une histoire de nourrice qu’elle savait d’enfance, très drôle                        et très gaie, <hi rend="i">L’Histoire divertissante de John Gilpin, où l’on                            voit comme quoi il alla plus loin qu’il n’eût voulu et s’en revint sain                            et sauf</hi>. Cowper écouta, rit beaucoup, y rêva toute la nuit, et le                        lendemain matin il avait fait sa ballade ou complainte (il avait un talent                        particulier pour les ballades), qui fit rire aux larmes la petite assistance                        au déjeuner. Il envoya cette bagatelle à son ami M. Unwin, qui la lit                        imprimer dans un journal ; on ne savait pas d’abord le nom de l’auteur, et                        l’on s’en inquiétait peu. La pièce sommeilla <pb n="171" xml:id="p171"/>deux                        ou trois ans. Mais voilà qu’un acteur célèbre, Henderson, l’héritier de                        Garrick, qui faisait des lectures publiques pour le grand monde, ayant eu un                        numéro du journal où était <hi rend="i">John Gilpin</hi>, s’avisa d’en faire                        une récitation comique dans une de ses séances. Dès lors la vogue s’en mêla,                        et avec fureur ; il ne fut question pour quelque temps que de <hi rend="i">John Gilpin</hi> ; on le réimprima à part, et on en vendit des milliers                        d’exemplaires ; des caricatures à l’envi illustrèrent son aventure ; et                        (ironie des choses !) Cowper, ce poète moraliste et austère qui avait visé à                        réformer le monde, se trouva subitement à la mode et dans la faveur des                        salons pour une boutade qui, sauf plus d’innocence et une chasteté parfaite,                        aurait pu être aussi bien une des drôleries plaisantes et comme qui dirait                        un <hi rend="i">Cadet Buteux</hi> ou <hi rend="i">Monsieur et Madame                            Denis</hi> de Désaugiers.</p><p>John Gilpin est un bon citoyen, un brave drapier de Cheapside qu’on estime à                        la ronde, de plus capitaine dans la garde bourgeoise de la bonne ville de                        Londres. Il est à la veille de l’anniversaire de son mariage, contracté il y                        a juste vingt ans. Il s’agit de faire une petite débauche, et M<hi rend="sup">me</hi> Gilpin, tout économe qu’elle est, propose la première                        d’aller dîner à Edmonton, à l’enseigne de la Cloche. Elle ira en chaise de                        poste, avec enfants, sœur, neveu ou nièce, six en tout ; son mari suivra à                        cheval par derrière. À la proposition de sa femme, Gilpin répond : « De                        toutes les femmes, je n’en admire qu’une seule, et celle-là c’est toi, ma                        chérie bien-aimée ; fais donc comme tu l’entends. Je suis un brave drapier                        qu’on estime à la ronde : certainement, pour cette fête, mon ami le                        décatisseur me prêtera sa bête. » Il est convenu aussi qu’on emportera le                        vin du logis, car le vin cette année-là est cher. « Le matin venu, la chaise                        s’avance, mais non jusqu’à la porte, afin qu’on ne puisse pas dire que M<hi rend="sup">me</hi> Gilpin est fière. » <pb n="172" xml:id="p172"/>Surviennent les contretemps du voyage : au moment où part la chaise de                        poste, Gilpin, prêt à la suivre et déjà en selle, voit arriver trois                        pratiques ; on ne refuse jamais des pratiques, et il met pied à terre pour                        les servir. Puis on l’avertit que le vin est oublié, et il s’en charge,                        suspendant les cruchons par les anses au ceinturon de son sabre de parade :                        un beau manteau rouge couvre et cache le tout. Le voilà enfin parti et                        voulant rejoindre au galop la voiture. Ici les grands accidents commencent :                        le cheval va plus vite qu’il ne faudrait, les cruchons dansent, le cheval                        s’emporte ; chapeau, perruque et manteau volent au vent. À voir un tel galop                        et les cruchons de loin ballotter, les péagers ou gardiens des routes                        croient qu’il s’agit d’une course et d’un pari, d’un jockey qui court avec                        des poids, et toutes les barrières du chemin (il y en a quantité en                        Angleterre) s’ouvrent en conséquence. Mais écoutons la ballade                        elle-même :</p><quote><p rend="indent">Les chiens aboient, les enfants beuglent, les croisées                            s’ouvrent, les passants crient bravo ! bravo ! si haut qu’ils peuvent                            crier.</p><p>Gilpin galope comme jamais personne n’a galopé. Sa renommée le précède…                            Il porte des poids !… C’est un jockey ! — Il court pour mille                            livres.</p><p>Et c’est chose curieuse de voir comme sur sa route les péagers                            s’empressent d’ouvrir chaque barrière.</p><p>Tandis qu’il court portant bas sa tête inondée de sueur, les deux                            cruchons derrière son dos sont fracassés d’un choc.</p><p>Le vin, — spectacle pitoyable ! — inondant la grand’route, fait fumer les                            flancs du coursier comme un gigot bien arrosé.</p><p>Il n’en passe pas moins pour un jockey portant des poids à la ceinture,                            car on voit pendu de chaque côté un goulot de bouteille.</p><p>De cette façon drôlatique il traverse tout Islington et vient enfin                            donner en plein dans la mare d’Edmonton.</p><p>À Edmonton, sa femme aimante, qui du haut d’un balcon l’aperçoit,                            s’étonne, fort de le voir chevaucher de la sorte :</p><p>« Arrête, Gilpin ; te voilà arrivé ! lui crie-t-elle tout d’une haleine ;                            le dîner attend, et nous sommes fatigués. » — « Et moi aussi ! » dit                            Gilpin.</p><p>Par malheur le cheval ne songeait guère à s’arrêter déjà, et la <pb n="173" xml:id="p173"/>raison, c’est que son maître, à dix bons                            milles de là, avait une maison.</p><p>Rapide comme une flèche décochée par un bras robuste, il vole… Ce qui                            m’amène au milieu de mon chant…<note place="bottom" resp="author">[NdA] Traduction de                                M. William Hughes</note>.</p></quote><p rend="indent">Le retour n’est pas plus heureux que l’allée ; de nouveaux                        accidents burlesques amènent une course nouvelle en sens opposé, et Gilpin,                        toujours à cheval et toujours emporté, gai pourtant et sans trop de choc,                        revient à Londres, mais sans dîner, comme il était parti : ainsi s’est passé                        l’anniversaire de son jour de noces. Il faut voir ces choses dans                        l’original, avec l’<hi rend="i">humour</hi> qui y est propre, et être                        soi-même du cru pour les sentir.</p><p>Je n’ai voulu que donner idée de ce côté si imprévu pour nous et si anglais                        du génie de Cowper. Reprenons-le par ses côtés sérieux, les seuls par où                        nous puissions l’atteindre. On conçoit seulement que lorsque peu de mois                        après le succès fou de <hi rend="i">John Gilpin</hi>, on annonça la                        publication d’un poème touchant et familier, naturel et élevé, <hi rend="i">La Tâche</hi>, par le même auteur (1784), chacun le voulut lire. Le                        fameux <hi rend="i">Cavalier malgré lui</hi> avait servi comme de courrier                        pour préparer l’entrée à l’œuvre délicate et sévère.</p><p>Celle-ci, c’était encore à lady Austen que Cowper en devait la première idée                        et le point de départ. Un jour qu’elle lui conseillait de faire des vers                        blancs, des vers sans rimes, ce qui est très conforme au génie de l’idiome                        breton, il répondit qu’il n’attendait pour cela qu’un sujet : « Un sujet !                        lui dit-elle, mais en voici un, ce sopha sur lequel vous êtes assis. Je veux                        que vous le chantiez. » La fée avait parlé, et Cowper se mit à l’œuvre,                        intitulant son poème <hi rend="i">La Tâche</hi>. Il n’est question du sopha                        que dans le premier livre et pendant les cent <pb n="174" xml:id="p174"/>premiers vers environ, après quoi l’auteur passe à ses thèmes de                        prédilection, la campagne, la nature, la religion et la morale. Durant six                        livres ou chants, il parcourt une série de sujets ou de vues les plus                        variés, sans une composition précise, mais avec l’unité d’un même esprit et                        d’un même souffle. Prenons tout simplement le poème par le premier chant et                        au début. Ce début dont le sopha est le texte n’est que très ingénieux et                        d’un badinage élégant. L’auteur indique l’origine du poème, si humble par                        son objet, si grand et auguste par l’occasion, « car c’est la Beauté qui l’a                        commandé. » Il rappelle le temps où les rudes ancêtres des Anglais, les                        Pictes et les Bretons, reposaient sur la dure, au bord des torrents, et la                        tête appuyée sur le rocher. Puis l’invention commença, grossière en naissant                        et pesante : on eut l’escabeau à trois pieds, la table massive qui servait                        de siège : l’immortel Alfred n’avait point d’autre trône, et c’est de là                        que, sceptre en main, il vendait la justice à ses royaumes enfants. Le poète                        suit les divers degrés de perfectionnement et montre à plaisir la tapisserie                        dont bientôt on revêtit le bois des sièges dans les anciens jours,                        tapisserie à l’étroit tissu, richement brodée, « où l’on pouvait voir                        s’étaler la large pivoine, la rose en fleur tout épanouie, le berger à côté                        de sa bergère, sans oublier le petit chien et le petit agneau avec leurs                        yeux noirs tout fixes et tout ronds, et des perroquets tenant une double                        cerise dans leur bec. » — Tous ces riens sont agréablement déduits et                        relevés de couleurs, comme le ferait au besoin l’abbé Delille ou comme un                        spirituel jésuite n’y manquerait pas non plus dans des vers latins. Je passe                        rapidement sur ces gentillesses, sur les progrès de la chaise que le jonc de                        l’Inde a rendue plus flexible, à laquelle on ajoute des bras, et à ces bras                        encore on ne donne pas d’emblée la parfaite et commode courbure : rien, dans                        les arts de la vie, ne se <pb n="175" xml:id="p175"/>trouve du premier coup.                        On a ici tous les degrés de transition de la chaise au fauteuil, et du                        fauteuil double ou de la causeuse au canapé et au sopha, ce trône définitif                        du luxe et de la mollesse. Ces cent premiers vers du premier livre sont de                        la plus brillante et de la plus chinoise ébénisterie. Mais le vrai Cowper ne                        reparaît et ne se dessine tout entier que dans les vers qui suivent                        immédiatement. Je traduirai ce morceau achevé dans toute sa suite, et je                        voudrais pouvoir dire, dans ses naturelles beautés :</p><quote><p rend="indent">Oh ! puissé-je, s’écrie le poète par une transition facile                            et tout indiquée, puissé-je vivre exempt (tant que je vivrai innocent de                            tout excès glouton et funeste) de toutes ces douleurs arthritiques qui                            torturent l’orteil de l’intempérant ! Le sopha convient à un membre                            goutteux, il est vrai ; mais, bien qu’étendu sur un sopha, puissé-je ne                            jamais sentir la goutte ! car j’ai aimé les promenades rurales à travers                            les chemins creux d’un vert sombre, que tond de près la dent grapilleuse                            des brebis, et que borde un épais entrelacement de branches épineuses ;                            j’ai aimé la promenade rurale sur les collines, à travers les vallées et                            le long des rivières, depuis le temps où, enfant vagabond, je                            franchissais mes limites pour faire une école buissonnière sur les bords                            de la Tamise ; et toujours je me souviens, non sans regretter ces heures                            que le chagrin, depuis, m’a rendues bien plus chères, combien il                            m’arriva souvent, ma provision de poche épuisée, mais affamé encore,                            sans argent et loin de la maison, d’apaiser ma faim avec des baies                            d’églantier sauvage et avec le fruit pierreux de l’aubépine, ou de                            petites pommes rouges, ou la mûre noire comme le jais qui garnit la                            ronce, ou l’âcre petite prune qui se cueille dans la haie ! une maigre                            chère, mais telle que ne la dédaigne point un appétit d’enfant, et qu’un                            palais non gâté et raffiné ne trouve point sans saveur. Aucun sopha                            alors ne m’attendait à mon retour, et je n’avais point besoin de sopha                            alors ; la jeunesse répare la dépense de ses esprits et de ses forces en                            un rien de temps ; par un long exercice elle n’amasse qu’une courte                            fatigue ; et quoique nos années, à mesure que la vie décline, s’enfuient                            bien rapidement et qu’il n’y en ait point une seule qui ne nous dérobe                            en s’en allant quelque grâce de jeunesse que l’âge aimerait à garder,                            une dent, une mèche brune ou blonde<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Le mot                                    propre est <hi rend="i">auburn lock</hi>, cette couleur entre le                                    brun et le blond, chère aux Anglais, et qu’ils ont ainsi nommée                                    de l’écorce de certains arbres. Le plus ingénieux des anciens                                    l’avait définie de même :</p><quote><l>Nec tamen ater erat, nec                                        erat tamen aureus illis ;</l><l>    Sed, quamvis neuter,                                        mixtus uterque color :</l><l>Qualem, clivosae madidis in                                        vallibus Idae,</l><l><hi rend="i">    Ardua derepta cortice                                            cedrus                                habet.</hi></l><bibl>(Ovide.)</bibl></quote></note>, et qu’elle                            blanchisse ou raréfie les <pb n="176" xml:id="p176"/>cheveux qu’elle                            nous laisse, toutefois le ressort élastique d’un pied infatigable qui                            monte légèrement le degré champêtre où qui franchit la clôture ; ce jeu                            des poumons, cette libre et pleine inhalation et respiration de l’air                            qui fait qu’un marcher rapide ou qu’une roide montée ne sont point une                            fatigue pour moi ; tous ces avantages, mes années ne les ont point                            encore dérobés ; elles n’ont point encore diminué mon goût pour les                            belles vues naturelles ; ces spectacles qui calmaient ou charmaient ma                            jeunesse, maintenant que je ne suis plus jeune, je les trouve toujours                            calmants et toujours ayant le pouvoir de me charmer. Et je te prends à                            témoin, — ô compagne chérie de mes promenades (<hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> Unwin</hi>) ! toi dont je sens le bras, ce                            vingtième hiver, étroitement attaché au mien, avec un plaisir tel que                            peut seule l’inspirer une tendresse fondée sur une longue expérience de                            ton mérite et de tes essentielles vertus, — je te prends à témoin d’une                            joie que tu as doublée depuis si longtemps ! Tu sais que ma louange de                            la nature est la plus sincère, et que mes ravissements ne sont point                            évoqués exprès pour procurer des occasions de pompe et de peinture                            poétique, mais qu’ils sont vrais, et tu les as tous partagés. Que de                            fois, sur cette éminence que voilà, notre marche s’est ralentie, nous                            avons fait une pause et nous avons essuyé toute la bouffée du vent sans                            presque nous en apercevoir, tandis que l’Admiration repaissant sa vue,                            et toujours insatiable, s’arrêtait sur le paysage ! De là, avec quel                            plaisir nous avons discerné à peine la charrue au loin se mouvant                            lentement, et à côté du laborieux attelage, qui ne déviait point de sa                            ligne, le paysan robuste raccourci jusqu’à ne paraître qu’un enfant !                            Ici, la rivière d’Ouse, serpentant lentement à travers une plaine tout                            unie de spacieuses prairies parsemées de bestiaux, conduit et amuse le                            long de sa course sinueuse l’œil ravi d’enchantement ! Là, sur la levée,                            se tient fermement enraciné notre bouquet d’ormes favoris, que notre                            regard au passage n’oublie jamais, et qui servent de rideau à la cabane                            solitaire du berger ; tandis que loin, à travers et par-delà le courant                            qui de ses flots, comme d’un verre fondu, incruste la vallée, le terrain                            en pente recule jusque vers les nuages, déroulant dans sa variété                            infinie la grâce de ses nombreuses rangées de baies, la tour carrée, la                            haute flèche d’où le son joyeux de la cloche vient expirer en ondulant                            jusqu’à l’oreille qui l’écoute, des bosquets, des bruyères, et des                            villages fumant dans le lointain. — Ces scènes-là doivent être belles                            qui, vues chaque jour, plaisent <pb n="177" xml:id="p177"/>chaque jour,                            et dont la nouveauté survit à l’habitude et au long examen des                            années.</p></quote><p rend="indent">Il y a ici ce qu’on ne rencontre pas toujours chez Cowper, une                        vue d’ensemble, de la gradation, de la perspective. Comparé à Thomson, il a                        plus que celui-ci l’art de noter les traits particuliers et le détail                        curieux des choses ; il a l’exactitude presque minutieuse. À son point de                        vue religieux, on l’a remarqué, un petit détail lui semble, en effet, aussi                        important qu’un grand objet : tous s’égalisent par rapport à Dieu qui brille                        et se révèle aussi merveilleusement dans les uns que dans les autres. Mais                        il en résulte aussi que Thomson est un descriptif plus large et un peintre                        qui a le coup d’œil d’ensemble ; il y a des <hi rend="i">masses</hi> chez                        Thomson. Cependant ici, dans cette description si parfaite qu’on vient de                        lire, Cowper a su concilier les deux ordres de qualités, la finesse et le                        relief de chaque détail (je dirai même le brillanté sur un ou deux points),                        et la gradation et la fuite aérienne de la perspective. On copierait ce                        paysage avec le pinceau.</p><p>J’ai encore à dire ; je voudrais marquer les rapports de la mélancolie de                        Cowper avec celle de Pascal, ses ressemblances et ses oppositions de nature                        avec Rousseau, parler un peu de nous et de nos tentatives poétiques dans la                        même voie ; en un mot rentrer en France.</p></div></body>
</text>
</TEI>

