<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Préface pour les Maximes de La Rochefoucauld – (Édition elzévirienne de P. Jannet) – 1853.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-01-01_c"><head>Préface pour les <hi rend="i">Maximes</hi> de La Rochefoucauld <lb/>(Édition                    elzévirienne de P. Jannet) <lb/>1853.</head><dateline>[<docDate when="1853">1853</docDate>.]</dateline><p rend="indent"><pb n="404" xml:id="p404"/>M. Duplessis, que la mort a enlevé si                    inopinément et d’une manière si sensible pour sa famille et pour ses amis le                    21 mai dernier<note place="bottom" resp="author">[NdA] En mai 1853. — On a pu voir la notice                        nécrologique de M. Duplessis à l’appendice du tome IX<hi rend="sup">me</hi> de ces <hi rend="i">Causeries</hi>.</note>, avait préparé cette                    édition de La Rochefoucauld : c’est à lui qu’on en doit la distribution,                    l’ordre, les notes, toute l’économie en un mot ; il n’y manquait plus que                    quelques pages qu’il devait mettre en tête : on vient me demander, à son défaut,                    de les écrire et de le suppléer.</p><p>On a tant écrit sur La Rochefoucauld, et j’ai moi-même autrefois traité ce sujet                    avec tant d’application et de prédilection, que je serais embarrassé aujourd’hui                    d’y revenir, si le propre de ces grands et féconds esprits n’était pas d’exciter                    perpétuellement ceux qui les relisent et de renouveler les sources d’idées au                    voisinage des leurs.</p><p><pb n="405" xml:id="p405"/>La vie de La Rochefoucauld est difficile, et même,                    selon moi, impossible à traiter avec détail. Né en 1613, entré dans le monde à                    seize ans, toute sa première jeunesse se passe sous Louis XIII ; c’est là qu’il                    est chevaleresque et romanesque, c’est là qu’il est dévoué, c’est là que son                    ambition première et généreuse se déguise à elle-même en pur amour, en sacrifice                    pour la reine persécutée, et se prodigue en mille beaux actes imprudents que                    Richelieu sut rabattre sans les trop punir. Nous ne faisons qu’entrevoir ce                    premier La Rochefoucauld, nous ne le connaissons pas. La Fronde, où il nous                    apparaît et où il se dessine, ne l’offre plus déjà qu’intéressé ouvertement et                    gâté. Son amour pour M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville n’est plus un amour                    de jeunesse, c’est une intrigue de politique autant et plus qu’un intérêt de                    cœur. La conduite de La Rochefoucauld pendant la Fronde, on peut l’affirmer en                    général, n’a rien de beau. Toutefois, après qu’on s’est emparé de ses propres                    aveux à lui-même, après qu’on a écouté sur son compte des adversaires tels que                    Retz et qu’on a recueilli leurs paroles, il n’y a plus qu’à passer outre sans                    insister. Un célèbre écrivain de nos jours, qui s’est récemment déclaré le                    partisan et le chevalier de M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, M. Cousin, a                    intenté contre La Rochefoucauld un procès dont la seule idée me semble peu                    soutenable. Venir après deux siècles s’interposer entre une maîtresse aussi                    subtile et aussi coquette d’esprit, aussi versatile de cœur que la sœur des                    Condé et des Conti, et un amant aussi fin, aussi délié, aussi <hi rend="i">roué</hi> si l’on veut, que M. de La Rochefoucauld ; prétendre sérieusement                    faire entre les deux la part exacte des raisons ou des torts ; déclarer que tout                    le mal est uniquement d’un côté, et que de l’autre sont toutes les excuses ;                    poser en ces termes la question et s’imaginer de bonne foi qu’on l’a résolue,                    c’est montrer par cela même qu’on porte en ces <pb n="406" xml:id="p406"/>matières la ferveur d’un néophyte, qu’on est un casuiste de Sorbonne ou de                    cour d’amour peut-être, mais un moraliste très peu. Un Du Guet qui aurait été,                    par impossible, le confesseur ou le directeur des deux amants, un Talleyrand qui                    se serait vu, durant des années, leur ami intime, — l’un et l’autre, Talleyrand                    et Du Guet, mettant en commun leur expérience et les confidences reçues,                    seraient, j’imagine, fort en peine de prononcer. Laissons donc cette querelle                    interminable et toujours pendante entre M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville                    et M. de La Rochefoucauld. Celui-ci eut des torts, cela nous suffit ; il en eut                    en amour et en politique ; il manqua cette partie importante de sa vie, et,                    quand même la Fronde aurait obtenu quelque succès et aurait amené quelque                    résultat, il n’aurait encore donné de lui que l’idée d’un personnage brillant,                    mais équivoque et secondaire, dont la pensée, les vues et la capacité ne se                    seraient point dégagées aux yeux de tous.</p><p>Le mérite et la supériorité de M. de La Rochefoucauld sont ailleurs. Vaincu,                    évincé des premiers et des seconds objets de son ambition, rejeté dans son                    fauteuil par l’âge, par la goutte, par l’attrait de la douceur sociale et de la                    vie privée, il trouve à raisonner sur le passé, à en tirer des leçons ou plutôt                    des remarques, des maximes, qui s’appliquent aux autres comme à lui. Il se plaît                    à ce jeu, il se met à rédiger chaque pensée avec soin, et tout aussitôt avec                    talent : une sorte de grandeur de vue se mêle insensiblement sous sa plume à ce                    qui ne semblait d’abord que l’amusement de quelques après-dînées. Un peu de                    gageure s’y glisse encore ; il y a un système qu’il soutient agréablement et sur                    lequel on lui fait la guerre autour de lui. Il tient bon, il se pique de le                    retrouver partout, même dans les cas les plus déguisés. Le philosophe, l’homme                    du monde, l’homme qui joue aux maximes, se confondent en lui. <pb n="407" xml:id="p407"/>Dans l’exquis et excellent petit livre qu’il laissa échapper                    en 1665, et auquel est à jamais attaché son nom, il faut tenir compte de ces                    personnages divers, et, selon moi, n’en point presser trop uniquement aucun.</p><p>À y voir un système, le livre de La Rochefoucauld ne saurait être vrai que                    moyennant bien des explications et des traductions de langage qui en                    modifieraient les termes. Sans doute il est vrai que l’homme agit toujours en                    vue ou en vertu d’un principe qui est en lui et qui le pousse à chercher sa                    satisfaction, son intérêt et son bonheur. Mais ce bonheur et cet intérêt, où le                    place-t-il ? La nature a réparti aux hommes des dons singuliers, des facultés                    diverses, dont le mouvement se prononce avant même que la réflexion soit                        venue<note place="bottom" resp="author">[NdA] Saint Paul, parlant le langage de la grâce,                        a dit, pour marquer cette diversité des conditions et des vocations :                        « Chacun tient de Dieu son don propre, l’un d’une façon, l’autre d’une                        autre. » (<hi rend="i">Première épître aux Corinthiens</hi>,                            chap. <num>vii</num>, verset 7.) — Et dans son langage tout naturel,                        Homère, introduisant Ulysse déguisé sous le toit d’Eumée, lui fait dire :                        « J’aimais de tout temps les vaisseaux garnis de rames ; j’aimais les                        combats, les javelots acérés et les flèches, tout ce qui paraît triste et                        terrible à beaucoup d’autres. Tout cela me charmait, c’était ce qu’un Dieu                        m’avait mis dans le cœur : car chaque homme prend diversement plaisir à des                        œuvres diverses. » (<hi rend="i">Odyssée</hi>, XIV, 228.) — Ce que Virgile a                        traduit moins gravement par ces mots : « <hi rend="i">Trahit sua quemque                            voluptas</hi>. » — Et Homère a dit encore par la bouche du même Ulysse                        parlant à un jeune et beau Phéacien, qui l’avait offensé par ses paroles :                        « Ainsi donc les dieux ne donnent pas toutes les grâces à tous les hommes,                        ni la beauté, ni les qualités de l’esprit, ni l’éloquence. Car tel homme est                        disgracié de visage, mais un dieu répare sa figure en le couronnant                        d’éloquence, et le monde trouve un charme à le regarder ; et lui, sûr de                        lui-même, il parle avec une pudeur toute de miel, et il brille parmi la                        foule assemblée, et jorsqu’il passe à travers la ville, chacun le contemple                        comme un dieu. Un autre, au contraire, est égal en beauté aux immortels,                        mais la grâce ne couronne point ses paroles. » (<hi rend="i">Odyssée</hi>,                        VIII, 167.)</note>. C’est une des beautés et l’un des charmes de la jeunesse                    et du génie que de se produire et d’éclater avant tout raisonnement, et de                    s’élancer vers son objet par une impulsion <pb n="408" xml:id="p408"/>première                    irrésistible. Il est de grandes âmes en naissant, qui, sorties de belles et                    bonnes races longuement formées à la vertu, et qui, puisant dans cet héritage de                    famille une ingénuité généreuse, se portent tout d’abord vers le bien de leurs                    semblables avec tendresse, avec effusion et sacrifice. Ce sacrifice même leur                    est doux ; cette manière d’être, qui mène souvent à bien des renoncements et des                    dangers, leur est chère : c’est là leur idéal d’honneur et de bonheur, elles                    n’en veulent point d’autre. Appellerez-vous amour-propre ce mobile qui les                    pousse ? C’est, il faut en convenir, un amour-propre très particulier et qui ne                    ressemble pas à ce qu’on entend communément sous ce nom.</p><p>Je sais bien que Fontenelle a dit : « Les mouvements les plus naturels et les                    plus ordinaires sont ceux qui se font le moins sentir : cela est vrai jusque                    dans la morale. Le mouvement de l’amour-propre nous est si naturel, que le plus                    souvent nous ne le sentons pas, et que nous croyons agir par d’autres                    principes. » La Rochefoucauld, de même, a dit avec plus de grandeur :                    « L’orgueil, comme lassé de ses artifices et de ses différentes métamorphoses,                    après avoir joué tout seul tous les personnages de la comédie humaine, se montre                    avec un visage naturel, et se découvre par sa fierté ; de sorte qu’à proprement                    parler, la fierté est l’éclat et la déclaration de l’orgueil. »</p><p>Un des hommes qui ont le mieux connu les hommes et qui ont su le mieux démêler                    leur fibre secrète pour les gouverner, Napoléon, a fait un jour de                    La Rochefoucauld un vif et effrayant commentaire. C’était au bivouac de l’île de                    Lobau, dans l’intervalle de la bataille d’Esslilg à celle de Wagram. On                    préparait le second passage du Danube ; Napoléon voit passer le général Mathieu                    Dumas, qui cherchait le maréchal Berthier : il l’arrête, le questionne sur                    plusieurs points de détail ; <pb n="409" xml:id="p409"/>puis, tout d’un coup,                    changeant de sujet et se ressouvenant que Mathieu Dumas avait été des                    constitutionnels en 89 et dans l’Assemblée législative :</p><quote><p rend="indent">— Général Dumas, vous étiez de ces enthousiastes (j’adoucis le                        mot) qui croyaient à la liberté ?</p><p>— Oui, Sire, répondit Mathieu Dumas, j’étais et suis encore de ceux-là.</p><p>— Et vous avez travaillé à la Révolution comme les autres, par ambition ?</p><p>— Non, Sire, et j’aurais bien mal calculé, car je suis précisément au même                        point où j’étais en 1790.</p><p>— Vous ne vous êtes pas bien rendu compte de vos motifs, vous ne pouvez pas                        être différent des autres ; l’intérêt personnel est toujours là. Tenez,                        voyez Masséna : il a acquis assez de gloire et d’honneur, il n’est pas                        content ; il veut être prince comme Murat et Bernadotte ; il se fera tuer                        demain pour être prince. C’est le mobile des Français : la nation est                        essentiellement ambitieuse et conquérante<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Souvenirs du lieutenant général comte Mathieu Dumas</hi>                            (1839), tome III, p. 363.</note>.</p></quote><p rend="indent">Certes, il ne se peut concevoir de dissection plus vive, plus                    pénétrante dans le sens de La Rochefoucauld, ni venant d’une main plus ferme et                    plus souveraine. Et pourtant quelque chose résiste à l’explication toute nue,                    telle qu’elle s’impose ici. Masséna, dans son héroïque défense d’Essling,                    obéissait moins au désir d’être prince qu’au noble orgueil de rester lui-même,                    l’homme de Gênes, l’opiniâtre et l’invincible, celui qui était fait pour                    justifier et surpasser encore la confiance que son empereur mettait en lui. Tant                    que l’homme n’a pas, de son propre mouvement, dépouillé et disséqué sa fibre                    secrète à laquelle il obéit sans le savoir, ne la lui démontrez pas, ne la lui                    nommez pas : car il y a <pb n="410" xml:id="p410"/>dans cette ignorance même une                    autre fibre plus délicate, si je puis dire, un nerf plus sensible, qui est                    précieux à ménager et qu’on ne coupe pas impunément. L’héroïsme militaire,                    d’ailleurs, vient surtout du sang et de la nature : ces cœurs de lion                    s’embrasent à l’approche du danger ; ils ne se possèdent plus, ils se sentent                    dans leur élément. L’Ajax de <hi rend="i">L’Iliade</hi>, portant, pendant                    l’absence d’Achille, le poids de l’armée troyenne, ou Ney dans le feu de la                    mêlée à Friedland, laissez-les faire ! Et vous, Fontenelle, ou monsieur de                    La Rochefoucauld, en ce moment, n’approchez pas !</p><p>N’approchez pas davantage de Milton aveugle au moment où, dans un hymne éthéré,                    célébrant la création ou plutôt la source incréée de la lumière, il la revoit en                    idée à travers sa nuit funèbre et laisse échapper une larme. De même n’approchez                    pas d’Archimède au moment où il oublie tout hormis son problème, et où il va se                    laisser arracher la vie plutôt que de se détourner de la poursuite de l’unique                    vérité à laquelle il s’attache et qui fait sa joie. N’approchez jamais de saint                    Vincent de Paul ravissant dans les bras de la charité l’enfant que sa mère                    abandonne, ou prenant pour lui la chaîne et la rame de l’esclave ; ne le tirez                    point par son manteau, comme pour lui dire : « Je t’y prends à faire ton bonheur                    du salut d’autrui, au prix de ta gêne et de ton propre sacrifice, ô égoïste                    sublime ! » — Que dis-je ? ne m’approchez pas moi-même, lorsque, considérant                    d’un humble désir ce petit tableau hollandais, ce paysage de Winants, cette                    cabane de bûcheron à l’entrée d’un bois,</p><quote><l><hi rend="i">Pauperis et tugurî congestum cespite culmen,</hi></l></quote><p rend="noindent">une émotion dont je ne sais pas bien la cause me gagne et me                    tient là devant à rêver de paix, de silence, de condition innocente et obscure.                    Dans tous ces cas si divers, sans doute l’être humain cherche invariablement <pb n="411" xml:id="p411"/>sa consolation, sa joie secrète et son bonheur ; mais                    ne venez point parler d’amour-propre, d’intérêt et d’orgueil, là où le ressort                    en est si richement revêtu, si naturellement recouvert, et si transformé, qu’il                    ne peut plus être défini que le principe intime d’action et d’attrait propre à                    chaque être.</p><p>L’inconvénient du système de La Rochefoucauld est de donner pour tous les ordres                    d’action une explication uniforme et jusqu’à un certain point abstraite, quand                    la nature, au contraire, a multiplié les instincts, les goûts, les talents                    divers, et qu’elle a coloré en mille sens cette poursuite entrecroisée de tous,                    cette course impétueuse et savante de chacun vers l’objet de son désir. Pourquoi                    traduire partout en un calcul sec et ne présenter qu’après dépouillement et                    analyse ce qui est souvent le fruit vivant, et non cueilli encore, de                    l’organisation humaine, variée à l’infini et portant ses rameaux jusque vers les                    cieux ?</p><p>J’ai dit le défaut qui doit être reconnu tel de ceux qui se payent le moins de                    chimères, et qui sont de la philosophie pratique de Montaigne et de La Fontaine,                    si voisine d’ailleurs de celle de La Rochefoucauld. Ce dernier, comme Machiavel,                    autre philosophe profond et plein de réalité, a trop donné à son observation si                    pénétrante et si durable la marque particulière des temps où il a vécu et qu’il                    a traversés. Mais, sous cette forme où il la présente, à l’usage d’une société                    élégante et d’une civilisation consommée, que de vérités sur les passions, sur                    l’amour, sur les femmes, sur les différents âges, sur la mort ! Que de choses                    dites d’une manière unique et définitive qu’on ne peut qu’à jamais répéter ! Les                    grandes choses, et qui sont simples à la fois, ont été dites de bonne heure :                    les anciens moralistes et poètes ont dessiné et saisi la nature humaine dans ses                    principaux et larges traits ; il semble qu’ils <pb n="412" xml:id="p412"/>n’aient laissé aux modernes que la découverte des détails et la grâce des                    raffinements. La Rochefoucauld échappe à cette loi presque inévitable, et, dans                    ces matières délicates et subtiles, lui qui n’avait pas lu les anciens et qui                    les ignorait, n’obéissant qu’aux lumières directes de son esprit et à                    l’excellence de son goût, il a, aux endroits où il est bon, retrouvé, soit dans                    l’expression, soit dans l’idée même, une sorte de grandeur.</p><p>Indépendamment de ses <hi rend="i">Maximes</hi>, on a de lui des <hi rend="i">Réflexions diverses</hi>, qui y tiennent de près, mais qui portent moins                    sur le fond des sentiments que sur la manière d’être en société. On a dit très                    justement qu’on les pourrait aussi bien intituler : <hi rend="i">Essai sur l’art                        de plaire en société</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Je ne discute point la                        question de savoir si ces <hi rend="i">Réflexions diverses</hi> sont                        certainement de La Rochefoucauld ; il me suffit qu’elles lui soient                        attribuées, qu’elles soient dignes de lui, et qu’elles expriment le meilleur                        goût et tout l’esprit de son monde.</note>. Si M. de La Rochefoucauld avait                    voulu former un jeune homme à qui il se serait intéressé, le jeune duc de                    Longueville, à son entrée dans le monde, par exemple, il aurait pu lui faire                    lire ces pages pleines de conseils et de recommandations adroites, fondées sur                    la connaissance parfaite des esprits. Tous les contemporains sont d’accord                    là-dessus, M. de La Rochefoucauld était un des hommes qui causaient le mieux ;                    et il causait d’autant mieux qu’il n’avait rien de l’orateur. Les grands                    orateurs ont un torrent qu’ils portent aisément dans la conversation ; il est                    bien d’y faire par instants sentir l’éloquence, mais elle ne doit pas trop                    dominer. Autrement, on ne cause plus ; il y a un homme plus ou moins éloquent                    qui parle, qui est devant la cheminée comme à la tribune, et tous font cercle et                    écoutent. Le monde est plein de ces grands ou de ces demi-orateurs dépaysés.                    Telle n’était point autrefois la conversation de l’honnête homme dans la vie                    privée, <pb n="413" xml:id="p413"/>selon M. de La Rochefoucauld, qui passe pour                    en avoir été le vrai modèle. Il accordait beaucoup plus aux autres ; il                    insinuait ses observations sans les imposer ; il ne fermait, la bouche à                    personne ; il n’arrachait point la parole comme on le fait si souvent ; il                    savait que « l’intérêt est l’âme de l’amour-propre », même en conversation ;                    que, si chacun ne pense qu’à soi et à ce qu’il va dire, il paralyse les autres ;                    que la meilleure manière de les ranimer et de les tirer de l’assoupissement ou                    de l’ennui, c’est de s’intéresser à eux et de toucher à propos les fibres qui                    leur sont chères.</p><quote><p rend="indent">Il est nécessaire, recommande-t-il, d’écouter ceux qui parlent.                        Il faut leur donner le temps de se faire entendre, et souffrir même qu’ils                        disent des choses inutiles. Bien loin de les contredire et de les                        interrompre, on doit, au contraire, entrer dans leur esprit et dans leur                        goût, montrer qu’on les entend, louer ce qu’ils disent autant qu’il mérite                        d’être loué, et faire voir que c’est plutôt par choix qu’on les loue que par                        complaisance.</p></quote><p rend="indent">Il ne ressemblait en rien à cet illustre savant que tout Paris                        connaît<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je puis maintenant le nommer : c’était                        Alexandre de Humboldt.</note>, et qui, lorsqu’il vient y passer quelques                    mois, a tellement soif de parler (non de causer) qu’il s’arrange de manière à                    être difficilement interrompu. Cet illustre savant, qui fait ses phrases très                    longues, a imaginé de ne reprendre haleine qu’au milieu et jamais à la fin de sa                    période. Comme on le respecte beaucoup, on attend qu’il ait fini pour glisser un                    mot ; mais il a trouvé l’art de ne jamais finir ; car, ayant respiré en toute                    hâte au milieu d’une parenthèse, il repart et court de plus belle, si bien que                    la parole lui reste toujours, que sa phrase commencée dans un salon se continue                    dans un autre ; que dis-je ? elle irait ainsi de Paris jusqu’à Berlin ; et,                    comme il est grand voyageur, il y a telle <pb n="414" xml:id="p414"/>de ses                    phrases, en vérité, qui a pu faire avec lui le tour du monde.                    M. de La Rochefoucauld avait sa veine en causant et parlait volontiers de                        suite<note place="bottom" resp="author">[NdA] Se rappeler sa conversation avec le                        chevalier de Méré ; je l’ai citée au long au tome CXI des <hi rend="i">Portraits littéraires</hi> (édit. de 1864), pages 119 et suiv.</note>,                    mais il laissait les intervalles, et semblait aplanir l’accès à ce que chacun                    avait à dire.</p><p>Il avait pour principe « d’éviter surtout de parler de soi, et de se donner pour                    exemple. » Il savait que « rien n’est plus désagréable qu’un homme qui se cite                    lui-même à tout propos. » Il ne ressemblait point à ceux qui, en vieillissant,                    se posent avec vous en Socrates (je sais un savant encore<note place="bottom">[NdA] M. Biot.</note>, et aussi un poète<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Béranger.</note>, qui sont comme cela), vrais Socrates en effet, en ce sens                    qu’avant que vous ayez ouvert la bouche, ils vous ont déjà prêté de légères                    sottises qu’ils réfutent, se donnant sans cesse le beau rôle, que, par                    politesse, on finit souvent par leur laisser.</p><p>Il n’avait rien de celui qui professe. Avoir été professeur est un des accidents                    les plus ordinaires-de ce temps-ci, nous l’avons presque tous été ; tâchons                    seulement que le métier et le <hi rend="i">tic</hi> ne nous en restent pas. J’ai                    connu un homme qui était né professeur, il fut quelque temps avant de le                    devenir ; un jour enfin, il eut une chaire, et put s’y installer dans toute son                    importance. Quelqu’un qui l’avait écouté pendant tout un semestre, et qui était                    plus attentif à l’homme qu’à ce qu’il débitait, fit de lui le portrait suivant,                    pris sur nature :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Pancirole</hi> professe, il est heureux ; sa joue                        s’enfle plus qu’à l’ordinaire ; sa poitrine s’arrondit, la couleur                        noir-cerise de sa joue est plus foncée et plus dense ; il jouit. Il se pose,                        il commence sa phrase, il s’arrête. Nul <pb n="415" xml:id="p415"/>ne                        l’interrompt. Il se renverse sur sa chaise, il tourne la cuiller dans le                        verre d’eau sucrée et le prend dix fois par quarts d’heure, avec lenteur,                        aisance, dégustation. Il pose alors ses principes, il établit ses                        divisions ; il considère, il tranche, il doute même quelquefois, tant il se                        sent à l’aise et sûr de lui-même. Au moment le plus grave du premier empire                        assyrien ou de l’ère de Nabonassar, il grasseye tout d’un coup en prononçant                        certains mots que tout à l’heure il prononçait bien. Il met d’une certaine                        manière sa langue entre ses dents et s’écoute. <hi rend="i">Pancirole</hi>                        est au comble ; il professe, il est heureux<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce                            croquis, je le répète, a été fait d’après nature. Le savant qui y avait                            servi de modèle est mort depuis. J’ai vu bien des transformations de nos                            jours, mais je n’en ai jamais vu de plus curieuse ni de plus à                            contre-pied du vrai que celle qui s’est très vite opérée, au sujet de ce                            docte personnage, le lendemain de sa mort. On en a fait un homme                            illustre (à la bonne heure !), non seulement un homme de grand savoir                            (ce qu’il était), mais d’un savoir bien digéré et élaboré (ce qu’il                            n’était guère), d’une critique saine et sûre et scrupuleuse (ce qu’il                            était encore moins) ; on en a fait même un homme de goût (il était                            précisément le contraire), et presque un écrivain léger et élégant ; et                            ce que je n’admire pas moins, c’est qu’à ce prompt travail de                            métamorphose ont tous concouru à l’envi, par indifférence, par                            entraînement, par complaisance, par égard pour une veuve éplorée et                            attentive, pour un fils qui avait sa carrière à faire, ceux-là                            précisément qui savaient le mieux comme quoi tout cela n’était pas. — Je                            n’ai aucune raison aujourd’hui pour ne pas mettre le nom ; <hi rend="i">Pancirole</hi>, c’est M. Charles Lenormant. — Et puisque j’y suis,                            j’épuiserai sur le compte du scientifique personnage les notes à la                            La Bruyère, que provoquait journellement l’audace ou le sans-gêne de sa                            suffisance : « Lenormant est de la race de ceux qui ne doutent de rien,                            qui tranchent sur tout et qui sont sûrs de leur fait en toute matière,                            qu’il s’agisse de l’ère de Nabonassar, de l’abbaye de Thélème ou de la                            transsubstantiation. » — Et encore : « Le mot que répète le plus souvent                            Lenormant dans son cours est celui d’<hi rend="i">important</hi> : Il                            est <hi rend="i">important</hi>, il serait <hi rend="i">important</hi>,                            un fait de la plus haute <hi rend="i">importance</hi>, etc. — C’est ce                            qu’on appelle en Italie un <hi rend="i">facilone</hi>, disait de lui                            Gérard le peintre, comme qui dirait un <hi rend="i">facilitateur</hi>                            (qui trouve tout facile, qui ne voit de difficulté à rien). C’est encore                            ce que Montesquieu appelle dans ses <hi rend="i">Lettres persanes</hi>                            le <hi rend="i">décisionnaire universel</hi>. »</note>.</p></quote><p rend="indent"><pb n="416" xml:id="p416"/>Bien des gens, après avoir trouvé ce                    bonheur en chaire, continuent de se donner ce plaisir en conversation.                    M. de La Rochefoucauld n’eût jamais fait ainsi. Incapable de parler en public,                    rougissant, en quelque sorte, d’usurper seul l’attention, il avait le contraire                    du front d’airain, une pudeur qui sied à l’honnête homme assis à l’ombre, et qui                    dispose de près chacun à recevoir de sa bouche les fruits mûris, les conseils                    mitigés de son expérience.</p><p>Je veux faire une malice, qui n’est pas bien cruelle, à l’un de ses grands et                    outrés adversaires. M. de La Rochefoucauld, parlant ou écrivant des choses de la                    vie, se souvenant des choses du cœur et de ce monde des femmes qu’il connaissait                    si bien, n’aurait jamais fait, comme Ménage éloquent ou comme le philosophe                    amoureux ; il ne se serait point écrié tout d’abord avec emphase : « <hi rend="i">Nous sommes parvenu à découvrir toute une littérature féminine, aux                        trois quarts inconnue</hi>, qui ne nous semble pas indigne d’avoir une place                    à côté de la littérature virile en possession de l’admiration universelle. »                    Sans compter qu’il n’est pas honnête de prétendre avoir découvert ce que                    beaucoup d’autres savaient et disaient déjà, cela n’est pas de bon goût                    d’emboucher ainsi la trompette à tout moment et de proclamer sa propre gloire en                    si tendre sujet. Pourquoi la trompette toujours, là où il suffirait d’un air de                    hautbois ?</p><p>M. de La Rochefoucauld, parlant de celle qu’il avait aimée, n’aurait pas commencé                    par décrire « ses cheveux d’un blond cendré <hi rend="i">de la dernière                        finesse</hi>, descendant en boucles abondantes, ornant l’ovale gracieux du                    visage, et <hi rend="i">inondant d’admirables épaules, très découvertes</hi>,                    selon la mode du temps. » Et après cette description toute physique et                    caressante, et qui sent l’auteur du <hi rend="i">Lys dans la vallée</hi>, il                    n’eût point déclaré tout aussitôt, en reprenant le ton du professeur                    d’esthétique qui se <pb n="417" xml:id="p417"/>retourne vers la jeunesse pour                    lui faire la leçon : « <hi rend="i">Voilà le fond d’une vraie beauté</hi> ! »                    M. de La Rochefoucauld n’a point de ces gestes de démonstration dans le style ;                    il sait qu’on doit en être sobre partout, et qu’ils sont particulièrement                    déplacés en un tel sujet.</p><p>Parlant d’une beauté qui, dans l’habitude de la vie, avait « un certain air                    d’indolence et de nonchalance aristocratique, qu’on aurait pris quelquefois pour                    de l’ennui, quelquefois pour du dédain », M. de La Rochefoucauld n’aurait jamais                    ajouté, en se dessinant, et en se caressant le menton : « <hi rend="i">Je n’ai                        connu cet air-là qu’à une seule personne en France…</hi> » Comme si celui                    qui écrit cela avait connu vraiment toute la fleur des beautés de la France.                    Mieux on a connu et goûté ces choses, moins on le proclame.</p><p>C’est le même écrivain qui dira de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné qu’elle est                    « une incomparable <hi rend="i">épistolière</hi> », appliquant à ce charmant et                    libre esprit un mot de métier, qui ne convient qu’à Balzac, <hi rend="i">épistolier</hi> de profession en effet, et qui en avait patente. C’est le                    même qui, parlant de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette et de sa liaison avec                    M. de La Rochefoucauld, sur laquelle, dans ses lettres à Ménage, elle se taisait                    volontiers, dira : « C’était là, probablement, la partie délicate et réservée                    sur laquelle <hi rend="i">la belle dame</hi> ne consultait guère ses savants                    amis. » C’est lui qui, parlant de ce monde délicat des Longueville et des                    La Vallière, de leurs fragilités et de leur repentir, s’écriera                    tumultueusement :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Ah ! sans doute</hi>, il eût mieux valu lutter                        contre son cœur, et, à force de courage et de vigilance, se sauver de toute                        faiblesse. <hi rend="i">Nous mettons un genou en terre</hi> devant celles                        qui n’ont jamais failli ; mais quand à M<hi rend="sup">lle</hi> de La Vallière ou à M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville on ose                        comparer M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, avec les calculs sans fin de                        sa prudence mondaine et les scrupules tardifs d’une piété qui vient <pb n="418" xml:id="p418"/>toujours à l’appui de sa fortune, <hi rend="i">nous protestons de toute la puissance de notre âme</hi>. Nous sommes                            <hi rend="i">hautement</hi> pour la sœur Louise de la Miséricorde et                        pour la pénitente de M. de Singlin et de M. Marcel. <hi rend="i">Nous                            préférons mille fois l’opprobre</hi> dont elles essaient en vain de se                        couvrir à la vaine considération, etc.</p></quote><p rend="indent">Ce monde poli eût été un peu étonné, le premier jour, de toutes ces                    protestations, de ces génuflexions, et de tout ce bruit en son honneur. Dans                    l’habitude de la vie, il fuyait le fracas du sentiment.</p><p>Il y a des critiques de bon sens (non de bon goût cette fois) qui disent et                    répètent à pleine bouche que c’est là le style du pur <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; c’en est le simulacre peut-être à distance, mais                    non la vraie et naïve ressemblance, qui ne se sépare jamais de la convenance                    même. Il est possible que les mots soient tous de la langue du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais les mouvements n’en sont point. Le                    style de M. Cousin, dans ces matières aimables, est plein de mauvais gestes.</p><quote><p rend="indent">Il ne faut jamais, dit La Rochefoucauld, rien dire avec un air                        d’autorité, ni montrer aucune supériorité d’esprit. Fuyons les expressions                        trop recherchées, les termes durs ou forcés, et <hi rend="i">ne nous servons                            point de paroles plus grandes que les choses</hi><note place="bottom">[NdA] N’est-ce point Goldsmith qui disait au docteur Johnson :                            « Convenez, docteur, que si vous aviez à faire parler de petits                            poissons, vous les feriez parler comme des baleines ? »</note>.</p></quote><p rend="indent">Le défaut, précisément, de M. Cousin est l’exagération, et le                    propre de cette belle époque est la mesure.</p><p>Au moment où M. Cousin s’écria pour la première fois qu’il venait de découvrir la                    littérature des femmes au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (15                    janvier 1844), un critique qui ne pensait alors qu’à se rendre compte à lui-même                    de son impression particulière écrivit la note suivante :</p><quote><p rend="indent">L’article de M. Cousin sur les femmes du <pb n="419" xml:id="p419"/><num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a eu grand                        succès : c’est plein de talent d’expression, de vivacité et de traits ;                        pourtant c’est choquant pour qui a du goût (mais si peu en ont) ; il traite                        ces femmes comme il ferait les élèves dans un concours de philosophie ; il                        les régente, il les range : Toi d’abord, toi ensuite ! Jaqueline par-ci, la                        Palatine par-là ! Il les classe, il les clique, il les claque. Puis, passant                        en un instant de l’extrême familiarité à la solennité, il leur déclare comme                        faveur suprême qu’il les admet. Tout cet appareil manque de délicatesse.                        Quand on parle des femmes, il me semble que ce n’est point là la véritable                        question à se faire, et qu’il serait mieux de se demander tout bas, non pas                        si on daignera les accueillir, mais si elles vous auraient accueilli.</p></quote><p rend="indent">Quand M. Cousin aime une femme, il faut que l’univers en soit                    informé, il a le tumulte de l’admiration. Il aime M<hi rend="sup">me</hi> de                    Longueville <hi rend="i">ex cathedra</hi>. — Oui, doublement <hi rend="i">en                        chaire</hi> (<hi rend="i">chair</hi>), a dit un plaisant en songeant à la                    description surabondante de certains attraits. Sans plaisanter, il y a bien des                    restes de pédagogie dans tout cela.</p><p>Si nous étions à l’hôtel Rambouillet, je poserais cette question : « Le livre de                    M. Cousin est-il de quelqu’un qui a connu les femmes, et qui les a                    aimées ? »</p><p>M. Cousin a traité si sévèrement M. de La Rochefoucauld, il a été envers lui                    d’une partialité si exagérée et si plaisante, qu’il a donné le droit à ceux qui                    goûtent ce parfait honnête homme de la vie privée, ce modèle de l’homme comme il                    faut dans la société, de s’informer des qualités délicates de l’adversaire.                    La Rochefoucauld termine son chapitre « De la conversation » en disant : « Il y                    a enfin des tons, des airs et des manières qui font tout ce qu’il y a d’agréable                    ou de désagréable, de délicat ou de choquant, dans la conversation. » Cela n’est                    pas seulement vrai de ce qu’on dit en causant, mais de ce qu’on <pb n="420" xml:id="p420"/>écrit sur ces choses du monde et de la société. Ce sont ces                    tons, ces airs et ces manières qui me choquent souvent chez M. Cousin à travers                    sa verve et tout son talent, et qui me font douter qu’il ait réellement pénétré                    par l’esprit autant que par l’enthousiasme et par l’érudition dans cet ancien                    monde. Cela dit, je m’empresse de reconnaître que son <hi rend="i">à peu                        près</hi>, comme tant d’autres <hi rend="i">à peu près</hi> qu’il a                    poursuivis dans sa vie, est très éloquent.</p><p>Quand on y réfléchit, il est d’ailleurs tout naturel que, de même que                    M. de Lamartine n’aime pas La Fontaine, M. Cousin n’aime ni La Rochefoucauld, ni                    Hamilton (car il se prononce également et avec plus de vivacité encore contre ce                    dernier). Nos deux célèbres contemporains, par ces oppositions manifestes, ne                    font que déclarer leur propre nature, proclamer ce qui leur manque, et deviner                    dans le passé ceux qui les auraient finement pénétrés et raillés avec sourire,                    ou simplement critiqués par leur exemple. Ils s’affichent eux-mêmes par cette                    antipathie, devenue une théorie et presque une chevalerie chez M. Cousin, restée                    un instinct et une ingénuité première chez M. de Lamartine, et ils se jugent                    encore plus qu’ils ne jugent l’adversaire.</p><p>La Rochefoucauld, comme La Fontaine, triomphera. Plus on avance dans la vie, dans                    la connaissance de la société, et plus on lui donne raison. Notez que ces grands                    psychologistes, qui font fi de lui quant au système, ne sont à aucun degré                    moralistes. Ils ont leur homme intérieur qu’ils croient connaître et qu’ils                    préconisent, et ils ne voient pas les hommes comme ils sont. À chaque expérience                    qui se fait devant eux dans la vie, ils ferment les yeux et continuent leur                    démonstration après comme devant. Leur spiritualisme, tel même qu’ils le                    définissent et le circonscrivent, outrepasse déjà la nature humaine et en donne                    une idée plus spécieuse que vraie, et à bien des égards décevante. Ils <pb n="421" xml:id="p421"/>ne veulent, disent-ils, qu’élever l’homme ; mais ils                    ne l’avertissent pas. « <hi rend="i">Sursum corda</hi> ! » s’écrient les plus                    comédiens d’entre eux d’un air d’inspirés et en parodiant le sacerdoce, et ils                    n’ont pas la sagesse d’ajouter : Regardez autour de vous et à vos pieds. Les                    chrétiens ne sont pas ainsi : en même temps qu’ils élèvent l’homme par l’idée de                    sa céleste origine, ils lui révèlent sa corruption et sa chute, et, dans la                    pratique, ils se retrouvent d’accord, moyennant ce double aspect, avec les                    observateurs les plus rigoureux. Les Bourdaloue, les Massillon, se rencontrent                    avec La Rochefoucauld dans la description du mal et dans la science consommée                    des motifs. Fénelon lui-même, Fénelon vieillissant, en sait autant que                    La Rochefoucauld et ne s’exprime pas autrement :</p><quote><p rend="indent">Vous avez raison de dire et de croire, écrivait-il à un ami un                        an avant sa mort, que je demande peu de presque tous les hommes ; je tâche                        de leur rendre beaucoup et de n’en attendre rien. Je me trouve fort bien de                        ce marché ; à cette condition, je les défie de me tromper. Il n’y a qu’un                        très petit nombre de vrais amis sur qui je compte, non par intérêt, mais par                        pure estime ; non pour vouloir tirer aucun parti d’eux, mais pour leur faire                        justice en ne me défiant point de leur cœur. Je voudrais obliger tout le                        genre humain, et surtout les honnêtes gens ; mais il n’y a presque personne                        à qui je voulusse avoir obligation. Est-ce par hauteur et par fierté que je                        pense ainsi ? Rien ne serait plus sot et plus déplacé ; mais j’ai appris à                        connaître les hommes en vieillissant, et je crois que le meilleur est de se                        passer d’eux sans faire l’entendu… Cette rareté de bonnes gens est la honte                        du genre humain.</p></quote><p rend="indent">Ce témoignage de Fénelon me semble le meilleur commentaire de                    La Rochefoucauld.</p><dateline>1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1853.</dateline></div></body>
</text>
</TEI>

