<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Montluc II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-10-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-10-23"><head>II</head><dateline>Lundi 23 octobre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="71" xml:id="p71"/>Ce n’est pas un état des services de                        Montluc que j’entreprends de dresser d’après lui. Je ne m’attacherai qu’aux                        circonstances principales où il se dessine avec toute son originalité et son                        caractère.</p><p>Sur la fin de l’année 1543, M. de Botières, qui commandait un peu mollement                        en Piémont, fut remplacé par le comte d’Enghien, jeune prince de qui l’on                        attendait beaucoup et qui rendit à l’armée de vives espérances. Après avoir                        pourvu aux premiers soins du commandement et s’être assuré de ses forces,                        vers le commencement de mars 1544, M. d’Enghien dépêcha Montluc au roi                        François I<hi rend="sup">er</hi> pour l’informer de l’état des choses, de                        l’armée considérable que levaient les impériaux sous les ordres du marquis                        du Guast, et pour demander quelques renforts en même temps que la permission                        de livrer bataille. Malgré les succès partiels et de détail des armes                        françaises en Italie, on était resté sur le souvenir de la grande défaite de                        Pavie : une vraie revanche, une bataille rangée, était chose désirée, et il                        semblait qu’il était temps enfin de remporter une victoire qui allât                        rejoindre celle de Marignan. Mais François I<hi rend="sup">er</hi>, vieilli,                        hésitait. Le roi d’Angleterre Henri VIII <pb n="72" xml:id="p72"/>venait de                        se liguer contre lui avec Charles-Quint : ce n’était plus de faire des                        conquêtes en Piémont qu’il s’agissait, c’était de couvrir et de conserver la                        France. Montluc, au moment d’être congédié et renvoyé à M. d’Enghien, eut                        ordre, sur le midi, d’aller trouver le roi, qui était déjà entré en son                        conseil. L’amiral d’Annebaut, M. de Saint-Pol, d’autres grands officiers y                        assistaient. Il n’y avait d’assis que le roi et M. de Saint-Pol d’un côté de                        la table, et en face d’eux l’amiral. Le Dauphin (qui sera Henri II) était                        debout derrière le fauteuil du roi son père. Le roi dit à Montluc qu’il                        voulait qu’il s’en retournât en Piémont porter à M. d’Enghien sa réponse,                        après avoir entendu la délibération du conseil et les objections qui étaient                        faites à cette proposition de livrer bataille. Et là-dessus il commence à                        prendre les avis. M. de Saint-Pol opine le premier, rappelle la situation                        générale, la ligue entre les deux souverains ennemis, l’envahissement                        projeté de la France : il importait dans une telle crise de ménager l’armée                        de Piémont, qui était la plus aguerrie, et de se tenir simplement de ce côté                        sur la défensive. L’amiral d’Annebaut, consulté ensuite, opine dans le même                        sens, et ainsi tous les autres. Montluc pourtant, quand les plus grosses                        têtes eurent donné leur avis et qu’on en vint aux moins qualifiés,                        trépignait d’impatience et brûlait d’interrompre. « <hi rend="i">Tout beau !                            tout beau</hi> ! » lui disait M. de Saint-Pol, lui faisant signe de la                        main et l’avertissant que ce n’était pas l’usage. Le roi, cependant,                        souriait de la figure animée et du tourment visible de Montluc. Toute cette                        scène est racontée par celui-ci d’une manière vive et charmante. Quand le                        tour des opinions fut épuisé : « Avez-vous bien entendu, Montluc, lui dit le                        roi, les raisons qui m’émeuvent à ne donner congé à M. d’Enghien de                        combattre ni de rien hasarder ? » Ici Montluc, soulagé enfin, dit qu’il                        avait <pb n="73" xml:id="p73"/>bien entendu, mais qu’il demandait qu’il lui                        fut permis de donner aussi ses raisons, bien que sans espoir de faire                        changer la détermination qu’il voyait qu’on avait prise. Et le roi le lui                        permettant, il commença un de ces discours comme il aime à les faire, et                        dont il prétend se souvenir exactement de tout point après vingt ou trente                        ans écoulés comme si ce n’était que d’hier.</p><p>On remarquera même que dans ces discours qu’il prononce en différentes                        occasions, soit dans le conseil du prince comme en ce moment, soit dans les                        conseils des villes où il commande, soit pour exhorter ses soldats et                        compagnons, discours qu’il enregistre et recompose avec un soin évident, il                        nous rend au naturel quelques effets des historiens anciens, notamment de                        Tite-Live. Montluc n’avait pas étudié les livres, mais il ne faut pas le                        faire plus illettré non plus qu’il ne l’était réellement. S’il ne les avait                        pas lus lui-même, il s’était fait lire quelque chose de Tite-Live, de                        Langey, de Guichardin (dont il a oublié le nom, mais qu’il appelle un bon                        auteur) : « Il me semblait, dit-il quelque part, lorsque je me faisais lire                        Tite-Live, que je voyais en vie ces braves Scipions, Catons et Césars ; et                        quand j’étais à Rome, voyant le Capitole, me ressouvenant de ce que j’avais                        ouï dire (car de moi j’étais un mauvais lecteur), il me semblait que je                        devais trouver là ces anciens Romains. » Voilà le degré de culture de                        Montluc ; c’était assez, avec son esprit naturel et son amour de la gloire,                        pour le mener, sans imitation directe, à être l’émule de ces anciens qu’il                        connaît peu. Il méprise fort les écritures en bien des cas ; en matière de                        reddition de place et de capitulation, par exemple, il répète mainte et                        mainte fois qu’il aimerait mieux être mort que « si on le trouvait mêlé en                        ces écritures ». Il jugera à l’occasion que c’est une faiblesse au duc de                        Guise de vouloir écrire de <pb n="74" xml:id="p74"/>sa main tous ses ordres                        pour les tenir plus secrets ; et dans une boutade plaisante, au milieu de                        son admiration pour le grand capitaine, il lui échappera de dire un jour                        dans son antichambre, et entendu de lui sans s’en douter : « Au diable les                        écritures ! Il semble qu’il veuille épargner ses secrétaires : c’est dommage                        qu’il n’est greffier du parlement de Paris, car il gagnerait plus que                        Du Tillet ni tous les autres. » Ayant à entrer quelquefois dans les                        parlements de Toulouse et de Bordeaux, quand il était lieutenant pour le roi                        en Guyenne, il n’en revenait pas de voir que tant de jeunes hommes                        s’amusassent ainsi dans un palais, <hi rend="i">vu qu’ordinairement le sang                            bout à la jeunesse</hi> : « Je crois, ajoutait-il, que ce n’est que                        quelque accoutumance ; et le roi ne saurait mieux faire que de chasser ces                        gens de là, et les accoutumer aux armes. » Mais toutes ces sorties contre ce                        qui n’est pas gloire des armes et d’homme de guerre n’empêchent pas Montluc                        de sentir l’importance de ce chétif instrument, la plume : il s’en                        sert,-sachant bien que ce n’est que par là et moyennant cet auxiliaire qu’il                        est donné à une mémoire de s’immortaliser, qu’il n’en sera de votre nom dans                        l’avenir que selon qu’il restera <hi rend="i">marqué en blanc ou en                            noir</hi> par les historiens ; et son ambition dernière, à lui qui a                        tant agi, c’est d’être lu : « Plût à Dieu, dit-il, que nous qui portons les                        armes prissions cette coutume d’écrire ce que nous voyons et faisons ! car                        il me semble que cela serait mieux accommodé de notre main (j’entends du                        fait de la guerre) que non pas des gens de lettres ; car ils déguisent trop                        les choses, et cela sent son clerc. » Les discours de Montluc, qui ne                        sentent pas du tout leur clerc, et qui restent-si appropriés à son caractère                        et à son allure, ne sont pas pour cela moins bien menés et moins                        habiles.</p><p>C’est tout à fait le cas pour ce discours qu’il prononce en présence du roi                        et de tout le conseil. Sous la forme <pb n="75" xml:id="p75"/>brusque, rien                        de plus fin et de plus persuasif : « Sire, je me tiens bien heureux, tant de                        ce qu’il vous plaît que je vous die mon avis sur cette délibération qui a                        été tenue en votre conseil, que parce aussi que j’ai à parler devant un roi                        soldat, et non devant un roi qui n’a jamais été en guerre. » Et il appuie                        adroitement sur cette fibre chevaleresque de François I<hi rend="sup">er</hi>, de ce roi qui, dans les fortunes de guerre, n’a jamais épargné                        sa personne non plus que s’il eût été le moindre gentilhomme de son royaume.                        Le Dauphin, prince guerrier aussi et d’humeur vaillante, qui était debout                        derrière le fauteuil de son père, se mit dès ce début du parti de Montluc ;                        il lui faisait signe de la tête d’aller toujours et de parler hardiment : ce                        qu’il ne fallait pas lui répéter deux fois ; et la suite de ce discours est                        ainsi accompagnée agréablement, aux endroits décisifs, par ce jeu de scène,                        par cette pantomime du Dauphin, qui approuve, sourit, fait des signes et                        jouit du triomphe du soldat Montluc sur les prudents conseillers. Montluc,                        comme parlant à un roi soldat, se met donc tout d’abord à énumérer les                        forces de l’armée de Piémont et à nombrer les corps qui la composent ; il                        commence, comme de juste, par les Gascons :</p><quote><p rend="indent">Sire, nous sommes de cinq à six mille Gascons… Car vous                            savez que jamais les compagnies ne sont du tout complètes, aussi tout ne                            se peut jamais trouver à la bataille ; mais j’estime que nous serons                            cinq mille cinq cents ou six cents Gascons comptés, et de ceux-là je                            vous en réponds sur mon honneur ; tous, capitaines et soldats, vous                            baillerons nos noms et les lieux d’où nous sommes, et vous obligerons                            nos têtes que tous combattrons le jour de la bataille, s’il vous plaît                            de l’accorder, et nous donner congé de combattre. C’est chose que nous                            attendons et désirons il y a longtemps… Croyez, Sire, qu’au monde il n’y                            a point de soldats plus résolus que ceux-là ; ils ne désirent que <pb n="76" xml:id="p76"/>mener les mains.</p></quote><p rend="indent">Il poursuit son dénombrement par les Suisses, desquels il                        répond également ; ce qui fait, avec les précédents, neuf mille hommes en                        tout qui sont prêts à combattre jusqu’au dernier soupir. Il répond un peu                        moins des autres corps, qu’il connaît moins, mais il espère qu’ils feront                        tous aussi bien que les premiers, surtout quand ils verront ceux-ci, Gascons                        et Suisses, <hi rend="i">mener</hi> vigoureusement <hi rend="i">les                            mains</hi>. C’est son mot favori ; et il n’oublie pas de nous dire qu’à                        ce moment où il parlait ainsi des grands coups de la bataille, il levait                        haut le bras et faisait le geste de vouloir frapper ; ce qui ne déplaisait                        pas au roi et redoublait la joie du Dauphin. Et son énumération                        achevée :</p><quote><p rend="indent">Puisque donc, Sire, poursuivait-il, je suis si heureux que                            de parler devant un roi soldat, qui voulez-vous qui tue neuf ou dix                            mille hommes, et mille ou douze cents chevaux, tous résolus de mourir ou                            de vaincre ? Telles gens que cela ne se défont pas ainsi : ce ne sont                            pas des apprentis. Nous avons souvent sans avantage attaqué l’ennemi, et                            l’avons le plus souvent battu. J’oserais dire que si nous avions tous un                            bras lié, il ne serait encore en la puissance de l’armée ennemie de nous                            tuer de tout un jour sans perte de la plus grand’part de leurs gens et                            des meilleurs hommes : pensez donc, quand nous aurons les deux bras                            libres et le fer en la main, s’il sera aisé et facile de nous                            battre !</p></quote><p rend="indent">Sa conclusion était : <hi rend="i">Laissez-nous faire</hi>.                        Jusqu’ici Montluc n’a pris les choses que de son côté, militairement ; il                        arrive pourtant à toucher à la question politique : « À ce que j’ai entendu,                        Sire, tout ce qui émeut messieurs qui ont opiné devant Votre Majesté est la                        crainte d’une perte ; ils ne disent autre chose, si ce n’est : <hi rend="i">Si nous perdons, si nous perdons</hi> ! je n’ai ouï personne d’eux qui                        ait jamais dit : <hi rend="i">Si nous gagnons, si nous gagnons, quel grand                            bien nous adviendra</hi> ! » Le roi était plus qu’à demi gagné ;                        M. de Saint-Pol, lisant cela dans ses yeux, <pb n="77" xml:id="p77"/>essaya                        de le retenir : « Sire, voudriez-vous bien changer d’opinion pour le dire de                        ce fou qui ne se soucie que de combattre, et n’a nulle considération du                        malheur que ce vous serait si perdions la bataille ? C’est chose trop                        importante pour la remettre à la cervelle d’un jeune Gascon. » Par                        parenthèse, Montluc avait au moins quarante ans alors et n’était pas plus                        jeune que bien des hommes mûrs. Montluc réplique à M. de Saint-Pol par de                        nouvelles raisons et assez bien fondées : il montre que le moral de l’armée                        de Piémont est excellent ; que, dans toutes les précédentes occasions et                        rencontres, l’avantage lui est demeuré sur l’ennemi ; qu’il ne s’agit que de                        pousser outre et d’achever : « Regardez donc, nous qui sommes en cœur et eux                        en peur, nous qui sommes vainqueurs et eux vaincus, nous qui les désestimons                        cependant qu’ils nous craignent, quelle différence il y a d’eux à nous ! »                        Enfin il revient sur l’importance capitale dont serait cette victoire, selon                        lui facile, qui déconcerterait la coalition et arrêterait les souverains                        ennemis tout net ; il le dit en des termes plus crus et en une image                        parlante. — Notez que du moment que Montluc a commencé de parler, il n’a                        plus pour contradicteur que M. de Saint-Pol. L’amiral d’Annebaut, soit qu’il                        ait changé d’avis de lui-même, soit que, placé en face du roi et du Dauphin,                        il voie à leur physionomie que le vent tourne décidément à la bataille, s’y                        laisse incliner également ; il ne dit mot, sourit comme les autres et ne                        contredit pas. Bref, le roi répond à M. de Saint-Pol qui revient à la charge                        et qui voudrait lui faire honte de changer ainsi d’avis sur le propos d’un                            <hi rend="i">fol enragé</hi> : « Foi de gentilhomme ! mon cousin, il m’a                        dit de si grandes raisons et m’a représenté si bien le bon cœur de mes gens,                        que je ne sais que faire. » La partie était gagnée, et Montluc rapporte en                        toute hâte par-delà les monts la permission si désirée, et qu’il a enfin                        arrachée <pb n="78" xml:id="p78"/>de la bouche du roi : « Qu’ils                        combattent ! qu’ils combattent ! »</p><p>En sortant de la chambre du conseil, n’oublions pas que Montluc se voit                        entouré des meilleurs de la jeune noblesse, et qui brûlent, s’il y a combat,                        de courir en volontaires pour y être à temps ; il leur répond moitié en                        français, moitié en gascon, et les conviant de se dépêcher s’ils veulent                        « en manger » et être de la fête.</p><quote><p rend="indent">Il n’y a prince au monde, remarque-t-il à ce propos, qui                            ait la noblesse plus volontaire que le nôtre : un petit souris de son                            maître échauffe les plus refroidis ; sans crainte de changer prés,                            vignes et moulins en chevaux et armes, on va mourir au lit que nous                            appelons le lit d’honneur.</p></quote><p rend="indent">Cérisoles fut une journée signalée et qui compte dans les                        fastes de la France comme aussi dans l’histoire de la guerre (11 avril                        1544). L’artillerie, plus mobile, y joua un rôle important. Montluc fut                        particulièrement chargé de conduire toute l’arquebuserie, ce qui a fait dire                        à un auteur qu’on est orgueilleux de citer :</p><quote><p rend="indent">Toute l’arquebuserie française avait été retirée des                            bataillons et mise sous le commandement de Montluc, qui l’accepta comme                            un grand honneur. Ce simple fait prouve combien est dénuée de fondement                            cette opinion si répandue, que la chevalerie de cette époque dédaignait                            les armes à feu ; et c’est avec peine que nous avons vu, dans le cours                            d’histoire militaire de M. Rocquancourt, quelques phrases de Montluc                            citées comme preuve de son aversion pour les armes à feu, tandis qu’au                            contraire, aucun capitaine avant lui ne s’en était aussi bien servi, et                            que, à en juger par ses propres paroles, il faisait grand cas de                                l’arquebuserie<note place="bottom" resp="author">[NdA] Page 193 (les <hi rend="i">Études sur le passé et l’avenir de l’artillerie</hi>, par le                                prince Napoléon-Louis Bonaparte, 1846.</note>.</p></quote><p rend="indent"><pb n="79" xml:id="p79"/>Et en effet, les paroles qu’on peut                        citer de Montluc contre l’invention de l’arquebuserie, et qui peuvent                        paraître piquantes d’expression, ne sont que des boutades ou des rancunes                        d’un vieux soldat qui en a été maltraité au visage<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            J’ai déjà indiqué quelques-unes de ses paroles contre cette invention du                                <hi rend="i">diable</hi> ; en voici d’autres. Il parle de la mort du                            frère de M. de Strozzi, le prieur de Capoue, tué en Toscane, dans une                            reconnaissance, de la main d’un paysan qui lui tira une arquebusade de                            derrière un buisson : « Voyez quel malheur qu’un grand capitaine meure                            de la main d’un vilain avec son bâton à feu ! » Parlant des piques,                            hallebardes, épées à deux mains, toutes armes blanches, par opposition                            aux arquebuses, il lui échappe de dire en un endroit : « Ce sont les                            plus furieuses armes ; car s’amuser à ces escopeteries, c’est temps                            perdu : il faut se joindre ; ce que le soldat ne veut faire lorsqu’il y                            a des armes à feu, car il veut toujours porter de loin. » — À y bien                            regarder, on trouverait seulement qu’en se servant de toutes deux, il                            tenait plus grand compte (ce qui est tout simple) de l’artillerie que de                            l’arquebuserie. — C’est le cas de rappeler ce mot, qui nous a été                            transmis par Plutarque, du roi de Sparte Archidame : la première fois                            qu’il vit un de ces énormes traits à lancer de loin par des balistes et                            des catapultes, qu’on avait nouvellement apportés de Sicile et qui                            étaient déjà l’arquebuserie ou l’artillerie des anciens, il s’écria :                            « Par Hercule ! c’en est fait de la vertu de l’homme ! » Non ; la vertu,                            la vraie valeur consiste à être toujours en rapport avec le danger :                            elle change de forme, non de nature ; on est calme et immobile sous le                            feu, soit qu’on l’emploie et qu’on le dirige soi-même avec art, soit                            qu’on l’essuie sans le pouvoir éviter ; de même qu’on était ardent,                            l’épée ou la pique au poing. La valeur du chef moderne, pour être moins                            d’homme à homme, n’en est pas moins réelle ni moins virile : elle                            participe davantage de l’intelligence et relève de la Minerve-Pallas                            plus que de Mars.</note>. Quelque goût personnellement qu’il eût à jouer                        de la hallebarde ou de la pique, il y entremêle sans cesse l’arquebuserie ;                        il combine l’action de ce nouveau moyen avec les autres armes de guerre, et,                        loin d’avoir aucun préjugé qui l’enchaîne aux us et coutumes de l’ancienne                        chevalerie, on le voit aussi ouvert et aussi entendu qu’homme de son temps à                        toute invention et à toute pratique militaire utile.</p><p>On sait les vicissitudes de cette bataille de Cérisoles, <pb n="80" xml:id="p80"/>et comment la fortune, tout en couronnant nos armes, se                        moqua (c’est Montluc qui le dit) des deux chefs d’armée. Tandis que la                        droite, commandée par M. de Chais, et le centre, là où était Montluc,                        enfonçaient l’armée ennemie et que le marquis du Guast voyait la partie                        désespérée, M. d’Enghien, de son côté, voyait sa gauche complètement en                        déroute par la lâcheté des Gruyens (gens de la vallée de Gruyère), et                        essayait en vain par deux charges de cavalerie d’arrêter le bataillon des                        victorieux. Ce jeune prince était si fort au désespoir, « que deux fois il                        se donna de la pointe de l’épée dans son gorgerin, se voulant offenser                        soi-même. Les Romains pouvaient faire cela, ajoute Montluc, mais non pas les                        chrétiens. » C’est dans cet état qu’on vint apprendre à M. d’Enghien que                        cette victoire qu’il tenait pour perdue était à lui et aux siens. Quant à                        Montluc, après avoir fait jusqu’au bout son office de chef, il eut l’idée de                        finir la journée par un de ces coups imprévus et d’aventure qui lui                        plaisaient : il s’était mis en tête qu’il ferait prisonnier ce jour-là un                        ennemi de haut rang et d’autorité, le général en chef, par exemple, le                        marquis du Guast en personne, pourquoi pas ? et qu’il en obtiendrait une                        bonne rançon ou une récompense du roi. Sur cette idée un peu folle, ainsi                        qu’il l’appelle, il avait donné ordre à un sien valet de lui tenir son                        cheval turc prêt à monter derrière le bataillon ; mais une fugue du valet                        mit du retard à l’entreprise, et Montlue, après un temps de galop, vit qu’il                        lui fallait renoncer à ce supplément d’honneur et de gain. C’est au retour                        seulement de cette poursuite qu’il apprit à combien peu il avait tenu que la                        bataille ne se perdît ; il ne s’en était pas douté jusque-là. À celle                        nouvelle, il éprouva une impression soudaine et qu’il a rendue bien                        énergiquement ; tout son sang se glaça, en écoutant le gentilhomme qui lui                        faisait ce récit : « S’il m’eût donné, dit-il, deux coups de dague, je <pb n="81" xml:id="p81"/>crois que je n’eusse point saigné ; car le cœur me                        serra et fit mal d’ouïr ces nouvelles ; et demeurai plus de trois nuits en                        cette peur, m’éveillant sur le songe de la perte. »</p><p>Il se représentait la scène du conseil, sa promesse solennelle de la                        victoire, la conséquence incalculable dont une défaite eût été pour la                        France, et dans ce prompt tableau que son imagination frappée lui développa                        tout d’un coup, cet homme intrépide retrouva la peur à laquelle il était                        fermé par tout autre côté.</p><p>Ce qui est touchant, c’est la tristesse de M. d’Enghien, ce jeune vainqueur,                        lorsque Montluc l’aborda ; il avait encore dans le cœur et sur le front une                        ombre de l’impression désespérée qui l’avait si longtemps et si cruellement                        oppressé. Voyant Montluc près de lui, il se baissa pour l’embrasser et le                        fit chevalier sur l’heure : « dont je me sentirai toute ma vie honoré, nous                        dit celui-ci, pour l’avoir été en ce jour de bataille, et de la main d’un                        tel prince. » Un mécompte amer suivit de près cette joie ; Montluc demanda                        pour grâce au prince d’être chargé de porter la nouvelle de la victoire au                        roi : cela lui était bien dû. M. d’Enghien le lui promit, mais durant la                        nuit M. d’Escars obtint d’être le messager et le supplanta. Montluc, au                        désespoir et dans son irritation, eut d’abord l’idée de désobéir, de se                        dérober le soir même du lendemain, de crever les chevaux et de se rompre le                        cou plutôt que de ne pas apporter lui-même le premier la nouvelle. Il n’en                        fit rien pourtant et se retira à demi fâché en sa Gascogne, où il ne resta                        d’ailleurs que très peu.</p><p>Avant la fin de cette même année, on le trouve au siège devant                        Boulogne-sur-Mer en qualité de mestre de camp. Je laisse les prouesses,                        affaires de nuit, et <hi rend="i">camisades</hi> où il se distingue, et sur                        lesquelles il s’étend beaucoup. Un endroit intéressant et neuf, c’est celui                        où il nous parle des travaux de fortification auxquels il présida <pb n="82" xml:id="p82"/>entre le fort d’Outreau et le Pont-de-Brique en 1545. Le                        maréchal de Biez qui y commandait et qui, ne pouvant reprendre Boulogne,                        était chargé de le bloquer par ce côté, se trouvait dans l’embarras par la                        fuite des pionniers : il lui restait un pan de courtine ou de mur à élever                        pour sa ligne de fortification, et pour empêcher les secours d’entrer dans                        la ville. À défaut des pionniers il pensa à y employer les soldats. Ceux-ci                        tout d’une voix refusèrent, disant qu’ils ne travailleraient pas et qu’ils                        n’étaient point pionniers. C’est ici encore que Montluc fit preuve                        d’invention et de ressources, aussi bien que d’une intelligence militaire                        qui était en progrès sur la chevalerie et qui s’en revenait au bon sens                        pratique des anciens Romains. L’idée et la doctrine de Montluc, tout                        gentilhomme qu’il est, c’est que tout ce qui sert à la guerre, tout ce qui                        est utile et commandé par les besoins de l’armée, travail de main de quelque                        genre que ce soit, ne peut faire tache au guerrier et ne peut que procurer                        honneur aux capitaines et aux princes comme aux soldats. Le premier, s’il le                        faut, il n’hésitera pas à donner l’exemple ; écoulons son excellent                        récit :</p><quote><p rend="indent">Je me résolus de trouver le moyen pour faire travailler les                            soldats, qui fut de donner à chacun qui travaillerait cinq sous comme                            aux pionniers : monsieur le maréchal me l’accorda fort volontiers, mais                            je n’en trouvai pas un qui y voulût mettre la main. Voyant leur refus,                            pour les convier par mon exemple, je pris ma compagnie, celle de mon                            frère M. de Lieux et celles des capitaines Lebron, mon beau-frère, et                            Labil, mon cousin germain ; car ceux-là ne m’eussent osé refuser. Nous                            n’avions pas faute d’outils, car monsieur le maréchal en avait grande                            quantité, et aussi les pionniers qui se dérobaient laissaient les leurs…                            Comme je m’en vins à la courtine, je commençai à mettre la main le                            premier à remuer la terre, et tous les capitaines après : j’y fis                            apporter une barrique de vin, ensemble mon dîner, beaucoup plus grand                            que je n’avais accoutumé, et les capitaines le leur, et un sac plein de                            sous que je montrai aux soldats ; et après avoir travaillé une pièce                                (<hi rend="i">un bon bout de temps</hi>), chaque capitaine dîna avec                            sa compagnie ; et à chaque soldat nous donnions <pb n="83" xml:id="p83"/>demi-pain, du vin et quelque peu de chair, en favorisant les uns plus                            que les autres, disant qu’ils avaient mieux travaillé que leurs                            compagnons, afin de les accourager. Et, après que nous eûmes dîné, nous                            nous remîmes au travail en chantant jusque sur le tard ; de sorte qu’on                            eût dit que nous n’avions jamais fait autre métier. Après, trois                            trésoriers de l’armée les pavèrent à chacun cinq sous ; et comme nous                            retournions aux tentes, les autres soldats appelaient les nôtres                            pionniers, <hi rend="i">gasladours</hi> (gâteurs, gâcheurs,                            gâte-métier).</p></quote><p rend="indent">Mais la nuit porta conseil ; le lendemain matin, deux autres                        compagnies demandèrent à y venir mettre la main, puis le surlendemain toutes                        les autres ; si bien qu’en huit jours la muraille fut achevée. Les soldats,                        au jugement des ingénieurs, avaient plus travaillé en ces huit jours que                        n’eussent fait quatre fois autant de pionniers en cinq semaines. Montluc ne                        perd pas cette occasion d’exposer toute sa doctrine de stimulation militaire                        et ses moyens habituels d’agir sur le moral du soldat : « Ô capitaines, mes                        compagnons, combien et combien de fois, voyant les soldats las et recrus,                        ai-je mis pied à terre afin de cheminer avec eux, pour leur faire faire                        quelque grande traite ; combien de fois ai-je bu de l’eau avec eux, afin de                        leur montrer exemple pour pâtir ! »</p><p>Ceux qui ne connaissent Montluc que sur sa réputation dernière et terrible                        s’étonneront de ne point trouver en tout ceci le farouche personnage qu’ils                        se sont imaginé. Son défaut en tout temps, et même dans son moment le plus                        glorieux, était une promptitude de colère qui lui fit faire des choses                        sanglantes ; il en dit son <hi rend="i">mea culpa</hi> : « J’avais la main                        aussi prompte que la parole. J’eusse voulu, si j’eusse pu, ne porter jamais                        de fer au côté. » Il paraît se repentir quelquefois d’avoir fait sentir son                        épée sur le temps même à quelque homme rétif qui l’offensait et lui                        résistait. Hors cela, et dans ses guerres d’Italie, on le voit faisant tout                        pour ses soldats, aimé d’eux et possédant le secret de leur « mettre <pb n="84" xml:id="p84"/>les ailes aux talons et le cœur au ventre », dès                        que l’un et l’autre étaient nécessaires. Son grand moyen pour y arriver                        n’était pas seulement la libéralité et les distributions d’argent, c’était                        encore le soin qu’il avait de ses hommes en détail, de ne jamais leur faire                        faire une grande corvée sans leur faire porter pain et vin pour se                        rafraîchir, « car les corps humains ne sont point de fer » ; c’était surtout                        de donner l’exemple et de ne pas s’épargner soi-même dans les cas fatigants                        ou rebutants, de ne pas craindre de paraître déroger en prenant la pelle ou                        la pioche, comme à Boulogne ; en portant le brancard ou traînant la brouette                        chargée de matériaux, comme dans la défense de Verceil. Au reste, il ne                        faisait pas uniquement ces choses pour la montre et pour l’exemple ; dans la                        pose des pièces d’artillerie, à quoi il excellait, il avait la main à la                        besogne pour qu’elle fût mieux et plus sûrement faite : au siège de                        Monte-Calvo, pendant qu’il était une nuit à loger ses gabions et ses canons,                        survint M. d’Enghicn qui, le prenant familièrement par la taille, lui dit :                        « Vous avez été mon soldat autrefois, à présent je veux être le vôtre. » —                        « Monsieur, dis-je, soyez le bienvenu ! un prince ne doit point dédaigner au                        besoin de servir de pionnier : voici besogne pour tous. » Ainsi Monlluc                        comprenait en toutes les parties et maintenait en égal honneur tout ce qui                        constitue le noble métier de soldat.</p><p>Ceci nous amène à parler avec quelque étendue de l’acte militaire, peut-être                        unique en son genre par les circonstances, et qui fait à jamais sa gloire,                        de l’admirable défense de Sienne. On était sous Henri II, ce même Dauphin                        qui avait si bien souri à Montluc durant la tenue du conseil d’où sortit la                        victoire de Cérisoles, qui depuis l’avait vu à l’œuvre dans une attaque de                        nuit à Boulogne, et qui eut toujours pour lui un goût, une amitié                        particulière. La guerre se continuait avec succès <pb n="85" xml:id="p85"/>en Piémont sous le maréchal de Brissac : cependant la ville de Sienne, en                        Toscane, ayant chassé les Espagnols, recouvra son indépendance et demanda                        secours au roi. M. de Strozzi, depuis maréchal, fut chargé de la protéger ;                        mais comme il avait en même temps à tenir la campagne, il demanda qu’on                        nommât un lieutenant de roi pour y commander durant son absence. On essaya                        dans le conseil à Paris de bien des noms : le connétable de Montmorency en                        proposait un, le duc de Guise un autre, le maréchal de Saint-André avait                        aussi son protégé. « Vous ne m’avez point nommé Montluc », dit le roi.                        — « Il ne m’en souvenait point », répondit le duc de Guise, qui l’estimait.                        Vinrent pourtant les objections, de la part du connétable surtout : pour                        cette place de lieutenant du roi dans une république italienne, au milieu                        des partis et des ordres divers de citoyens à contenir et à ménager, il                        fallait un grand fonds de prudence, et Montluc, disait-on, en manquait : sa                        réputation d’homme fâcheux, bizarre et colère, était mise sans cesse sur le                        tapis. Chose singulière ! le maréchal de Brissac, qui l’estimait et l’aimait                        on ne saurait plus, mais qui craignait de le perdre comme l’un de ses                        capitaines et auxiliaires essentiels, s’il allait à Sienne, écrivit au roi                        pour établir dans son esprit (à côté de beaucoup d’éloges) cette fâcheuse                        réputation de quinteux qu’avait Montluc ; et en même temps il écrivait à                        celui-ci pour le dissuader d’accepter. Le roi pourtant eut son avis, à lui,                        et démêla les qualités essentielles de son brave serviteur sous les défauts                        dont on le chargeait : « Le roi répondit qu’il avait toujours vu et connu                        que la colère et bizarrerie qui était en moi n’était sinon pour soutenir son                        service, lorsque je voyais qu’on le servait mal : or, jamais il n’avait ouï                        dire que j’eusse pris querelle avec personne pour mon particulier. »                        M. de Guise, favorable à Montluc, fit aussi cette <pb n="86" xml:id="p86"/>remarque devant le roi, que le maréchal de Brissac se contredisait dans sa                        lettre, en déniant d’une part à Montluc l’ordre de talents nécessaires pour                        commander au nom du roi, et d’autre part en le louant si fort pour des                        qualités qui sont pourtant les principales en un homme de commandement,                        telles que d’être homme de grande police et de grande justice, et de savoir                        animer les soldats en toute entreprise : « Qui a jamais vu, ajoutait                        M. de Guise, qu’un homme doué de toutes ces bonnes parties n’eût avec lui de                        la colère ? Ceux qui ne se soucient guère que les choses aillent mal ou                        bien, ceux-là peuvent être sans colère. » Il fut donc décidé que Montluc                        s’en irait lieutenant du roi à Sienne ; le courrier qui lui portait sa                        nomination le trouva à Agen, où il était pour lors bien malade. Il dit qu’il                        partirait dans huit jours, et à ce terme précis il se mit en route, se                        traînant jusqu’à Montpellier et passant outre, malgré les médecins de la                        Faculté qui lui prédisaient qu’il n’arriverait pas en vie jusqu’à                        Marseille : « Mais quelque chose qu’ils me sussent dire, je me résolus de                        cheminer tant que la vie me durerait, à quelque prix que ce fût ; et, comme                        je partais, m’arriva un autre courrier pour me faire hâter ; et, de jour à                        autre, je recouvrais ma santé en allant, de sorte que quand je fus à                        Marseille, je me trouvai sans comparaison mieux que quand j’étais parti de                        ma maison. »</p><p>Montluc débarqua en Italie pendant l’été (1554). M. de Strozzi tenait la                        campagne. Tant que celui-ci fut debout et à la tête de sa petite armée,                        Montluc, son second, n’eut rien de bien particulier à faire dans la ville,                        et il put s’étudier à son rôle nouveau de lieutenant de roi. Il ne commence                        à se dessiner pour nous qu’à dater de la défaite que M. de Strozzi essuya                        après avoir voulu secourir la ville de Marciano, que pressait le marquis de                        Marignan. Montluc prédit que Strozzi, malgré sa bravoure <pb n="87" xml:id="p87"/>et son expérience, et puisqu’il s’obstinait à décamper en                        plein jour à la face de son ennemi, serait défait. C’était au commencement                        d’août. Malade de nouveau et pris de dyssenterie, Montluc convoqua cependant                        la seigneurie de Sienne au palais et harangua en italien. Il prévint ces                        chefs de la cité, pour qu’ils n’en fussent surpris ni découragés, de l’issue                        trop probable du combat qui se livrait le jour même. Il leur donna toutes                        les instructions essentielles pour pourvoir sur l’heure à la garde des                        portes, à la rentrée des blés, farines et vivres du dehors, et aux autres                        soins de la défense : pour lui, dévoré de la fièvre, il dut se retirer en                        son logis après cette harangue, et, son mal empirant, il fut quelques jours                        en danger de mort.</p><p>Le combat s’était passé tout ainsi qu’il l’avait craint ; M. de Strozzi avait                        été complètement battu, et, blessé lui-même, on le croyait en danger de la                        vie. Transporté dans une place voisine, à Montalsin, et sachant Montluc                        presque à l’extrémité, il dépêcha à Rome pour faire venir un autre                        gouverneur, M. de Lansac ; mais celui-ci ne sut point s’y prendre et se                        laissa tomber aux mains des ennemis en essayant d’arriver à Sienne : « S’il                        fût venu, dit naïvement Montluc, je crois que je fusse mort, car je n’eusse                        eu rien à faire ; j’avais l’esprit tant occupé à ce qui me faisait besoin,                        que je n’avais loisir de songer à mon mal. »</p><p>Après avoir été trois jours regardé comme mort, et avoir reçu la visite de                        Strozzi guéri plus tôt que lui, Montluc revint peu à peu à une santé                        suffisante pour vaquer à ses devoirs. Il se fit porter en chaise par la                        ville, examinant toutes choses, car le marquis de Marignan commençait à la                        serrer de près et à marquer qu’il comptait bien l’avoir, au moins par                        famine. Là-dessus Montluc assembla d’abord ses capitaines, tant français,                        qu’allemands et italiens, et leur exposa qu’il voulait <pb n="88" xml:id="p88"/>diminuer la ration du pain de vingt-quatre onces à vingt ;                        il s’en remettait à eux de persuader à leurs soldats de le supporter, ce qui                        était difficile, surtout pour les Allemands. Le jour suivant, il convoqua                        tous les grands de la cité pour leur faire en italien une déclaration                        semblable et leur demander de réduire la ration de pain des habitants à                        quinze onces, c’est-à-dire un peu moins que pour les soldats : car il était                        naturel qu’il y eût dans les maisons des bourgeois des ressources que les                        soldats n’avaient pas. On était environ à la mi-octobre, et le siège dura                        jusqu’au 22 avril suivant, six grands mois, pendant lesquels on passa par                        tous les degrés de privation, de souffrance, d’exténuation, entremêlés de                        dangers perpétuels, vaillamment et, on peut le dire, ingénieusement                        combattus.</p><p>Car un des caractères de ce siège, et qui le distingue des autres sièges                        également soutenus à outrance dont l’histoire a gardé les noms, c’est que le                        sentiment qui anime les chefs de ceux qui résistent et qui s’opiniâtrent                        ainsi, est un sentiment que j’appellerai éclairé ou civilisé, un sentiment                        tout d’honneur chez Montluc, tout de patriotisme et d’indépendance chez les                        Siennois. Il n’y a pas, à proprement parler, de haine ni de guerre                        d’extermination comme dans ces résistances désespérées des Numance et des                        Saragosse. Le marquis de Marignan qui assiège la place est un noble et                        courtois adversaire, et qui est bien le cousin des Médicis par de brillants                        côtés. La veille de Noël, il envoie par un sien trompette à Montluc « la                        moitié d’un cerf, six chapons, six perdrix, six flacons de vin excellent et                        six pains blancs, pour faire le lendemain la fête. » Montluc ne trouve point                        cette courtoisie étrange, d’autant que dans sa grande maladie trois ou                        quatre mois auparavant, le même marquis lui avait envoyé pareillement                        quelque gibier et avait laissé entrer un mulet chargé de petits <pb n="89" xml:id="p89"/>flacons de vin grec. Nous verrons à quoi un reste de vin                        grec servira.</p><p>C’est le tableau de ce mémorable fait d’armes et siège toscan, des plus beaux                        sous le point de vue militaire, héroïque et patriotique, qui se peint                        admirablement dans le récit de Montluc. On cite d’ordinaire, dans les poèmes                        épiques en renom, tel ou tel chant célèbre ; il faudrait citer de même, dans                        l’ordre des grandes choses historiques, le <hi rend="i">troisième</hi> livre                        des <hi rend="i">Commentaires</hi> de Montluc. C’est un tout qui se détache                        et qui fait un parfait ensemble ; la façon de dire et de raconter y est                        égale à l’action. La France n’est pas assez fière de ces vieilles richesses,                        qui seraient dès longtemps classiques si on les avait rencontrées chez                        Thucydide ou tout autre ancien. Nous tâcherons cette fois d’y mieux                        regarder.</p></div></body>
</text>
</TEI>

