<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Montluc III</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-10-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-10-30"><head>III</head><dateline>Lundi 30 octobre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="90" xml:id="p90"/>La courtoisie dont le marquis de                        Marignan usait envers Montluc assiégé, en lui envoyant la veille de Noël un                        cadeau de gibier et de vin, était en même temps une ruse de guerre ; car la                        même nuit il pensait à lui faire un autre festin, en tentant une escalade                        vigoureuse à la citadelle et à un fort qui donnait accès dans la ville.                        Montluc, tout faible qu’il était, sut être sur pied et dans l’action partout                        où il le fallait, et, après le premier moment de surprise, l’ennemi fut                        repoussé.</p><p>Vers le 20 janvier (1555) on apprit à Sienne que le marquis de Marignan                        faisait venir de Florence une artillerie complète pour battre la ville. Les                        Siennois se demandaient s’ils devaient en attendre l’effet, ou entrer dès                        lors en composition avec l’assiégeant. Observez que Montluc n’était pas                        entièrement maître dans la cité ; il devait concerter toutes ses démarches                        avec la seigneurie ou le magistrat de la république, et les amener à son                        avis par éloquence, prières et persuasion. Il ne fut tout à fait <hi rend="i">dictateur</hi> qu’en février, et pour un mois seulement, durant                        lequel la seigneurie remit entre ses mains tous les pouvoirs. Avant et après                        ce temps, il n’était que le lieutenant d’un roi allié : « Or là, dit-il, <pb n="91" xml:id="p91"/>il ne me fallait pas faire le mauvais, car ils                        étaient plus forts que moi ; et fallait toujours gagner ces gens-là avec                        remontrances et persuasions douces et honnêtes, sans parler de se                        courroucer. Croyez que je forçai bien mon naturel… » Il s’attacha à réfuter                        par sa conduite les préventions qu’on avait formées en France contre son                        caractère, et il pratiqua le conseil que le roi lui avait donné en le                        nommant, qui était de laisser sa colère en Gascogne.</p><p>Ici il n’y a qu’à admirer ce que peut un sentiment énergique et l’aiguillon                        de la gloire. Que voulait Monlluc en ce siège ? espérait-il que le roi                        enverrait du secours en Toscane ? Il tâchait de le faire accroire aux                        Siennois assiégés pour leur donner patience : mais, lui, il n’en croyait                        rien ; il savait que le roi avait assez à faire ailleurs en cent endroits                        plus proches, aux frontières de son royaume, et qu’il n’enverrait si loin ni                        hommes ni argent. Ce que voulait Montluc, c’était de s’illustrer par une                        belle, par une incomparable défense, dont il fût à tout jamais parlé ; et                        comme il l’a dit du marquis de Marignan : « Il servait son maître, et moi le                        mien ; il m’attaquait pour son honneur, et je soutenais le mien ; il voulait                        acquérir de la réputation, et moi aussi. » Entre le marquis de Marignan et                        lui, c’était donc un pur duel d’honneur, et il s’agissait d’y engager les                        Siennois, qui jouaient un plus gros jeu, et de s’en faire assister jusqu’à                        l’extrémité moyennant toute sorte de talent et d’art ; en les séduisant, en                        les rassurant tour à tour, et surtout en évitant, peuple élégant et vif, de                        les heurter par la violence ; c’eût été <hi rend="i">feu contre                        feu</hi>.</p><p>Eh bien ! le farouche, le bizarre, le colérique Montluc, sous l’empire d’un                        noble et puissant désir, fera tout cela ; la plus forte de ses passions                        refrénera pour un temps toutes les autres. Il l’expliqua un jour très                        gaiement, et avec beaucoup d’imagination et d’esprit, <pb n="92" xml:id="p92"/>au roi Henri II, qui, au retour de ce siège, l’accueillit                        comme il devait et l’entretint longuement durant cinq heures d’horloge, se                        faisant tout raconter, et ses harangues, et ses ruses, et le détail des                        souffrances, mais le roi ne pouvait, malgré tout, concevoir encore comment                        il avait su s’accorder si bien et si longtemps avec une nation étrangère et                        délicate, surtout en de pareilles détresses. L’explication que lui donna                        Montluc, si elle se trouvait dans une histoire ancienne, serait célèbre, et                        nous la saurions dès l’enfance :</p><quote><p rend="indent">Alors, je lui répondis (au roi) que c’était une chose que                            j’avais trouvée facile ; et comme je le vis affectionné à la vouloir                            entendre, connaissant qu’il prenait plaisir d’en ouïr conter, je lui dis                            que je m’en étais allé un samedi au marché, et qu’en présence de tout le                            monde j’avais acheté un sac et une petite corde pour lier la bouche                            d’icelui, ensemble un fagot, ayant pris et chargé tout cela sur le col à                            la vue d’un chacun ; et comme je fus à ma chambre, je demandai du feu                            pour allumer le fagot, et après je pris le sac, et là j’y mis dedans                            toute mon ambition, toute mon avarice, mes haines particulières, ma                            paillardise, ma gourmandise, ma paresse, ma partialité, mon envie et mes                            particularités, et toutes mes humeurs de Gascogne, bref tout ce que je                            pus penser qui me pourrait nuire, à considérer tout ce qu’il me fallait                            faire pour son service ; puis après je liai fort la bouche du sac avec                            la corde, afin que rien n’en sortît, et mis tout cela dans le feu ; et                            alors je me trouvai net de toutes choses qui me pouvaient empêcher en                            tout ce qu’il fallait que je fisse pour le service de Sa Majesté.</p></quote><p rend="indent">Tel fut l’apologue dont usa Montluc devant le roi pour résumer                        toute sa conduite morale à Sienne : cet apologue ne vaut-il pas celui de                        Menenius ?</p><p>On apprenait donc à Sienne l’arrivée d’une nombreuse artillerie amenée de                        Florence, et il fallait parer au découragement des Siennois qui provenait                        surtout de l’état de santé de Montluc et de la crainte de le perdre : « Que                        ferons-nous ? disaient les dames et les peureux (car en une ville il y a                        d’uns et d’autres), que ferons-nous, si notre gouverneur meurt ? Nous sommes                            <pb n="93" xml:id="p93"/>perdus : toute notre fiance, après Dieu, est en                        lui ; il n’est possible qu’il en échappe. » Montluc avait donc à persuader                        d’abord qu’il était guéri et le mieux portant des gouverneurs. C’était                        difficile après la grande maladie dont il sortait à peine et que la diète ne                        réparait pas. On ne le voyait, quand il allait par la ville, qu’enveloppé                        d’étoffes et de fourrures à cause de l’hiver. Il médite un coup de théâtre.                        Il avait dans sa défroque un habillement complet de galant, du temps qu’il                        était en garnison et amoureux ; car les jours où l’on n’a rien à faire, on                        les peut donner aux dames : « En ce temps-là, je portais gris et blanc pour                        l’amour d’une dame de qui j’étais serviteur lorsque j’avais le loisir ; et                        avais encore un chapeau de soie grise, fait à l’allemande, avec un grand                        cordon d’argent et des plumes d’aigrette bien argentées. » Il nous décrit                        toute sa toilette à l’avenant, chausses de velours cramoisi, couvertes de                        passement d’or, pourpoint de même, chemise ouvrée de soie cramoisie et de                        filet d’or, casaquin de velours gris, garni de petites tresses d’argent à                        deux petits doigts l’une de l’autre, etc. De plus, il avait encore deux                        petits flacons de ce vin grec que le marquis de Marignan lui avait laissé                        parvenir :</p><quote><p rend="indent">Je m’en frottai un peu les mains, puis m’en lavai fort le                            visage, jusques à ce qu’il eût pris un peu de couleur rouge, et en bus,                            avec un petit morceau de pain, trois doigts, puis me regardai au miroir.                            Je vous jure que je ne me connaissais pas moi-même, et me semblait, que                            j’étais encore en Piémont amoureux, comme j’avais été ; je ne me pus                            contenir de rire, me semblant que tout à coup Dieu m’avait donné tout un                            autre visage.</p></quote><p rend="indent">C’est en ce déguisement et avec cette bonne mine d’emprunt                        qu’il traverse la ville à cheval et se rend au palais où il trouve les                        principaux Siennois assemblés. Il les harangue en son meilleur italien, et,                        dans cette occasion comme dans toute autre, il montre assez quelle <pb n="94" xml:id="p94"/>importance il attache à savoir bien parler la                        langue des divers pays où il sert, et à joindre une certaine éloquence aux                        autres moyens solides : « Je crois que c’est une très belle partie à un                        capitaine que de bien dire. »</p><p>Il remonte donc par ses paroles le moral ébranlé des Siennois, leur rend                        toute confiance, et l’on se promet, citoyens d’une part, colonels et                        capitaines de l’autre, de ne point séparer sa cause et de combattre jusqu’à                        la mort pour sauver la souveraineté, l’honneur et la liberté. La petite                        exhortation que, dans ses mémoires, Montluc adresse ensuite, selon son                        usage, aux gouverneurs et capitaines qui le liront, est piquante de verve et                        brillante de belle humeur ; il ne veut point qu’ils cherchent des prétextes                        autour d’eux, qu’ils se déchargent de leur reddition sur les bourgeois qui                        les y ont forcés, ou sur leurs soldats qui étaient à bout de combattre :</p><quote><p rend="indent">Ce ne sont qu’excuses, ce ne sont qu’excuses, croyez-moi :                            ce qui vous force, c’est votre peu d’expérience. Messieurs mes                            compagnons, quand vous vous trouverez en telles noces, prenez vos beaux                            accoutrements, parez-vous, lavez-vous la face de vin grec, et la faites                            devenir rouge ; et marchez ainsi bravement parmi la ville et parmi les                            soldats, la care levée (<hi rend="i">la face levée</hi>), ne tenant                            jamais autre propos sinon que bientôt, avec l’aide de Dieu et la force                            de vos bras et de vos armes, vous aurez en dépit d’eux la vie de vos                            ennemis, et non eux la vôtre… Mais si vous allez avec un visage pâle, ne                            parlant à personne, triste, mélancolique et pensif, quand toute la ville                            et tous les soldats auraient cœur de lions, vous le leur ferez venir de                            moutons.</p></quote><p rend="indent">Il ne se contente pas de décrire ces scènes extérieures et de                        nous dire en général les vicissitudes et la marche du siège : il entre dans                        toutes les particularités et le détail des mesures qu’il a prises pour le                        faire durer et le soutenir. Montluc ne se donne pas pour un historien, c’est                        un écrivain spécial de guerre ; il semble qu’il <pb n="95" xml:id="p95"/>tienne à justifier ce mot de Henri IV lisant ses <hi rend="i">Commentaires</hi>, que c’est <hi rend="i">la Bible du soldat</hi> :                        « Je m’écris à moi-même, et veux instruire ceux qui viendront après moi :                        car n’être né que pour soi, c’est à dire en bon français être né une                        bête. »</p><p>Il commence par établir une bonne police dans la ville ; il la divise en huit                        parties, dont chacune est sous la surveillance et les ordres d’un des huit                        magistrats nommés les « huit de la guerre » : dans chacune de ces sections,                        il fait faire un recensement exact des hommes jusqu’à soixante ans, des                        femmes jusqu’à cinquante, et des enfants depuis douze, afin qu’on voie quels                        sont ceux qui peuvent travailler aux choses de siège et à quoi ils sont                        propres ; dans le travail commun, les moindres ont leurs fonctions ; chaque                        art et métier, dans chaque quartier, nomme son capitaine, à qui tous ceux du                        même métier obéissent au premier ordre. Je ne fais qu’indiquer ce qu’il                        déduit et explique. Il s’adressait d’ailleurs à une population déjà exercée                        et aguerrie ; dès avant son arrivée et au premier cri de cette indépendance                        menacée, la population de Sienne, et les femmes les premières, avaient eu                        l’idée de s’organiser pour la défense et d’y aider de leurs mains : à ce                        souvenir et à la pensée de ce que lui-même a vu de bonne grâce généreuse et                        patriotique en ce brave et joli peuple, Montluc s’émeut ; son récit par                        moments épique redouble d’accent ; quelque chose de l’élégance et de                        l’imagination italienne l’ont gagné :</p><quote><p rend="indent">Il ne sera jamais, dames siennoises, que je n’immortalise                            votre nom tant que le livre de Montluc vivra : car, à la vérité, vous                            êtes dignes d’immortelle louange, si jamais femmes le furent. Au                            commencement de la belle résolution que ce peuple fit de défendre sa                            liberté, toutes les dames de la ville de Sienne se départirent en trois                            bandes : la première était conduite par la signora Forteguerra, qui                            était vêtue de violet, et toutes celles qui la suivaient aussi, ayant                            son accoutrement en façon d’une nymphe, court et montrant le <pb n="96" xml:id="p96"/>brodequin ; la seconde était la signora Piccolomini,                            vêtue de satin incarnadin, et sa troupe de même livrée ; la troisième                            était la signora Livia Fausta, vêtue toute de blanc, comme aussi était                            sa suite, avec son enseigne blanche. Dans leurs enseignes elles avaient                            de belles devises : je voudrais avoir donné beaucoup et m’en                            ressouvenir. Ces trois escadrons étaient composés de trois mille dames,                            gentils-femmes ou bourgeoises : leurs armes étaient des pics, des palles                                (<hi rend="i">pelles</hi>), des bottes et des fascines ; et en cet                            équipage firent leur montre et allèrent commencer les fortifications.                            M. de Termes, qui m’en a souvent fait le conte (car je n’étais encore                            arrivé), m’a assuré n’avoir jamais vu de sa vie chose si belle que                            celle-là ; je vis leurs enseignes depuis. Elles avaient fait un chant à                            l’honneur de la France lorsqu’elles allaient à leur fortification : je                            voudrais avoir donné le meilleur cheval que j’aie, et l’avoir pour le                            mettre ici.</p></quote><p rend="indent">Or, sachez que ce meilleur cheval de Montluc, qu’il eût donné                        de tout son cœur pour avoir l’hymne des dames siennoises en l’honneur de la                        France, était un cheval turc dont il a dit « qu’il l’aimait, après ses                        enfants, plus que chose du monde, car il lui avait sauvé la vie ou la prison                        trois fois. »</p><p>Je n’ai pas à entrer dans le détail du siège ; il me suffit d’en avoir                        signalé le caractère et de donner envie aux curieux de rechercher les pages                        qui y sont consacrées<note place="bottom" resp="author">[NdA] Pour mieux faire encore, il                            y faudrait joindre l’étude des documents italiens ; on les trouve dans                            la collection intitulée « <hi rend="i">Archivio storico italiano</hi> »                            qui s’imprime à Florence, le second volume notamment contient l’histoire                            du siège de Florence, par Sozzini.</note>. Pendant qu’il le soutient, et                        indépendamment des assauts du dehors, Montluc a au-dedans à se tirer de deux                        circonstances difficiles : dans la première, il lui faut renvoyer les                        troupes allemandes qui s’accommodent peu du jeûne et qui vont affamer trop                        tôt la place : il les fait sortir de nuit avec adresse, et sans rien                        communiquer au Sénat ; et il raccommode ensuite cette dissimulation par de                        belles paroles, si bien que le courage des habitants n’est point ébranlé,                        mais bien plutôt accru par cette diminution de défenseurs. Une <pb n="97" xml:id="p97"/>autre nécessité plus pénible et qui suivit aussitôt après,                        c’est lorsqu’il dut demander et qu’il obtint, au moins en partie,                        l’expulsion des bouches inutiles. Il n’était sorte de moyens ni de                        stratagèmes qu’il n’imaginât pour soutenir l’espoir et prolonger l’illusion                        courageuse des assiégés. Dans un moment où le soupçon régnait et où la                        discorde était près d’éclater parmi eux, il s’adressa à la dévotion                        italienne et fit diversion aux querelles moyennant des processions publiques                        et des prières : « Car de jeûnes, dit-il gaiement, nous en faisions assez. »                        Ces jeûnes étaient poussés aux dernières limites du possible : « Ni la ville                        ni nous ne mangeâmes jamais, depuis la fin de février jusques au                        vingt-deuxième d’avril, qu’une fois le jour : je ne trouvai jamais soldat                        qui en fît plainte. » Lui-même et les autres chefs ne mangeaient plus,                        depuis la fin de mars, qu’un petit pain, un peu de pois avec du lard et des                        mauves bouillies, et une fois le jour seulement :</p><quote><p rend="indent">Le désir que j’avais d’acquérir de l’honneur, dit-il, et de                            faire souffrir cette honte à l’empereur (Charles Quint) d’avoir arrêté                            si longuement son armée, me faisait trouver cela si doux qu’il ne                            m’était nulle peine de jeûner. Ce chétif souper avec un morceau de pain                            m’était un banquet, lorsqu’au retour de quelque escarmouche je savais                            les ennemis être frottés, ou que je savais qu’ils étaient en même peine                            que nous.</p></quote><p rend="indent">Cependant il fallait un terme à ces souffrances des habitants ;                        il était trop clair pour tout le monde qu’aucun secours ne viendrait de la                        part du roi. Une négociation fut donc entamée et conclue entre les Siennois                        et le duc de Florence, Côme, « l’un des plus sages mondains, dit Montluc,                        qui aient été de notre temps. » Un article de cette capitulation concernait                        Montluc et ses troupes. Pour rester dans les règles toutefois, il était                        convenable que le gouverneur stipulât directement, et en son nom, sa                        capitulation avec le marquis de <pb n="98" xml:id="p98"/>Marignan ; mais au                        premier mot qui lui en fut dit de la part de ce dernier, il s’enflamma et                        parut se révolter, déclarant qu’il aimerait mieux perdre mille vies, et que                        le nom de Montluc ne se trouverait jamais en capitulation. Ce point de sa                        conduite a été critiqué dans le temps même, notamment par Brantôme, qui se                        fait en cela l’écho de plusieurs autres : il lui reproche d’avoir été plus                        cupide d’honneur que jaloux de l’intérêt général, et d’avoir plus songé à la                        singularité qu’à pourvoir à la sûreté de son monde ; car, en agissant ainsi,                        il semblait s’être mis à la merci du plus fort. Laissons la règle, et ne                        voyons que le cas en lui-même : il est singulier, il est unique peut-être,                        mais on regretterait de ne le point trouver. « En tout pourtant il y a du                            <hi rend="i">medium</hi> », a dit Brantôme. Qu’y faire ? Montluc n’était                        pas l’homme de ces justes milieux. Ce qui est certain, c’est qu’ayant                        affaire à un adversaire digne de le comprendre, sans aucune stipulation                        directe il se vit traité par lui sur le pied qu’il avait souhaité ; le                        dimanche matin, 22 avril (1555), il fut reçu au sortir de la ville par le                        marquis de Marignan et par toute cette armée, non comme un vaincu, mais                        comme un héros et le plus noble des compagnons :</p><quote><p rend="indent">Les trois mestres de camp des Espagnols me vinrent saluer,                            et tous leurs capilaines. Les mestres de camp ne descendirent point,                            mais tous les capilaines descendirent et me vinrent embrasser la jambe,                            puis remontèrent à cheval et m’accompagnèrent jusqu’à ce que nous                            trouvâmes le marquis et le sieur Chiapin, qui pouvaient être à trois                            cents pas de la porte de la ville ; et là nous nous embrassâmes, et me                            mirent au milieu d’eux, et allâmes toujours parlant du siège et des                            particularités qui étaient survenues, nous attribuant beaucoup                            d’honneur ; même me dit qu’il m’avait beaucoup d’obligation, car outre                            qu’il avait appris beaucoup de ruses de guerre, j’étais cause qu’il                            était guéri des gouttes.</p></quote><p rend="indent">Dans la description de sa marche, il n’a garde d’omettre qu’il                        emmena avec lui et fit passer tous les <pb n="99" xml:id="p99"/>Siennois                        compromis qui s’exilaient, et en voyant les adieux de ceux qui partaient et                        de ceux qui restaient, leur déchirement, et toute cette ruine et désolation                        d’un peuple « si dévotieux à sa liberté », il n’avait pu retenir ses larmes.                        Malgré sa dureté de nature, dans toute cette affaire de Sienne et dans les                        actes qui s’y consomment, Montluc n’est point inhumain.</p><p>Cette défense célèbre mit le sceau à sa réputation militaire en Italie et par                        toute la France. Henri II, qui est bien le roi de Montluc, celui qu’il a                        raison de regretter avec douleur, car sous lui il ne fit que de purs et                        d’honorables exploits, Henri II, en le revoyant, l’accueillit avec amitié,                        lui donna le collier de l’ordre (distinction encore intacte), une pension et                        d’autres grâces. Après être allé quelques semaines voir sa maison et sa                        famille en Gascogne, avant la fin de l’année, Montluc retourne en Italie                        chercher de nouveaux hasards : dès les premiers moments, il s’y expose en                        soldat ; il va à cheval reconnaître une ville qu’on doit assiéger, à moins                        de cinquante pas et en plein jour. Car il voulait montrer, dit-il, que pour                        être allé voir madame sa femme, il n’avait rien oublié de ce qu’il avait                        coutume de faire. Dans les exploits de Montluc durant les années qui suivent                        et où il ne retrouve plus une occasion d’éclat égale à celle de Sienne, il                        apparaît un peu plus du capitaine d’aventure que d’un vrai chef et, comme                        disait M. de Guise, d’un lieutenant de roi. Il continue toutefois, non                        seulement de maintenir, mais de poursuivre et de promouvoir sa réputation                        avec le zèle d’un jeune guerrier. Il a là-dessus des principes qu’on doit                        trouver admirables et qui s’appliquent bien à tout ordre de travaux et de                        services où l’honneur est le prix : c’est de ne jamais se reposer sur ce                        qu’on a fait, de ne pas se contenter, sous prétexte qu’on a sa réputation                        établie, et que, quoi qu’on fasse désormais <pb n="100" xml:id="p100"/>ou                        qu’on ne fasse pas, on sera toujours estimé vaillant :</p><quote><p rend="indent">N’en croyez rien, s’écrie-t-il, car d’heure à autre les                            gens jeunes deviennent grands, et ont le feu à la tête, et combattent                            comme enragés ; et comme ils verront que vous ne faites rien qui vaille,                            ils diront que l’on vous a donné ce titre de vaillant injustement… Si                            vous désirez monter au bout de l’échelle d’honneur, ne vous arrêtez pas                            au milieu, ains, degré par degré, tâchez à gagner le bout, sans penser                            que votre renom durera tel que vous l’avez acquis : vous vous trompez,                            quelque nouveau venu le vous emportera, si vous ne le gardez bien et ne                            tâchez à faire de mieux en mieux.</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">De mieux en mieux</hi>, c’est là une noble devise                        et qui doit être celle de quiconque a senti en soi le feu sacré et en est                        possédé dans toutes les carrières.</p><p>Au siège de Thionville et dans cette campagne aux frontières du Nord en 1558,                        Montluc se distingua infiniment sous M. de Guise : il avait charge de                        colonel général d’infanterie. À ce siège devant Thionville, il inventa un                        perfectionnement dans la pratique des tranchées ; c’était d’y faire, de                        distance en distance, et tantôt à droite, tantôt à gauche, des espèces de                            <hi rend="i">retours</hi> ou <hi rend="i">arrière-coins</hi> propres à                        loger des soldats qui défendraient au besoin la tranchée, si l’ennemi y                        sautait pour la détruire. Il y avait en Montluc l’étoffe d’un bon officier                        du génie. Et, pour énumérer quelques-unes de ses qualités spéciales et                        naturelles qui venaient en aide à sa bravoure et la distinguaient d’une                        aveugle témérité, il avait « le coup d’œil topographique », et là où                        d’autres ne voyaient rien qu’escarpement et difficulté absolue, il                        discernait l’assiette possible d’une batterie, le côté faible et vulnérable                        d’une place : aussi excellait-il aux reconnaissances. — Il avait cet autre                        coup d’œil qui sait nombrer de loin une troupe dans une plaine, et, à un                        demi-mille de distance, il savait son chiffre, si considérable qu’il fut à                        cinquante hommes près. — Il s’entendait à merveille, dans une escarmouche, à                        « tâter » l’ennemi, c’est-à-dire <pb n="101" xml:id="p101"/>à connaître à sa                        marche et à son attitude s’il avait peur ou s’il était en force et solide.                        — Dans l’action enlin, il était prompt à saisir le joint et le moment, et à                        marquer l’instant décisif de donner sans perdre une minute. Telles étaient                        les qualités fines et savantes dont se guidait son indomptable bravoure, et                        que, sans la paix de Câteau-Cambrésis et la mort de Henri II (1559), il eût                        encore pu employer si utilement pour le service de la France.</p><p>Le temps de la gloire pour Montluc est fini ; à la veille de la mort de                        Henri II dans ce malheureux tournoi, et la nuit même qui précéda le coup                        fatal, Montluc raconte qu’étant chez lui, en sa Gascogne, il eut un songe                        qui lui représentait, avec toutes sortes de circonstances frappantes, son                        roi mort et tout saignant, et il s’éveilla éperdu, la face tout en larmes,                        racontant aussitôt son pronostic à sa femme et, le matin, à plusieurs amis.                        Quant à la paix qui venait de se conclure, il l’estimait désavantageuse à la                        France et, funeste, non seulement pour les conditions, mais aussi en ce                        qu’elle allait laisser vacants et sans emplois tant de grands capitaines,                        qui n’eurent plus qu’à « s’entremanger » ensuite dans les guerres civiles,                        et tant de soldats aguerris qui, faute de pain, durent prêter leurs bras aux                        factions qui les enrôlèrent. Lui-même, âgé de moins de soixante ans, il                        avait au cœur un reste de vigueur et d’ardeur dévorante qu’il ne sut plus                        comment dépenser, et qui en vint bientôt à s’exaspérer odieusement et à se                        dénaturer dans ces luttes intestines. Ce fut par toute la France comme un                        feu généreux qui se retourna contre lui-même et qui se porta tout d’un coup                        sur les entrailles. De rigoureux qu’il était, âlontluc devint cruel ; il le                        dit nettement, il ne marchande point les termes ; avec lui, le <hi rend="i">couteau</hi> et la <hi rend="i">corde</hi> jouèrent désormais autant                        que l’épée, et il s’en repent encore moins qu’il ne <pb n="102" xml:id="p102"/>s’en vante. Il avait eu de tout temps le premier                        mouvement terrible, il érigea en système cette terreur :</p><quote><p rend="indent">Ce n’est pas comme aux guerres étrangères, remarque-t-il,                            où on combat comme pour l’amour et l’honneur : mais aux civiles, il faut                            être ou maître ou valet, vu qu’on demeure sous même toit ; et ainsi il                            faut venir à la rigueur et à la cruauté : autrement la friandise du gain                            est telle, qu’on désire plutôt la continuation de la guerre que la                            fin.</p></quote><p rend="indent">Nous ne le suivrons pas dans cette période sanguinaire, escorté                        de ses deux bourreaux qu’on appelait ses laquais, ne faisant point de                        prisonniers, et laissant partout, aux branches des arbres, sur les chemins,                        les insignes et les trophées de son passage. S’il rendit alors des services,                        il faudrait en aller démêler les titres sous trop de meurtres et de                        sang.</p><p>Politiquement toutefois, la partie de ses mémoires qui traite des guerres                        civiles est fort à prendre en considération. Par son cri d’alarme, il fait                        bien sentir le danger où fut à une certaine heure la France de se réveiller                        toute calviniste, au moins par la tête, c’est-à-dire à la Cour, dans les                        classes élevées et même dans la haute bourgeoisie ; car il y eut un moment                        de mode presque universelle pour la nouvelle religion ; la jeunesse                        parlementaire en était plus ou moins atteinte : « Il n’était fils de bonne                        mère, dit Montluc, qui n’en voulût goûter. » Montluc ne fait point la part                        de la conviction et de la conscience chez bon nombre de ses adversaires ;                        mais chez les chefs et les grands il fait très bien la part des motifs                        ambitieux et intéressés : « Si la reine (Catherine de Médicis) et                        M. l’amiral (de Coligny) étaient en un cabinet, et que feu M. le prince de                        Condé et M. de Guise y fussent aussi, je leur ferais confesser qu’autre                        chose que la religion les a mus à faire entretuer trois cent mille hommes,                        et je ne sais si nous sommes au bout… » Homme d’autorité et royaliste de <pb n="103" xml:id="p103"/>vieille roche, il met bien à nu et dénonce                        l’esprit républicain primitif des Églises réformées et leur dessein exprès                        de former un État dans l’État. Quand on a lu cette partie des mémoires de                        Montluc et qu’on a surmonté l’impression d’horreur que causent et ses                        propres cruautés et celles qu’il prétend punir, on reconnaît mieux comment,                        en de pareils temps, les édits de L’Hôpital durent manquer leur effet ou en                        produire un qui, bientôt traduit et dénaturé au gré des passions, ne serait                        pas resté profitable et conforme à la pure idée de tolérance<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] les édits de L’Hôpital                            durent manquer leur effet ou en produire un qui, bientôt, au gré des                            passions, n'eût été profitable et conforme à la pure idée de                            tolérance.</note>. Parmi les protestants pas plus que parmi les                        catholiques, personne n’était mûr et préparé<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Cette phrase est un ajout de la 3<hi rend="sup">e</hi> éd.</note>.</p><p>La dernière partie des <hi rend="i">Commentaires</hi> de Montluc est remplie                        de récriminations et d’apologies. Lieutenant de roi en Guyenne et révoqué                        par Charles IX, il se vit remplacé dans le temps même où il envoyait sa                        démission, ayant reçu au siège de Rabastens (1570) sa dernière et horrible                        blessure, un coup d’arquebuse qui lui perça les os de la face ou du nez et                        le força à porter le reste de ses jours un masque au visage. Le bâton de                        maréchal, que Henri III lui mit en main à Lyon à son retour de Pologne                        (1574), ne fut qu’une récompense des services passés : Montluc, estropié et                        âgé de plus de soixante-dix ans, était hors d’état d’en rendre de nouveaux.                        Il mourut dans sa maison d’Estillac en Agenois, en 1577.</p><p>Montluc termine ses mémoires par une grande pensée et comme une vue                        d’éternité. Au milieu de tous ses défauts et de ses excès de nature, il                        était religieux ; il ne s’était jamais trouvé dans aucune entreprise sans                        invoquer Dieu à son aide, et il nous a laissé la formule de l’oraison qu’il                        prononçait dans les périls, et qui, lui rendant la netteté de l’entendement,                        chassait de lui toute crainte. Ces idées graves lui revinrent plus présentes                        dans l’inaction forcée à laquelle le condamnait <pb n="104" xml:id="p104"/>la vieillesse ; de ses quatre enfants mâles, il en avait vu mourir trois                        avant lui pour le service du roi ; il prévoyait pour la France et pour son                        pays de Guyenne de nouvelles guerres et de nouveaux malheurs. C’est alors                        que le désir d’une plus absolue retraite le venait prendre quelquefois et le                        tentait de se vouer à une entière solitude :</p><quote><p rend="indent">Il me ressouvenait toujours d’un prieuré assis dans les                            montagnes, que j’avais vu autrefois, partie en Espagne, partie en                            France, nommé Sarracoli : j’avais fantaisie de me retirer là en repos ;                            j’eusse vu la France et l’Espagne en même temps ; et si Dieu me prête                            vie, encore je ne sais que je ferai.</p></quote><p rend="indent">C’est sur ce vœu austère que se ferment les mémoires de                        Montluc. On se le figure bien en ce prieuré perdu, en quelque âpre gorge ou                        sur un rocher nu des Pyrénées, plongeant son regard tour à tour sur                        l’Espagne et la France, vieillard tout chenu et à la face meurtrie, dur                        envers lui-même, se mortifiant, expiant le sang versé ; et cette âme de                        colère, apaisée enfin, se fixant opiniâtrement à la méditation des années                        éternelles. Le cadre est digne du personnage. Montluc n’a pas exécuté son                        projet, il n’en a eu que l’imagination ; mais il l’a eue simple et grande,                        et il nous la laisse<note place="bottom" resp="author">[NdA] Depuis que ces articles sont                            écrits, Montluc et son frère l’évêque de Valence ont été l’objet de                            recherches et d’études approfondies. Je regrette de ne pouvoir en                            profiter dans cette réimpression : ces sortes cette portraits seraient à                            recommencer plus d’une fois. M. Ph. Tamizey de Larroque, un des érudits                            qui se sont occupés avec le plus de zèle de ces illustres enfants de la                            Gascogne, insiste pour qu’on écrive <hi rend="i">Monluc</hi> sans <hi rend="i">t</hi> : c’est ainsi, remarque-t-il, que le maréchal et                            l’évêque, et tous les membres de leur famille, ont constamment                            signé.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

