<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettre sur l’orthographe</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1867-03-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1867-03-15"><head>Lettre sur l’orthographe</head><dateline>15 mars 1867.</dateline><p rend="right">À M. H. de Villemessant.</p><p rend="indent">Mon cher monsieur,</p><p rend="indent">Vous me faites l’honneur de me demander mon avis au sujet de ce                    petit Vocabulaire français qui va se trouver si à propos sous la main de                    quiconque aura une lettre à écrire : en voulant bien m’adresser pareille                    question, vous vous êtes souvenu sans doute que je ne suis pas seulement un                    académicien, mais que je suis aussi un membre de la Commission du dictionnaire.                    Charles Nodier, en son temps, avait souvent à donner de ces sortes de                    consultations que, tour à tour, il traitait avec <pb n="427" xml:id="p427"/>son                    savoir varié ou qu’il éludait avec son aimable esprit. Je n’ai ni la plume ni le                    fonds de Charles Nodier ; je suis fort peu grammairien, et, de plus, je sens                    qu’un disciple de Franklin, de cet ingénieux utilitaire, trouverait mieux que                    moi ce qui est à dire sur l’épargne du temps, sur la simplification des moyens,                    sur la mise de toutes choses en petite monnaie à l’usage de tous.</p><p>Et pourtant je n’en reconnais pas moins le prix d’une idée pratique. Si l’on                    m’avait dit, avant de me l’avoir montré, qu’il était possible de faire tenir un                    dictionnaire, doublé même d’un extrait de grammaire, entre les feuillets d’un                    sous-main, je ne l’aurais pas cru ; mais il n’y a plus de tour de force, petit                    ou grand, qui puisse étonner en notre âge industrieux. L’idée donc me paraît                    excellente ; et je me figure très bien une personne, une femme élégante, qui                    fait son courrier dans son boudoir devant témoins, pendant qu’on jase autour                    d’elle, et qui ne serait pas fâchée de pouvoir se fixer sur l’exacte orthographe                    d’un mot, sans se lever toutefois et se déranger, sans déceler son doute, sans                    avoir recours même au plus portatif et au plus maniable des dictionnaires : elle                    n’a, maintenant, qu’à tourner d’une main négligente et comme par distraction son                    papier ; elle a l’air, tout au plus, de chercher le quantième du mois, et son                    œil est tombé précisément sur le mot qui faisait doute et qu’elle avait mal mis.                    Voilà la faute réparée.</p><p>Tout le monde, en effet, en est venu là aujourd’hui, de vouloir écrire                    correctement, décemment. Oh ! qu’on en était loin encore du temps de ces                    précieuses si vantées ! J’avais tout récemment l’occasion d’en faire la                    remarque. Ce n’est que dans la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle que les femmes de la société se sont piquées d’honneur                    et se sont mises, dans l’usage ordinaire, à vouloir écrire convenablement. La                    génération <pb n="428" xml:id="p428"/>antérieure à M<hi rend="sup">me</hi> de                    Maintenon, à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, écrivait les plus jolies                    choses, ou les plus raffinées, dans une orthographe abominable. Ces habituées de                    l’hôtel de Rambouillet, ces correspondantes de la célèbre M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, et M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé elle-même, elles                    avaient, avec de très beaux esprits, une orthographe de cuisinière. M<hi rend="sup">me</hi> de Bregy, une nièce du savant Saumaise, une précieuse des                    plus qualifiées, auteur d’un petit volume de pièces galantes, félicitant un jour                        M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé sur son esprit à la fois et sur son potage                    qui était en renom, trouvait moyen de lui dire qu’elle quitterait volontiers                    tous les mets du plus magnifique repas de la Cour pour une assiettée de ce                    potage, à la condition de l’écouter tout en en mangeant ; cela est flatteur et                    spirituel, mais elle le lui écrivait en ces termes impossibles, dont je ne veux                    rien dérober :</p><quote><p rend="indent">… Aujourduy la Rayne et M<hi rend="sup">me</hi> de Toscane vont                        à Saint-Clou don la naturelle bauté sera reausé de toute les musique                        possible et d’un repas manifique don je quiterois tous les gous pour une                        ecuele non pas de nantille, mes pour une de vostre potage ; rien n’étan si                        delisieus que d’an manger an vous ecoulan parler.</p></quote><p rend="indent">Une <hi rend="i">ecuele de nantille</hi> pour un <hi rend="i">plat                        de lentilles</hi>, et le reste : qu’en dites-vous ?</p><p>Et voilà le bel esprit de ces grandes dames, dans tout le scandale du texte.                    Cette lettre, qui n’est que l’échantillon de beaucoup d’autres, est datée du                    19 septembre 1675. On peut la voir au long dans l’édition de Tallemant des Réaux                    donnée par M. Paulin Paris.</p><p>On en était là dans la première moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et dans le monde le plus raffiné : il y a de quoi rougir.                    Pas une étudiante de Murger ne voudrait écrire ainsi. En cela, comme en beaucoup                    d’autres choses, on en est resté longtemps au superflu avant de s’aviser <pb n="429" xml:id="p429"/>du nécessaire. L’orthographe, c’est le nécessaire                    pour quiconque écrit. C’est en même temps la chose la plus délicate à                    conseiller, parce qu’il est de politesse qu’on la présuppose. Addison a dit que                    la propreté est une demi-vertu. Mais c’est aux mamans et aux bonnes de la faire                    pratiquer aux enfants ; il semble superflu et il est presque de mauvais goût à                    un moraliste de venir la conseiller. On dira encore à une femme : Soyez                    élégante ; mais comment lui dire : Soyez propre ? Eh bien ! l’orthographe est la                    propreté du style. Ces femmes très élégantes, élevées dans la première moitié du                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en manquaient, et M<hi rend="sup">me</hi> de Bregy en est une bonne preuve. Personne, certes, ne                    les voudrait imiter en ce point.</p><p>Duclos, le philosophe cynique, soutenait un jour qu’on pouvait se permettre bien                    plus de libertés en paroles devant les honnêtes femmes que devant celles qui ne                    le sont pas ; il était alors entre deux femmes de la Cour, et il se mit à leur                    faire un conte si fort et si salé que l’une d’elles s’écria : « Ah ! pour le                    coup, Duclos, vous nous croyez par trop honnêtes femmes. » Que si l’on                    appliquait cela à la manière d’écrire, et si quelque docteur relâché venait à                    poser en principe que plus on a d’esprit et moins on est tenu à ces misères de                    l’orthographe, que ce sont choses à laisser à des plumes bourgeoises et que la                    marque de la supériorité consiste à ne pas se priver de ces licences                    d’autrefois, un exemple comme celui de M<hi rend="sup">me</hi> de Bregy                    suffirait, certes, à dégoûter les moins susceptibles, à effrayer les moins                    timides, et il n’est personne qui ne s’écriât : « Dieu nous garde d’être jamais                    beaux esprits à ce point ! »</p><p>Personne, aujourd’hui, ne veut donc se passer d’orthographe. C’est un signe de                    première éducation, et celles même qui n’en ont pas eu tiennent à s’en donner le                    semblant. Au pis, on prend un maître de <pb n="430" xml:id="p430"/>français.                    Mais que cette parfaite orthographe, si on ne la possède par usage et d’enfance,                    est donc rare ! Et je ne sais pourquoi je n’ai l’air de parler ici que des                    femmes : les hommes y manquent bien souvent. J’ai vu, j’ai reçu des lettres                    d’hommes, même les plus instruits d’ailleurs, des lettres pleines de sens ou de                    bonne information, et qui avaient de ces taches vraiment fâcheuses. Un savant                    qui passe pour orientaliste vous écrira, par exemple : « Le jour de <hi rend="i">nôtre</hi> arrivée… nous <hi rend="i">causammes</hi>… » Un autre, des plus                    experts dans la langue française romane, dans notre vieille langue du Moyen Âge,                    vous dénoncera dans un événement d’hier un fait « <hi rend="i">grâve</hi> ».                    Rien, à mes yeux, ne trahit son homme comme une faute d’orthographe. C’est                    presque toujours par une faute d’orthographe qu’on laisse passer le bout de                    l’oreille. Celui qui m’écrit qu’il a « de curieux <hi rend="i">authographes</hi> » peut savoir le turc ou le chinois, mais, à coup sûr, il n’a                    pas fait ses simples études classiques. Combien d’auteurs, même de nos jours,                    combien de critiques et de juges ou qui se donnent pour tels auraient besoin de                    se souvenir que l’orthographe est le commencement de la littérature ! Un petit                    vocabulaire sous la main ne leur serait pas inutile. Je remarque avec plaisir                    dans celui que je parcours bon nombre de ces petits avis à l’usage des                    demi-habiles ; je leur en souhaiterais un peu plus encore. Le cas où <hi rend="i">notre</hi> doit avoir un accent circonflexe pourrait être, par                    exemple, distingué de celui où il ne l’a pas. Mais, en attendant mieux, ce qu’on                    a fait me paraît très bien. Dans un siècle où tout marche si vite, où tous sont                    appelés indistinctement et souvent à l’improviste, où l’on a à peine le temps de                    la réflexion à travers l’action, où il nous faut faire après coup ce par où il                    eût été plus simple de commencer, on ne saurait trop introduire dans l’esprit de                    notions exactes, n’importe comment, ni par quel bout, à bâtons <pb n="431" xml:id="p431"/>rompus, aux moments perdus, par les moindres interstices                    d’une journée occupée ou distraite : en fin de compte tout se retrouve.</p><p>Mais que Mgr le public est donc heureux, pensais-je, et que c’est un grand                    personnage ! Ces soins qu’on prenait autrefois pour les fils de princes ou de                    grands seigneurs, pour Mgr le Dauphin en personne, on les a pour lui. On lui                    épargne toutes les difficultés, on va au devant de tous ses désirs ; on prévient                    ses méprises ou ses faux pas ; il a sous la main, en quelques minces feuillets,                    ce qui faisait autrefois la matière d’un in-folio. Puisse-t-il, ainsi servi en                    enfant de grande maison, possesseur de tant d’instruments exacts et commodes,                    muni de toutes les facilités, de toutes les promptitudes, en faire le meilleur                    usage ! C’est mon vœu toutes les fois que je vois se produire une amélioration                    matérielle, une innovation petite ou grande. Et si nous écrivons plus                    correctement, que ce soit pour exprimer surtout des sentiments droits ou des                    pensées justes. Mais, pardon ! ce n’est plus de la lexicographie ni de la                    grammaire ; je vais moraliser, si je n’y prends garde, et je sors de la                    question.</p><p>Veuillez agréer, mon cher monsieur, l’assurance, etc.</p></div></body>
</text>
</TEI>

