<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sur Adolphe de Benjamin Constant</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1867-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1867-01-01"><head>Sur <hi rend="i">Adolphe</hi> de Benjamin Constant</head><p rend="indent"><pb n="432" xml:id="p432"/>Dans un des articles de ce volume XI des                        <hi rend="i">Causeries</hi> (p. 289 et suiv.), on a vu la vérité sur <hi rend="i">Werther</hi>, la part de réalité qui s’y trouve combinée à des                    éléments poétiques et transformée par l’art. Un pareil travail critique serait à                    faire sur tous ces petits livres à la fois personnels et d’une personnalité                    poussée au type et à l’idéal, qui ont tant ému et occupé les lecteurs                    contemporains, — sur <hi rend="i">René</hi> et aussi sur l’<hi rend="i">Adolphe</hi> de Benjamin Constant. Quoique le caractère poétique soit moins                    marqué dans ce dernier roman, il y a eu de la part de l’auteur une grande                    habileté à fondre les éléments réels qui font la matière de son récit, avec les                    circonstances romanesques qui composent ou achèvent la physionomie de ses                    personnages. On sait presque aujourd’hui, cependant, à quoi s’en tenir sur ce                    fonds de vérité depuis les indiscrétions épistolaires de Sismondi qui a arraché                    les masques. Je savais dès longtemps beaucoup de ces choses que nous a dites                    Sismondi : cela me met à l’aise pour le compléter. Je donnerai donc ici,                    d’abord, une courte préface qui m’a été demandée pour une nouvelle édition d’<hi rend="i">Adolphe</hi>, et j’ajouterai à la suite quelques-unes des notes que                    j’avais recueillies autrefois dans les conversations de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier.</p><dateline>[<docDate when="1867">1867</docDate>.]</dateline><p rend="indent"><hi rend="i">Adolphe</hi> est un des petits chefs-d’œuvre de la                    littérature et de l’esprit modernes. Avec des nuances bien moins vives que <hi rend="i">René</hi>, c’est un petit livre qui en est l’égal <pb n="433" xml:id="p433"/>et comme le frère. <hi rend="i">Adolphe</hi> est un <hi rend="i">René</hi> plus terne et sans rayons, mais non moins rare. Il n’a pu                    être écrit qu’à la date d’une civilisation très avancée, à l’arrière-saison                    d’une société factice qui avait tout analysé, qui avait raffiné sur les passions                    et qui, même en les poursuivant, s’en lassait vite et s’en ennuyait. L’homme qui                    a écrit <hi rend="i">Adolphe</hi>, Benjamin Constant, ce produit le plus                    distingué de la Suisse française, cet élégant musqué du Directoire, ce tribun                    parisien croisé d’Allemand, était une des natures les plus compliquées et les                    plus subtiles qui se pussent voir. Il a lui-même retracé un coin de son                    caractère au début d’<hi rend="i">Adolphe</hi>, mais il n’a pas tout dit. Il                    avait, comme publiciste, des lumières, des doctrines ou des théories libérales                    et généreuses, des accès et comme des poussées d’enthousiasme : tout cela ne                    tenait pas dans le particulier ; esprit aiguisé, blasé, singulièrement flétri de                    bonne heure par je ne sais quel souffle aride, il se raillait lui-même, il se                    persiflait, lui et les autres, par une sorte d’ironie fine, continuelle,                    insaisissable, qui allait à dessécher les sentiments et les affections en lui et                    autour de lui. Intelligence supérieure, il se rendait compte de tout ; peintre                    incomplet, il n’eût su tout rendre, mais plume habile, déliée et pénétrante, il                    trouvait moyen d’atteindre et de fixer les impressions intérieures les plus                    fugitives et les plus contradictoires. Il a voulu exprimer dans <hi rend="i">Adolphe</hi> tout ce qu’il y a de faux, de pénible, de douloureux dans                    certaines liaisons engagées à la légère, où la société trouve à redire, où le                    cœur, toujours en désaccord et en peine, ne se satisfait pas, et qui font le                    tourment de deux êtres enchaînés sans raison et s’acharnant, pour ainsi dire,                    l’un à l’autre. La femme du roman, Ellénore, est certainement la plus noble des                        <hi rend="i">déclassées</hi>, mais elle n’en est que d’autant plus                    déclassée, et elle le sent, elle en souffre. Son jeune ami en souffre pour elle,                    pour <pb n="434" xml:id="p434"/>lui-même. Après le premier charme passager de                    l’amour ou de la possession, toutes les inégalités se prononcent. Celle de l’âge                    n’est pas la moindre : Ellénore a dix ans de plus qu’Adolphe ; elle l’aime trop,                    elle l’aime de ce dernier amour de femme qui n’est pas le moins tyrannique, elle                    l’en excède et l’en importune. Il a provoqué de sa part des sacrifices et un                    absolu dévouement dont presque aussitôt il ne sait que faire. En vain, il                    voudrait se dissimuler et lui cacher, à elle, son ennui, sa lassitude ; elle                    n’est pas de celles qu’on abuse : nous assistons, dans une suite d’analyses                    merveilleuses de justesse et de vérité, à toutes les impuissances et à toutes                    les agonies convulsives de l’amour, à des reprises et à des déchirements                    réitérés et de plus en plus misérables. Cette étude faite évidemment sur nature,                    et dont chaque trait a dû être observé, produit dans l’âme du lecteur un profond                    malaise moral, au sortir duquel toute fraîcheur et toute vie est pour longtemps                    fanée ; on se sent comme vieilli avant l’âge. Lord Byron, jugeant <hi rend="i">Adolphe</hi> au moment où il parut, en 1816, écrivait dans une lettre à un                    ami :</p><quote><p rend="indent">J’ai lu l’<hi rend="i">Adolphe</hi> de Benjamin Constant, et sa                        préface niant les gens positifs. C’est un ouvrage qui laisse une impression                        pénible, mais très en harmonie avec l’état où l’on est quand on n’aime plus,                        état peut-être le plus désagréable qu’il y ait au monde, excepté celui                        d’être amoureux. Je doute cependant que tous <hi rend="i">liens</hi> de la                        sorte (<hi rend="i">comme il les appelle</hi>) finissent aussi misérablement                        que la liaison de son héros et de son héroïne.</p></quote><p rend="indent">À défaut de fraîcheur et de charme, il y a tant de vérité dans ce                    roman tout psychologique que, malgré les légers déguisements dont l’auteur a                    enveloppé son récit, on s’est demandé tout d’abord, quand le petit livre parut,                    quelle était cette Ellénore, car certainement elle avait vécu, et l’on n’invente                    pas de semblables figures. <pb n="435" xml:id="p435"/>La réponse de l’auteur et                    de ses amis aux questionneurs trop curieux fut alors fort simple. On répondit                    qu’Ellénore était une M<hi rend="sup">me</hi> Lindsay, « la dernière des                    Ninon », ainsi que l’a appelée Chateaubriand, et qui avait été l’amie, la                    maîtresse d’un des hommes de la société vers le temps du Consulat, de Christian                    de Lamoignon. Les situations, en effet, étaient bien les mêmes, et le cadre                    convenait par ses entours. Mais de plus indiscrets ont voulu chercher plus                    avant ; et comme le héros du livre, Adolphe, est évidemment le portrait de                    Benjamin Constant lui-même, que celui-ci a bien eu l’éducation et la jeunesse                    qu’il donne à son personnage, qu’il a bien eu un père comme celui-là,                    d’apparence froide et sans confiance avec son fils, qu’il a bien réellement                    connu, dès son entrée dans le monde, une femme âgée, philosophe, telle qu’il                    nous la montre (M<hi rend="sup">me</hi> de Charrière), on a voulu le suivre plus                    loin et trouver, dans les tristes vicissitudes de la passion décrite, des traces                    et des preuves d’une de ses propres passions et de la plus orageuse. On sait en                    effet qu’attaché de bonne heure à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël par un                    sentiment plus vif encore et plus tendre que l’admiration, il avait voulu, à une                    certaine heure et quand elle fut libre, l’épouser, lui donner son nom et qu’elle                    s’y refusa absolument : il lui aurait semblé, à elle, en y consentant, déroger à                    quelques égards, faire tort à sa gloire, et, comme elle le disait gaiement,                    désorienter l’Europe. Cela n’empêchait pas qu’elle ne tînt fort à lui par le                    cœur. L’amour-propre de Benjamin Constant, au contraire, fut blessé de ce refus,                    encore plus que son amour dès longtemps amorti par l’habitude. Des réveils bien                    cruels, pourtant, des déchirements et des scènes s’ensuivirent, dont les                    ombrages de Coppet auraient couvert et enseveli le souvenir, si l’un des hôtes                    de ce temps-là, M. de Sismondi, dans des lettres posthumes, publiées depuis <pb n="436" xml:id="p436"/>peu, n’était venu se faire indiscrètement l’écho du                    mystère et rendre témoignage fidèle devant la postérité. Le livre d’<hi rend="i">Adolphe</hi> avait paru, depuis quelques mois, à Paris, que Sismondi ne le                    connaissait pas encore ; il était alors en Italie, et il écrivait à son amie de                    Florence, la comtesse d’Albany, le 9 septembre 1816 :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a point de livre, Madame, que je désire voir comme le                        roman de M. de Constant ; il y a fort longtemps que j’en entends parler,                        même plus de deux ans avant qu’il ait songé à l’imprimer, et quoiqu’il l’ait                        lu à une moitié de Paris, quoique nous y ayons beaucoup vécu dans la même                        société, et que je lui sois réellement fort attaché, je n’ai jamais été                        d’aucune de ces lectures. J’ai lieu de croire qu’il y a plusieurs portraits                        d’originaux que j’avais vus, et qu’il ne se souciait pas de m’avoir pour                        témoin prêt à juger de leur ressemblance.</p></quote><p rend="indent">Sismondi ne se trompait pas tout à fait ; Benjamin Constant le                    redoutait peut-être un peu, et moins pour sa sagacité que pour sa naïveté et sa                    candeur indiscrète. Le fait est que Sismondi a déchiré les voiles et arraché les                    masques. Après avoir reçu le livre, il écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany, le 14 octobre 1816, — et cette lettre est devenue désormais                    le jugement et le commentaire inséparables d’<hi rend="i">Adolphe</hi> :</p><quote><p rend="indent">… J’ai profité du retard pour lire deux fois <hi rend="i">Adolphe</hi> ; vous trouverez que c’est beaucoup pour un ouvrage dont                        vous faites assez peu de cas, et dans lequel, à la vérité, on ne prend                        d’intérêt bien vif à personne. Mais l’analyse de tous les sentiments du cœur                        humain est si admirable, il y a tant de vérité dans la faiblesse du héros,                        tant d’esprit dans les observations, de pureté et de vigueur dans le style,                        que le livre se fait lire avec un plaisir infini. Je crois bien que j’en                        ressens plus encore, parce que je reconnais l’auteur à chaque page, et que                        jamais confession n’offrit à mes yeux un portrait plus <pb n="437" xml:id="p437"/>ressemblant. Il fait comprendre tous ses défauts, mais il                        ne les excuse pas, et il ne semble point avoir la pensée de les faire aimer.                        Il est très possible qu’autrefois il ait été plus réellement amoureux qu’il                        ne se peint dans son livre ; mais, quand je l’ai connu, il était tel                        qu’Adolphe, et, avec tout aussi peu d’amour, non moins orageux, non moins                        amer, non moins occupé de flatter ensuite et de tromper de nouveau, par un                        sentiment de bonté, celle qu’il avait déchirée. Il a évidemment voulu                        éloigner le portrait d’Ellénore de toute ressemblance. Il a tout changé pour                        elle, patrie, condition, figure, esprit. Ni les circonstances de la vie, ni                        celles de la personne n’ont aucune identité ; il en résulte qu’à quelques                        égards elle se montre dans le cours du roman tout autre qu’il ne l’a                        annoncée : mais, à l’impétuosité et à l’exigence dans les relations d’amour,                        on ne peut la méconnaître. Cette apparente intimité, cette domination                        passionnée, pendant laquelle ils se déchiraient par tout ce que la colère et                        la haine peuvent dicter de plus injurieux, est leur histoire à l’un et à                        l’autre. Cette ressemblance seule est trop frappante pour ne pas rendre                        inutiles tous les autres déguisements.</p><p>L’auteur n’avait point les mêmes raisons pour dissimuler les personnages                        secondaires. Aussi peut-on leur mettre des noms en passant. Le père de                        Benjamin était exactement tel qu’il l’a dépeint. La femme âgée avec laquelle                        il a vécu dans sa jeunesse, qu’il a beaucoup aimée, et qu’il a vue mourir,                        est une M<hi rend="sup">me</hi> de Charrière, auteur de quelques jolis                        romans. L’amie officieuse qui, prétendant le réconcilier avec Ellénore, les                        brouille davantage, est M<hi rend="sup">me</hi> Récamier. Le comte de P. est                        de pure invention, et, en effet, quoiqu’il semble d’abord un personnage                        important, l’auteur s’est dispensé de lui donner aucune physionomie, et ne                        lui fait non plus jouer aucun rôle.</p></quote><p rend="indent"><pb n="438" xml:id="p438"/>Nous voilà maintenant édifiés autant que                    possible. L’anecdote d’Adolphe est à double fond. L’auteur a choisi dans deux                    histoires réelles ; il a combiné, transposé, interverti à certains égards les                    situations et les rôles, mais pour mieux traduire les sentiments. Le petit                    chef-d’œuvre réunit le double caractère : art et vérité.</p></div></body>
</text>
</TEI>

