<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Journal du marquis de Dangeau II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-10-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-10-02"><head>II</head><dateline>Lundi 2 octobre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="18" xml:id="p18"/>Il est bon de se proposer quelques                        points de vue, et de se tracer quelques perspectives déterminées, dans ce                            <hi rend="i">Journal</hi> de Dangeau qui offre au premier aspect                        l’apparence d’une foule mouvante et confuse : c’est le moyen de s’y                        reconnaître et d’y prendre de l’intérêt. La partie littéraire, sans y tenir                        plus de place qu’elle n’en avait réellement à cette Cour et dans ce monde de                        magnificence et de plaisirs, n’y est jamais oubliée. Ainsi, au samedi 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1684, après le détail de la journée de                        Monseigneur, du dîner, de la promenade : <quote>« — Le roi tira ce jour-là                            dans son parc. — Despréaux prit sa place à l’Académie, et lit une fort                            belle harangue. »</quote> Dans un voyage de la Cour, de Chambord à                        Fontainebleau (octobre 1684), le roi fait en plus d’une étape le trajet de                        l’une à l’autre résidence : le 12 il couche à Notre-Dame-de-Cléry, le 13 à                        Pluviers : <quote>« Le samedi 14, il arriva à Fontainebleau à sept heures du                            soir. — On apprit à Chambord la mort du bonhomme Corneille, fameux <pb n="19" xml:id="p19"/>par ses comédies ; il laisse une place vacante                            dans l’Académie. »</quote> Le bonhomme Corneille ou le grand Corneille,                        cela revient au même ; Dangeau avait été du jeune monde, et, comme nous                        dirions, de la jeune école. Autrefois confident de l’inclination de Madame                        (Henriette d’Angleterre) pour Louis XIV, c’était lui qu’elle avait chargé                        d’engager secrètement Corneille et Racine à traiter le sujet de <hi rend="i">Bérénice</hi> dans lequel elle retrouvait quelque chose de sa                        situation, et où elle espérait voir exprimés quelques-uns de ses sentiments.                        Dangeau lit si bien que Corneille se mit à cette pièce de <hi rend="i">Bérénice</hi>, sans soupçonner la concurrence de Racine, et qu’il tomba                        dans le piège : aussi était-ce bien le bonhomme Corneille. Deux jours après,                        à Fontainebleau, on apprend la mort de M. de Cordemoy, qui laisse une                        seconde place vacante dans l’Académie. Il s’agit de remplacer M. de Cordemoy                        et Corneille. Pour Corneille il n’y a nulle difficulté ; c’est son frère                        Thomas qui est nommé tout d’une voix. Pour la place de M. de Cordemoy, il y                        eut plus de partage : Bergeret, secrétaire du cabinet du roi, avait à                        combattre un concurrent qui se présentait avec bien des titres : « Il y                        avait une grande brigue pour Ménage, nous dit Dangeau, mais Bergeret eut                        dix-sept voix, et Ménage n’en eut que douze. Le soir même le roi dit à                        Racine, directeur de l’Académie, qu’il approuvait l’élection. »</p><p>L’Académie française tient ainsi sa place et a son coin dans le journal de                        Dangeau à côté des chasses, des promenades royales, des loteries et des jeux                        de Marly, des nouvelles de guerre et d’église ; elle a son importance                        sociale.</p><p>Racine directeur fit un fort beau discours pour cette séance solennelle où                        furent reçus Thomas Corneille et M. Bergeret. Ce discours de Racine, qui est                        un modèle du genre, commence par un éloge du grand Corneille, <pb n="20" xml:id="p20"/>qui remplit toute la première moitié ; et presque toute                        l’autre moitié est consacrée, sous prétexte de M. Bergeret, secrétaire du                        cabinet, à célébrer Louis XIV, ses guerres, ses conquêtes, le triomphe de sa                        diplomatie impérieuse :</p><quote><p rend="indent">Heureux, disait en terminant Racine (et cette péroraison                            n’est pas la plus délicate partie de son discours), heureux ceux qui,                            comme vous, Monsieur, ont l’honneur d’approcher de près ce grand prince,                            et qui, après l’avoir contemplé, avec le reste du monde, dans ces                            importantes occasions où il fait le destin de toute la terre, peuvent                            encore le contempler dans son particulier, et l’étudier dans les                            moindres actions de sa vie, non moins grand, non moins héros, non moins                            admirable, que plein d’équité, plein d’humanité, toujours tranquille,                            toujours maître de lui, sans inégalité, sans faiblesse, et enfin le plus                            sage et le plus parfait de tous les hommes !</p></quote><p rend="indent">Cette harangue fut prononcée le 2 janvier 1685 ; et le vendredi                        5, à Versailles, on lit dans le journal de Dangeau :</p><quote><p rend="indent">Le roi ne fit point les Rois, il soupa en famille à                            l’ordinaire ; mais, après souper, il fit porter un gâteau chez M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan. — Le matin il se fit réciter par                            Racine la harangue qu’il avait faite à l’Académie le jour de la                            réception de Bergeret et du jeune Corneille, et les courtisans                            trouvèrent la harangue aussi belle qu’elle avait été trouvée belle à                            l’Académie. Racine la récita dans le cabinet du roi.</p></quote><p rend="indent">Ces éloges à plein visage n’embarrassaient jamais Louis XIV :                        il était comme le soleil et ne s’éblouissait pas lui-même. Le mardi 20 mars,                        à Versailles, ou lit dans le même journal : <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine fit dire dans son cabinet à Racine la harangue                            qu’il fit à la réception de Corneille et de Bergeret. »</quote></p><p>Ce moment est celui de Racine et de Despréaux tout à fait établis en Cour et                        sur le pied d’historiographes :</p><quote><p rend="indent">Le 31 décembre, veille du jour de l’an 1685, M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan fit présent au roi, le soir après                            souper, d’un livre relié d’or et plein de tableaux de miniature, qui                            sont toutes les villes de Hollande que le roi prit en 1672. <pb n="21" xml:id="p21"/>Ce livre lui coûte quatre mille pistoles, à ce qu’elle                            nous dit. Racine et Despréaux en ont fait tous les discours et y ont                            joint un éloge historique de Sa Majesté. Ce sont les étrennes que M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan donne au roi. On ne saurait rien                            voir de plus riche, de mieux travaillé et de plus agréable.</p></quote><p rend="indent">Il serait curieux de retrouver ce volume, ce magnifique <hi rend="i">keepsake</hi> en l’honneur de Louis XIV, maintenant surtout                        qu’on sait à qui l’on en devait le texte et les explications.</p><p>J’ai nommé M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan : on ne peut s’empêcher de                        remarquer, chez Dangeau, de quelle sorte et dans quelle nuance fut sa                        rupture avec Louis XIV ; il y aurait eu pour un provincial de quoi s’y                        méprendre. Longtemps encore après l’installation intime et sous le règne                        réel de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, M<hi rend="sup">me</hi> de                        Montespan avait le même pied et quelque chose de la même attitude en cour.                        Ainsi il est dit comme indifféremment à la date du mardi 21 septembre 1688,                        à Versailles : « Le roi en sortant de la messe alla chez M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan à son ordinaire. Il lui dit qu’il donnait à M. le                        duc du Maine la charge de général des galères, etc. » Ainsi encore, à la                        date du samedi 28 février 1690 : « Le roi après son dîner à Marly y joua aux                        portiques et au lansquenet jusqu’à six heures. M<hi rend="sup">me</hi> de                        Montespan y vint passer l’après dîner et joua avec le roi. » La retraite et                        la chute de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan était donc imposante                        encore, et digne, sinon menaçante. Les dehors étaient observés.</p><p>C’est chez M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, le mercredi 16 mai 1685, à                        Versailles, que Quinault apporte et montre au roi trois <hi rend="i">livres</hi> ou <hi rend="i">libretti</hi> d’opéra « pour cet hiver,                        nous dit Dangeau : l’un était <hi rend="i">Malaric</hi>, fils d’Hercule ; le                        second <hi rend="i">Céphale et Procris</hi> ; le troisième <hi rend="i">Armide et Renaud</hi>. Le roi les trouva tous trois à son gré, et                        choisit celui d’<hi rend="i">Armide</hi>. »</p><p><pb n="22" xml:id="p22"/>Racine et Despréaux écrivent l’histoire du roi ; le                        monarque s’y intéresse ; dans les loisirs auxquels l’oblige sa convalescence                        après l’opération qu’il eut à subir, il s’en fait lire des passages :                        « Mercredi 20 mars 1686, à Versailles. — Le roi se porte toujours de mieux                        en mieux ; il s’est fait lire, dans ses dernières après-dînées l’histoire                        que font Racine et Despréaux, et en paraît fort content. — Monseigneur a                        couru le loup, etc. » Le 22 avril 1688, le roi témoigne sa satisfaction aux                        deux historiens par une gratification de 1000 pistoles à chacun. Des pièces                        de Racine qui sont de sa première manière, Dangeau nous apprend laquelle                        Louis XIV préférait : « Le soir (dimanche 5 novembre 1684, à Fontainebleau),                        il y eut Comédie-Française ; le roi y vint, et l’on choisit <hi rend="i">Mithridate</hi>, parce que c’est la comédie qui lui plaît le plus. »                        Mais quand Racine eut fait <hi rend="i">Esther</hi>, ce fut certainement la                        pièce de prédilection de Louis XIV, si l’on en juge par le nombre de fois                        qu’il y assista. Dangeau n’en omet aucune, et il nous dit aussi quel jour                        Racine eut la faveur si recherchée d’un Marly : « Le roi a fait venir ici                        M. Racine à ce voyage-ci (28 septembre 1689), et lui a donné une chambre. »                        Venir à Marly était beaucoup, mais y avoir une chambre et y coucher, c’était                        la clef de l’Olympe.</p><p>Le théâtre est ordinairement la littérature des gens du monde qui n’ont pas                        le temps de lire. Bien souvent le soir, à la Cour, il y avait comédie :                        c’étaient des farces italiennes ou des opéras français, et quelquefois aussi                        de vraies comédies. Dancourt s’y essayait. Baron y eut ses meilleurs succès.                        Sur <hi rend="i">L’Homme à bonnes fortunes</hi>, sur <hi rend="i">La Coquette</hi>, sur <hi rend="i">Le Jaloux</hi> de Baron, Dangeau, en                        les mentionnant, glisse un jugement favorable ; il nous indique en même                        temps celui du roi. À propos de cette nouvelle comédie du <hi rend="i">Jaloux</hi>, qu’on joua à Marly le 28 janvier 1688 : « Le roi la trouva                        fort jolie ; mais il a <pb n="23" xml:id="p23"/>ordonné qu’on y changeât                        quelque chose sur les duels, et quelque autre chose qui lui parut trop                        libre. » Louis XIV goûte moins une autre pièce de Baron qui se jouait                        également à Marly en même temps qu’on y dansait le ballet : « Le roi le vit                        (le ballet) de la chambre de Joyeux ; mais il n’y demeura pas toujours,                        parce qu’il ne trouva pas la comédie trop à son gré ; c’était <hi rend="i">L’Homme à bonnes fortunes</hi>. » En revanche, Louis XIV assistera                        peut-être trente fois à <hi rend="i">Esther</hi>, et toujours avec plaisir.                        Tel était le goût de ce roi.</p><p>Comme singularité, je remarque qu’en février 1688 on jouait à Versailles <hi rend="i">Jodelet ou le maître-valet</hi>, de Scarron, et la Dauphine y                        assistait, sans qu’on prît garde aux origines, et que cette pièce était du                        premier mari de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon : de telles idées ne                        venaient pas à l’esprit, ou du moins on les gardait pour soi.</p><p>Les comédiens du roi étaient alors sous la surveillance directe de la Cour,                        et, ce semble, de M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine elle-même :                        « Dimanche, 22 avril 1685, à Versailles. — M<hi rend="sup">me</hi> la                        Dauphine, mécontente de quelques sots procédés des comédiens, pria le roi de                        casser Baron et Raisin, les deux meilleurs comédiens de la troupe, l’un pour                        le sérieux et l’autre pour le comique. » Et, 3 novembre 1684 : « On choisit                        trois nouvelles comédiennes pour être mises dans la troupe du roi, et M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine leur fit une exhortation sur leur bonne                        conduite à l’avenir. »</p><p>Une des affaires qu’il est le plus intéressant de suivre chez Dangeau, qui ne                        fait de rien des affaires, mais de simples nouvelles, c’est la révocation de                        l’Édit de Nantes et ses suites. Nulle part on ne voit mieux de quelle façon                        les choses se passèrent, quelle fut l’illusion de Louis XIV et la connivence                        plus ou moins involontaire de tout ce qui l’entourait. Notez que Dangeau                        était lui-même un ancien protestant converti dès sa jeunesse ; il <pb n="24" xml:id="p24"/>ne paraît jamais s’en ressouvenir. On commence à employer                        les troupes pour aider aux conversions : « Samedi, 11 août 1685, à                        Versailles. — J’appris qu’Asfeld, brigadier des dragons, était allé en                        Poitou commander les troupes qui y sont, et dont les intendants ont                        quelquefois tiré des secours pour de bons effets. » Ce qui est immédiatement                        suivi de la nouvelle du dimanche 12 : « Le roi envoya force faisandeaux à                        Monseigneur, et Monseigneur lui renvoya force perdreaux, se faisant part                        l’un à l’autre de leurs chasses. » — Tout cela vient <hi rend="i">ex                            aequo</hi>.</p><quote><p rend="indent">Mercredi 22 août, à Versailles. — J’appris que Saint-Ruth                            allait commander les troupes qu’on envoie dans les Cévennes et dans le                            Dauphiné, comme Asfeld commande celles qui sont en Poitou ; ce sera                            apparemment avec beaucoup de succès des deux côtés.</p></quote><p rend="indent">Quinze jours après, pendant un voyage à Chambord et sur la                        route, jeudi 6 septembre :</p><quote><p rend="indent">On dîna au bois de Fougère, et l’on vint coucher à                            Châteaudun. — Le roi apprit qu’il y avait eu plus de cinquante mille                            huguenots convertis dans la généralité de Bordeaux, et nous dit cette                            bonne nouvelle-là avec grand plaisir, espérant même que beaucoup                            d’autres gens suivront un si bon exemple.</p></quote><p rend="indent">— C’est une émulation, une passion de convertir les gens en                        masse, comme s’il n’y avait qu’à y prêter la main : « Dimanche 16 septembre,                        à Chambord. — La Trousse fut nommé pour aller commander les troupes en                        Dauphiné, et tâcher de faire aussi bien en ce pays-là que Bouliers a fait en                        Béarn, en Guyenne et en Saintonge. » Quelquefois on se passe de dragons, et                        c’est mieux : « Jeudi 27 septembre, à Chambord. — On sut que les diocèses                        d’Embrun et de Gap, et les vallées de Pragelas, qui sont dépendantes de                        l’abbaye de Pignerol, s’étaient toutes converties sans que les dragons y                        aient été. » — « Samedi 29, à Pithiviers. — Le <pb n="25" xml:id="p25"/>roi                        nous dit que M. de Duras, revenant de ses terres, l’avait assuré ce matin à                        Cléry, au sortir de la messe, que tous les huguenots de ses terres s’étaient                        convertis. » — « Mardi 2 octobre, à Fontainebleau. — Le roi eut nouvelle, à                        son lever, que toute la ville de Castres s’était convertie. » —                        « Vendredi 5, à Fontainebleau. — On apprit que Montpellier et tout son                        diocèse s’étaient convertis. Lunel et Mauguio en sont. Aigues-Mortes s’est                        converti aussi ; il est du diocèse de Nîmes. — Il y eut le soir                        Comédie-Italienne ; Monseigneur y alla. » Les nouvelles pareilles se                        succèdent coup sur coup et arrivent par chaque courrier : comment Louis XIV,                        qui croyait si aisément en lui-même et en son ascendant, en aurait-il                        douté ? « Samedi 6 octobre, à Fontainebleau. — M. de Noailles manda au roi                        que toute la ville de Nîmes s’était convertie. » — « Samedi 13, à                        Fontainebleau. — On sut au lever du roi que presque tout le Poitou s’était                        converti, entre autres Châtellerault, Thouars et Loudun. On a appris aussi                        qu’à Grenoble tous les huguenots avaient abjuré. » — « Mardi 16, à                        Fontainebleau. — On apprit que tous les huguenots de la ville de Lyon                        s’étaient convertis par une délibération prise à la maison de ville, les                        ministres et tout le consistoire y étant ; les dragons n’y étaient point                        encore arrivés. » On s’était tant dit qu’on vivait sous un règne de prodiges                        que rien n’étonnait plus. Thomas Corneille succédant à son frère à                        l’Académie avait dit, en parlant de la conquête de la Franche-Comté :                        « Louis le Grand a soumis une province entière en huit jours, dans la plus                        forte rigueur de l’hiver. En vingt-quatre heures il s’est rendu maître de                        quatre villes assiégées tout à la fois. Il a pris soixante places en une                        seule campagne… » Ici il ne s’agissait que de consciences, et ces autres                        places fortes cédaient au même ascendant de Louis le Grand. Cela paraissait                        tout simple et au roi et aux <pb n="26" xml:id="p26"/>courtisans, et à                        Dangeau qui enregistre ces succès avec une parfaite bonne foi, de telle                        sorte que lorsqu’il écrit dans son journal, à la date du 19 octobre de cette                        année 1685 : « Outre la cassation de l’Édit de Nantes de 1598, on casse                        l’édit de Nîmes de 1629, et tous les édits et déclarations donnés en faveur                        de ceux de la religion prétendue réformée ; ordre à tous les ministres de                        sortir du royaume dans quinze jours ; les enfants qui naîtront seront                        baptisés et élevés dans la religion catholique, etc., etc. » ; et que                        lorsqu’à la date du 22, il ajoute : « Ce jour-là on enregistra dans tout le                        royaume la cassation de l’Édit de Nantes, et l’on commença à raser tous les                        temples qui restaient » ; en prenant note de ces actes considérables, il                        semble ne faire que constater un fait accompli et que rendre compte d’une                        formalité dernière.</p><p>Toutefois, comme il est fidèle à dire ce qu’il sait, on a bientôt chez lui la                        suite et les conséquences : il ne les donne pas comme une conséquence, mais                        avec un peu de logique le lecteur rétablit aisément la chaîne. On a d’abord                        toute la série des récompenses et des pensions accordées par le roi aux                        nouveaux convertis de quelque importance : « 13 février 1686, à Versailles.                        — Je sus que M. Dacier, homme fort fameux par son érudition et ses ouvrages,                        qui a épousé M<hi rend="sup">lle</hi> Le Fèvre, plus fameuse encore que lui                        par sa profonde science, avait eu une pension du roi de 500 écus ; ils se                        sont tous deux convertis depuis quelques mois. » Bien plus, c’étaient M. et                            M<hi rend="sup">me</hi> Dacier qui avaient décidé la conversion entière                        de la ville de Castres. — « Dimanche, 17 février. — J’appris que le roi                        donnait à Foran 1500 francs de pension en faveur de sa conversion, outre                        celle de 2000 francs que le roi leur donna, à Villette et à lui, il y a                        quelque temps, comme chefs d’escadre ; ils sont tous deux nouveaux                        convertis, et le roi répand <pb n="27" xml:id="p27"/>volontiers ses grâces                        sur ceux qu’il croit convertis de bonne foi. » — « 10 mars. — Le roi donne                        au marquis de Villette, cousin-germain de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon et chef d’escadre, une pension de 3000 fr. ; il s’est                        converti depuis peu. » Ces sortes de pensions et de faveurs sont à                        l’infini : elles sont décernées hautement, données de bon cœur et de bonne                        foi, non pas comme motif de la conversion, mais après la conversion et comme                        marque de satisfaction du prince pour un retour à la règle. Quelques-unes,                        plus rarement, prennent un caractère odieux : « Vendredi, 13 septembre 1686,                        à Versailles. — Le roi a donné à Lostange la confiscation des biens de son                        frère, qui est en fuite pour la religion<note place="bottom" resp="author">[NdA] En                            parlant d’<hi rend="i">odieux</hi>, je rends la première impression que                            nous fait cette confiscation dont profite un frère ; mais en réalité                            c’était une moindre injustice de laisser ou de rendre à la famille et                            aux prochains héritiers les biens dont on dépouillait les membres qui                            étaient en fuite.</note>. »</p><p>Puis, tout à côté, chez Dangeau, et sans qu’il y insiste, on a aussi l’idée                        des pertes que fait le royaume, et des résistances qu’on trouve en plus                        d’une âme : « Jeudi, 24 janvier 1686, à Versailles. — On eut nouvelles que                        du Bordage avait été arrêté auprès de Trelon, entre Sambre et Meuse : il                        voulait sortir du royaume avec sa famille. Sa femme a été blessée d’un coup                        de fusil ; ce sont les paysans qui l’ont arrêté et qui faisaient la garde                        pour empêcher les gens de la religion qui veulent sortir du royaume… » —                        « Vendredi 25. — On mène du Bordage dans la citadelle de Lille, sa femme                        dans celle de Cambray, et M<hi rend="sup">lle</hi> de La Moussaye, sa                        belle-sœur, dans celle de Tournay. On fait revenir les enfants à Paris, et                        ils seront élevés dans notre religion. » — « Samedi 26. — Le roi monta en                        calèche au sortir de la messe, et alla avec les dames voir voler ses                        oiseaux. » Ce vol des oiseaux, disons-le en passant, était une <pb n="28" xml:id="p28"/>grande affaire et un des plaisirs ordinaires du roi. Il y                        avait un chef du vol du cabinet, qui suivait le roi dans tous ses voyages et                        même à l’armée, et dont la charge ne dépendait point de celle du Grand                        Fauconnier. Ces locutions reviennent continuellement chez Dangeau : « Le roi                        alla <hi rend="i">voler</hi> l’après-dînée. — Le roi revint l’après-dînée de                        Marly, et <hi rend="i">vola</hi> en chemin. »</p><p>Cependant (pour en rester aux choses sérieuses) des hommes considérables                        d’entre les réformés obtiennent de sortir du royaume. M. de Ruvigny a                        permission de se retirer en Angleterre avec sa femme et ses deux fils : « Le                        roi lui laisse son bien et lui conserve même ses pensions. » Le maréchal de                        Schomberg eut également permission de se retirer en Portugal « avec madame                        sa femme et M. le comte Charles son fils ; il conservera, dit Dangeau, son                        bien et les pensions que Sa Majesté lui donne. » Duquesne, lieutenant                        général de la mer, eut permission de se retirer en Suisse avec sa famille ;                        mais, avant d’en pouvoir profiter, il mourut subitement à Paris. Schomberg                        pourtant ne mourut pas si vite ni sans s’être vengé à sa manière ainsi que                        la cause à laquelle il restait fidèle. Il ne demeura point en Portugal, et                        s’inquiéta peu de garder ses pensions en France. Après s’être attaché                        d’abord à l’électeur de Brandebourg dont il commanda l’armée, il lia partie                        avec le prince d’Orange, l’accompagna dans son expédition d’Angleterre, l’y                        soutint de son épée, et ne périt que dans la victoire, après avoir tout fait                        pour lui assurer la couronne. « Ne trouvez-vous pas bien extraordinaire,                        disait Louis XIV au duc de Villeroi, que M. de Schomberg, qui est né                        Allemand, se soit fait naturaliser Hollandais, Anglais, Français et                        Portugais ? » Louis XIV remarquait là une chose assez piquante : il eût été                        digne de son esprit judicieux (s’il eût été plus étendu) de se dire que                        Schomberg était avant tout un réformé, le soldat européen de <pb n="29" xml:id="p29"/>sa cause religieuse et politique, et que c’était lui                        seulement, Louis XIV, qui vers la fin, et quand le vieux soldat s’était cru                        Français, l’avait trop fait ressouvenir de cette patrie antérieure.</p><p>Les conversions, données comme si faciles chez Dangeau en 1685, ont leur                        contrecoup quelques années après, lorsqu’à la reprise de la guerre et quand                        toute l’Europe liguée est en armes contre Louis XIV, les protestants                        français y jouent leur rôle et sur les frontières et au-dedans du                        royaume :</p><quote><p rend="indent">Lundi, 28 février 1689, à Versailles. — Hier,                            M. de Barbezieux vint dire au roi, comme il sortait du sermon, qu’il                            s’était fait quelques assemblées de mauvais convertis séditieux en                            Languedoc. Folleville, qui est en ce pays-là avec son régiment, a marché                            à eux et avait mis des milices derrière les endroits où ils se                            retiraient d’ordinaire. Il les attaqua en tête avec quelques dragons,                            joints à six compagnies de son régiment, les fit fuir, et ils donnèrent                            dans l’embuscade, où il y en eut trois cents de tués. Il y en avait déjà                            eu qui s’étaient assemblés auprès de Castres et auprès de Privas, et                            qu’on avait dissipés. Ces mouvements ont obligé le roi à demander au                            Languedoc quatre mille hommes de milice dont on fera des régiments. </p></quote><p rend="indent">— Et mercredi, 5 octobre 1689, à Versailles : « Il y a quelques                        jours que M. le marquis de Vins est parti pour aller commander à                        Bourg-en-Bresse ; on lui donne quelques troupes, avec lesquelles il                        contiendra les mauvais convertis et empêchera qu’on n’entre dans le pays. »                        Ces <hi rend="i">mauvais convertis</hi>, ce sont précisément ceux des                        conversions en masse et si expéditives, dont les nouvelles survenant en                        1685, à chaque lever à Versailles, donnaient tant de joie et de contentement                        au roi. On ferait tout un chapitre impartial, équitable, convaincant de                        vérité, et sans injure pour personne : <hi rend="i">De la révocation de                            l’Édit de Nantes et de ses suites, étudiées dans le journal de                            Dangeau</hi>, <pb n="30" xml:id="p30"/>c’est-à-dire considérées à la                        Cour et vues de Versailles comme dans un miroir. Il suffirait de rapprocher                        et de marquer à l’encre rouge sur un exemplaire les faits éloignés ; cette                        série seule, établie par de simples nouvelles de Dangeau, et sans y mêler                        aucune réflexion étrangère, deviendrait presque, par les considérations qui                        en ressortiraient en la lisant, un chapitre de Montesquieu. Il n’y                        manquerait que l’expression : le bon sens y jaillirait de lui-même.</p><p>C’est vers le temps où il accomplissait ou croyait accomplir cette                        destruction de l’hérésie à l’intérieur, que Louis XIV, incommodé depuis                        assez longtemps d’une tumeur à laquelle on avait d’abord appliqué                        inutilement la pierre, se fit faire ce qu’on appelait un peu fastueusement                        la <hi rend="i">grande opération</hi>. L’inquiétude de tous, non seulement à                        la Cour, mais dans Paris et dans le royaume, fut extrême ; et, comme la                        guérison marcha à souhait, la joie aussi devint universelle. Le père                        Bourdaloue, qui avait prêché l’Avent à Versailles, termina son sermon du                        jour de Noël (25 décembre 1636) en faisant « un compliment au roi sur le                        rétablissement de sa santé, le plus touchant et le plus pathétique que j’aie                        jamais entendu », nous dit Dangeau. Guidé par lui, nous retrouvons cette                        péroraison de Bourdaloue, et, en la remettant en son lieu et à sa date, nous                        en comprenons en effet le touchant et l’onction :</p><quote><p rend="indent">Mais encore une fois, ô mon Dieu ! s’écriait l’orateur                            sacré en terminant, c’est pour cela même que vous multiplierez les jours                            de cet auguste monarque, et que vous le conserverez, non seulement pour                            nous, mais pour vous-même ; car, avec une âme aussi grande, avec une                            religion aussi pure, une religion aussi éclairée, avec une autorité                            aussi absolue que la sienne, que ne fera-t-il pas pour vous, après ce                            que vous avez fait pour lui ; et par quels retours ne reconnaîtra-t-il                            pas les grâces immenses que vous avez versées et que vous versez encore                            tous les jours sur lui ? Qu’il me soit donc permis, Seigneur, de finir                            ici en le félicitant de votre protection divine, et en lui disant à                            lui-même ce qu’un de vos prophètes dit à un prince bien <pb n="31" xml:id="p31"/>moins digne d’un tel souhait : « <hi rend="i">Rex, in                                aeternum vive</hi> ! » Vivez, Sire, vivez sous cette main de Dieu                            bienfaisante et toute puissante, qui ne vous a jamais manqué et qui ne                            vous manquera jamais. Vivez pour la consolation de vos sujets, et pour                            mettre le comble à votre gloire : ou plutôt, puisque vous êtes l’homme                            de la droite de Dieu, vivez, sire, pour la gloire et pour les intérêts                            de Dieu… Vivez pour consommer ce grand dessein de la réunion de l’Église                            de Dieu…</p></quote><p rend="indent">Et comment, en entendant de telles paroles proférées par une                        telle bouche, en ces heures propices et attendries de la convalescence, le                        cœur de Louis XIV aurait-il douté, et n’aurait-il pas cru marcher dans la                        voie droite, dans la voie commandée et nécessaire ?</p><p>Je suis très frappé dès les premières pages du <hi rend="i">Journal</hi>, et                        de plus en plus, à mesure qu’on avance dans cette lecture, de l’état de                        santé de Louis XIV, et je m’explique ainsi bien des changements qui                        survinrent alors dans son régime et dans ses mœurs. Le roi, bien qu’il n’ait                        pas encore à cette date la cinquantaine, n’est plus jeune et n’a plus rien                        de la jeunesse. Je ne parle pas seulement de cette tumeur qu’on opère, et à                        laquelle il faut revenir deux fois ; mais, même après, il a souvent la                        goutte, la fièvre, et Dangeau est continuellement occupé à nous dire que le                        roi va mieux. Louis XIV, à cette époque, et dût sa santé ensuite se                        rétablir, est donc entré décidément dans cette seconde et dernière moitié de                        la vie, et il ne serait pas juste de prétendre juger uniquement par là de ce                        qu’il a pu être dans la première. Le Louis XIV de M<hi rend="sup">me</hi> de                        Maintenon n’a que des restes du Louis XIV de La Vallière. Il est pourtant                        magnifique toujours, et galant avec libéralité. C’est à Marly de préférence                        qu’il réserve ces surprises aux hôtes favorisés qu’il y convie :</p><quote><p rend="indent">Mercredi, 28 janvier 1688, à Marly. — Sur les six heures du                            soir, M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine y arriva et y amena dans ses                            carrosses trente dames, qui y soupèrent toutes. Un peu après que M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine fut arrivée, le roi lui dit, en lui                            montrant un grand coffre <pb n="32" xml:id="p32"/>de la Chine, qu’il                            était demeuré là quelques nippes de la dernière loterie qu’il avait                            faite, et qu’il la priait de se donner la peine de l’ouvrir. Elle y                            trouva d’abord des étoiles magnifiques, et puis un coffre nouveau dans                            lequel il y avait force rubans, et puis un autre coffre avec de fort                            belles cornettes, et enfin, après avoir trouvé sept ou huit coffres ou                            paniers différents, et tous plus jolis les uns que les autres, elle                            ouvrit le dernier qui était un coffre de pierreries fort joli, et dedans                            il y avait un bracelet de perles, et, dans un secret, au milieu du                            coffre, un coulant de diamants et une croix de diamants magnifique. M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine distribua les rubans, les manchons et                            les tabliers aux demoiselles qui l’avaient suivie.</p></quote><p>Et encore, mercredi, 3 mars 1688 :</p><quote><p rend="indent">L’après-dînée, le roi partit de bonne heure et alla à                            Saint-Germain voir sortir du parc quantité de cerfs et de daims qu’on en                            ôte, et ensuite revint à Marly. En arrivant, il mena les dames dans son                            appartement, où il y avait un cabinet magnifique avec trente tiroirs                            pleins chacun d’un bijou d’or et de diamants. Il fit jouer toutes les                            dames à la rafle, et chacune eut son lot. Le cabinet vide fut pour la                            trente-et-unième dame. Dans chaque lot, il y avait un secret, et, dans                            chaque secret, des pierreries qui augmentaient fort la valeur du lot. Il                            n’y a pas eu une dame qui n’ait été très contente.</p></quote><p rend="indent">Suivent les noms de ceux et celles qui ont tiré.</p><p>Les quatre années de loisir et de paix, depuis la trêve de Ratisbonne jusqu’à                        la guerre qui sort de la ligue d’Augsbourg (1684-1688), sont vite écoulées.                        Louis XIV, cette fois, va se trouver seul en face de l’Europe, alarmée de                        ses airs de monarchie universelle et coalisée contre lui. Il aura à                        combattre l’empire et l’Espagne, les princes d’Allemagne protestants, la                        Hollande ; il perd ses alliés, la Suède, le Danemark ; il perd l’Angleterre                        dont le prince d’Orange va saisir le gouvernail en renversant Jacques II. Il                        a même contre lui le pape et l’excommunication romaine. On ne doit                        s’attendre à trouver chez Dangeau aucune considération politique, ni à                        découvrir aucun dessous de cartes : on n’a que les dehors, ce qui se voit et                        se dit en publie. Quand le roi Jacques II réfugié en France et Louis XIV qui                        lui donne <pb n="33" xml:id="p33"/>l’hospitalité s’enferment dans le cabinet                        à Versailles ou se parlent bas dans l’embrasure d’une croisée, on sait par                        Dangeau qu’ils ont conféré et parlé bas, mais il se garde bien de vouloir                        deviner ce qui s’est dit. Peu nous importe. On a, dis-je, les apparences, le                        mouvement extérieur de la Cour et du monde, l’attitude et l’aspect des                        personnes, le courant des nouvelles, ce flux et reflux de chaque jour. La                        guerre s’ouvre avec vigueur ; le fils du roi, Monseigneur, est mis à la tête                        de l’armée du Rhin : « Le roi et Monseigneur se sont fort attendris en se                        séparant (25 septembre 1688). » Louis XIV dit à son fils une belle parole :                        « En vous envoyant commander mon armée, je vous donne des occasions de faire                        connaître votre mérite ; allez le montrer à toute l’Europe, afin que quand                        je viendrai à mourir, on ne s’aperçoive pas que le roi soit mort. »                        Monseigneur se conduit bien et vaillamment ; il a un éclair d’ardeur : cela                        même lui donne une étincelle d’esprit ; il écrit à son père devant                        Philisbourg : « Nous sommes fort bien, Vauban et moi, parce que je fais tout                        ce qu’il veut. » — « Mais Vauban pourtant, ajoute Dangeau qui s’anime et                        s’aiguillonne à son tour, n’est pas si content de Monseigneur, qui va trop à                        la tranchée et y demeure trop longtemps. » On prend Philisbourg, on prend                        Manheim et Frankendal : après quoi Monseigneur revient. Le roi va au-devant                        de lui jusqu’au bois de Boulogne ; on lui fait un opéra pour fêter son                        retour ; et puis il y a un grand ralentissement : il ne fera pas la campagne                        suivante. Ce ne sera pas trop d’un intervalle de dix-huit mois avant qu’il                        reparaisse dans les camps. Avec l’activité qui nous a été donnée dès                        l’ouverture de ce siècle-ci et à laquelle l’impulsion napoléonienne a                        accoutumé le monde, nous sommes étonnés des lenteurs qui paraissaient toutes                        naturelles en ce siècle-là. L’hiver et l’année suivante se passent pour                        Louis XIV à aider <pb n="34" xml:id="p34"/>Jacques II dans son infructueuse                        expédition d’Irlande : d’ailleurs on ne voit pas qu’il songe à rien de                        décisif sur le Rhin ni qu’il veuille frapper aucun coup pour déconcerter la                        ligue ennemie. Loin de là, il semble qu’on n’ait conquis des places à la                        précédente campagne que pour se mettre en état de les rendre de sang-froid à                        la campagne suivante (1689). On perd donc tout ce qu’on a gagné ; la seule                        question est de le perdre le plus lentement possible. Le marquis d’Uxelles                        capitule et rend Mayence, un peu trop tôt cependant, à ce qu’il parut ; mais                        il n’avait plus de poudre et tous ses mousquets étaient crevés : « Jeudi,                        29 septembre 1689. — M. le marquis d’Uxelles est venu à Marly. Le roi l’a                        fait entrer chez M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, où il lui a fait                        rendre compte du siège de Mayence ; il paraît que le roi est content du                        compte qu’il lui a rendu. » Le baron d’Asfeld se défend avec bien plus                        d’opiniâtreté et avec gloire dans Bonn, qu’il finit par rendre également. Le                        roi se montre satisfait en somme de toutes ces redditions, suffisamment                        honorables, mais que l’on n’a presque rien fait d’ailleurs pour empêcher. Ce                        qu’on voulait surtout à Versailles pour cette année, c’était un répit, et on                        l’a eu. Oh ! que l’on sent bien que si Louvois est un ordonnateur habile, il                        manque ici un génie supérieur pour le diriger lui-même et lui donner                        l’ordre ! C’est lui alors qui, pour mettre entre l’ennemi et nous plus                        d’espace, a l’idée sauvage d’incendier le Palatinat. Dangeau raconte                        simplement le fait en ces termes : « Vendredi, 3 juin 1689, à Versailles.                        — On a fait brûler Spire, Worms et Oppenheim pour empêcher que les ennemis                        ne s’y établissent et n’en tirassent des secours et des commodités, en cas                        qu’ils veuillent attaquer quelqu’une des places que nous avons de ces                        côtés-là. On en a fait avertir les habitants quelques jours auparavant, afin                        qu’ils aient le loisir de transporter leurs <pb n="35" xml:id="p35"/>effets                        et leurs meubles les plus considérables… » En lisant Dangeau jour par jour,                        on éprouve de l’impatience de cette lenteur à se mettre en campagne dans                        l’année 1689. Monseigneur semble avoir épuisé tout son feu l’année                        précédente, et il n’en veut plus qu’au sanglier et au loup. On se prépare                        cependant ; les armées s’assemblent, s’organisent, et une vaste lutte                        s’engage à toutes les frontières. Les villes de toutes parts s’imposent et                        offrent des sommes au roi. On crée des rentes viagères ; on crée des charges                        nouvelles qui se vendent. Le roi fait fondre résolument son argenterie :</p><quote><p rend="indent">Samedi, 3 décembre 1689. — Le roi veut que dans tout son                            royaume on fasse fondre et porter à la Monnaie toute l’argenterie qui                            servait dans les chambres, comme miroirs, chenets, girandoles, et toutes                            sortes de vases ; et pour en donner l’exemple, il fait fondre toute sa                            belle argenterie, malgré la richesse du travail, fait fondre même les                            filigranes ; les toilettes de toutes les dames seront fondues aussi,                            sans en excepter celle de M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine.</p></quote><p rend="indent">Jusque dans les églises, on ne devra garder que l’argenterie                        convenable et nécessaire aux saints offices. Ce mélange de sacrifice à la                        Cour et de faste encore persistant, de chasses, de jeux de toutes sortes,                        dont on sait le nom et chaque partie soir et matin, tout ce train habituel                        et détaillé de Versailles, dont le côté frivole disparaît dans la haute                        tranquillité du monarque, compose une lecture qui n’est pas du tout                        désagréable, du moment qu’on y entre, et je me suis surpris à en désirer la                        suite. — C’est en avoir assez dit, je crois, et c’est rendre assez de                        justice à l’homme qui ressemble le moins à Tacite, mais qui cependant a son                        prix.</p></div></body>
</text>
</TEI>

