<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Riposte à Taxile Delord</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-02-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-02-03"><head>Riposte à Taxile Delord</head><p rend="indent"><pb n="401" xml:id="p401"/>Un écrivain que je ne prétends nullement                    hostile par système ni méchant, mais qui s’est montré en ceci parfaitement                    léger, avait publié dans <hi rend="i">Le Siècle</hi> (fin de janvier 1864) une                    espèce de portrait-biographie de moi tout à fait inexact, et dans le dessein,                    avant tout, de faire rire aux dépens de celui qu’on dépeignait. Je lus ce                    morceau, je me sentis piqué et je ripostai à l’instant par ce petit pastiche à                    la façon de La Bruyère, que j’envoyai immédiatement au <hi rend="i">Constitutionnel</hi> où il fut inséré le 3 février :</p><dateline>[3 février 1864.]</dateline><quote><p rend="indent">Jeune homme, qui vous destinez aux lettres et qui en attendez                        douceur et honneur, écoutez de la bouche de quelqu’un qui les connaît bien                        et qui les a pratiquées et aimées depuis près de cinquante ans, — écoutez et                        retenez en votre cœur ces conseils et cette moralité :</p><p>Soyez appliqué dès votre tendre enfance aux livres et aux études ; passez                        votre tendre jeunesse dans l’etude encore et dans la mélancolie de rêves à                        demi-étouffés ; adonnez-vous dans la solitude à exprimer naïvement et                        hardiment ce que vous ressentez, et ambitionnez, au prix de votre douleur,                        de doter, s’il se peut, la poésie de votre pays de quelque veine intime,                        encore inexplorée ; — recherchez les plus nobles amitiés, et portez-y la                        bienveillance et la sincérité d’une âme ouverte et désireuse avant tout                        d’admirer ; versez dans la critique, émule et sœur de votre poésie, vos                        effusions, votre sympathie et le plus pur de votre substance ; louez, servez                            <pb n="402" xml:id="p402"/>de votre parole, déjà écoutée, les talents                        nouveaux, d’abord si combattus, et ne commencez à vous retirer d’eux que du                        jour où eux-mêmes se retirent de la droite voie et manquent à leurs                        promesses ; restez alors modéré et réservé envers eux ; mettez une distance                        convenable, respectueuse, des années entières de réflexion et d’intervalle                        entre vos jeunes espérances et vos derniers regrets ; — variez sans cesse                        vos études, cultivez en tous sens votre intelligence, ne la cantonnez ni                        dans un parti, ni dans une école, ni dans une seule idée ; ouvrez-lui des                        jours sur tous les horizons ; portez-vous avec une sorte d’inquiétude                        amicale et généreuse vers tout ce qui est moins connu, vers tout ce qui                        mérite de l’être, et consacrez-y une curiosité exacte et en même temps                        émue ; — ayez de la conscience et du sérieux en tout ; évitez la vanterie et                        jusqu’à l’ombre du charlatanisme ; — devant les grands amours-propres                        tyranniques et dévorants qui croient que tout leur est dû, gardez                        constamment la seconde ligne : maintenez votre indépendance et votre humble                        dignité ; prêtez-vous pour un temps, s’il le faut, mais ne vous aliénez                        pas ; — n’approchez des personnages le plus en renom et le plus en crédit de                        votre temps, de ceux qui ont en main le pouvoir, qu’avec une modestie                        décente et digne ; acceptez peu, ne demandez rien ; tenez-vous à votre                        place, content d’observer ; mais payez quelquefois par les bonnes grâces de                        l’esprit ce que la fortune injuste vous a refusé de rendre sous une autre                        forme plus commode et moins délicate ; — voyez la société et ce qu’on                        appelle le monde pour en faire profiter les lettres ; cultivez les lettres                        en vue du monde, et en tâchant de leur donner le tour et l’agrément sans                        lequel elles ne vivent pas ; cédez parfois, si le cœur vous en dit, si une                        douce violence vous y oblige, à une complaisance aimable et de bon goût,                        jamais à l’intérêt ni au grossier trafic des amours-propres ; <pb n="403" xml:id="p403"/>restez judicieux et clairvoyant jusque dans vos                        faiblesses, et si vous ne dites pas tout le vrai, n’écrivez jamais le faux ;                        — que la fatigue n’aille à aucun moment vous saisir ; ne vous croyez jamais                        arrivé ; à l’âge où d’autres se reposent, redoublez de courage et d’ardeur ;                        recommencez comme un débutant, courez une seconde et une troisième carrière,                        renouvelez-vous ; donnez au public, jour par jour, le résultat clair et                        manifeste de vos lectures, de vos comparaisons amassées, de vos jugements                        plus mûris et plus vrais ; faites que la vérité elle-même profite de la                        perte de vos illusions ; ne craignez pas de vous prodiguer ainsi et de                        livrer la mesure de votre force aux confrères du même métier qui savent le                        poids continu d’une œuvre fréquente, en apparence si légère…</p><p>Et tout cela pour qu’approchant du terme, du but final où l’estime publique                        est la seule couronne, les jours où l’on parlera de vous avec le moins de                        passion et de haine, et où l’on se croira très clément et indulgent, dans                        une feuille tirée à des milliers d’exemplaires et qui s’adresse à tout un                        peuple de lecteurs qui ne vous ont pas lu, qui ne vous liront jamais, qui ne                        vous connaissent que de nom, vous serviez à défrayer les gaietés et, pour                        dire le mot, les gamineries d’un loustic libéral appelé Taxile Delord.</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

