<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Notes et pensées</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-01-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-01-06"><head>Notes et pensées</head><div><head>I</head><p rend="indent"><pb n="441" xml:id="p441"/>L’orgueil de la vie enivre aisément                        la jeunesse. Chaque génération à son tour est au haut de l’arbre, voit tout                        le pays au-dessous et n’a que le ciel au-dessus d’elle. Elle se croit la                        première, et elle l’est à son heure, pour un moment.</p></div><div><head>II</head><p rend="indent">Un souverain, qui vient de monter sur le trône, et surtout de                        l’usurper, n’est pas plus jaloux de refondre toute la monnaie de ses                        prédécesseurs et de refrapper chaque pièce en circulation à son effigie, que                        les critiques nouveaux venus ne se montrent en général actifs à casser et à                        refrapper à neuf tous les jugements littéraires de leurs devanciers. Leurs                        successeurs leur rendront la pareille. Chacun, à son tour, se pique de                        régner.</p></div><div><head>III</head><p rend="indent">Pour garder votre réputation devant la postérité et pour                        qu’elle s’étende, l’essentiel est que cette postérité croie avoir besoin de                        vous comme type, comme exemple, comme matière continuelle et commode à                        citations.</p><p rend="indent"><pb n="442" xml:id="p442"/>Cela vous perpétue plus encore que                        le mérite intrinsèque de votre œuvre.</p><p rend="indent">En un mot, l’homme qui passe pour avoir eu le plus d’esprit,                        est celui qui a l’esprit de demain et d’après demain.</p></div><div><head>IV</head><p rend="indent">J’en suis venu, peut-être par excuse secrète pour ma paresse,                        peut-être par le sentiment plus approfondi du principe que <hi rend="i">tout                            revient au même</hi>, à considérer que quoi que je fasse ou ne fasse                        pas, travaillant dans le cabinet à un ouvrage suivi, m’éparpillant aux                        articles, me dispersant au monde, laissant manger mes heures aux fâcheux,                        aux nécessiteux, aux rendez-vous, à la rue, n’importe à qui et à quoi, je ne                        cesse de faire une seule et même chose, de lire un seul et même livre, livre                        infini, perpétuel, du monde et de la vie, que nul n’achève, que les plus                        sages déchiffrent à plus de pages ; je le lis donc à toutes les pages qui se                        présentent, à bâtons rompus, au rebours, qu’importe ? je ne cesse de le                        continuer. Plus la bigarrure est grande et l’interruption fréquente, plus                        aussi j’avance dans ce livre dans lequel on n’est jamais qu’au milieu ; mais                        le profit, c’est de l’avoir lu ouvert à toutes sortes de milieux différents.                        (1844)</p></div><div><head>V</head><p rend="indent"><hi rend="i">Salin</hi> est gentil, aimable, fin, il a de                        l’aménité ; mais nulle vigueur réelle, nulle source puissante ; il n’aurait                        en aucun temps, ni en aucune situation, rien créé. Il sait, il met en                        œuvre ; il augmente sa provision grain à grain ; c’est le plus progressif                        des esprits, car rien ne le retient à une idée comme à son centre. Il bâtit                        sur pilotis ; il tricote ou ronge sa maille. — Il est minutieux, il a de                        petites affaires bien réglées ; son temps est coupé menu ; il cligne de                        l’œil et branle gentiment la tête d’un <pb n="443" xml:id="p443"/>air résolu                        en vous parlant de ses petit arrangements, de ses principes politiques, ou                        de son petit dîner de trois heures ; il vous répète pour la centième fois,                        quand vous lui demandez s’il est allé à telle soirée, qu’il ne va guère en                        soirée, qu’il passe ses soirs d’ordinaire chez une parente, qu’on lui joue                        un peu de musique pendant qu’il travaille. <hi rend="i">Salin</hi> est                        gentil, fidèle en amour, en amitié, en politique, fin en esprit ; ses                        défauts sont d’être un peu vain innocemment sur ce point de l’amour, un peu                        menu sur tout le reste. <hi rend="i">Salin</hi> est petit.</p></div><div><head>VI</head><p rend="indent">Qu’est-ce donc que les poètes dévoués qu’on oppose aux poètes                        égoïstes ? me demandait un jour de Vigny… — <hi rend="i">Turbidus</hi>, lui                        répondis-je, est un poète dévoué. Il a une idée, il conçoit un poème : le                        voilà parti pour l’accomplir et l’exécuter. Il reste trois ans seul avec son                        idée, habitant et voyageant dans son idée, parcourant les monts, les champs                        de bataille, buvant aux fleuves qui se rapportent à son idée. Il a fini, il                        nous revient, il vous cherche en hâte. Il ne me trouve pas chez moi ; il                        m’écrit et se plaint de ne me point rencontrer. — Eh ! mon cher, patience !                        un moment, je vous prie. Vous avez été trois ans absent sans vous inquiéter                        de moi, sans m’écrire ; vous voulez me posséder sur l’heure, à la minute et                        ne plus vous passer de ma vue. Moi qui n’ai pas bougé, je suis moins prompt                        et vous demande une demi-journée de répit après ces deux ans et demi de                        veuvage. — <hi rend="i">Turbidus</hi> me trouve enfin et m’embrasse, il me                        demande si je l’aime, et avec son cœur il m’ouvre bientôt son tiroir, son                        portefeuille. Il me lit son poème, il le lit à plusieurs autres qu’il va                        trouver également et qu’il embrasse avec tendresse : il n’a pas cessé                        d’habiter dans son idée. Son poème s’imprime ; il a d’avance choisi <pb n="444" xml:id="p444"/>les amis qui doivent en dire du bien dans les                        journaux ; il les consulte sur l’impression, il les cultive tous les matins.                        Le poème paraît, les articles paraissent aussi. Tout a été si bien calculé                        que les articles s’appuient coup sur coup, comme des salves successives. Le                        dernier canon de cette batterie parti, <hi rend="i">Turbidus</hi> part                        aussi ; il nous quitte pour trois années encore. Il a une nouvelle idée, il                        va exécuter un autre poème, après quoi il nous reviendra de nouveau, aussi                        fidèlement. <hi rend="i">Turbidus</hi> est un poète dévoué… à son idée, à                        son poème.</p></div><div><head>VII</head><p rend="indent"><hi rend="i">Quintus Turbidus</hi>, et tous ces Dantes et                        Shakespeares manqués, ne sont nullement propres au commerce aimable de la                        vie, à la société douce et habituelle et fine, qui demande des esprits                        proportionnés : Dante, j’imagine, et à coup sûr Shakespeare y étaient                        propres ; Pétrarque et Goldsmith et André Chénier, et Catulle en son temps,                        y étaient propres. Mais peste soit, dans la vie, de ces colosses manqués qui                        ne sont ni du premier ordre de génies, ni du second ! ils se débattent et                        roulent dans les intervalles.</p></div><div><head>VIII</head><p rend="indent">Les grands hommes littéraires, avides d’admiration, sont comme                        ces courtisanes célèbres qui épuisent successivement plusieurs générations                        de jeunesse et préfèrent toujours la dernière, la plus fraîche et                        vigoureuse. Vous leur avez tout donné, vous vous êtes diminué pour eux, mais                        vous êtes à bout, et à part les délicatesses et les finesses continuées de                        la louange que vous ravivez encore de temps en temps et que vous traînez                        agréablement en longueur, la plus grosse pièce est dévorée ; vous êtes usé à                        leur endroit. À d’autres, à d’autres ! Quand le pauvre Jean-Jacques dans sa                        jeunesse s’en <pb n="445" xml:id="p445"/>revint d’un voyage entrepris pour                        sa santé, il trouva la place occupée ; M<hi rend="sup">me</hi> de Warens                        avait fait choix de ce grand diable, s’il vous en souvient, de celui-là qui                        menuisait toute la journée et frappait si fort. Voilà ce qu’il faut aux                        grands hommes avides ; l’épigramme libertine qu’un poète adresse aux belles                        dames de son temps semble faite pour eux. Entre Narcisse et Alcide, s’il y a                        à choisir :</p><quote><l>Vous rougirez, mais vous prendrez Alcide !</l></quote></div><div><head>IX</head><p rend="indent">Un poète par manie, par chimère, reste toujours poète jusqu’à                        la fin ; c’est incurable. <hi rend="i">Liris</hi> a commencé par de mauvais                        vers qui, trop bien recommandés par des amis trop serviables, ont trouvé et                        ruiné un libraire novice. On avait persuadé au pauvre diable que <hi rend="i">Liris</hi> allait être un second Lamartine, et il s’était mis                        en frais pour l’illustrer. Lui, <hi rend="i">Liris</hi>, sans autrement s’en                        émouvoir, il a fait imprimer recueil sur recueil, et toujours avec le même                        succès. De guerre lasse, enfin, il s’est mis à l’étude : il sait les                        langues, il sort même d’Europe, il explore l’Inde et voyage de temps en                        temps en Chine… par les livres, s’entend ; on le croit revenu de sa                        chimère ; on le prend en estime, on est près de le féliciter… Gardez-vous en                        bien ! Après vous avoir longuement entretenu un soir de ses travaux, de ses                        projets, des Oupanichads, des Pouranas et du Chou-King, il vous apprend au                        moment de vous quitter, déjà debout, en vous serrant la main, — en grande                        confidence, — qu’il doit faire de tout cela un jour une immense composition                        en vers qui enrichira notre poésie, un seul et unique bouquet de toutes les                        fleurs à la fois de l’Orient ! Il n’a pu y tenir, au dernier moment, il a                        laissé échapper son secret chéri. — Un malade de Bicêtre, qui avait eu                        autrefois la folie <pb n="446" xml:id="p446"/>d’être riche à millions,                        semblait guéri après des années ; le médecin, la plume à la main pour signer                        son <hi rend="i">exeat</hi>, expliquait aux assistants et au directeur de la                        maison comme quoi ce malade était guéri : celui-ci, du sourire le plus                        gracieux, attendant que le docteur eût fini, se tourna vers lui et lui                        glissa tout bas à l’oreille que, pour le récompenser, il avait, aussitôt                        sorti, un million à son service. — C’est le poète.</p></div><div><head>X</head><p rend="indent"><hi rend="i">Filis</hi> s’est amélioré moralement ; il est                        sérieux, il est fidèle en politique à de certains principes ; il s’est marié                        et a des vertus domestiques ; il pleure la mort d’un enfant, d’une mère,                        avec une douleur vraie et des larmes abondantes qui sortent du cœur. De tout                        temps goûté pour son esprit et son brillant, voilà que ceux même qui avaient                        des préventions contre lui, l’estiment pour son caractère ; on parlera                        bientôt de ses vertus. « <hi rend="i">Filis</hi> gagne beaucoup », dit-on de                        toutes parts. — Oui, vertus mondaines, acquises, estimables sans aucun                        doute ; — mais demandez-lui un peu s’il n’a pas à se reprocher d’être                        négligent, injuste, étouffant contre tel pauvre homme, jeune encore, de                        savoir, de mérite (il le sait bien), mais obscur et qui ne percera pas et                        qui n’écrit dans aucun journal, et dont il n’a à espérer aucun éloge, à                        redouter aucune attaque ; s’il ne le tient pas de son mieux en une place                        inférieure, avec une sorte de négligence hostile, parce que l’autre ne lui a                        pas assez fait la cour et ne peut jamais s’en faire craindre ; demandez-lui                        combien de temps cette iniquité durera, jusqu’à quand ce mauvais caprice ne                        sera pas lassé contre un homme de mérite sans monde et sans plainte… Et                        pourtant <hi rend="i">Filis</hi> s’améliore, dit-on ; il a bien gagné,                        répètent avec sincérité ceux dont il soigne l’opinion et qu’il ménage ; et                        au dessert, <pb n="447" xml:id="p447"/>entre amis, si le discours tombe sur                        lui, on commence à parler de ses vertus. (1838)</p></div><div><head>XI</head><p rend="indent">Chateaubriand n’aime pas ses enfants (en littérature), ni rien                        qui lui ressemble de près ou de loin. C’est au moins un ridicule.</p></div><div><head>XII</head><p rend="indent">Dans le séjour que Chateaubriand fit à Genève après la                        révolution de Juillet (1831-1832), il se mit dans l’esprit un matin que ce                        serait pour lui une belle mort, et bienséante, et grandiose, d’aller mourir                        sur le Mont-Blanc : « <hi rend="i">Ardentem frigidus Aetnam</hi>, etc. » ;                        ou du moins il dit quelque chose qui le fit croire. Aussitôt cela su ou                        soupçonné, ce fut une surveillance infinie autour de lui : M<hi rend="sup">me</hi> de Chateaubriand, M<hi rend="sup">me</hi> Récamier étaient aux                        transes et se relevaient pour ne pas le perdre de vue ; à peine sorti seul,                        on le faisait chercher et suivre, jusqu’à ce qu’on se crût bien sûr que la                        velléité sublime lui avait passé et que d’autres idées roulaient par la tête                        de ce grand arrangeur de phrases et de tableaux.</p></div><div><head>XIII</head><p rend="indent"><hi rend="i">La Curée</hi> a été un pur accident dans la vie                        d’Auguste Barbier ; il n’a fait, dans cette pièce et dans toutes celles d’à                        côté, qu’imiter et transporter de 93 à 1830 l’ïambe d’André Chénier, avec                        ses crudités, avec ses ardeurs, empruntant du même coup la forme et le                        style, y mettant plus de verve que de finesse, grossissant les traits,                        élargissant et épaississant les teintes ; et tout cela a paru aux ignorants                        une originalité de son cru et une invention.</p><p rend="indent">— Barbier est l’aristocrate poétique le plus raffiné ; il                        n’aurait dû faire que des <hi rend="i">pianto</hi> et des sonnets <pb n="448" xml:id="p448"/>artistiques, et il s’est trouvé poussé à cette                        débauche de <hi rend="i">La Curée</hi> trop rude pour lui, comme un fils de                        famille qu’on habille en <hi rend="i">fort</hi> un mardi de carnaval et                        qu’on pousse à la sublime ribotte.</p><p rend="indent">— Barbier est inférieur au genre de talent qu’il a adopté ; il                        n’est nullement en rapport avec cette grosse veine par la nature de son                        organisation grêle et chétive.</p><p rend="indent">Il a du talent, mais il ne domine pas ce talent ; il y va sans                        direction et en tâtonnant, il ne sait plus bientôt où il en est, il s’y noye                        presque, comme un homme qui voudrait marcher dans l’eau en y étant jusqu’au                        menton. Qu’on ait peu ou beaucoup de talent, il faut tâcher toujours de le                        dominer et d’y être supérieur.</p><p rend="indent">C’est ce qui me fait dire de lui : Barbier, c’est un poète <hi rend="i">de hasard</hi>.</p><p rend="indent">— (Dans les derniers temps et dans ses reprises de publication                        depuis 1861, il a de plus en plus tâtonné, et l’on peut même dire qu’il                        s’est tout à fait égaré.)</p></div><div><head>XIV</head><p rend="indent">Une chose remarquable, c’est combien d’hommes graves et sensés                        j’ai rencontrés, qui ont essayé de lire <hi rend="i">Jocelyn</hi> et qui                        n’ont pu en venir à bout. Carrel a exprimé dans un article (non signé) du                            <hi rend="i">National</hi> le désappointement et le dédain de ces                        esprits mâles. En revanche, les femmes, et tout ce qui leur ressemble, ont                        pris avec fureur au charmant poème, et Lamartine a pu m’écrire, peu de jours                        après la publication, un petit billet en forme de bulletin, qui commence par                        ces mots : « <hi rend="i">Jocelyn</hi> triomphe d’heure en heure dans le                        cœur des femmes… »</p></div><div><head>XV</head><p rend="indent">De Vigny dit de <hi rend="i">Jocelyn</hi> : « Ce sont des îles                        de poésie noyées dans un océan d’eau bénite. »</p></div><div><head>XVI</head><p rend="indent"><pb n="449" xml:id="p449"/>Lamartine, dans <hi rend="i">Jocelyn</hi> et dans la poésie privée, domestique, est toujours comme                        un roi qui se fait berger. La soie reparaît à tout instant par quelque bout,                        et quand il veut la cacher et prendre le détail agreste et réel, il n’a plus                        de mesure, il en met trop : trop de soie et trop de souquenille.</p></div><div><head>XVII</head><p rend="indent">Segrais dit que c’est à l’occasion de Despréaux et de Racine                        que M. de La Rochefoucauld a établi sa maxime que « c’est une grande                        pauvreté de n’avoir qu’une sorte d’esprit », parce que tout leur entretien                        ne roulait que sur les vers, et que hors de là ils ne savaient plus rien. On                        est bien guéri aujourd’hui de cette spécialité d’esprit ; nos poètes parlent                        de tout. M. de Lamartine aborde d’un pied léger, et avec cette fatuité                        innocente qui lui est propre, toutes les matières et y parle assez bien,                        mais en glissant. Si l’on nomme Bacon, il vous dit qu’il n’a jamais lu dans                        sa vie que cela ; qu’il y a dix ans, vingt ans, qu’il ne fait qu’y penser,                        et il va à travers incontinent. S’il s’agit d’économie politique, il vous                        dit, les jambes étendues : « Avez-vous jamais mis le nez dans ce                        grimoire-là ? Rien n’est plus amusant, rien n’est plus facile !… » Et il                        tranche au vif, avec une incroyable facilité, ma foi ! — On parlait un jour                        de fermage, d’aménagement de terres ; il disait qu’il allait partir pour les                        siennes : Ballanche lui demanda s’il s’y entendait : « Comment si je m’y                        entends, mon cher ami ! répliqua-t-il ; mais je m’y entends <hi rend="i">divinement</hi> ! » (1836)</p><p rend="indent">Il écrit à quelqu’un, par forme de compliment sur quelque                        ouvrage : « Je n’ai jamais rien lu ni écrit de si délicieux. »</p></div><div><head>XVIII</head><p rend="indent"><pb n="450" xml:id="p450"/>La forme particulière de l’orgueil                        chez M. de Lamennais<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve utilise la                            graphie « La Mennais ».</note> est celle-ci : Quand il lui vient pour la                        première fois une idée (papauté, souveraineté du peuple, etc.), à l’instant,                        il s’y attache comme au résultat le plus important, le plus fécond, et croit                        que le monde irait se perdant, s’il ne la communiquait immédiatement au                        monde. Comme il est bonhomme d’ailleurs, il se met donc aussitôt en branle                        pour opérer cette communication de sa découverte qui est l’unique salut                        universel. Pendant toutes ses marches et démarches et tout ce qu’il mène et                        démène, l’orchestre d’orgueil joue au fond, au loin, en lui, à la sourdine :                        « Je suis le sauveur, je suis le sauveur ! » — Cela fait toujours                        plaisir.</p></div><div><head>XIX</head><p rend="indent">M. de Lamennais, crédule comme La Fayette ; chose remarquable,                        l’un étant tellement homme d’intelligence, et l’autre tellement homme du                        monde.</p></div><div><head>XX</head><p rend="indent">Ce n’est plus par la logique, par l’induction, par la                        transformation progressive des idées qu’on peut expliquer les variations de                        l’abbé de Lamennais ou plutôt de <hi rend="i">M.</hi> de Lamennais, car il                        n’est plus prêtre. Il y a eu en lui solution de continuité dans la région de                        l’intelligence ; et c’est par la physiologie, par le tempérament qu’il le                        faut expliquer. (1836)</p></div><div><head>XXI</head><p rend="indent">M. de Lamennais est affecté d’une <hi rend="i">incontinence</hi> de pensée ; tout ce qui lui passe par l’esprit, il le                        dit aussitôt, il l’écrit : il ne garde rien.</p></div><div><head>XXII</head><p rend="indent"><pb n="451" xml:id="p451"/>Il y a des esprits ainsi faits                        qu’ils vous invitent toujours à la <hi rend="i">foi</hi>, quelle que soit                        leur foi à eux, dont ils changent : ce sont des <hi rend="i">croyants</hi>                        et des <hi rend="i">apôtres</hi> quand même : tel est M. de Lamennais,                        Buchez, etc., et toute une classe d’esprits-papes comme j’en ai connu                        plusieurs.</p><p rend="indent">Je ne rencontre que gens qui me disent : « Vous ne croyez à                        rien ! » — « En effet, monsieur, puis-je répondre, car je ne crois pas à                        vous. »</p><p rend="indent">Le pasteur Napoléon Peyrat, dans un livre de souvenirs,                        intitulé : <hi rend="i">Béranger et Lamennais</hi> (1861), m’apporte un                        trait à l’appui de mon dire. Lamennais m’avait fait force avances depuis                        1830, après mon recueil des <hi rend="i">Consolations</hi>, dans le monde de                        Victor Hugo d’abord, puis lorsqu’il fut à la tête de <hi rend="i">L’Avenir</hi>. J’avais payé ces bonnes grâces d’un esprit supérieur par                        un portrait littéraire et par des articles de la <hi rend="i">Revue des deux                            mondes</hi>, à l’occasion de ses livres. Il m’avait chargé, sans que je                        l’en priasse, de l’impression de ses <hi rend="i">Paroles d’un croyant</hi>.                        Mais comme il commençait à tourner et à changer du tout au tout, il m’était                        impossible de le suivre et de tourner avec lui, sans abdiquer tout caractère                        de critique ; ce que je n’ai jamais fait. Je marquai ma limite et mon <hi rend="i">holà</hi> lors de sa publication des <hi rend="i">Affaires de                            Rome</hi>. C’en fut assez pour nous brouiller, au moins pendant un                        temps. Or, voici comment M. Peyrat, dans son livre, parle de cet                        incident :</p><quote><p rend="indent">Depuis que M. de Lamennais donnait dans la démagogie,                            M. Sainte-Beuve, par une évolution contraire, se retournait vers le                            pouvoir. Le tribun breton fut très sensible à l’abandon du critique                            normand, dont les premières hostilités éclatèrent, je crois, <pb n="452" xml:id="p452"/>contre les <hi rend="i">Affaires de Rome</hi>. — « Je                            l’ai rencontré depuis, disait-il, dans le quartier de l’Odéon ; il a                            d’abord balbutié je ne sais quoi ; puis, tout interloqué, il a baissé la                            tête. Sa critique n’est que du marivaudage. »</p></quote><p rend="indent">Je pourrais répondre à M. Peyrat que d’abord je ne suis pas <hi rend="i">normand</hi>, et que sa demi-épigramme porte à faux. Je crois                        aussi que, si ma critique n’avait été que du <hi rend="i">marivaudage</hi>,                        M. de Lamennais n’aurait point paru si piqué ; j’ai reçu mainte lettre de                        lui où il me faisait l’honneur de parler de ma critique tout autrement. Je                        ne sais trop quelle mine j’eus en effet, quand je le rencontrai un jour                        devant l’Odéon : on ne se voit point soi-même ; mais certainement je ne                        baissai point la tête : ce n’a jamais été mon habitude. Que si réellement je                        parus embarrassé, ce dut être pour lui et non pour moi, n’ayant pas été le                        premier à le rechercher au début de notre liaison, l’ayant connu prêtre et                        qui disait encore sa messe, ultramontain et pur romain de doctrine, lui                        ayant rendu dans un camp, alors si différent, autant de bons offices                        littéraires que j’avais pu, n’ayant jamais été démagogue et le voyant, dans                        sa pétulance, m’enjamber et, comme au jeu de <hi rend="i">saute-mouton</hi>,                        passer par dessus ma tête pour aller tomber tout d’un bond de l’absolutisme                        dans la démagogie. Il y avait, en vérité, de quoi rougir pour lui au premier                        abord et la première fois qu’on se retrouvait nez à nez. Je ne serais pas                        étonné qu’en me quittant ce jour-là, Lamennais, toujours sûr de son fait et                        toujours prêcheur à la Savonarole, n’ait fait une sortie contre les gens                        tièdes qui <hi rend="i">ne croient à rien</hi>.</p></div><div><head>XXIII</head><p rend="indent">Dans son dernier écrit publié à travers les verrous,                        M. de Lamennais déclare que décidément il n’a jamais rencontré de femme qui                        pût suivre un raisonnement <pb n="453" xml:id="p453"/>sérieux durant plus                        d’un demi-quart d’heure. Ce sont des aménités de moine qu’il rend à M<hi rend="sup">me</hi> Sand pour ses assistances de Clorinde.</p></div><div><head>XXIV</head><p rend="indent">Il y a quelques années (1832 peut-être), M. de Lamennais s’en                        alla un jour avec M. de Montalembert dîner aux Roches chez M. Berlin l’aîné,                        pour y voir Victor Hugo qui y passait l’automne avec sa famille. Au soir, en                        s’en revenant, comme il faisant froid et que l’abbé, en petite redingote                        grise, n’avait pas de manteau, Janin lui jeta le sien et l’obligea de le                        garder. Ce manteau de Janin semble avoir eu sur le bon abbé tout l’effet                        merveilleux du manteau d’Élie sur Élisée ; et c’est depuis ce moment que                        M. de Lamennais s’est laissé aller de plus en plus au <hi rend="i">poète</hi> au lieu du <hi rend="i">prêtre</hi>, à l’artiste, au bon                        enfant, au camarade de Liszt et de George Sand. Janin a secoué son manteau                        sur lui.</p></div><div><head>XXV</head><p rend="indent">Il faut à M. de Lamennais, pour auditeurs et familiers, ou des                        niais qui votent du bonnet (comme de Potter), ou des jeunes gens qui peuvent                        être savants spéciaux sur un point (comme Boré ou La Provostaye), mais                        simples et neufs sur le reste, ou des esprits hauts, raides et peu                        pénétrants, et flattés dans leur vanité d’une liaison illustre (comme                        Didier), ou des jeunes gens enthousiastes à tout prix et en avant <hi rend="i">quand même</hi> (comme Fortoul ou Liszt) ; en un mot, il lui                        faut et il aime le disciple, cette proie du grand homme. Sa conversation                        n’est qu’un admirable monologue, où il veut tout juste la réplique, aux                        courts intervalles de repos.</p></div><div><head>XXVI</head><p rend="indent"><pb n="454" xml:id="p454"/>Le disciple est une espèce                        particulière en son genre. Le disciple est grand d’ordinaire, droit, raide ;                        il se tait, sourit, rougit. — Si vous vous brouillez avec le maître,                        garez-vous du disciple ! Il est capable de vouloir se couper la gorge avec                        vous. Si le maître est astucieux et déloyal, le disciple est capable contre                        vous de toutes mauvaises menées et calomnies sourdes, et lettres anonymes.                        Si le maître est honnête (comme M. de Lamennais), le disciple avec qui vous                        étiez au mieux la veille se contente de passer devant vous en rougissant                        jusqu’aux oreilles, et sans vous saluer.</p></div><div><head>XXVII</head><p rend="indent"><hi rend="i">Phanor</hi> est honnête, élevé de cœur, il a du                        talent, mais point d’originalité vraie ; et quelle suffisance ! Dès le                        premier jour où il arrive dans une maison, il se lance dans un sujet, il                        parle (fort bien) pendant une heure, sur l’Italie, sur Rome, sur les                        cathédrales. Imprimé, ce serait mieux encore. Des hommes distingués,                        considérables, sont là qui l’écoutent bouche close, sans qu’il leur soit                        possible de glisser un mot. Pendant qu’il parle ainsi sans discontinuer,                        d’une voix claire, les yeux baissés, une espèce de sourire vague à sa bouche                        (assez gracieux dans son dédain) annonce cette profonde et douce                        satisfaction, cette intime et parfaite certitude qu’il a de lui-même. Par                        bonheur, <hi rend="i">Phanor</hi> est religieux, catholique, il croit : sa                        foi est un beau voile à sa suffisance. <hi rend="i">Phanor</hi> a toujours                        été disciple de quelqu’un ; il l’a été de Lamennais pour son catholicisme                        politique, de Hugo pour ses cathédrales. De qui l’est-il aujourd’hui ? Il                        vient d’Allemagne ; qui a-t-il vu ? Je ne sais. Mais qu’importe le nom de                        son maître ? Soyez sûr qu’il en a un. <hi rend="i">Phanor</hi> est né                        disciple. (1836)</p></div><div><head>XXVIII</head><p rend="indent"><pb n="455" xml:id="p455"/>L’ambition ne m’est pas naturelle ;                        je me la suis inoculée à propos de ma candidature académique (1844). J’en                        éprouve assez pour la comprendre et la sentir en abrégé. Je ne l’ai pas à                        l’état de petite vérole, je l’ai à l’état de vaccine : je n’en resterai pas                            <hi rend="i">gravé</hi>.</p></div><div><head>XXIX</head><p rend="indent">(Lors de la première candidature de Vatout à l’Académie.)</p><p rend="indent">« Vatout, a dit Latouche, c’est un papillon en bottes à                        l’écuyère, un papillon en bottes fortes. » — Amitié à part, il est juste que                        Scribe soit à Vatout. Vatout, c’est l’idéal de l’esprit de dialogue du <hi rend="i">Gymnase</hi>, la pointe, le calembour du clerc de notaire                        spirituel. M. Dupin doit l’adorer ; car Vatout, c’est l’esprit de basoche                        qui se fait élégant : il doit être l’homme du monde idéal pour Dupin. — Un                        fonds d’idées très commun, mais en très belle humeur. — Il a tout l’esprit                        que peut comporter et concevoir la femme de l’agent de change ; c’est                        l’Hercule-Farnèse, l’Hercule-Boufflers de la finance, de la rue Laffitte, de                        la place Saint-Georges. M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin elle-même est                        sur le chemin, et elle peut dire vrai quand elle déclare qu’elle ne connaît                        pas d’homme plus spirituel. — Hors de ce quartier-là, dans le monde des                        idées ou de la délicatesse, il n’est rien, il ne compte pas. — « Nommer                        M. Vatout, dit M. Royer-Collard, quelle plaisanterie faites-vous là à un                        homme de mon âge ! Sachez, monsieur, que je prétends nommer <hi rend="i">quelqu’un</hi>. »</p></div><div><head>XXX</head><p rend="indent">(Ma candidature académique.) — Lettre à M… du 7 mars 1844 :</p><quote><p rend="indent">J’ai droit d’en vouloir à M. Flourens qui <pb n="456" xml:id="p456"/>m’a leurré et croit m’avoir dupé : il se trompe.                            J’aurai du moins appris en tout ceci à le connaître. Je comprends                            désormais comment le disciple de Tracy dédie aujourd’hui ses livres                            contre Gall à la mémoire de Descartes, comment le disciple de Geoffroy                            Saint-Hilaire a passé à Cuvier. Je sais sa physiologie. Il ne devait pas                            me si bien recevoir ni me faire croire à un intérêt qu’il n’éprouvait                            pas…</p></quote><p rend="indent">— Le <hi rend="i">doucereux</hi> Flourens, dit M. Molé ; ne                        vous y fiez pas.</p><p rend="indent">Quel joli portrait de lui on ferait, onctueux, brillant,                        transparent, avec son œil clair et félin, miroir de l’âme ! Comme il                        apparaîtrait injecté au vif et visible à tous, même sans <hi rend="i">garance</hi> ! — </p><quote><l><hi rend="i">O quoties et quae nobis Galatea locuta est !</hi></l></quote><p rend="indent">Oh ! que de choses affectueuses, intimes, il m’a dites entre                            <hi rend="i">quatre-z-yeux</hi> et les portes closes ! que                        d’épanchements familiers, presque touchants ! — « Allons, à huit jours,                        j’espère bien vous dire <hi rend="i">mon cher confrère</hi> », me                        répétait-il en me serrant tendrement la main, en ne voulant point absolument                        me la lâcher, et en me reconduisant jusqu’à la dernière marche de la                        dernière porte de son dernier escalier, <hi rend="i">afin d’avoir le                            plaisir, le bonheur de me voir un peu plus longtemps</hi>.</p><p rend="indent">Flourens, au moment où il se promettait de ne pas me donner sa                        voix, me disait avec tendresse : « Je vous assure qu’il ne m’est jamais                        arrivé d’être reçu dans un corps savant, sans éprouver en même temps une                        véritable peine, une peine très vive, en songeant aux hommes de talent et de                        mérite qui se trouvaient évincés et ajournés par ma nomination : au milieu                        de ma satisfaction personnelle, j’en ressentais une sorte de douleur ! » Ô                        sensibilité exquise de la part de celui qui a disséqué tant de chiens !</p><p rend="indent"><pb n="457" xml:id="p457"/>Montesquieu disait de je ne sais                        plus qui : « Il est si doux qu’il me fait l’effet d’<hi rend="i">un ver qui                            file de la soie</hi>. » — Flourens me fait l’effet d’une couleuvre plus                        ou moins innocente qui glisse sur l’herbe.</p><p rend="indent">Flourens dit en causant : « Moi, monsieur, je suis toujours                        sincère. »</p><p rend="indent">— Les mérites du savant et ses travaux subsistent : je laisse                        entrevoir l’homme tel qu’il m’est apparu.</p></div><div><head>XXXI</head><p rend="indent">M. de Barante dit de Ballanche : « C’est un homme qui a                        toujours vécu dans le nuage, mais le nuage s’est entrouvert                        quelquefois. »</p></div><div><head>XXXII</head><p rend="indent">M. de Barante arrive sur toute chose avec sa petite théorie                        qu’il formule aussitôt d’une manière épigrammatique et courte, et il n’en                        sort plus : il est bien doctrinaire en cela.</p></div><div><head>XXXIII</head><p rend="indent">On parlait de Nodier et de Mérimée comme conteurs ; on essayait                        de les définir ; « Allons, dit quelqu’un, je vois bien d’après tout ce qu’on                        dit que Mérimée est meilleur <hi rend="i">conteur</hi>, et que Nodier était                        meilleur <hi rend="i">hâbleur</hi>. »</p></div><div><head>XXXIV</head><p rend="indent">De Vigny a une première couche épaisse et luisante et comme un                        enduit d’amour-propre ; c’est dur à percer ; mais, une fois passé cela, on                        le retrouve spirituel et assez aimable.</p></div><div><head>XXXV</head><p rend="indent">Aujourd’hui (14 juillet 1846) à l’Académie, il s’agissait des                        prix de vertu à donner ; P… avait fait un bête de rapport, et chacun était                        en train d’en chicaner <pb n="458" xml:id="p458"/>les conclusions. L’un                        préférait ce trait-ci, l’autre exaltait ce trait-là. Il y avait un maçon qui                        avait retiré d’un puit dans un éboulement plusieurs personnes. De Vigny                        demanda la parole et déclara que cette action lui paraissait d’un plus haut                        prix et, pour ainsi dire, une <hi rend="i">perle d’une plus belle eau</hi>                        que les autres. Cette <hi rend="i">perle d’une belle eau</hi> à propos de                        maçon et de puits a fait sourire. C’est du de Vigny tout craché.</p></div><div><head>XXXVI</head><p rend="indent">Quinet m’écrit à propos du morceau de M<hi rend="sup">me</hi> Sand sur Goethe, Byron et Mickiewicz : « Cela est pitoyable et                        écolier : tout est faux ou plat. Quelle renonce donc à ces sujets ! » —                        Juste au même moment pour le même article, Magnin est dans une admiration                        qui ne se contient pas : Jouffroy de même.</p></div><div><head>XXXVII</head><p rend="indent">Lamartine, dans son article de <hi rend="i">La Presse</hi> du                        24 août (1840) sur la guerre et contre Thiers, ne cesse de rappeler en                        termes magnifiques et abondants ses précédents pronostics, tous vérifiés à                        ce qu’il prétend. Pour apaiser un peu cette soif d’avoir toujours prédit                        juste en politique, il devrait avoir derrière lui, comme l’antique Gracchus,                        son joueur de flûte qui lui chanterait à mi-voix son hymne du duc de                        Bordeaux, qu’il a tant oublié :</p><quote><l>Il est né l’enfant du miracle !</l><l>Héritier du sang du martyr !…</l></quote></div><div><head>XXXVIII</head><p rend="indent">L’autorité de Lamartine auprès des esprits réfléchis n’a pas                        gagné dans ces dernières années, il n’a pas même acquis grand crédit au sein                        de la Chambre malgré toute <pb n="459" xml:id="p459"/>son éloquence ; mais,                        au-dehors et sur le grand public vague, son renom s’étend et règne de plus                        en plus ; il le sait bien, il y vise, et bien souvent quand il fait ses                        harangues à la Chambre qui se montre distraite ou mécontente, ce n’est pas à                        elle qu’il s’adresse, c’est à la galerie, c’est aux gens qui demain le                        liront. « <hi rend="i">Je parle par la fenêtre</hi> », dit-il                        expressivement. (1846)</p></div><div><head>XXXIX</head><p rend="indent">Tocqueville m’a tout l’air de s’attacher à la démocratie comme                        Pascal à la croix : en enrageant. C’est bien pour le talent qui n’est qu’une                        belle lutte ; mais pour la vérité et la plénitude des convictions, cela                        donne à penser.</p></div><div><head>XL</head><p rend="indent">Vigny a donné une nouvelle édition de <hi rend="i">Cinq-Mars</hi>, où il a mis son discours de réception à l’Académie, en                        y ajoutant quelque réfutation de celui de M. Molé : « Mais, en le réfutant,                        je me suis bien gardé de le nommer, disait-il l’autre jour chez la princesse                        de Craon ; je me suis souvenu que Corneille et Racine avaient donné                        l’immortalité à certains critiques en les nommant. » — Il a dit cela sans                        rire.</p></div><div><head>XLI</head><p rend="indent">Eugène Sue est bon quand il est gai ; il a là une veine                        naturelle qui est fort drôle et amusante. Pour des gens de bon sens et d’un                        goût sain, <hi rend="i">Le Morne au diable</hi> vaut mieux que ses <hi rend="i">Mystères de Paris</hi>.</p></div><div><head>XLII</head><p rend="indent">Un barbier rasait un pair de France : on parlait du <hi rend="i">Juif errant</hi> ; le barbier, grand admirateur des <hi rend="i">Mystères</hi><pb n="460" xml:id="p460"/><hi rend="i">de Paris</hi>, s’écria : « C’est                        bien mauvais, je ne reconnais pas mon <hi rend="i">Sue</hi>. »</p></div><div><head>XLIII</head><p rend="indent">Le style de <hi rend="i">Bariolus</hi> a longtemps battu la                        campagne en habit d’Arlequin ; les années et l’expérience ont fini par lui                        donner une dose de bon sens et de pensée : — une dose bien frelatée                        encore.</p></div><div><head>XLIV</head><p rend="indent">Villemain me dit un jour, il y a des années, dans la cour de                        l’Institut : « Je vieillis et vous ne<hi rend="i"> jeunissez</hi> plus,                        faisons alliance ! » Cela voulait dire : « Louez-moi toujours, et je ne vous                        le rendrai jamais. »</p></div><div><head>XLV</head><p rend="indent">L’autre jour, dans son journal de Mâcon, Lamartine faisait un                        article qui commençait : « Le pauvre a faim, et la France a peur, etc. », et                        le reste sur ce ton d’éloquence. Est-ce plus vrai, plus sensé, plus à propos                        que quand il prophétisait, il y a vingt-cinq ans, sur le rejeton posthume de                        la légitimité et lui prédisait une destinée triomphante ?</p><p rend="indent">Ces grands talents, sur tout sujet, ont besoin de changer haut                        et fort ; le vrai s’en accommode comme il peut. (1846)</p></div><div><head>XLVI</head><p rend="indent">Ce qu’il y a surtout dans Lamartine, c’est le talent immense,                        l’instrument merveilleux et le besoin d’en jouer : jeune, à une heure                        sublime de mystère et d’amour, dans ses premières <hi rend="i">Méditations</hi> ; plus tard et déjà à l’état de sonate, dans les <hi rend="i">Harmonies</hi> ; et aujourd’hui, encore à l’état de sonate,                        dans la lice oratoire.</p><p rend="indent"><pb n="461" xml:id="p461"/>— Mais il arrive à être politique,                        dit-on. — Oui, il arrive à le paraître : cela rentre dans le progrès de son                        talent et de sa sonate oratoire. Car, quand je dis sonate, j’entends une                        sonate de plus en plus assortie et appropriée. (Mars 1840.)</p></div><div><head>XLVII</head><p rend="indent">Ce qu’a été <hi rend="i">Le Lac</hi> de Lamartine pour nous, la                            <hi rend="i">Tristesse d’Olympio</hi> l’est maintenant pour plusieurs.                        Et qui aime l’une de ces deux poésies, ne saurait aimer beaucoup                        l’autre.</p></div><div><head>XLVIII</head><p rend="indent">Il en est des personnages célèbres comme des choses, la                        majorité des hommes ne les juge qu’à un certain point de perspective et                        d’illusion. Est-il bien nécessaire de venir ruiner cette illusion, et de les                        montrer par le dedans tels qu’ils sont, en leur ouvrant devant tous les                        entrailles ? Je me le demande, et pourtant je le fais. — Je les ai peints                        assez souvent au point de vue littéraire et de l’illusion, tels qu’ils                        voulaient paraître, aujourd’hui je fais l’autopsie.</p></div><div><head>XLIX</head><p rend="indent">Lamartine, historien, décrit les personnages au physique, leurs                        yeux, leurs lèvres, leurs narines ; il y a du Balzac dans ces peintures qui                        sentent la chair.</p><p rend="indent">Il se trompe et doit se tromper à tout moment sur ces détails,                        sur le <hi rend="i">nez grec</hi> qu’il donne à M<hi rend="sup">me</hi> Roland et sur le reste. Quand il se trompe grossièrement (comme                        quand il fait mourir Target sur l’échafaud), on peut le relever ; mais sur                        de menus détails on le laisse dire, et on se laisserait aller à le croire,                        si on n’avait pénétré son procédé d’inventeur. — Il donne à Robespierre un                            <pb n="462" xml:id="p462"/>dogue, mais c’était un chien caniche qu’il                        avait. Et puis à quoi bon introduire ce chien dans l’histoire ? — Quand                        Thiers, en tête de ses volumes, demandait pardon de donner le prix du savon                        et de la chandelle, cela avait un sens ; ces détails matériels rentraient                        dans l’histoire ; mais, chez Lamartine, c’est le procédé de Balzac appliqué                        en grand et dans la peinture à fresque.</p></div><div><head>L</head><p rend="indent">Dans les <hi rend="i">Girondins</hi>, il y a pour tous les                        goûts, le « Temple » pour les royalistes, le Robespierre pour les                        montagnards, et ainsi pour les autres. Le jour de la publication, les                        journaux de toutes couleurs ont eu chacun leur fragment approprié. Quelque                        temps avant la publication, les aides de camp de Lamartine colportaient déjà                        des fragments en épreuves pour préparer et chauffer le succès. On avait soin                        de choisir selon les personnes. Alexis de Saint-Priest appelait cela                        plaisamment <hi rend="i">des fragments à domicile</hi>.</p></div><div><head>LI</head><p rend="indent">J’ai fait autrefois ce vers, et j’ai eu raison :</p><quote><l>Lamartine ignorant, qui ne sait que son âme !</l></quote></div><div><head>LII</head><p rend="indent">« Que m’importe ! dit Lamartine quand on lui dit ses erreurs ;                            <hi rend="i">j’ai pour moi les femmes et les jeunes gens</hi>, je puis                        me passer du reste. » — Oh ! ce n’est pas ainsi qu’on écrit la grande et                        sérieuse histoire, celle qui est, comme dit Thucydide, une œuvre éternelle                        et à toujours, « ϰτῆμα ἐς ἀεί ».</p></div><div><head>LIII</head><p rend="indent">Tout me prouve (malgré ce qui est dit plus haut et qui <pb n="463" xml:id="p463"/>subsiste) le grand talent déployé par Lamartine                        dans son <hi rend="i">Histoire</hi> ; je m’amuse à recueillir des                        témoignages : les hommes qui ont vu la Révolution assurent que cela leur en                        rend l’<hi rend="i">impression</hi>, le mouvement, les tableaux                        (M. de Pontécoulant disait cela à M. de Broglie) ; ce dernier                        (M. de Broglie) me dit qu’il a trouvé dans cette <hi rend="i">Histoire</hi>                        bien plus d’esprit et de <hi rend="i">vues</hi> qu’il n’imaginait, et il                        n’est pas indulgent. La vérité de la critique serait dans l’assemblage et la                        concordance de toutes ces fractions de jugements.</p></div><div><head>LIV</head><p rend="indent">Alexandre Dumas disait de Lamartine après les <hi rend="i">Girondins</hi> : « Il a élevé l’histoire à la hauteur du roman. » C’est                        bien le même Dumas qui disait : « Qu’est-ce que l’histoire ? C’est un clou                        auquel j’accroche mes tableaux. »</p></div><div><head>LV</head><p rend="indent">Lamartine sur tous les points est convaincu, chaque jour, de                        contradiction et d’incohérence. Il parle à Marseille pour le libre-échange                        (septembre 1847), et ou lui rappelle qu’il a précédemment prêché la doctrine                        contraire. Un jour, causant chez M<hi rend="sup">me</hi> Récamier de l’impôt                        sur le sel, il dit toutes sortes de raisons à l’appui de cet impôt : que                        c’était une faible charge pour chacun, et un gros revenu pour le trésor.                        « Je suis charmé, lui dit M. de Chateaubriand, de vous entendre soutenir ces                        choses, car on m’avait dit que vous parleriez contre. » — « Ah ! c’est vrai,                        répliqua Lamartine, ils sont venus me trouver et j’ai promis d’appuyer                        l’abolition de l’impôt ; mais je suis convaincu qu’au fond il est moins                        onéreux qu’utile. » — Ainsi de tout ; à l’Académie il n’en fait pas                        d’autres. Il apprend un jour que M. Pasquier a l’idée de se présenter et                        qu’il fait sonder ses amis ; <pb n="464" xml:id="p464"/>Lamartine lui écrit                            <hi rend="i">de lui-même</hi> une lettre dans laquelle il lui dit qu’il                        croit devoir se plaindre d’avoir été oublié parmi ceux sur qui on pouvait                        compter, qu’il n’a pas oublié, lui, qu’il a dû son entrée dans la carrière                        diplomatique à M. Pasquier (alors ministre des Affaires étrangères, 1820),                        qui le nomma sur la recommandation de M<hi rend="sup">me</hi> de Broglie.                        Bref, il offre sa voix. M. Pasquier lui répond une lettre bien sentie et                        telle qu’en appelle un tel procédé. Le jour de l’élection, le voisin de                        Lamartine lui voit écrire sur son bulletin le nom d’Aimé Martin : « Mais je                        croyais que vous votiez pourM. Pasquier !-» — « Bah ! répond Lamartine, je                        pense que mon vote lui serait inutile, il en a bien assez sans cela. » —                        Lors de l’élection d’Ampère, il vint voter pour un autre ; un quart d’heure                        après l’élection, il envoyait M<hi rend="sup">me</hi> de Lamartine chez M<hi rend="sup">me</hi> Récamier pour la féliciter de l’élection                        d’Ampère.</p></div><div><head>LVI</head><p rend="indent">Tocqueville ne met jamais les pieds à l’Académie française ; je                        le crois bien : personne n’est plus étranger que lui à cet ensemble de                        curiosités et d’aménités qui (les grands monuments à part) constituent, à                        proprement parler, la littérature.</p></div><div><head>LVII</head><p rend="indent">Génin est un <hi rend="i">tape-dur</hi>, il a toujours besoin                        de taper sur quelqu’un. Quand ce n’est pas sur un poète, c’est sur un                        jésuite ; quand ce n’est pas sur un vivant, c’est sur un mort. Même quand il                        loue Molière, il a besoin de tomber sur La Bruyère. Ces gens-là manquent de                        l’aménité et de la légèreté, qui ne devraient jamais se séparer des qualités                        vraiment littéraires. (1846)</p></div><div><head>LVIII</head><p rend="indent"><pb n="465" xml:id="p465"/>Littré, homme d’un grand mérite, a                        un peu baissé dans l’estime de quelques bons juges, quand on l’a vu prendre                        si au sérieux Génin comme philologue</p></div><div><head>LIX</head><p rend="indent">Je lis le chapitre de Nisard sur Descartes : toujours l’esprit                        français et sa gloritication. Nisard est atteint d’une espèce de <hi rend="i">chauvinisme transcendental</hi>.</p><p rend="indent">Chaque critique se <hi rend="i">pourtrait</hi> de profil ou de                        trois quarts dans ses ouvrages : Nisard, sous prétexte de maintenir et                        d’exalter l’esprit français, ne fait autre chose que de célébrer en tout et                        partout ses propres qualités.</p><p rend="indent">Cette exaltation à toute force et à tout propos de <hi rend="i">l’esprit français</hi> par Nisard finit par impatienter et par jeter                        dans l’excès contraire. Il me fait penser à Voltaire qui disait en riant                        que, nous Français, « nous sommes la crème fouettée de l’Europe. »</p></div><div><head>LX</head><p rend="indent">Il manque à <hi rend="i">Trépidans</hi> une demi-once de                        cervelle de plus pour être tout à fait un homme d’esprit. <hi rend="i">Trépidans</hi> a de la sensibilité, de l’instruction, du sens : mais                        quelle crainte qu’on ne s’en aperçoive pas assez tôt ! quel besoin de le                        prouver à tous ! quel peu d’assiette ! Sur chaque point de la conversation,                        il se met en avant, il se précipite, il a tant à dire qu’il bégaie. Sur                        chaque nom un peu célèbre qui passe, il est le mieux informé : à qui en                        parlez-vous ? il a des renseignements secrets, il en a par la femme de                        chambre, par le cocher, par l’apothicaire. Il branle la tête, se trémousse                        en parlant, et ricane d’une façon mystérieuse et <pb n="466" xml:id="p466"/>qui s’entend elle-même. Il donne sur les nerfs, il impatiente. Mais                        qu’a-t-il ? je lui parle, il me répond tout singulièrement : un rien l’a                        mortifié. — <hi rend="i">Trépidans</hi>, faute d’une demi-once de cervelle,                        est un petit esprit.</p></div><div><head>LXI</head><p rend="indent">Musset a l’affectation et la prétention de la négligence : il a                        voulu rompre avec l’éçole dite <hi rend="i">de la forme</hi> dont il est                        sorti, et, en rimant mal exprès, il a cru nous donner une ruade. Sa ballade                            <hi rend="i">Andalouse</hi>, en certains endroits, était très bien                        rimée, il l’a <hi rend="i">dérimée</hi> après coup de peur de montrer le                        bout de cocarde. Émile Deschamps, pendant ce temps-là, s’évertuait à <hi rend="i">re-rimer</hi> les ballades de Moncrif. <hi rend="i">Sua                            quemque…</hi></p></div><div><head>LXII</head><p rend="indent">Musset a un merveilleux talent de pastiche : tout jeune, il                        faisait des vers comme Casimir Delavigne, des élégies à l’André Chénier, des                        ballades à la Victor Hugo ; ensuite il a passé au Crébillon fils. Plus tard                        il a conquis quelque chose de très semblable à la fantaisie shakespearienne,                        il y a joint des poussées d’essor lyrique à la Byron ; il a surtout refait                        du <hi rend="i">Don Juan</hi>, et avec une pointe de Voltaire. Tout cela                        constitue bien une espèce d’originalité. <hi rend="i">E pure</hi>… On dirait                        de la plupart de ses jolies petites pièces et <hi rend="i">saynètes</hi> que                        c’est traduit on ne sait d’où, mais cela fait l’effet d’être traduit.</p><p rend="indent">— Dans sa notice un peu précieuse, mais ingénieuse et poétique,                        mise en tête des premières éditions d’André Chénier, Latouche parlant des                        tendresses passionnées qui inspirèrent le chantre de Fanny et de Camille,                        avait dit :</p><quote><p rend="indent">Amour, qui accables et soutiens les jours du poète, nul                            peut-être n’était destiné à te rendre avec plus d’éloquence ! Il prend                            sur sa lyre des accents d’une vérité <pb n="467" xml:id="p467"/>déchirante, ce sentiment <hi rend="i">qui tient à la douleur par un                                lien, par tant d’autres à la volupté</hi>.</p></quote><p rend="indent">On a reconnu la matière des vers célèbres de Musset :</p><quote><l>Amour, fléau du monde, exécrable folie,</l><l>Toi qu’un lien si frêle à la volupté lie,</l><l>Quand par tant d’autres nœuds tu tiens à la douleur !</l></quote><p rend="indent">L’apostrophe elle-même, si chère à Musset, se retrouve dans la                        prose de Latouche.</p></div><div><head>LXIII</head><p rend="indent">Je ne connais pas de plus mauvais vers (entre les vers de                        poètes distingués, s’entend), plus mal faits, plus au-dessous de leur                        réputation, plus médiocres de sentiments comme de facture et de rime, que                        les strophes ou couplets intitulés <hi rend="i">Le Rhin</hi>, d’Alfred de                        Musset. Les nouveaux venus gobent tout et admirent de confiance.</p></div><div><head>LXIV</head><p rend="indent">On outre tout. Il y a, dans le succès de Musset, du vrai et de                        l’engouement. Ce n’est pas seulement le distingué et le délicat qu’on aime                        en lui : cette jeunesse dissolue adore chez Musset l’expression de ses                        propres vices ; dans ses vers, elle ne trouve rien de plus beau que                        certaines poussées de verve où il donne comme un forcené. <hi rend="i">Ils                            prennent l’inhumanité pour le signe de la force</hi>.</p><p rend="indent">— Il est honorable en France d’être mauvais sujet.</p><p rend="indent">— Ils admirent maintenant tout Musset comme autrefois ils                        admiraient tout Delille, — sur parole. Mais, en fait de passion, on ne                        discerne en ce temps-ci que les gens qui crient à se tordre les                        entrailles.</p><p rend="indent">— Quand Musset sent que sa verve traîne et commence à languir,                        il se jette à corps perdu dans l’apostrophe. Que ce soit au Christ, que ce                        soit à Voltaire, que cela s’accorde ou jure, peu lui importe, pourvu qu’il                            <pb n="468" xml:id="p468"/>montre le poing à quelqu’un et qu’il lui                        crache à la face l’enthousiasme ou l’invective, et quelquefois les deux                        ensemble ! Cette violence de geste et de mouvement lui réussit toujours et                        couvre le néant du fond. Son <hi rend="i">Rolla</hi> n’est qu’une suite                        d’apostrophes ; on peut les compter.</p></div><div><head>LXV</head><p rend="indent">Sur Alfred de Musset, extrait d’une lettre de Brizeux :</p><quote><p rend="indent">Ce qui pourrait étonner, c’est cet engouement exclusif pour                            Musset. Nul ne l’aime mieux que moi en certaines choses ; mais trop                            souvent il vole (vous le savez) ; le plus souvent il me semble être le                            poète des <hi rend="i">lorettes</hi> et faire la poésie de <hi rend="i">Gavarni</hi>. J’aime peu comme art la solennité des châteaux de                            Louis XIV, mais pas davantage l’entresol de la rue Saint-Georges : il y                            a, entre les deux, Florence et la nature.</p></quote></div><div><head>LXVI</head><p rend="indent">On vient de mettre dans la <hi rend="i">Revue des deux                            mondes</hi> (1<hi rend="sup">er</hi> juin 1847) des vers de Musset : sur                        sept pièces, dont une traduite d’Horace, il y en a bien quatre                        d’inintelligibles ; de jolis vers isolés, mais sans liaison avec ce qui                        précède ou ce qui suit. La dernière pièce, qui est une parodie des <hi rend="i">Tu</hi> et des <hi rend="i">Vous</hi>, reste tout à fait                        inintelligible. Jamais la <hi rend="i">solution de continuité</hi>, qui est                        au fond du talent poétique de Musset, n’a été plus sensible ; il y a                        longtemps que cela existe pour qui sait réfléchir et veut se rendre compte ;                        ces lacunes ne sont pas nouvelles chez lui, mais les engoués n’y regardent                        pas de si près. — Dans son sonnet à Victor Hugo, lequel du moins est                        intelligible, quel salmigondis :</p><quote><l>Les bonbons, l’océan, le jeu, l’azur des cieux,</l><l>Les femmes, les chevaux, les lauriers et les roses !</l></quote><p rend="indent">Il y a peut-être des gens qui admirent cela. Ce n’est <pb n="469" xml:id="p469"/>que de la pure manière et de la fatuité. Quand on                        a aimé ou fait semblant d’aimer tant de choses et qu’on s’est noyé en ces                        mélanges, je demande ce qu’on peut aimer encore, et si, en se raccommodant                        avec un ancien ami, il y a garantie qu’à propos de bottes on ne se                        rebrouillera pas avec lui demain. Tout est devenu caprice et fantaisie. — Et                        dans le sonnet à Alfred Tattet, qu’est-ce que « l’épervier d’or dont mon                        casque est orné » ? J’ai d’abord hésité à comprendre : je ne savais pas                        Musset un si vaillant et si belliqueux chevalier. Puis j’ai cru m’apercevoir                        qu’il ne s’agissait que de ses armes en peinture, de ses armoiries ; et                        alors c’est de la franche sottise, même à un poète, que de venir ainsi                        étaler son blason, — un blason tout fraîchement repeint. Le bon                        Musset-Pathay, père d’Alfred, ne le prenait pas de si haut, et on ne                        l’aurait pas cru un <hi rend="i">fils des croisés</hi>. Mais peu importe de                        savoir si Musset a ou non des quartiers ? La sottise est de le dire, et c’en                        serait une chez un Montmorency même.</p></div><div><head>LXVII</head><p rend="indent">Le style de Cousin est <hi rend="i">grand</hi>, il a <hi rend="i">grand</hi> air, il rappelle la <hi rend="i">grande</hi> époque                        à s’y méprendre ; mais il ne me paraît pas original, rien n’y marque                        l’homme, l’individu qui écrit. Bossuet, par moments, ne parlerait pas                        autrement, et Cousin n’est pas Bossuet. J’aime que le style se ressente                        davantage des qualités originales et piquantes de l’individu, en un mot                        qu’il <hi rend="i">sente l’homme</hi>, comme dit un poète. — Aussi quand on                        approche de Cousin, on trouve un tout autre homme que celui qui se donne à                        connaître par ses écrits, piquant, amusant, un peu comique, et l’on est                        tenté toujours de s’écrier en comparant : Ô le sublime farceur ! — Toute une                        moitié, et la plus réelle, de ses qualités distinctives et de ses traits <pb n="470" xml:id="p470"/>saillants n’est nullement représentée dans cette                        manière d’écrire.</p></div><div><head>LXVIII</head><p rend="indent">Chateaubriand (en son bon temps) écrit bien moins purement,                        moins largement que Cousin, mais comme son style est à lui, qualités et                        défauts ! comme lui seul sait le manier sans qu’on puisse le lui dérober.                        C’est l’épée de Roland. Aussi comme il agit sur ses contemporains ! comme il                        a enfoncé sa lame, au lieu que le style de Cousin plane en quelque sorte sur                        moi et passe sur ma tête sans me toucher ! — Je l’admire, mais il ne m’entre                        pas.</p></div><div><head>LXIX</head><p rend="indent">Cousin est toujours dans l’exagération, et il est loin certes                        de manquer de bon sens ; mais, pour trouver son bon sens, il faut prendre la                            <hi rend="i">moyenne</hi> de toutes ses exagérations, — ou mieux, il                        faut prendre le <hi rend="i">centre de gravité</hi> de toutes ses                        excentricités.</p><p rend="indent">M. Royer-Collard disait de lui : « Sur les sept jours de la                        semaine, il y eu a trois où il est absurde ; trois autres, médiocre ; mais                        un, où il est sublime. »</p></div><div><head>LXX</head><p rend="indent">On ne connaît bien un homme que quand on a traversé sa                        passion : ceci répond aux amis et défenseurs de M. Cousin qui ont pris fait                        et cause pour sa moralité. Cousin n’aimait ni le luxe, ni la bonne chère, ni                        les femmes (malgré ses faux airs), ni beaucoup d’autres choses encore : on                        peut l’en louer si l’on veut ; mais il aimait la domination, la                        prépondérance, et il n’était pas bon de le croiser ni de le côtoyer dans sa                        ligne à certains moments. Je laisse ses compétitions politiques et                        universitaires : il n’y supportait pas d’opposition et s’y aidait, dans la                        lutte, par tous les moyens : il aurait fallu entendre là dessus                        M. de Salvandy. Mais, pour m’en tenir <pb n="471" xml:id="p471"/>à ses                        compétitions littéraires, il y était d’une rare intolérance. Le docteur                        Swift disait de Prior, qui causait trop et qui avait le ton dominant dans la                        conversation : « Le moyen de vivre avec M. Prior ? il occupe seul tout                        l’espace, et il n’en laisse point pour remuer seulement les coudes. »                        M. Cousin était tel dans les sujets littéraires qu’il aimait et qu’il                        traitait : il ne souffrait point, je ne dirai pas de rivalité, mais de                        voisinage. Je l’avais devancé dans des études sur Pascal et sa sœur, sur                            M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, etc. : il le savait ; il avait                        tenu de moi-même le premier manuscrit où il lui fut donné de lire des                        lettres inédites de M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville. Je m’étais                        empressé de m’en dessaisir sur sa demande, y prenant mes notes en toute                        hâte. Mais lui, une fois amoureux de ses sujets, n’entendait point y avoir                        été devancé par personne ; il prétendait bien les avoir découverts : il fit                        tout pour le faire croire au public. On ne saurait imaginer les petits                        moyens auxquels recourait ce grand esprit pour n’avoir point à citer les                        autres : obligé par décence et par un reste d’équité de mentionner leurs                        noms dans les numéros détachés de la <hi rend="i">Revue des deux                        mondes</hi>, il s’empressait de les effacer dès qu’il recueillait ses                        articles en volumes. Il ne citait en note que lui-même, renvoyant sans façon                        le lecteur, d’un livre de M. Cousin à un autre livre de M. Cousin. Ses                        procédés envers M. Faugère sont connus : il fit traduire un article de l’<hi rend="i">Edinburgh-Review</hi> sur Pascal, de manière à y grossir ses                        louanges et à supprimer les éloges donnés à M. Faugère, éditeur des <hi rend="i">Pensées</hi> : M. Amédée Pichot, qui était son voisin de                        campagne à Bellevue, et qui avait une arrière-pensée d’Académie française,                        reçut cette traduction tronquée des mains de M. Cousin et eut la faiblesse                        de l’insérer dans sa <hi rend="i">Revue britannique</hi>. Ce même grand                        esprit (j’en rougis pour lui) ne voulait pas que son libraire, — le libraire                        Didier, — imprimât <pb n="472" xml:id="p472"/>un livre de M. Livet sur les                        précieuses, parce que les précieuses relevaient jusqu’à un certain point de                        son domaine. Ah ! ce sont des hommes de <hi rend="i">grande vie</hi> que ces                        princes de l’intelligence, et quand ils sont remuants comme l’était                        celui-ci, il ne fait pas bon être leur voisin ; ils empiètent à chaque                        instant sur vous. Ils sont toujours prêts à étendre la main et à confisquer                        sans remords ni scrupule la vigne de Naboth, pour peu qu’elle soit à leur                        convenance. Aussi, quand M. Janet plaide pour la moralité de M. Cousin, il                        est à côté : il déplace la question, et il ne prouve rien en disant qu’il                        n’a eu qu’à se louer du maître : lui, en effet, ne lui faisait pas                        concurrence, il était plus ou moins son disciple. Mais dès qu’on ne l’était                        pas et qu’on croissait en dehors de lui, dès qu’on suivait sa ligne avec                        indépendance et sitôt que cette ligne menaçait de croiser celle de M. Cousin                        ou même s’en rapprochait seulement, oh ! alors, gare aux coups de coude ! il                        n’y mettait nulle délicatesse, et quand on se permettait de lui faire                        observer qu’il n’était pas tout à fait dans son droit, il avait sa réponse                        toute prête, et il la fit un jour le plus effrontément du monde au nez d’un                        plaignant : « <hi rend="i">Mon droit</hi>, lui dit-il, <hi rend="i">c’est ma                            passion</hi>. » — Et plus gaiement (car il y mettait aussi de la                        gaieté), un jour, à quelqu’un qui voulait écrire sur un sujet dont il                        s’était occupé, et qui lui en faisait demander par un tiers son agrément, il                        répondit avec son merveilleux sans-gêne : « Il le peut ; maintenant ça m’est                        égal ; <hi rend="i">j’aime ailleurs</hi> ! » Voilà une jolie parodie d’un                        mot de Corneille.</p><p rend="indent">Tout cela dit, je continuerai de noter quelques souvenirs,                        quelques mots encore qui me reviendront çà et là, à l’occasion, et qui sont                        autant de traits pour la connaissance de ce grand et éloquent esprit et de                        ce médiocre caractère. Mais j’ai tenu à expliquer une bonne fois comment il                        s’est pu faire que je me sois trouvé <pb n="473" xml:id="p473"/>légitimement                        délié envers lui des sentiments d’amitié respectueuse qui auraient gêné ma                        parole et retenu ma plume. Son procédé, à la longue, m’a rendu ma pleine                        liberté. J’ai bien osé écrire la vérité sur l’auteur du <hi rend="i">Génie                            du christianisme</hi> : pourquoi ne la dirais-je pas sur l’auteur du <hi rend="i">Beau</hi>, du <hi rend="i">Bien</hi> et du <hi rend="i">Vrai</hi> ? Voyons les hommes par l’endroit et par l’envers. Sachons ce                        que leur morale pratique confère ou retire d’autorité aux doctrines que                        célèbre et professe avec éclat leur talent. Or, jamais M. Cousin n’a fait                        consister sa morale à réfréner sa passion principale et actuelle : il n’a                        été sobre que des choses qu’il ne désirait pas.</p></div><div><head>LXXI</head><p rend="indent">Le La Rochefoucauld est vrai presque partout où on l’examine,                        partout où il est donné de pénétrer ; les moralistes les plus consommés en                        viennent à juger comme lui après avoir bien connu l’homme : toujours et                        partout, regardez-y bien, on est dans l’intérêt, dans la vanité, dans                        l’amour de soi, quelles que soient les formes généreuses qu’affectent nos                        passions. Il n’y a que lorsqu’on entre par le cœur dans l’ordre chrétien,                        dans l’ordre de charité et de Jésus-Christ, qu’on sort du La Rochefoucauld ;                        il n’y a que le christianisme qui <hi rend="i">renverse</hi> l’homme : et                        encore il reste à savoir si ce renversement n’est pas lui-même une dernière                        forme, la plus subtile de toutes, le dernier tour de force et la <hi rend="i">sublimité</hi> de l’amour de soi. La Rochefoucauld, dans une                        page célèbre, la plus longue qu’il ait écrite, le prétend et m’a bien l’air                        de le prouver.</p></div><div><head>LXXII</head><p rend="indent">La Rochefoucauld a contre lui tous les philosophes grandioses :                        il a osé mettre le doigt sur le grand ressort du joujou humain, et on ne le                        lui pardonne pas.</p><p rend="indent"><pb n="474" xml:id="p474"/>Il a aussi contre lui les hommes de                        gouvernement et d’action ; mais la seule objection de ces derniers se réduit                        à ceci : « Pourquoi, diantre ! aller mettre le doigt sur le ressort ?                        laissez-le plutôt jouer sans le dire, et surtout laissez-nous en                        jouer. »</p><p rend="indent">— Pour bien entendre La Rochefoucauld, il faut se dire que                        l’amour-propre, dans ses replis de protée et ses métamorphoses, prend                        parfois des formes sublimes.</p></div><div><head>LXXIII</head><p rend="indent">La prétention de ceux qui habitent le premier étage dans la                        maison de l’amour-propre est de n’avoir aucun rapport avec ceux qui occupent                        le rez-de-chaussée. Ils ne pardonnent pas à La Rochefoucauld d’avoir fait                        voir qu’il y a un escalier secret de communication.</p></div><div><head>LXXIV</head><p rend="indent">Cousin, il y a quarante ans, disait de Villemain ce mot que                        M. Royer-Collard répétait avec jubilation : « Villemain est un instrument,                        il a appris l’esprit, il le sait maintenant, il le parle à jour fixe. » — Ou                        encore : « Il sait son esprit, car il l’a appris. »</p><p rend="indent">Et M. Royer-Collard ajoutait : « Si on l’ouvrait, on trouverait                        au-dedans de lui un petit mécanisme ingénieux comme dans le canard de                        Vaucanson. »</p><p rend="indent">— Ce ne sont pas ici des jugements, ce sont des éléments de                        jugements. J’interroge les témoins : la critique orale n’est pas toujours la                        critique écrite ; elle est parfois le contraire : je tâche de les rapprocher                        ou de les opposer.</p></div><div><head>LXXV</head><p rend="indent">Royer-Collard disait à l’un de ses familiers, dans une de ses                        dernières malices à l’adresse de Villemain : « Devinez ce que j’ai fait                        depuis que je ne vous ai vu <pb n="475" xml:id="p475"/>(1839) : j’ai pioché                        dans ces deux volumes que vous voyez (<hi rend="i">Tableau du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>) pour tâcher d’y découvrir                        une idée qui lui soit propre, afin de tâcher de lui en faire mon petit                        compliment… Je savais bien d’avance que je n’y trouverais rien… Alors voici                        ce que je viens de lui écrire : “Je ne veux pas encore vous juger d’après                        ces deux volumes : j’attends toujours votre <hi rend="i">Grégoire VII…</hi>”                        Et comme <hi rend="i">Grégoire VII</hi> ne viendra jamais, vous voyez que                        cela me laisse de la marge. » — Il disait encore, en lui appliquant un mot                        qu’on avait dit de Crébillon le tragique : « Il a fait, il fait et il fera                        toujours <hi rend="i">Grégoire VII</hi>. »</p><p rend="indent">Et si l’on trouve que c’est là un jugement bien dur et fort                        injuste sur deux agréables et charmants volumes, qui avaient été autrefois                        une suite de leçons merveilleuses, et que c’est de plus une injustice par                        trop commode de la part d’un esprit supérieur, mais qui ne s’est jamais                        donné la peine de faire un livre, eh ! bien, que le tort en rejaillisse sur                        Royer-Collard lui-même et sur cette veine d’insolence hautaine à laquelle il                        s’abandonnait sans scrupule dans ses gaietés sérieuses.</p><p rend="indent">Quelqu’un qui le connaissait mieux que personne disait de lui :                        « Sa raison a des gaîtés contre lesquelles il ne se tient pas assez en                        garde. » Et en effet, à ces heures-là, il était, on ne sait trop pourquoi,                        de ces deux ou trois personnes qui, dans une époque, se donnent licence de                        tout dire et à qui personne ne se croit le droit de répliquer. Le fait est                        qu’on ne lui a jamais <hi rend="i">rivé son clou</hi>, comme on dit.</p></div><div><head>LXXVI</head><p rend="indent">La duchesse de Broglie disait de Villemain, émancipé de Decazes                        et arborant à l’envi les principes élevés et les sentiments libéraux :                        « Après tout, ce n’est qu’un affranchi. »</p></div><div><head>LXXVII</head><p rend="indent"><pb n="476" xml:id="p476"/>Chez Villemain la pensée se présente                        comme tellement distincte de la phrase qu’elle lui semble extérieure : pour                        qualifier Cousin, il l’appelle un « <hi rend="i">penseur</hi>                        éloquent. »</p><p rend="indent">C’est comme si on l’appelait, lui, un « <hi rend="i">phraseur</hi> élégant. »</p></div><div><head>LXXVIII</head><p rend="indent">Un modeste et fin professeur de rhétorique (Loudierre) disait                        de Villemain : « Il n’a jamais su que prendre la queue. » En effet, il n’a                        jamais pris l’initiative d’une idée ; mais, quand les autres y étaient, il                        était alerte à y courir, et il y faisait <hi rend="i">flores</hi>.</p></div><div><head>LXXIX</head><p rend="indent">M. Royer-Collard disait : « Guizot un homme d’État ! c’est une                        surface d’homme d’État ! »</p><p rend="indent">Et encore : « Ses gestes excèdent sa parole, et ses paroles sa                        pensée… S’il fait par hasard de la grande politique à la tribune, soyez sûr                        qu’il n’en fait que de la petite dans le cabinet. »</p></div><div><head>LXXX</head><p rend="indent">Tout ce qu’écrit M. Guizot est ferme et spécieux, d’une                        médiocrité élevée. Cela lui coule de source. Nul effort : c’est son niveau.                        Mais ne lui demandez pas davantage : ni profondeur, ni originalité vive, ni                        vérité neuve, etc. — La flamme manque à ses écrits, même dans les meilleures                        pages : il ne l’a eue que par la contradiction, à la tribune et dans le feu                        de l’action oratoire.</p><p rend="indent">— Je me plais à recueillir l’opinion de ces hommes qui se                        connaissent si bien, et à les surprendre se jugeant les uns les autres.                        Ainsi Villemain spirituel et malin, parlant un jour de Guizot dont le style,                        quand il <pb n="477" xml:id="p477"/>écrivait autrefois, manquait de couleur                        et d’éclat, et qui n’y est arrivé que graduellement par la chaleur qu’il                        apportait dans sa parole publique, disait : « Je l’ai vu bien ardent, bien                        passionné dans ces luttes de tribune. Il me faisait l’effet de Robinson                        Crusoé lorsqu’il veut faire des vases de terre à l’épreuve du feu, et qu’il                        s’aperçoit tout-à-coup que le vernis leur est venu à force de chaleur, par                        la fonte du gravier qui était mêlé à l’argile et qui a sué à travers les                        pores : c’est ainsi qu’un jour le vernis s’est trouvé venu à son style et à                        sa parole par l’excès de chaleur qu’il y mettait. » — En effet, en 1829, on                        disait du style de Guizot qu’il était <hi rend="i">pâteux</hi>.</p></div><div><head>LXXXI</head><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine a eu un orage de jeunesse ;                        elle avait inspiré une grande passion au comte de Strogonoff, un des hommes                        les plus aimables de la Russie, et elle l’avait aussi ressentie.</p><p rend="indent">On ne s’en douterait pas en lisant sa <hi rend="i">Vie</hi> par                        M. de Falloux ; ces gens-là masquent et suppriment la nature.</p></div><div><head>LXXXII</head><p rend="indent">Il y a des esprits essentiellement <hi rend="i">mous</hi> comme                        Degérando, comme Lacretelle : ils traversent des époques diverses en se                        modifiant avec facilité et même avec talent ; mais ne demandez ni à leurs                        œuvres, ni à leurs souvenirs, aucune originalité ; ils versent sur tout une                        teinte monotone et fade, et ne savent en rien marquer les temps auxquels ils                        ont assisté. Degérando ne sent pas que Royer-Collard a été un événement en                        philosophie, et Lacretelle, que Guizot en a été un en histoire.</p><p rend="indent">L’image n’est pas belle, mais ces sortes d’esprits ne sont pas                        seulement mous, ils sont <hi rend="i">filants comme le macaroni</hi>, et ont                        la faculté de s’allonger indéfiniment sans rompre.</p><p rend="indent"><pb n="478" xml:id="p478"/>Ce serait tout à fait abuser de la                        batterie des mots et s’énoncer <hi rend="i">académiquement</hi> que de les                        appeler <hi rend="i">perfectibles</hi>.</p></div><div><head>LXXXIII</head><p rend="indent">Ampère, comme érudit, manque de rigueur, et comme écrivain, de                        couleur. Avec cela, prenez-le comme curieux et causant de tout, il a bien de                        l’instruction et de l’agrément.</p></div><div><head>LXXXIV</head><p rend="indent">Tout le feu d’Ampère se passe dans la recherche, et il ne lui                        en reste rien pour l’exécution. En cela, il n’est pas artiste.</p></div><div><head>LXXXV</head><p rend="indent">Aujourd’hui 13 septembre 1846, j’ai achevé la lecture des <hi rend="i">Lettres</hi> de Rancé, et j’ai traduit une idylle (la                        quatrième) de Théocrite. Croisons nos plaisirs.</p></div><div><head>LXXXVI</head><p rend="indent">Quand je vois combien la plupart de ceux qu’on appelle savants                        sont peu propres à pénétrer la vie du présent, je me demande si ce qu’ils                        nous disent du passé, est quelque chose de réel.</p><p rend="indent">Niebuhr, lisant à Bonn le discours de Sauzet dans le procès des                        ministres, Polignac, Peyronnet, Chantelauze, etc., disait à un ami : « Ce                        M. Sauzet est un homme d’une haute portée… » Ainsi jugent ces grands                        historiens, de près et à bout portant. Transposez la bévue, substituez à un                        individu une <hi rend="i">gens romana</hi>, prolongez la déviation de                        lunette jusqu’à Tarquin l’ancien, et vous aurez quelque grande découverte,                        toute neuve, et d’autant plus sûre que nul, à cette limite, ne la pourra                        contredire.</p></div><div><head>LXXXVII</head><p rend="indent"><pb n="479" xml:id="p479"/>Maine-Biran était plus                        nécessairement et plus foncièrement métaphysicien que Royer-Collard.</p></div><div><head>LXXXVIII</head><p rend="indent">Tous les auteurs, qui ont commencé à écrire, il y a une                        vingtaine d’années, sont aujourd’hui (1846) dans leur entier développement.                        Leur activité a été proportionnée à ce que demande le siècle : il serait                        difficile de les suivre chacun, surtout ceux qui ont combiné la littérature                        et l’industrie. Balzac, Dumas, Sue, Soulié, — il faudrait, rien que pour                        dénombrer leurs œuvres, cette <hi rend="i">poitrine de fer</hi> et ces <hi rend="i">cent voix</hi> que réclament les poètes épiques, quand ils                        commencent le dénombrement des héros. Nos héros ici ont fait, à leur                        manière, des prouesses. <hi rend="i">Les Mystères de Paris, Monte-Christo,                            La Closerie des genêts</hi>, sont des batailles gagnées, je ne puis le                        méconnaître ; mais ce sont de ces batailles dont la civilisation ne profite                        pas.</p></div><div><head>LXXXIX</head><p rend="indent">Cousin dit en parlant du livre de De Maistre contre Bacon :                        « Je ne lui aurais pas donné ce soufflet moi-meme, mais je ne suis pas fâché                        qu’il l’ait reçu. » C’est ce qu’on dirait, si on l’osait, de tous les                        soufflets donnés à de grands noms.</p></div><div><head>XC</head><p rend="indent">De Vigny, au sujet de mon article sur les <hi rend="i">Poésies                            inédites</hi> d’André <hi rend="i">de</hi> Chénier, comme il affecte de                        dire, m’écrivait : « Vous m’avez vraiment alors consolé de sa mort,                        puisqu’il est vrai que ce qu’il avait là était cette grosse chose nommée <hi rend="i">Hermès</hi>. Il allait se gâter, on le savait bien là-haut, et                        l’on a mis un point à sa phrase quand il l’a fallu. » (Février 1839.) — Lui                        aussi, il n’est <pb n="480" xml:id="p480"/>pas fâché de donner en passant                        non pas un soufflet, mais une chiquenaude, à André Chénier.</p></div><div><head>XCI</head><p rend="indent">Tocqueville a le style triste. — Ballanche a un style                        pontifical.</p></div><div><head>XCII</head><p rend="indent"><hi rend="i">Piscis</hi> n’écrit plus ; à force d’improviser,                        il a oublié ce qui est de la plume. Quand il écrit, ses phrases                        interminables, à enfilades de parenthèses, ne présentent plus aucun courant,                        la parole et l’accent n’étant plus là pour le déterminer ; on ne sait plus                        où trouver les verbes, tout comme en allemand ; il faut mettre le doigt sur                        le sujet, et avec l’autre doigt chercher le verbe dix lignes plus bas en                        enjambant, sans quoi on flotte dans une grande flaque d’eau douce qui ne                        vous porte plus en aucun sens. Et voilà pourtant ce qu’on appelle un                        écrivain classique ! Ce n’est qu’un charmant causeur et professeur.                        (1839)</p></div><div><head>XCIII</head><p rend="indent">Bien des honnêtes gens sont comme le Sommeil au XIV<hi rend="sup">e</hi> livre de <hi rend="i">L’Iliade</hi>, quand Junon veut                        le séduire pour qu’il aille endormir Jupiter ; elle lui offre un beau <hi rend="i">trône d’or</hi>, et il refuse : elle lui offre Pasithée dont il                        est amoureux, et il oublie tout, il succombe.</p><p rend="indent">X…, le critique intègre, refuse la croix d’honneur, comme il                        eût fait les présents d’Artaxerxès<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve                            utilise la graphie « Artaxerce ».</note> ; mais une bouteille de rhum,                        surtout si elle est du bon cachet, le séduit.</p></div><div><head>XCIV</head><p rend="indent">On a beau dire que l’esprit est impénétrable, qu’il est                        immatériel : une vaste mémoire trop bien meublée ne laisse pas d’y prendre                        la place des idées originales.</p><p rend="indent"><pb n="481" xml:id="p481"/>— Si une grande mémoire a ses                        avantages, elle a bien ses infirmités.</p><p rend="indent">Quand l’esprit de Villemain a été une fois assailli par une                        citation, il n’en démord plus ; rien n’y fait ; cette citation domine tout                        et ne laisse jour en lui ni à l’observation ni au raisonnement. Il vous cite                        et recite encore son passage sans vouloir rien entendre à quoi que ce                        soit.</p></div><div><head>XCV</head><p rend="indent">M. Thiers sait tout, parle de tout, tranche sur tout. Il vous                        dira à la fois de quel côté du Rhin doit naître le prochain grand homme, et                        combien il y, a de clous dans un canon. Voilà les défauts : il faut dire le                        bien. Thiers est l’esprit le plus net, le plus vif, le plus curieux, le plus                        agile, le plus perpétuellement en fraîcheur et comme en belle humeur de                        connaître et de dire. Quand il expose, il n’est pas seulement clair, il est                        lucide. (1841)</p></div><div><head>XCVI</head><p rend="indent">Lors de la dissolution du ministère du 6 septembre (Molé,                        Guizot), il s’agissait, après le rejet de la loi de disjonction et                        l’infirmité silencieuse de M. Gasparin, ministre de l’Intérieur, de                        remplacer ce dernier. M. Molé aborde M. Guizot en disant : « Eh bien ! qui                        mettons-nous au ministère de l’Intérieur ? » Alors, de ce geste et de ce ton                        qui ne sont qu’à lui, Guizot répond : <hi rend="i">Je le prends</hi>. — La                        dissolution du Cabinet s’ensuivit.</p><p rend="indent">Tout enfant, Guizot était de même. Son père voulut un jour leur                        donner deux pommes, à son frère Jean-Jacques et à lui, mais l’une était plus                        grosse. Guizot étendit la main et dit : <hi rend="i">Je la prends</hi>. Même                        ton, même geste. C’était déjà comme pour le ministère.</p></div><div><head>XCVII</head><p rend="indent">M. de Broglie, qui a de l’esprit sous son mérite, disait <pb n="482" xml:id="p482"/>en parlant des chansons de Béranger : « C’est                        bien, c’est dommage que ce soit obscur. » — Ou encore : « Il a su porter                        l’obscurité jusque dans la chanson. »</p></div><div><head>XCVIII</head><p rend="indent">Une fois, à un journal auquel travaillait Planche (<hi rend="i">L’Artiste</hi>, je crois), on envoya, la veille du numéro, au soir, un                        article de lui à l’imprimerie ; les imprimeurs dirent qu’ils n’auraient                        jamais le temps de composer un article si tard ; mais, sitôt qu’ils                        apprirent que c’était de Planche, ils se ravisèrent en disant que son                        dernier article, inséré dans le dernier numéro, n’était pas encore <hi rend="i">décomposé</hi>, et que, comme M. Planchese répétait sans cesse,                        il y avait nécessairement déjà un grand nombre des phrases du nouvel article                        qui étaient toutes composées. Cette remarque des honnêtes typographes, faite                        sans malice et à laquelle ils devaient une économie de travail, est la                        critique littéraire la plus sanglante du style de Planche, tout en formules                        pédantesques et algébriques, et du rabâchage le plus fastidieux : <hi rend="i">Nous sommes forcé de convenir</hi> ; — <hi rend="i">Il nous est                            impossible de ne pas déclarer</hi> ; — <hi rend="i">On ne saurait                            méconnaître</hi>, etc. (Voir un quelconque de ses articles.)</p></div><div><head>XCIX</head><p rend="indent">M. de Bissy était un beau vieillard, à beaux cheveux blancs,                        qui, entendant parler sans cesse de la Révolution et de Bonaparte,                        s’impatientait et répétait avec le même geste par lequel on chasse les                        mouches : « La Révolution, ça n’est pas vrai ! Bonaparte, ça n’est pas                        vrai ! » La tête du bonhomme était un peu déménagée ; et M<hi rend="sup">me</hi> de Fitz-James prenait en vain toutes les peines du monde pour                        lui expliquer comme quoi Bonaparte et la Révolution étaient en réalité                        advenus. — Presque tous les hommes à un certain âge, et même <pb n="483" xml:id="p483"/>ceux qui passent pour le moins dérangés d’esprit, en                        viennent à être comme ce bon M. de Bissy et à se dire comme lui des choses                        et des hommes qui contrarient leurs idées : « Cet homme-là, cette chose-là,                        ça n’est pas vrai ! » (1837)</p></div><div><head>C</head><p rend="indent">Balzac, — le romancier qui savait le mieux la corruption de son                        temps, et il était même homme à y ajouter.</p></div><div><head>CI</head><p rend="indent">J.-J. Ampère, — cet homme d’esprit qui causait avec tant                        d’agrément et qui professait d’une manière si pénible.</p></div><div><head>CII</head><p rend="indent">Le baron Charles Dupin : — Ni chair, ni poisson ; un savant ou                        demi-savant qui, depuis près de cinquante ans, parle de tout, se mêle de                        tout, rabâche de tout, et qui ne sait pas une seule chose à fond ni tout à                        fait bien, avec précision et supériorité<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ceci                            n’est qu’un trait ; voici une variante plus développée et plus étudiée :                            car ces messieurs les savants ou demi-savants frottés de rhétorique, qui                            se prodiguent en écrits, en harangues, en cours publics, ne sauraient                            être privilégiés ; ce sont des auteurs ; ils relèvent, eux aussi, de la                            critique littéraire et de la peinture morale. Donc un cousin de Timon, à                            l’issue d’une des improvisations polytechniques et philanthropiques de                            M. Charles Dupin, et après l’avoir essuyée dans toute sa longueur,                            écrivait : « Le baron C. D. : — Un homme qui, depuis cinquante ans,                            professe, disserte, expose, rapporte à satiété, inonde toutes les                            chaires et les tribunes, colporte dès le matin ses répétitions de                            lectures à domicile ; toujours affairé, toujours ruisselant, ou du moins                            exsudant en tout temps, en toute saison, une légère moiteur oratoire ;                            également prêt sur tout sujet, un robinet toujours ouvert, usé,                            sempiternel et monotone ; coulant et collant ; d’une opiniâtre fadeur,                            soit qu’il approuve et qu’il loue, soit qu’il regimbe et se lamente ;                            qui parle de tout, se raccroche à tout, généralise et banalise à propos                            de tout sans savoir une seule chose vraiment bien et la posséder à                            fond ; — sans poids réel, sans autorité de ton ou de figure ; une mine                            de vieux, jeune homme à longs cheveux gris, un vieux cadet qui n’a                            jamais été un maître. — “Est-il possible, me disait un jour M. Fould qui                            le voyait depuis une heure se démener et gesticuler sans être écouté ni                            entendu, est-il possible qu’un homme, à son âge, se donne tout ce mal                            inutilement ?” — J’allais oublier le dernier mot qui le résume : l’homme                            de France le plus ennuyeux t » — On m’assure qu’il n’a pas toujours été                            tel et que dans sa jeunesse il a pu faire illusion même à de bons juges.                            Statisticien académique, ce genre mixte dans sa nouveauté lui a valu                            bien des éloges qu’on ne lui marchandait pas trop. Un jour qu’on disait                            devant Royer-Collard que Charles Dupin dans son zèle n’était pas exempt                            de quelque charlatanisme : « N’est pas qui veut charlatan comme lui »,                            répliqua l’oracle, plus indulgent celle fois que de coutume. Mais ce                            premier brillant, s’il l’a jamais eu, n’était qu’à la surface et n’a pas                            tenu longtemps.</note>.</p></div><div><head>CIII</head><p rend="indent"><pb n="484" xml:id="p484"/>J’appelle Quinet le <hi rend="i">Vaticinateur</hi> : il a de la fougue et bien des obscurités, mais                        aussi des éclairs qui percent la nue, comme les oracles.</p></div><div><head>CIV</head><p rend="indent">M. de Chastellux (l’auteur de <hi rend="i">La Félicité                            publique</hi> et sur qui Villemain est en train d’écrire une notice                        académique) était l’<hi rend="i">engoué</hi> par excellence à une fin de                        siècle où l’illusion enlevait toutes les têtes et où l’on était lancé comme                        des cerfs-volants. Il portait cela en tout. Un soir qu’il revenait de la                        Comédie-Française où il avait vu débuter une actrice appelée Thénard, il dit                        en entrant chez M<hi rend="sup">me</hi> de Staël : « Je viens de voir une                        nouvelle actrice qui a joué <hi rend="i">admirablement</hi>. » — « Ah !                        c’est un peu fort, dit M<hi rend="sup">me</hi> de Staël ; j’y étais, et je                        trouve qu’elle n’a pas bien joué du tout. » — « Mais, reprit                        M. de Chastellux, elle me semble s’être très bien tirée de telle et telle                        scène », et il essayait de les indiquer. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël                        persista, et une ou deux personnes <pb n="485" xml:id="p485"/>qui revenaient                        du théâtre se joignant à elle, M. de Chastellux finit par se rabattre à                        dire : « Que voulez-vous ? <hi rend="i">la pauvre diablesse a fait ce                            qu’elle a pu</hi>. » C’est là que, de rabais en rabais, cette grande                        admiration vint aboutir.</p><p rend="indent">Je ne sais si Villemain osera raconter ce trait dans son éloge                        académique : il le faudrait pourtant, sous peine de ne pas peindre                        l’homme.</p></div><div><head>CV</head><p rend="indent">Buffon avait écrit le morceau sur le cygne, un des rares                        morceaux où il laisse percer de la sensibilité : un jour il le lut en                        compagnie, et, en finissant, tout d’un coup, pour la première fois, il                        s’aperçut de l’application qui se pouvait faire à lui des derniers mots si                        touchants, si solennels : « Toujours, en parlant des dernières œuvres d’un                        beau génie qui s’éteint, on dira : <hi rend="i">C’est le chant du                        cygne</hi>. » (Comme Bossuet à la fin de l’oraison funèbre du grand Condé.)                        — Il s’aperçut alors de cette application manifeste et entra à l’instant                        dans un silence triste, grave et prolongé, que partagèrent tous les                        assistants. Il ne fut pas très longtemps à mourir après cela.</p></div><div><head>CVI</head><p rend="indent">On a fort parlé de l’<hi rend="i">abîme</hi> de Pascal qu’il                        voyait toujours près de lui. Cet abîme se retrouve sous plus d’une forme                        chez plusieurs. Chez M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, c’était la crainte                        de l’<hi rend="i">ennui</hi> qui était son abîme à elle, et contre ce vide                        son imagination cherchait sans cesse des préservatifs et comme des <hi rend="i">parapets</hi> dans la présence de ceux qui pouvaient lui être                        agréables. — Manzoni craint également et a son abîme ; il craint d’<hi rend="i">être seul</hi> et a besoin d’avoir toujours quelqu’un auprès de                        lui : c’est chez lui peur de se trouver mal, anxiété nerveuse insupportable.                        (1845)</p></div><div><head>CVII</head><p rend="indent"><pb n="486" xml:id="p486"/>Le bon M. Cassat, un ancien ami de                        Brune, un journaliste des premiers temps de la Révolution, le rédacteur du                            <hi rend="i">Journal de la ville et de la Cour</hi>, âgé de près de 90                        ans et se trouvant depuis près de trois mois à l’agonie, comme suspendu au                        bord de la mort, disait à Olivier de Lausanne : « Mon pauvre Olivier, je                        n’ai pas le don de mourir. »</p></div><div><head>CVIII</head><p rend="indent">Une grande aversion présente est souvent le seul signe d’un                        grand amour passé. Quand M<hi rend="sup">me</hi> de Vintimille voyait entrer                        dans son salon un homme qu’elle avait aimé et qu’elle n’aimait plus, elle                        n’y pouvait tenir et, fût-on en janvier, elle ouvrait la fenêtre.</p><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Coislin, elle, avait pris un autre                        parti : elle leur demandait leur nom, et avait l’air de ne pas les                        connaître.</p></div><div><head>CIX</head><p rend="indent">Michaud était journaliste jusqu’au bout des ongles. Il les                        avait fort noirs, les ongles. Sa femme disait de lui : « Quand il va au                        bain, il met des gants de peur de se laver les mains. »</p></div><div><head>CX</head><p rend="indent">Campredon était un général du génie, un de ces hommes d’esprit,                        de sens et de critique, comme il y en avait dans cette grande armée (comme                        Haxo et quelques autres généraux spirituels et observateurs) ; il était très                        lié avec M. Pasquier et camarade de jeunesse. Au retour de la campagne                        d’Austerlitz, il alla dîner chez M. Jullien avec M. Pasquier et deux ou                        trois amis. Tous étaient dans l’enthousiasme des victoires. Campredon les                        écouta et dit : « C’est très beau en effet, mais <hi rend="i">il</hi> a une                        manière de gagner les batailles qui finira par lui en <pb n="487" xml:id="p487"/>faire perdre, et de sérieuses, et qui amèneront sa                        ruine. » On s’étonne, et il dit ses raisons : « Son plan était des plus                        téméraires, et il a fallu un concours singulier de circonstances et de                        fautes de la part de l’ennemi pour qu’il réussît. Si les Autrichiens                        s’étaient un peu moins pressés, et si les Russes s’étaient un peu plus                        hâtés, tout manquait. Il est vrai qu’il a d’admirables inspirations sur le                        champ de bataille, mais quand il faut s’en aller, ce n’est plus le même                        homme ; il n’entend rien aux retraites. » Ainsi parlait Campredon à ses                        amis, le lendemain des prodiges d’Austerlitz.</p></div><div><head>CXI</head><p rend="indent">M. Molé a une manière très aimable et très flatteuse quand il                        me parle de certaines personnes qu’il a autrefois connues : « Oh ! je suis                        certain qu’il vous aurait plu singulièrement et que vous vous seriez                        convenus ! » Cette garantie qu’il me donne d’amitiés si distinguées dans le                        passé est une façon indirecte de jugement qui chatouille bien agréablement                        le cœur. C’est ainsi qu’il m’a dit pour M. de Bausset (l’évêque d’Alais),                        pour M. de Melzi (de la consulte italienne), pour l’abbé de Damas. Je                        consigne ici ces noms d’amis d’autrefois dont il m’est garant. C’est la plus                        délicate des flatteries : il s’y entend.</p></div><div><head>CXII</head><p rend="indent">Saint-Lambert vieux était morose, gourmand, un peu en enfance ;                            M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot le surveillait, et l’empêchait de                        manger ce qui lui aurait fait mal ; elle disait : « Je suis l’intendante de                        ses privations. »</p></div><div><head>CXIII</head><p rend="indent">Véron, repu et gorgé de tout, disait spirituellement ; « Je                        manque de privations. »</p></div><div><head>CXIV</head><p rend="indent"><pb n="488" xml:id="p488"/>Avec M. de La Fayette, on est                        toujours dans l’alternative de le trouver ou plus fin ou moins intelligent                        qu’on ne voudrait.</p></div><div><head>CXV</head><p rend="indent">Rien n’égale le succès qu’eurent dans leur temps les romans de                            M<hi rend="sup">me</hi> Cottin. Elle-même elle a excité de grandes                        passions. M. de Vaines si spirituel s’est tué pour elle ; il avait 76 ans                        environ ; amoureux et apparemment aimé, il s’aperçut qu’il n’était plus                        capable d’être heureux. De désespoir il prit le poison de Cabanis et mourut.                        Michaud aussi fut amoureux d’elle. Vers la fin elle s’engoua d’Azaïs qu’elle                        avait rencontré dans un voyage aux Pyrénées et quelle prenait pour un                        Platon. Elle n’était pas belle, ni même agréable ; blonde, un peu sur le                        roux, parlant peu, ayant l’air d’être toujours dans les espaces ; mais elle                        avait de l’âme, du feu, de l’imagination.</p><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> Cottin s’est tuée à Palaiseau d’un coup                        de pistolet dans un jardin, — comme un homme.</p></div><div><head>CXVI</head><p rend="indent">Une petite iniquité philosophique s’est introduite et s’est                        consacrée depuis 1817 et dans les années suivantes. M. Cousin, pour désigner                        l’école adverse du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui                        rattachait les idées aux sensations, l’a dénommée l’école <hi rend="i">sensualiste</hi>. Pour être exact, il eut fallu dire <hi rend="i">sensationniste</hi>. Le mot de <hi rend="i">sensualiste</hi> appelle                        naturellement l’idée d’un matérialisme pratique qui sacrifie aux jouissances                        des sens ; et si cela avait pu être vrai de quelques philosophes du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de La Mettrie ou                        d’Helvétius par exemple, rien ne s’appliquait moins à Condillac et à tous                        les honorables disciples sortis de son école, les idéologues d’Auteuil et                            <pb n="489" xml:id="p489"/>leurs adhérents, les Thurot, les Daunou, la                        sobriété même. Mais il est toujours bon de flétrir en passant son                        adversaire ; il lui en reste quelque chose. C’est ce qui est arrivé ici. Une                        probité philosophique plus scrupuleuse que celle de M. Cousin se fût privée                        d’un tel moyen ; mais en pareil cas l’audacieux personnage n’y regardait pas                        de si près.</p></div><div><head>CXVII</head><p rend="indent">Après un de ces articles de la <hi rend="i">Revue des deux                            mondes</hi>, dans lesquels M. Guizot va se louant dans son passé et se                        congratulant sans cesse lui-même avec une confiance et une sérénité                        croissantes, on demandait à M<hi rend="sup">me</hi> de Boigne ce qu’elle en                        pensait : « Que voulez-vous ? dit-elle ; M. Guizot, ce matin-là, s’est                        trouvé par hasard content de lui. »</p></div><div><head>CXVIII</head><p rend="indent">On ne doit accueillir qu’avec la plus grande méfiance tout ce                        que Villemain nous a donné des conversations de M. de Narbonne avec                        Napoléon. C’est refait de tête et de mémoire, et en vue de la circonstance                        présente. Ce n’est pas plus vrai que le <hi rend="i">Conciones</hi> ou le                            <hi rend="i">Dialogue de Sylla et d’Eucrate</hi>. Le procédé est le                        même, et l’intention plus louche. Villemain est un rhétoricien, le contraire                        d’un esprit sincèrement historique et d’une nature vérace.</p></div><div><head>CXIX</head><p rend="indent">Napoléon, dans sa dernière maladie à Sainte-Hélène, rêvait,                        comme dans un délire martial, de rencontrer là haut, dans un Olympe pareil                        au ciel d’Ossian ou aux Champs Élysées de Virgile, tous ses anciens                        compagnons d’armes et ses lieutenants, Kléber, Desaix, Lannes, etc., de                        causer guerre avec Condé, Turenne, Annibal, ses égaux dans le passé : — « À                        moins, disait-il <pb n="490" xml:id="p490"/>en souriant, qu’on ne s’effraie                        aussi là haut de voir tant de militaires rassemblés. » — Murger, malade et à                        la veille de sa mort dans la maison de santé, rêvait de faire là-haut, avec                        de gentils et malins esprits, un <hi rend="i">Figaro</hi> comme il n’y en                        avait jamais eu : — « AÀ moins, ajoutait-il en souriant mélancoliquement,                        que le bon Dieu ne le fasse saisir. »</p><p rend="indent">C’est le même sentiment : pour un philosophe, tous les hommes                        sont des hommes.</p></div><div><head>CXX</head><p rend="indent">Marchand, le fidèle serviteur de Napoléon, l’homme exact et                        véridique, me dit qu’on a un peu exagéré (et Thiers lui-même) le côté                        religieux de Napoléon mourant. Ah ! le besoin de faire de l’effet, de                        compléter le drame ! bien peu d’esprits y résistent, et surtout quand le                        talent y trouve son compte. Mais, en fait, le témoignage de l’homme vrai est                        celui-ci : « On a exagéré, et on a fait Napoléon plus préoccupé de ces                        choses qu’il ne l’a réellement été. »</p></div><div><head>CXXI</head><p rend="indent">On causait devant Villemain du docteur Johnson. Je dis ce que                        tout le monde sait, que Johnson était un grand critique. Villemain m’arrêta,                        et, selon sa préoccupation habituelle, me fit remarquer que <hi rend="i">de                            nos jours</hi> il manquerait bien des choses à Johnson pour être un                        grand critique. Je répondis que le vrai talent savait vite se mettre au                        courant de ces conditions nouvelles ; mais ce que je ne dis pas et ce que je                        pensai, ce fut ceci : « Johnson avait un <hi rend="i">bon jugement</hi> et                            l’<hi rend="i">autorité</hi> nécessaire pour le faire valoir, qualités                        essentielles à tout critique et que les critiques de nos jours paraissent,                        au contraire, trop oublier ; car, avec tous leurs beaux et brillants                        développements, ils trouvent souvent le moyen de n’avoir ni <hi rend="i">jugement</hi> ni <hi rend="i">autorité</hi>. » Villemain, dans ses <pb n="491" xml:id="p491"/>jugements contemporains, n’a jamais été que                        flatterie et complaisance. Du bon sens <hi rend="i">sterling</hi>, voilà ce                        qu’avait Johnson, et c’est à quoi toutes les malices et les fines ironies ne                        suppléent pas.</p></div><div><head>CXXII</head><p rend="indent">Villemain est toujours dominé par la nature puissante qu’il a                        en face de lui : Hugo le fascine.</p></div><div><head>CXXIII</head><p rend="indent">Il faut avoir connu Villemain dans le temps où, jeune, il avait                        tout son succès, où il sentait qu’il conquérait par son esprit une position                        plus grande qu’il n’aurait pu d’abord espérer, et où il avait à monter                        encore. Il avait le vent en poupe, et il voguait à pleines voiles. Son                        amour-propre comblé, quoiqu’il n’ait jamais été satisfait, ne le rendait pas                        alors aussi malheureux que depuis et le tenait constamment en haleine. Il                        eut là de beaux jours, de brillantes et merveilleuses soirées. <hi rend="i">Il faisait sentir l’éloquence dans la conversation</hi>, et cela sans                        excès, sans passer la mesure. (Ce dernier mot est de Salvandy.)</p></div><div><head>CXXIV</head><p rend="indent">Villemain a presque toujours le premier aperçu juste ; mais, si                        on lui laisse le temps de la réflexion, son jugement <hi rend="i">qui n’est                            pas solide</hi> prend peur, et il conclut à faux ou du moins à côté.</p></div><div><head>CXXV</head><p rend="indent">Nous causions hier de Villemain avec Cousin. Celui-ci me                        disait : « C’est chez lui un conflit perpétuel entre l’<hi rend="i">intérêt</hi> et la <hi rend="i">vanité</hi>. » — « Oui, repartis-je, et                        c’est d’ordinaire la <hi rend="i">peur</hi> qui tranche le différend. »</p></div><div><head>CXXVI</head><p rend="indent">Lamartine, allant voir M. Royer-Collard en 1842, lui <pb n="492" xml:id="p492"/>disait, en terminant l’entretien : « La France                        est à la veille de se jeter dans mes bras. »</p><p rend="indent">Et Royer-Collard, le voyant sortir et le prenant pour un                        halluciné, disait : « L’orgueil béat qui s’adore ! »</p><p rend="indent">— Précédemment et dans les premiers temps où Lamartine                        commençait à se produire en dehors de la poésie et à se lancer dans la                        politique, après son retour d’Orient, mais quand il ne semblait encore viser                        qu’au Grandisson, Royer-Collard définissait ainsi son air, sa façon                        noblement cavalière d’entrer en tous sujets : « M. de Lamartine semble                        toujours dire : Voyez ! la vertu est aimable. »</p></div><div><head>CXXVII</head><p rend="indent">Il peut se faire de grandes choses de nos jours, de grandes                        découvertes par exemple, de grandes entreprises ; mais cela ne donne pas à                        notre époque de la grandeur. La grandeur est surtout dans le point de                        départ, dans le mobile, dans la pensée. En 89 on faisait tout pour la patrie                        et pour l’humanité ; sous l’Empire, on faisait tout pour la gloire :                        c’étaient là des sources de grandeur. De nos jours, même quand les résultats                        semblent grands, ils ne se produisent que dans une vue d’intérêt, et ils se                        rattachent à une spéculation. C’est là le cachet de notre temps.</p></div><div><head>CXXVIII</head><p rend="indent">La vanité de ce temps-ci a un caractère à elle, qui la                        distingue de la vanité des époques précédentes : elle se combine avec l’<hi rend="i">utilité</hi>. Autrefois un homme de lettres était vain, il                        pouvait l’être jusqu’à la folie. Aujourd’hui, tout fou qu’il puisse être, il                        songe à son gain à travers sa vanité. L’autre jour, dans un journal, on                        annonçait qu’un mariage venait d’unir deux personnages étrangers illustres                        par leur naissance ; la femme descendait, je ne sais à quel degré, de la                        reine Marie Leckzinska, et <pb n="493" xml:id="p493"/>l’homme avait aussi je                        ne sais quelle descendance ou parenté royale ; puis tout aussitôt on                        ajoutait : « M. de Balzac était l’un des témoins de ce mariage. » C’est                        bien, voilà un romaucier qui se décrasse, me disais-je ; il a la vanité                        aristocratique, il va chercher ses rois en Bohême, rien de plus innocent.                        — Mais, en retournant la feuille du journal, je vis en grosses lettres aux                        annonces la mise en vente de <hi rend="i">La Comédie humaine de                            M. de Balzac</hi>, etc. Ainsi la nouvelle pompeuse n’était qu’une                        réclame. Elle poussait à la vente. — Ô vanité sordide ! c’est bien celle de                        notre temps.</p></div><div><head>CXXIX</head><p rend="indent">Venir nous dire que tout poète de talent est, par essence, un                        grand <hi rend="i">penseur</hi>, et que tout vrai <hi rend="i">penseur</hi>                        est nécessairement artiste et poète, c’est une prétention insoutenable et                        que dément à chaque instant la réalité. C’est depuis qu’ils ont cette                        prétention que l’expression de <hi rend="i">penseur</hi> revient si souvent                        avec une affectation ridicule dans le vocabulaire des poètes.</p></div><div><head>CXXX</head><p rend="indent">Quelques sottises qu’on fasse ou qu’on dise de nos jours,                        pourvu qu’on ait un certain talent et une certaine audace, on s’en tire, et,                        comme dit M. Mohl, on <hi rend="i">ne se coule plus</hi>. — C’est que tous                        ces gens-là portent sur eux constamment des vessies de précaution, remplies                        d’air et de belles paroles, et voilà pourquoi ils ne se coulent pas.</p></div><div><head>CXXXI</head><p rend="indent">On peut unir certaines qualités estimables ou même éminentes                        d’esprit ou d’action, la dialectique, l’art de la guerre, le technique dans                        les divers arts, etc., avec une absence complète de tact et de sentiment des                        relations humaines. On peut avoir son talent et sa valeur <pb n="494" xml:id="p494"/>spéciale, et n’être pas moins fâcheux, insolent,                        grossier, choquant pour les autres, un <hi rend="i">animal</hi> en un mot                        dans la vraie acception, comme tant d’animaux (témoin le castor) qui ont                        aussi leur talent. Il faudrait à cette espèce d’hommes dans le lieu, dans le                        cabinet ou l’atelier où ils vaquent à leur talent, une porte de sortie qui                        donnât, non sur le salon, mais sur l’écurie. On peut s’en servir comme                        outils, on doit se garer d’eux comme personnes.</p></div><div><head>CXXXII</head><p rend="indent">L’histoire (même littéraire) transmise est presque toujours                        factice : à nous de briser la glace, pour retrouver le courant.</p></div><div><head>CXXXIII</head><p rend="indent">Le Saint-Simonisme que j’ai vu de près et par les coulisses m’a                        beaucoup servi à comprendre l’origine des religions avec leurs diverses                        crises, et même (j’en demande bien pardon) Port-Royal et le christianisme.                        Ainsi pour les expériences physiques : vous faites des mélanges dans un                        matras, et cela aide à comprendre les météores.</p></div><div><head>CXXXIV</head><p rend="indent">Chaque époque a sa passion, sa maladie ; il est bon que les                        jeunes gens l’aient : on a sa petite vérole dont on reste plus ou moins                        gravé, et puis c’est fini. Le pire est de vivre en un temps qui n’a pas sa                        maladie nette, sa passion. On cherche, on étouffe : le bouton franc ne peut                        sortir. Exemple : ce pauvre F…, venu entre le libéralisme, le romantisme et                        l’humanitarisme, n’a jamais pu choisir ni se dépêtrer : il a eu et il a                        encore ses trois petites véroles en une, permanentes et confluentes.</p></div><div><head>CXXXV</head><p rend="indent"><pb n="495" xml:id="p495"/>M. Dubois (du <hi rend="i">Globe</hi>) serait plus qu’un homme de talent, s’il y avait persistance                        en lui, s’il mettait bout à bout tous les fragments et les éclats successifs                        de son talent. Mais il a toutes les nuits des espèces d’attaques nerveuses                        et de somnambulisme qui font tout manquer. Il recommence chaque matin d’être                        grand homme, mais son génie fait <hi rend="i">fausse couche</hi> en dormant.                        Son esprit est comme un acier trempé, mais d’une trempe un peu aigre ; à                        tout coup l’épée perce, mais casse, et il faut la refaire.</p></div><div><head>CXXXVI</head><p rend="indent">« M. Royer-Collard n’a rien de ce temps-ci, disait-on ; tour de                        pensée et langage, il est tout d’une autre époque ! » — Pardon !                        M. Royer-Collard, tout comme M. Ingres, est encore de ce temps-ci, ne                        serait-ce que par le soin perpétuel de s’en garantir. Leur style, à eux                        deux, est <hi rend="i">marqué</hi>. Nicole ou Raphaël autrefois y allaient                        plus uniment. On touche encore à son temps, et très fort, même quand on le                        repousse.</p></div><div><head>CXXXVII</head><p rend="indent">Je n’ai jamais vu d’homme aussi dépourvu de <hi rend="i">jugement</hi> proprement dit, et ayant aussi peu la juste mesure des                        choses que Charles Nodier.</p><p rend="indent">— Nodier passait d’engouements en engouements, mais à la                        superficie et sans y tenir. Pendant un temps, c’était pour Latouche qu’il                        raffolait ; il lui accordait le génie, tous les talents. « C’est fort                        heureux, disait sa fille (la spirituelle M<hi rend="sup">me</hi> Ménessier),                        que Dieu ait fait le monde, car autrement ce serait M. de Latouche qui                        l’aurait fait. »</p></div><div><head>CXXXVIII</head><p rend="indent">Lamartine, chaque matin, soit qu’il écrive ou soit <pb n="496" xml:id="p496"/>qu’il pérore, improvise, et cette improvisation ne lui                        coûte aucun effort ; au contraire, elle lui fait plaisir, et lui donne le                        sentiment de son talent, de sa verve. Il a en effet ce que les bouddhistes                        demandent dans leurs prières, <hi rend="i">la facilité dans l’effort</hi>.                        Il se fait donc plaisir tous les matins en dépensant son fluide oratoire. Ce                        libertin de Voltaire a remarqué que faire des idées pour celui qui pense,                        c’est un peu un plaisir pareil à celui de faire des enfants. Produire ses                        idées avec tout un appareil brillant et sonore, et les voir à l’instant                        courir le monde, c’est encore plus enivrant que de penser tout seul dans son                        cabinet ; Lamartine s’excite donc et s’enivre, chaque matin, de cette                        improvisation facile et brillante qui lui donne la sensation de sa fécondité                        inépuisable et lui rend l’illusion de la jeunesse.</p></div><div><head>CXXXIX</head><p rend="indent">Un de mes amis m’écrit sur les <hi rend="i">Girondins</hi> :</p><quote><p rend="indent">J’ai lu les <hi rend="i">Girondins</hi> : triste livre où                            miroitent et tournoyent dans un voluptueux éblouissement toutes les                            ivresses du cœur, tous les orgueils de la raison, toutes les magies de                            l’art, tout l’enthousiasme des dogmes. Nul homme, à ce qu’il me semble,                            ne s’était jusqu’à ce jour aussi intrépidement assis devant le clavier                            de la Providence pour en presser de ses doigts les touches mystérieuses                            et pour y moduler au gré de ses aventureuses fantaisies sur le thème des                            événements. Qui eût dit à ce poète au temps où sa muse rêveuse couvait                            ses hymnes dans le repli des vallées : « Un jour viendra où le forum                            sera trop désert, et l’enceinte des villes trop étroite pour l’agitation                            de ta voix ? »</p></quote><p rend="indent">— J’entends définir le livre de Lamartine : L’histoire de la                        Révolution vue <hi rend="i">dans les imaginations</hi> du temps. C’est assez                        vrai.</p></div><div><head>CXL</head><p rend="indent"><pb n="497" xml:id="p497"/>M. Molé dans l’action est,                        m’assure-t-on, d’une extrême faiblesse ; il est d’une méfiance, d’une                        susceptibilité qui entrave les affaires ; il a des nerfs comme une femme ;                        mais dans le conseil et dans le <hi rend="i">devis</hi> des choses il a la                        clairvoyance, la justesse de coup d’œil : c’est là qu’est sa supériorité.                        — En cela, bien supérieur à Guizot.</p><p rend="indent">M. Molé est ombrageux.</p><p rend="indent">M. Molé me faisait remarquer que si Thiers était distingué en                        conversation, il manquait d’élévation en écrivant, et que sitôt qu’il                        voulait y viser, il tombait dans le commun. Et voilà que l’autre jour, chez                        Thiers, comme on causait de M. Molé, on se mit à remarquer que, s’il avait                        la conversation distinguée, il devenait aisément commun dans sa parole                        publique et dans ses discours de tribune. C’est ainsi que les hommes se                        contre-jugent réciproquement, et peut-être que les deux jugements sont                        vrais, si l’on entend, par le commun de M. Molé, un certain <hi rend="i">commun élégant</hi>.</p></div><div><head>CXLI</head><p rend="indent">Continuons de nous donner cette vue : les rivaux jugés par les                        rivaux.</p><p rend="indent">Thiers dit de M. Guizot : « Guizot est un grand orateur, un                        grand homme de tribune… Mais n’allez pas vous étonner ! en politique Guizot                        est <hi rend="i">bête</hi>. » Cela veut dire que comme homme d’État, comme                        ministre, Guizot manque d’idées, et c’est juste.</p><p rend="indent">En revanche, Guizot dit de Thiers qui voit de loin et qui de                        près s’engoue et n’y voit goutte : « Mon cher, vous devinez et vous ne voyez                        pas. »</p></div><div><head>CXLII</head><p rend="indent">La Bruyère dit qu’il admire combien l’homme est <pb n="498" xml:id="p498"/>cruel pour l’homme. Hier, j’ai dîné chez M<hi rend="sup">me</hi> de Boigne à Châtenay ; il y avait MM. Pasquier, Decazes,                        d’Argout, Dumon, etc. ; M<hi rend="sup">me</hi> de Boigne a demandé ce que                        devenait M. de Cubières<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’ancien ministre,                            condamné avec M. Teste par la Cour des pairs.</note>. Quelqu’un a                        raconté qu’il était dans sa terre, qu’il avait demandé un <hi rend="i">port                            d’armes</hi>, un <hi rend="i">permis de chasse</hi>, et qu’on le lui                        avait refusé. M<hi rend="sup">me</hi> Decazes fit seule entendre une sorte                        de parole de pitié qui ne trouva point d’écho. On trouva tout simple que cet                        homme, ancien général, ancien ministre de la guerre, ne pût pas même porter                        un fusil pour chasser dans son parc. M. de Cubières, autrefois, était de                        presque tous ces dîners du dimanche à Châtenay avec ces mêmes hommes ; et                        tous ces hommes-là sont modérés, obligeants et d’une grande douceur de                        civilisation. (1847.)</p></div><div><head>CXLIII</head><p rend="indent">Le meilleur avantage d’une réputation qui vous répand dans le                        monde est d’y pouvoir choisir ses amis, ses habitudes, d’y bien voir toutes                        choses d’une bonne place. Il y a un proverbe anglais qui dit à peu près :                        « Ayez votre place dans la loge, et vous entrerez ensuite au parterre ou à                        la galerie. »</p></div><div><head>CXLIV</head><p rend="indent">Le nom de M. Royer-Collard était comme une position respectable                        qu’il importait d’occuper pour couvrir tout le développement de la                        philosophie éclectique ; Cousin l’a bien senti, et il s’est couvert de                        M. Royer-Collard à tout prix, même quand ce dernier grognait le plus.</p></div><div><head>CXLV</head><p rend="indent">La dissidence entre Cousin et M. Royer-Collard était <pb n="499" xml:id="p499"/>réelle et même à quelques égards profonde. Cousin                        prenait tous les soins pour la recouvrir et pour se maintenir le disciple                        avoué de celui dont il croyait que son école avait besoin pour patron.                        Cependant il y avait des moments où le vieillard peu commode grondait. Un                        jour, à l’Académie, que dans une discussion (sur saint Augustin, je crois),                        Cousin avançait une opinion différente de celle que venait d’exprimer                        M. Rover-Collard, et que, redoublant de précautions et de respects, il                        disait <hi rend="i">mon maître</hi>, celui-ci l’interrompit brusquement :                            « <hi rend="i">Monsieur, il y a longtemps que je l’ai été</hi> »,                        donnant à entendre qu’il ne répondait pas de tout ce que Cousin avait                        professé depuis.</p><p rend="indent">M. Royer-Collard pensait de plusieurs des arguments du <hi rend="i">Platon</hi> de Cousin, que souvent c’était autre chose que                        Platon.</p></div><div><head>CXLVI</head><p rend="indent">Mérimée me dit une chose fort juste et fort délicate : « Dans                        le peu que je fais, je rougirais de ne pas m’adresser à ceux <hi rend="i">qui valent mieux que moi</hi>, de ne pas chercher à les satisfaire. »                        Là en effet est le cachet de tout noble et sincère artiste. On peut se                        tromper, mais il faut viser à satisfaire ses égaux (<hi rend="i">pares</hi>)                        ou ses supérieurs, et non pas écrire pour ceux qui ont moins de goût et                        d’esprit que nous ; en un mot, il faut viser en haut et non en bas. Or, ce                        dernier but semble désormais le seul que poursuivent la plupart de nos                        grands auteurs. « Ne me lisez pas, dit Lamartine à quiconque lui parle des                            <hi rend="i">Girondins</hi>, je n’écris pas pour vous, mais pour les                        ateliers, pour le peuple. » Et <hi rend="i">tutti quanti</hi>…</p></div><div><head>CXLVII</head><p rend="indent">S…, suborné par le style de Lamartine, se tue à me dire que son                            <hi rend="i">Histoire</hi> est pleine de talent et que cela aurait eu le                        plus magnifique succès en <hi rend="i">feuilletons</hi> ; que <pb n="500" xml:id="p500"/>cela est composé, coupé admirablement en vue du <hi rend="i">feuilleton</hi>, de manière à satisfaire un jour celui-ci, un                        autre jour celui-là, à tenir tout le monde en suspens. J’accorde en effet                        que ce livre classe M. de Lamartine encore au-dessus de l’auteur des <hi rend="i">Mystères de Paris</hi>. Belle louange pour un historien !</p></div><div><head>CXLVIII</head><p rend="indent">Cousin a une éloquence qui fait qu’on lui pardonne toujours                        tout, dès qu’on l’entend ; en revenant de dîner chez Thiers (31 octobre                        1847), il me dit, au milieu d’un torrent de choses vives et justes, ces                        quelques mots que je retiens :</p><p rend="indent">« Guizot a compris son rôle ; c’est un admirable <hi rend="i">metteur en œuvre</hi> ; il <hi rend="i">s’est collé au roi</hi> et il                        dure.</p><p rend="indent">Que manque-t-il à Thiers, à ce <hi rend="i">lierre                            incomparable</hi> que nous quittons ? Un chêne auquel il s’attache. Tant                        qu’il n’aura pas trouvé ce chêne-là, tous les vents l’agiteront. C’est un                        grand orateur politique, ce n’est pas un homme d’État.</p><p rend="indent">Guizot se perd par la siérilité, et Thiers par                        l’abondance. »</p><p rend="indent">— « Ce que c’est que de durer, disait-il encore ; voyez                        M. Pasquier ! S’il était mort il y a vingt-cinq ans, il aurait laissé la                        réputation d’un homme du monde lancé dans la politique, d’un <hi rend="i">Martignac en second</hi>, sachant parler en public deux heures de suite                        et tenir une assemblée sans conclure, flexible, assez intrigant, libertin,                        avec deux ou trois actes fâcheux ou ridicules dans sa vie (l’affaire Malet                        par exemple). Mais le voilà qui vit, qui survit ; après 1830, incertain,                        craignant, n’osant ni donner de l’avant comme M. de Broglie, ni se tenir                        dans la nuance Mortemart, embarrassé de ce qu’il dirait, il accepte la                        présidence de la Chambre des pairs comme moyen de ne pas parler, comme                        expédient. Tant <pb n="501" xml:id="p501"/>que l’émeute gronde, il tremble.                        L’ordre renaît, c’est alors qu’il retrouve toute sa valeur ; son jugement                        excellent, n’étant plus troublé par la peur ni traversé par l’intérêt,                        s’applique aux choses avec calme, avec étendue et lucidité ; son caractère                        obligeant fait merveille. Retranché dans sa dignité inamovible, il est le                            <hi rend="i">médiateur</hi> entre les partis, avec physionomie                        ministérielle, mais bienveillant pour tous. Juge, il est l’âme des procès,                        des commissions ; il prend sur lui la responsabilité du premier avis qu’il                        donne toujours excellent. Enfin, à cette heure, si l’on demande quel est                        l’homme de France qui jouit de plus de considération, on répondra : “C’est                        le chancelier.” »</p><p rend="indent">Tous ces jugements de Cousin, je ne les donne ici qu’<hi rend="i">ad referendum</hi> et sous toutes réserves ; mais comme ils                        sont spirituellement donnés, et avec feu, avec jeu et action !</p></div><div><head>CXLIX</head><p rend="indent">Cousin pense et redit chaque fois de Guizot que ce n’est qu’un                        admirable <hi rend="i">metteur en œuvre</hi> : il lui refuse toute                        invention. En politique, c’est trop évident ; sa politique étrangère n’est                        autre que celle de Louis-Philippe. Mais Cousin pense qu’il est ainsi, même                        pour ses travaux d’historien : « Il n’a écrit, dit-il, aucun ouvrage, il n’a                        fait aucun cours, dont l’idée ne lui ait été primitivement suggéré : <hi rend="i">la nymphe Égérie était M. de Broglie</hi>. » Ceci me paraît un                        peu violent.</p></div><div><head>CL</head><p rend="indent">Cousin montrait sa bibliothèque à quelqu’un : « Fleury à côté                        de Bossuet ! s’écria-t-il ; et pourtant quelle distance ! mais il n’y a rien                        entre deux<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est le cas de rappeler le mot de                            Quintilien : « <hi rend="i">Aliud proximum esse, aliud                            secundum.</hi> »</note>. » Quel parfait <pb n="502" xml:id="p502"/>jugement et qui caractérise Fleury ! Cousin est plein de ces mots qui sont                        justes à la volée.</p></div><div><head>CLI</head><p rend="indent">Cousin a du mime, du comédien en lui.</p><p rend="indent">Lamartine, un jour, après avoir été témoin de la mimique de                        Cousin, dit : « Il y a du Bergamasque dans cet homme-là. » — Pas mal pour                        quelqu’un à qui l’on a contesté tout sens critique.</p></div><div><head>CLII</head><p rend="indent">Lamartine a appelé Rabelais « ce grand <hi rend="i">boueux</hi>                        de l’humanité. » — Et d’autre part : « Rabelais de qui découlent les lettres                        françaises », a dit Chateaubriand.</p><p rend="indent">Et c’est ainsi que « tout dit a son contredit », selon le                        proverbe.</p></div><div><head>CLIII</head><p rend="indent">Décembre 1847. — Ce qui vient de se passer en Suisse contre les                        jésuites montre bien à nu, dans un exemple brut, comment procède la <hi rend="i">justice sociale</hi>. C’est souvent au moyen d’injustices                        particulières qu’elle va à son but, c’est sur des débris qu’elle se fonde.                        Il y a là aussi des voies d’<hi rend="i">expropriation</hi> pour cause                        d’utilité publique : sans quoi les vieilles idées, comme les vieilles                        masures, demeureraient toujours et gêneraient la route. Car il est des                        esprits si paresseux et si immobiles qu’ils ne feraient pas d’eux-mêmes un                        pas, quand ils vivraient une éternité. Si un beau jour quelque empereur                        chrétien n’avait pas abattu de vive force le reste d’idoles et de petits                        temples qui restaient debout dans les campagnes, il y aurait encore, à                        l’heure qu’il est, d’honnêtes gens qui adoreraient Jupiter et Cérès : « <hi rend="i">Panaque silvanumque patrem</hi> !… » Mais quand l’idée nouvelle                        qui s’empare de la société s’est établie, s’est répandue et presque                        universalisée, il arrive qu’un matin l’immense majorité s’impatiente <pb n="503" xml:id="p503"/>de voir encore debout ce qui ne vit plus à ses                        yeux, et alors, sans trop s’inquiéter du motif, sans prendre même la peine                        de colorer le prétexte, elle fait quelque <hi rend="i">querelle                            d’Allemand</hi> à ce reste de vieille opinion insolente, et quelquefois                        innocente, qui l’offusque et qui la gêne. De là un revers de main violent,                        et ces injustices de détail dont souffrent de près et saignent les cœurs                        honnêtes. La force sociale, dans ces sortes de remuements, est sourde ; elle                        agit comme ferait une loi physique. Chaque crise sociale, comme chaque                        époque de la nature, n’enfante qu’en détruisant. Il y a, tant que dure la                        transition, des interrègnes et des suspensions de la justice ordinaire ;                        cette justice, telle que l’entendent les cœurs réglés, ne recommence à être                        écoutée qu’au sein d’un même régime, et dans les limites de sa durée. — Ne                        pas comprendre ces choses, c’est n’avoir jamais porté son regard hors de la                        vallée où l’on vit.</p></div><div><head>CLIV</head><p rend="indent">Quand Thiers est retourné à Marseille (en 1846 ou 1845), on lui                        a fait grand accueil, et au collège où il a été élevé on a recherché ses                        anciennes notes ; on y a trouvé : <hi rend="i">Intelligent et                            insubordonné</hi>. Il rappelle cela en plaisantant comme une vieille                        devise.</p></div><div><head>CLV</head><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> Sand peut faire encore bien du chemin                        avant d’arriver en fait d’idées sociales là où M<hi rend="sup">me</hi> de                        Charrière est allée droit sans phrase et du premier coup.</p></div><div><head>CLVI</head><p rend="indent">Thiers cause avec verve de la littérature du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (12 décembre 1847) ; il met au-dessus                        de tout Bossuet, Molière et Racine ; La Fontaine après, mais fort                        au-dessous ; M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné à un très haut rang <pb n="504" xml:id="p504"/>près d’eux ; mais il déclare <hi rend="i">en                            baisse</hi> Fénelon et même Corneille. On se récrie. Il parle de                        Corneille un peu comme il parle de Puget, comme il parle de Jean-Jacques, et                        le trouve déclamatoire. Il a le goût du naturel, dit-il, dès le ventre de sa                        mère, et l’âge n’a fait que l’y confirmer : « Quand je suis venu à Paris,                        j’étais bien pauvre, plus pauvre que je ne puis dire ; j’allai au <hi rend="i">Constitutionnel</hi> où Étienne, sur la recommandation de                        Manuel, me plaça, me fit faire des articles ; mon premier article fit                        quelque bruit ; le lendemain on m’appointa, on me donna plus qu’aux autres ;                        ce qui me fit là bien des ennemis. Léon Tbiessé ne me l’a jamais pardonné                        que quand je fus devenu ministre de l’Intérieur et qu’il était préfet. Eh                        bien ! Tissot, qui était alors une autorité, s’avisa, tout classique qu’il                        était, de dire je ne sais quoi sur <hi rend="i">Esther</hi> ; je le relançai                        si vertement, moi nouveau venu, qu’il en fit deux jours après un article au                            <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, sur la <hi rend="i">jeunesse du                            jour</hi>. C’était notre conversation qui lui en fournit le sujet. — Je                        fus présenté au baron Louis ; tout d’abord il me parla de la liberté du                        commerce ; j’arrivais tellement avec les idées que j’ai eues depuis, que je                        bataillai à l’instant ; je ne le traitai pas comme j’avais traité Tissot,                        parce qu’il était un autre homme et un lion à se défendre, mais je bataillai                        bravement et tant que je pus. Tel j’étais dès mon arrivée, et ces idées que                        la nature m’avait données toutes faites, l’âge n’a fait que me les confirmer                        chaque jour. » En parlant de Corneille, il demande pardon à son ami Cousin                        qui vient de sortir : « … Mais mon ami Cousin, ajoute-t-il, dit souvent bien                        des folies ; <hi rend="i">il ferme les yeux, et il s’imagine qu’il voit des                            statues.</hi> »</p><p rend="indent">Au reste, ces opinions exprimées par Thiers ne sont curieuses                        et ne font autorité que pour témoigner de sa propre nature. Ces esprits si                        fertiles et si en train à toute heure ne sont pas faits pour recevoir une                        impression <pb n="505" xml:id="p505"/>impartiale des autres ; ils ne les                        goûtent qu’autant qu’ils y rencontrent leurs idées personnelles, et ils                        repoussent tout ce qui s’en éloigne. À aucun moment, ils ne sont assez                        vacants et assez au repos pour se laisser faire et pour ne pas secouer la                        balance.</p><p rend="indent">Thiers ne goûte ni Corneille, ni Jean-Jacques, ni M<hi rend="sup">me</hi> de Staël : un jour il disait en riant : « Enfin                        j’aime tant le naturel, qu’il n’est pas jusqu’à ce <hi rend="i">plat</hi> de                        Dupin à qui je ne pardonne toujours toutes les fois que je le vois, parce                        qu’il est naturel. »</p></div><div><head>CLVII</head><p rend="indent">Thiers a dans sa nature un courant de l’esprit léger et rapide                        de l’antique Massilie.</p></div><div><head>CLVIII</head><p rend="indent">Il ne faut pas avoir le talent trop empressé quand on est                        critique ; autrement dès que l’on commence à lire quelque chose, voilà le                        talent qui part, qui se jette à la traverse, et l’on n’a pas fini de                        juger.</p></div><div><head>CLIX</head><p rend="indent">Ces natures si rapides de Thiers et de quelques autres sont                        comme des torrents qui bruissent et n’écoulent pas, qui rejettent tout ce                        qui se présente de biais et ne reçoivent que ce qui tombe dans le fil du                        courant, qui ne montrent que l’écume de leur propre flot et ne réfléchissent                        pas le rivage.</p><p rend="indent">Ô toi, lac immense, vaste et calme miroir de Goethe, où                        es-tu ?</p></div><div><head>CLX</head><p rend="indent">Thiers vient de soutenir à la Chambre la lutte de l’adresse.                        — Ses trois grands et magnifiques discours sur les <hi rend="i">finances</hi>, sur l’<hi rend="i">Italie</hi> et sur la <hi rend="i">Suisse</hi>, sont ce qu’il a <pb n="506" xml:id="p506"/>jamais dit de                        mieux comme orateur politique, de même que son septième volume de l’<hi rend="i">Histoire de l’Empire</hi>, est ce qu’il a fait de mieux comme                        historien. On ne rend pas assez de justice à cette histoire ; peu de gens la                        lisent comme il faut, en détail, les cartes sous les yeux ; ce n’est pas là                        un de ces livres dont on prend idée en le parcourant. — Thiers est à cette                        date (février 1848) dans la plénitude de sa maturité et de son                        développement ; et il a gardé toute la vivacité de la jeunesse.</p><p rend="indent">Guizot, à la tribune, répond bien à Thiers ; mais ses discours,                        à la lecture, ont quelque chose de sec et de stérile, de tout opposé à la                        fertilité d’idées de son adversaire. Guizot a pour lui l’<hi rend="i">action</hi> oratoire, le <hi rend="i">jeu</hi> ; mais, lu, cela perd                        beaucoup. Guizot arrange, systématise le passé ; mais il n’a pas d’ouverture                        à l’horizon.</p></div><div><head>CLXI</head><p rend="indent">Musset a dit dans <hi rend="i">La Coupe et les                        lèvres</hi> :</p><quote><l>Vous trouverez, mon cher, mes rimes bien mauvaises ;</l><l>Quant à ces choses-là, je suis un <hi rend="i">réformé</hi> ;</l><l>Je n’ai plus de système, et j’aime mieux mes aises ;</l><l>Mais j’ai toujours trouvé honteux de cheviller… etc.</l></quote><p rend="indent">Je ferai remarquer que, pour l’exactitude du sens, il né                        faudrait pas dire un <hi rend="i">réformé</hi>, car les <hi rend="i">réformés</hi>, c’étaient précisément ceux qui prétendaient à bien rimer                        et à réformer la poésie, et les réformés en religion, les calvinistes,                        n’étaient pas non plus des plus coulants. Musset a voulu dire un <hi rend="i">relâché</hi> ; mais il est fâcheux, au moment où l’on                        s’affranchit de la règle pour mieux dire ce qu’on pense, de dire le                        contraire. — Trouvant cette épigraphe de Musset en tête d’un recueil nouveau                        de poésies, j’écris au jeune poète ;</p><quote><p rend="indent">Je ne sais pourquoi vous donnez à croire par votre                            épigraphe que vous êtes en fait de poésie un <hi rend="i">réformé</hi>,                            comme dit M. de Musset, <pb n="507" xml:id="p507"/>ou mieux, un <hi rend="i">relâché</hi> comme il aurait fallu dire. Vos rimes en                            général sont bonnes ; vous sentez l’art, et vous vous plaisez à en                            tresser les délicatesses. M. de Musset qui est un poète de grand talent                            a jugé à propos d’affecter, à un certain moment, la négligence : cela                            peut être une grâce de plus chez lui, mais il faut la lui laisser et, en                            général, imiter le moins possible les défauts des autres, et même leurs                            qualités…</p></quote></div><div><head>CLXII</head><p rend="indent">Les amis jugés par les amis. — Au sortir d’une conférence de                        l’abbé Lacordaire, M. de Montalembert disait : « Quand on vient d’entendre                        ces choses, on sent le besoin de réciter son <hi rend="i">Credo</hi> ! »</p><p rend="indent">Après avoir entendu un discours de M. de Montalembert, l’abbé                        Lacordaire disait : « Cet homme sera donc toujours le disciple de                        quelqu’un ! »</p></div><div><head>CLXIII</head><p rend="indent">Ceux qui, en tout sujet, ont par l’éloquence une grande route                        toujours ouverte, se croient dispensés de fouiller le pays.</p></div><div><head>CLXIV</head><p rend="indent">Ceux qui ont le don de la parole et qui sont orateurs ont en                        main un grand instrument de charlatanisme : heureux s’ils n’en abusent                        pas !</p></div><div><head>CLXV</head><p rend="indent">Les grands acteurs prennent-ils, doivent-ils prendre leur rôle                        au sérieux, ou faire semblant ? sont-ils dupes ou fripons ? Les anciens                        appelèrent le comédien « ὐποϰριτὴς », d’où nous avons fait <hi rend="i">hypocrite</hi>. Ceci tranche la question. J’irai plus loin : tout                        artiste à la longue, tout grand artiste <pb n="508" xml:id="p508"/>est                        hypocrite, comédien, en ce sens qu’il se domine et se possède en se                        livrant ; et aussi en cet autre sens qu’il juge et connaît par les deux                        bouts cette humanité qu’il charme.</p></div><div><head>CLXVI</head><p rend="indent">Il a manqué à Rachel d’avoir pour vis-à-vis un homme, un grand                        talent d’acteur, un Talma. La nature avait peut-être moins fait d’abord pour                        Talma que pour Rachel. Elle, elle s’est déclarée d’emblée et du premier                        jour : lui, il lui a fallu des années pour mûrir et se former. Mais aussi il                        avait bien autrement de sérieux et de moralité comme artiste ; toujours                        occupé de son art, y ramenant tout, s’y perfectionnant par l’usage du monde                        et par le commerce des grands hommes. C’est ainsi qu’il est allé grandissant                        jusqu’à la fin et plus beau que jamais dans ses derniers rôles, fussent-ils                        de pièces secondaires et de poètes médiocres : il les achevait et les                        accomplissait. Quant à Rachel, elle n’a jamais été mieux que dans sa                        première manière et pendant les toutes premières années. Bientôt la femme                        nuisit en elle à l’artiste ; je veux dire que son genre de vie, au lieu                        d’aider à son talent, y nuisit. Sa fureur de plaisirs lui retirait de ses                        forces. C’était un Alfred de Musset dans son genre. Elle se tua en dehors de                        son art : les facultés physiques, excepté aux beaux et sublimes endroits, la                        trahissaient dans la continuité du rôle. Elle manquait aussi de ce que                        j’appelle la moralité d’artiste et qu’avait à un si haut degré Talma. Elle                        savait trop bien qu’elle jouait la comédie. En rentrant de chanter <hi rend="i">La Marseillaise</hi> avec un si saisissant effet, elle disait                        dans la coulisse : « La farce est jouée. » La nature de Talma était                        autrement probe : il vivait dans ses personnages, et aussi l’impression                        qu’il a laissée chez tous ceux qui l’ont vu est-elle autrement profonde et                            <pb n="509" xml:id="p509"/>d’un ordre plus historique (si je puis dire)                        que les prodiges passagers de Rachel.</p><p rend="indent">— Talma tirait parti de tout pour son art ; en toute situation,                        il observait la nature. Lorsqu’on exécuta les quatre sergents de la                        Rochelle, il habitait Brunoy et y venait de Paris presque tous les jours. La                        famille Duveyrier habitait alors ce qu’on appellait le petit château ; Talma                        passait devant, quand il revenait de Paris. Il y entra ce jour-là. On était                        dans l’attente après le jugement ; c’était la préoccupation universelle. Dès                        que Talma entra, M. Duveyrier père lui demanda : « Eh bien ! les <hi rend="i">quatre</hi> de la Rochelle ? » — « Exécutés d’hier », répondit                        Talma. Une grande tristesse s’empara de toutes les personnes présentes ; la                        conversation n’alla plus que par monosyllabes : on était sérieusement                        patriote en ce temps-là. Tout d’un coup, Talma, se levant et sortant sans                        dire adieu, se retourna au seuil de la porte et lança de son verbe le plus                        tragique ces admirables vers du rôle d’Auguste qu’il étudiait pour le moment                        et qu’il s’apprêtait à représenter : il y donna l’accent le plus actuel, le                        plus pénétré, s’inspirant du sentiment de la situation même et faisant de                        cette noble emphase cornélienne la plus saisissante des réalités :</p><quote><l>Mais quoi ! toujours du sang et toujours des supplices :</l><l>Ma cruauté se lasse et ne peut s’arrêter :</l><l>Je veux me faire craindre et ne fais qu’irriter.</l><l>Rome a pour ma ruine une hydre trop fertile ;</l><l>Une tête coupée en fait renaître mille ;</l><l>Et le sang répandu de mille conjurés</l><l>Rend mes jours plus maudits et non plus assurés.</l></quote><p rend="indent">Et il sortit sans dire un mot de plus.</p></div><div><head>CLXVII</head><p rend="indent">Ne croyez pas (hors des cas très rares) à l’improvisation :                        tout ce qui est bien a dû être prévu et réfléchi. <pb n="510" xml:id="p510"/>Démosthène méditait ses harangues et faisait provision d’exordes ;                        M. de Talleyrand prévoyait à l’avance ses bons mots, que la circonstance lui                        tirait ensuite à l’impromptu ; si Bonaparte, dans les revues, savait nommer                        chaque soldat par son nom, c’est qu’il s’était couché la veille en étudiant                        à fond ce qu’on appelle les <hi rend="i">cadres de l’armée</hi>.</p><p rend="indent">Tout est comédie, et toute comédie a eu sa répétition.</p></div><div><head>CLXVIII</head><p rend="indent">Après une conversation avec l’aimable Doudan, je conçois qu’on                        pourrait faire un joli essai dont le sujet serait :</p><p rend="indent">N’entre-t-il pas une certaine part de grossièreté dans tous les                        personnages puissants qui ont la faculté d’entraîner les masses, et même                        dans les talents littéraires ? (Cherchez des noms.)</p></div><div><head>CLXIX</head><p rend="indent">Aujourd’hui, pour peu qu’un auteur ait une qualité et un                        talent, on lui accorde toutes ses prétentions.</p></div><div><head>CLXX</head><p rend="indent">De nos jours, l’exemple de Napoléon a fasciné les esprits et                        faussé les jugements, même en littérature. La force et l’activité avant                        tout ! Livrez beaucoup de batailles, livrez-en à tort et à travers,                        dussiez-vous les perdre. Les batailles perdues, à la longue, vous seront                        comptées presque autant que les batailles gagnées.</p></div><div><head>CLXXI</head><p rend="indent">La femme qui se fait auteur, si distinguée qu’elle soit, et                        même plus elle l’est, perd son principal charme qui est d’être à un et non à                        tous.</p></div><div><head>CLXXII</head><p rend="indent"><pb n="511" xml:id="p511"/>Si j’avais un jeune ami à instruire,                        je lui dirais :</p><p rend="indent">« Aimez une coquette, une dévote, une sotte, une grisette, une                        duchesse, n’importe qui vous voudrez, vous pourrez réussir, et la dompter et                        la réduire ; mais si vous cherchez quelque bonheur dans l’amour, n’aimez                        jamais une muse. Là où vous croirez trouver son cœur, vous ne rencontrerez                        que son talent. »</p></div><div><head>CLXXIII</head><p rend="indent">Il est tel auteur peu estimé chez qui on pourrait trouver de                        jolis vers, de jolis détails : par exemple Dorat. Mais pourquoi s’est-il                        allé loger tout d’abord à un si vilain étage ?</p></div><div><head>CLXXIV</head><p rend="indent">Flourens me disait en parlant de Biot : « Il manquait de génie                        et de bonté. Ces deux points réservés, il avait toutes les qualités                        secondaires, des mérites de finesse et d’observation sans nombre. »</p></div><div><head>CLXXV</head><p rend="indent">Il en est du caractère moral comme de la physionomie physique :                        la nature trace d’abord un certain dessin plus ou moins original en nous ;                        ce dessin va creusant et le plus souvent grossissant avec les années : les                        plus délicats sont ceux qui conservent la ligne fine en même temps que                        profonde.</p></div><div><head>CLXXVI</head><p rend="indent">Dans l’âge mûr, on arrive naturellement à être moins                        superficiel, mais en même temps il devient plus difficile d’être léger.</p></div><div><head>CLXXVII</head><p rend="indent"><pb n="512" xml:id="p512"/>Le talent de la plupart des hommes                        se termine par un défaut qui se prononce et marque de plus en plus en                        vieillissant.</p></div><div><head>CLXXVIII</head><p rend="indent">Renouveler les choses connues, vulgariser les choses neuves :                        un bon programme pour un critique.</p></div><div><head>CLXXIX</head><p rend="indent">Exprimer ce que nul n’avait encore exprimé et ce que nul autre                        que nous ne pourrait rendre, c’est là, selon moi, l’objet et la fin de tout                        écrivain original.</p><p rend="indent">Avec cela on n’a pas besoin d’avoir toutes sortes de lecteurs,                        mais seulement des lecteurs qui vous sentent et vous goûtent : les autres                        n’ont que faire de vous.</p></div><div><head>CLXXX</head><p rend="indent">En fait de vers rien de contestable et de mobile comme le goût.                        Chaque génération de jeunes gens qui survient dit : <hi rend="i">Mes vers                            sont les plus beaux</hi>, comme ils disent : <hi rend="i">Ma maîtresse                            est la plus belle.</hi></p></div><div><head>CLXXXI</head><p rend="indent">Il y a une infection de goût qui n’est pas compatible avec la                        droiture et l’honnêteté de l’âme.</p></div><div><head>CLXXXII</head><p rend="indent">Quand les lettres ne rendent pas ceux qui les cultivent tout à                        fait meilleurs, elles les rendent pires.</p></div><div><head>CLXXXIII</head><p rend="indent">Il y a des gens qui appellent <hi rend="i">rancune</hi>                        l’impression <pb n="513" xml:id="p513"/>indélébile que fait sur une âme                        fière un procédé d’indélicatesse et d’improbité. Je nomme ainsi la                        calomnie.</p></div><div><head>CLXXXIV</head><p rend="indent">Veux-tu te venger, ô poète, des railleries de l’imbécillité et                        des insultes de la haine ? Grave-les dans ton cœur, n’y réponds jamais. Fais                        ton œuvre, poursuis comme sans entendre, et pourtant aie en toi l’aiguillon                        d’avoir entendu. Va, deviens grand ; conquiers l’autorité parmi les âges ;                        que tes paroles gagnent en poids chaque jour, et qu’une fois, tout à la fin,                        un mot de toi, sorti lentement, n’ait qu’à tomber sur cette race des abjects                            <hi rend="i">Mévius</hi> pour qualifier leur nom dans l’avenir… Mais                        alors, ce mot, vieillard auguste et clément, tu ne le prononceras pas !</p></div><div><head>CLXXXV</head><p rend="indent">Fontenelle trouvait que cette admirable églogue de Virgile (<hi rend="i">Silène</hi>) était <hi rend="i">bizarre</hi>. Oh ! que c’est                        bien cela ! Ce jugement de Fontenelle a été contesté par les classiques,                        mais qui ne le faisaient que par admiration convenue et sans rien sentir en                        ceci de la portée de leur culte. Et, en effet, toute la calamité de la                        poésie française, tout son dénûment d’art est dans ce mot de Fontenelle qui                        est bien le mot d’un Français. Nous autres dits romantiques, ce brave André                        Chénier en tête, nous avons essayé de pratiquer cette grande manière d’art,                        selon nos forces, et nous sommes restés aux yeux du grand nombre <hi rend="i">bizarres</hi>. Courage, courage pourtant, et nous vivrons !</p></div><div><head>CLXXXVI</head><p rend="indent">Tout individu, à côté de l’époque dont il est contemporain, et                        en tant qu’il s’en détache pour la considérer, <pb n="514" xml:id="p514"/>me                        fait l’effet d’être sur un petit rivage le long d’un grand fleuve. Le fleuve                        roule d’un cours vaste et continu. Une fois sortis de la première enfance,                        nous courons le long de notre petit rivage dans le même sens que le grand                        fleuve, et plus vite que lui : nous le devançons. Plus tard, la jeunesse se                        faisant sérieuse, nous courons encore, mais de manière à ne le devancer que                        de peu : nous l’accompagnons. Puis notre pas insensiblement se lasse, notre                        petit rivage se rétrécit, le grand fleuve coule toujours, et à un moment,                        sans que nous puissions le suivre, il emporte avec lui la flottille des                        navires, de plus en plus nombreux, que nous voyons avec étonnement                        s’éloigner et qui peu à peu nous fuit.</p></div><div><head>CLXXXVII</head><p rend="indent">Chaque génération littéraire ne date naturellement que                        d’elle-même. On ne commence à regarder à sa montre que du moment où l’on                        prend la file. On ne fait commencer le bal que du moment où l’on entre dans                        la danse.</p><p rend="indent">Pour celui qui a vingt ans ce jour-là, les <hi rend="i">Tristesses d’Olympio</hi> feront l’effet du <hi rend="i">Lac</hi> de                        Lamartine.</p><p rend="indent">Il faut bien de la fermeté et de l’étendue dans l’esprit pour                        que le jugement triomphe de ces impressions.</p></div><div><head>CLXXXVIII</head><p rend="indent">Qu’est-ce que la vérité ? — Nous sommes de pauvres esquifs qui                        ramons sur la mer sans fin. Nous montrons quelque reflet de lumière sur la                        vague brisée, et nous disons : <hi rend="i">C’est la vérité</hi>.</p></div><div><head>CLXXXIX</head><p rend="indent">Un homme qui a mal vécu n’a plus autorité dans les questions de                        destinée humaine et de haute vérité, car <pb n="515" xml:id="p515"/>il a                        tout bas intérêt à une certaine solution plutôt qu’à une autre ; il est juge                        et partie.</p><p rend="indent">Un homme qui a bien vécu se sent plus libre dans sa solution :                        l’est-il davantage ?</p></div><div><head>CXC</head><p rend="indent">Le bonheur moral et la vérité sous trois formes : Platon au                        Sunium (l’humanité un jour de jeunesse et de soleil), — Lucrèce ou Épicure                        sur le promontoire de la sagesse (un grand naufrage dont, tôt ou tard, on                        fera soi-même partie) : « <hi rend="i">Edita doctrina</hi>, etc. » — Saint                        Paul ou Jésus, le sermon sur la montagne (circoncision des cœurs,                        — médiocrité de la forme, beauté rentrée et du fond). — Une quatrième forme,                        le scepticisme qui comprend tout, qui se métamorphose tour à tour en chacun,                        et qui conçoit la pensée humaine comme le rêve de tout et comme créant                        l’objet de son rêve (Montaigne, Hume)…</p></div><div><head>CXCI</head><p rend="indent">(Du temps que j’étais bibliothécaire). — À la Mazarine, j’ai                        sous les yeux deux sortes d’objets qui me font continuellement l’effet d’un                            <hi rend="i">memento mori</hi> : cette multitude de livres morts et                        qu’on ne lit plus, vrai cimetière qui nous attend ; et cet énorme globe                        terrestre où l’Europe et la France font une mine si chétive en regard de ces                        immenses espaces de l’Afrique et de l’Asie, et de cette bien plus immense                        étendue d’eau qui couvre presque tout un hémisphère. De mon fauteuil, je                        vois tout cela, et je tourne une page de plus de mon Gabriel Naudé.                        (1841.)</p></div><div><head>CXCII</head><p rend="indent">Quand la mémoire humaine est trop chargée, elle fait                        faillite.</p></div><div><head>CXCIII</head><p rend="indent"><pb n="516" xml:id="p516"/>Chaque étude en elle-même, pour peu                        qu’on y entre un peu avant, est infinie, <hi rend="i">innombrable</hi>.</p><p rend="indent">L’humanité passe son temps à détruire, à raser le passé, à                        tâcher de l’abolir ; puis, quand on en est bien loin et qu’il est trop tard,                        à tâcher de le retrouver, de le déterrer et à vouloir s’en ressouvenir. Les                        moindres débris, les moindres bribes qu’elle en ressaisit la transportent.                        La difficulté fait le mérite.</p></div><div><head>CXCIV</head><p rend="indent">Pauvres humains ! dans nos petites monades intérieures, nous                        réfléchissons à souhait selon nos vœux, selon nos rêves, selon nos                        raisonnements les plus chers, des perspectives infinies : elles n’ont de                        réalité qu’en nous, elles s’évanouissent avec nous.</p></div><div><head>CXCV</head><p rend="indent">Vous qui êtes appelé à écrire sur l’art, rappelez-vous bien                        ceci :</p><p rend="indent">La vie humaine, la vie sociale a existé sous toutes sortes de                        formes au complet et avec son charme : quand elle s’est évanouie, rien n’est                        si difficile que de la ressaisir. Mais gardons-nous de la nier.</p></div><div><head>CXCVI</head><p rend="indent">Il y a plus d’activité humaine qu’il n’y a de matière. De là                        tant de gens qui sont occupés à faire quelque chose de peu ou de rien. De là                        tant de fausses sciences, de toiles d’araignée : métaphysique, rhétorique,                        érudition vaine, etc. Ce ne sont que des arts qui s’allongent et                        s’amplifient tant qu’ils peuvent pour occuper, faire valoir et faire vivre                        l’ouvrier.</p></div><div><head>CXCVII</head><p rend="indent"><pb n="517" xml:id="p517"/>On ne saurait se le dissimuler, les                        absurdités d’un temps deviennent l’objet sérieux des études d’un autre                        temps ; et comme on ne veut pas avoir l’air de s’appliquer gravement à des                        absurdités, on suppose à celles-ci des raisons secrètes et des lois                        profondes qui n’y furent jamais. On leur prête un grand sens qu’elles n’ont                        pas eu.</p><p rend="indent">C’est là un art, peut-être nécessaire, pour mettre quelque                        ordre dans le fouillis des opinions humaines ; c’est une méthode créée pour                        permettre de les étudier. Sachons seulement en rabattre à part nous, <hi rend="i">in petto</hi>.</p></div><div><head>CXCVIII</head><p rend="indent">Il n’est que de vivre : on voit tout et le contraire de                        tout.</p></div><div><head>CXCIX</head><p rend="indent">J’ai beaucoup joué et beaucoup rêvé dans ma vie : arrivé au                        terme, je pense.</p></div><div><head>CC</head><p rend="indent">Édouard Turquety est mort à Passy en novembre 1867. J’ignorais                        sa mort, lorsque M. Asselineau me fit demander (sans me dire l’occasion ni                        l’objet) ce que je pensais de lui comme poète. Je répondis par cette lettre,                        qui est l’expression la plus naturelle de ma pensée :</p><quote><p rend="indent">Mon cher ami, Troubat me dit que vous désirez mon avis sur                            Turquety. Je vous le donnerai, mais je ne l’ai jamais écrit ailleurs.                            Turquety n’a rien d’original ; il a débuté vers 1829 avec assez de                            douceur ; il imitait les élégies de Nodier, il y mettait de l’harmonie,                            — mais <pb n="518" xml:id="p518"/>de la pensée et du sentiment, très                            peu. Nodier l’a payé alors de son imitation par un de ces articles de                            louange exagérée et banale qu’il n’accordait pas toujours aux vrais                            talents. Turquely est un Breton <hi rend="i">doux</hi> et francisé. Plus                            tard il s’est fait un genre par ses poésies catholiques où il y a une                            certaine onction et de la pureté. Quand on lui demandait ce qu’il                            faisait, il répondait en ce temps-là : « Je <hi rend="i">catholicise</hi> de plus en plus. » Il disait cela sans sourire.                            Les catholiques l’ont pris très au sérieux quelque temps. Ses poésies                            ont eu des éditions. Il a correspondu avec M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine. Cela a duré tant bien que mal jusqu’à la date du                            2 décembre. À cette époque, il a eu l’idée malheureuse de faire imprimer                            une satire où étaient raillés et insultés de la manière la plus vulgaire                            les députés et les généraux battus ce jour-là<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                    <hi rend="i">Les Représentants en déroute ou le deux                                    décembre</hi>, poème en cinq chants, par Édouard Turquety,                                1852.</note>. Son pamphlet publié à Paris a dû avoir un contrecoup                            et faire un effet épouvantable à Rennes où il habitait. C’est à la suite                            de cette incartade que Turquety a quitté sa province et est venu habiter                            Paris, Passy. Il a des goûts simples et domestiques. Il s’est un peu                            confit dans les poètes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il                            a fait sur quelques-uns d’entre eux des articles dans le <hi rend="i">Bulletin du bibliophile</hi>. Ses articles, d’ailleurs élégamment                            écrits, sont dénués de toute vue critique neuve et de toute originalité.                            En somme, vers ou prose, ce n’a été qu’une doublure assez élégante.                            Rapprochement singulier ! le bon Géruzez, qui lui-même a résumé                            élégamment et avec assez de justesse l’histoire littéraire du passé,                            mais qui ne compte pas comme critique contemporain, s’est épris d’un bel                            amour pour Turquety ; il faisait pour lui seul une exception entre tous                            les poètes de la nouvelle école : un tel choix juge le critique et le                                <pb n="519" xml:id="p519"/>poète : ils s’appareillaient tous deux.                            Le bon Géruzez en effet n’a jamais eu, en fait de poésie contemporaine,                            que deux vues saillantes : l’une qu’on était à la veille d’une                            réhabilitation de Delille, l’autre que Turquety était le plus parfait et                            le seul vraiment élégant des poètes romantiques. Sur quoi quelqu’un a eu                            ce mot assez juste : « Turquety, c’est le Géruzez de la poésie. » Je                            vous dis tout. Mais si vous voyez l’homme, si vous rencontrez Turquety                            en personne, vous vous assurerez que la vraie élégance, — je parle de                            celle de l’esprit, — il ne l’a pas. Il m’a adressé une fois des vers, et                            je lui ai répondu par une pièce qui est dans mon recueil de poésies. Je                            n’aurais pas volontiers écrit en prose sur lui ; car les vrais éloges                            qu’on se plaît à accorder à un poète original, je n’aurais pu les lui                            donner, pour être sincère, qu’avec parcimonie et mesure. — Vous avez                            toute ma pensée…</p></quote></div><div><head>CCI</head><p rend="indent">L’élégance, l’élégance ! quand l’élégance n’atteint pas la                        grâce, ce n’est rien du tout.</p><p rend="indent">Dans la poésie française, elle n’y atteint presque jamais.</p></div><div><head>CCII</head><p rend="indent">On dit souvent : « Si tel recueil de poésies de M. ou de M<hi rend="sup">me</hi> N…, au lieu de paraître en 1839, avait paru dix ans                        plus tôt, il aurait valu une brillante réputation à l’auteur. » Rien n’est                        plus faux que cette manière de raisonner, et plus au rebours de la vraie                        critique. Celle-ci au contraire se pose ainsi la question : « Le volume de                        M. ou de M<hi rend="sup">me</hi> N… est assez bon aujourd’hui que certains                        procédés de couleur et de rhythme sont vulgaires ; mais l’auteur l’aurait-il                        fait, il y a dix ans ? et quelle espèce de recueil aurait-il alors <pb n="520" xml:id="p520"/>composé ? » Et l’on arrive ainsi à des                        conclusions plus modestes ! Oh ! la critique contemporaine serait trop                        facile autrement, et si l’on n’y mettait à chaque pas la perspective.                        (1839.)</p></div><div><head>CCIII</head><p rend="indent">Je ne sais comment la postérité s’en tirera, mais avec la cohue                        de critiques et de chroniqueurs qui s’abattent chaque matin sur tout sujet,                        on va de bévue en bévue, de contrevérité en contrevérité ; et cela se lit,                        et cela passe, et cela sera donné un jour comme des témoignages de                        contemporains !</p><p rend="indent">L’un nous dit que personne ne ressemble tant pour les <hi rend="i">pensées</hi> à M. Joubert que M. Géruzez ; que M. Géruzez est                        un second M. Joubert !!</p><p rend="indent">L’autre dira que M. de Salvandy avait toujours un <hi rend="i">Horace</hi> dans sa poche et qu’il aurait été reconnaissable rien qu’à                        cela, comme Condorcet !</p><p rend="indent">Un autre, faisant le portrait de Roger de Beauvoir, pour qu’on                        n’en ignore, le montrera décidément <hi rend="i">blond</hi>. Or c’est de lui                        que M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin avait pu dire précisément, en un                        jour de flatterie, que « c’était Alfred de Musset <hi rend="i">en cheveux                            noirs</hi>. »</p><p rend="indent">Un autre racontera qu’Alfred de Musset, s’en revenant avec                        M. Biot jusqu’à la porte de ce dernier, a dit tel bon mot, — comme si Alfred                        de Musset avait jamais pu accompagner M. Biot. Etc., etc.</p><p rend="indent">On ne sait plus la valeur des mots. Alloury accorde à Mignet                        pour son éloge de Portalis (<hi rend="i">Journal des débats</hi> du 30 mai                        1860) entre autres qualités, l’<hi rend="i">atticisme</hi>. C’est le                        contraire du vrai. Lysias, Xénoplion, sont des attiques : en français, M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette sont                        des modèles d’atticisme. Quant à Mignet, il a de l’<hi rend="i">apprêt</hi>,                        un apprêt sentencieux et académique. <pb n="521" xml:id="p521"/>Il appuie                        beaucoup trop pour être attique. Alloury a voulu dire <hi rend="i">politesse</hi> ou <hi rend="i">élégance ornée</hi>.</p><p rend="indent">L’atticisme ! on abuse de ce mot. Dans un très bon article des                            <hi rend="i">Débats</hi> sur le Patelin publié par Génin                        (29 février 1856), je vois qu’on lui accorde aussi l’<hi rend="i">atticisme</hi> de langage. Je ne m’étais jamais figuré Génin, homme                        d’esprit et de mérite d’ailleurs, comme un écrivain <hi rend="i">attique</hi>. L’atticisme, chez un peuple, et au moment heureux de sa                        littérature, est une qualité légère qui ne tient pas moins à ceux qui la                        sentent qu’à celui qui écrit.</p><p rend="indent">Mais, je le répète, il n’y a plus de critique précise ; on                        abuse des mots, on brouille les éloges. Voici dans le <hi rend="i">Journal                            de l’Instruction publique</hi> (19 septembre 1855) un professeur qui,                        dans une énumération d’ouvrages et d’auteurs, en venant à mentionner le <hi rend="i">Voyage autour de mon jardin</hi> d’Alphonse Karr, le fait en                        ces termes : « Le <hi rend="i">Voyage autour de mon jardin</hi> du <hi rend="sc">savant, spirituel</hi> et <hi rend="sc">judicieux</hi>                        Alphonse Karr. » Que dira-t-on de plus de Bayle ou de Nicole ? — L…, dans                            <hi rend="i">le Moniteur</hi> (28 avril 1862), loue Saint-Marc Girardin                        de sa « forme brillante et <hi rend="i">chaleureuse</hi>. » C’est un                        contre-sens. Saint-Marc Girardin, vif, piquant, spirituel, est le contraire                        du <hi rend="i">chaleureux</hi>. Je lis dans un autre journal <hi rend="i">[Revue des Cours publics</hi>, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1865), que                        le même Saint-Marc a de la <hi rend="i">bonhomie</hi> et de la <hi rend="i">rondeur</hi>, quand il parle dans sa chaire : ils prennent son                        sans-gêne adroit, sa familiarité vive, coquette, stimulante, pour de la                        rondeur. On confond tout. — Un autre jour, dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> (22 mai 1855), à propos de Cuvillier-Fleury et de sa                        critique estimable, on le louera pour « son esprit juste, <hi rend="i">gracieux, ironique</hi> au besoin, mais avec <hi rend="i">indulgence</hi>. » — Enfin, autant de contrevérités. Oh ! le goût, le                        jugement, le sens critique, <hi rend="i">subtile, acre judicium</hi> ; la                        louange qui tombe juste ; ne pas dire précisément le contraire de ce qui                        est ! ne pas choisir le nom opposé à la qualité !</p><p rend="indent"><pb n="522" xml:id="p522"/>Rien de plus rare que ce vrai goût                        dans l’expression chez quelques-uns des écrivains même qui se sont posés                        récemment en amis et en défenseurs du goût classique et de l’ancienne                        simplicité. Leur langue les trahit, et ils sont grossiers sans s’en douter.                        M. Ponsard, voulant louer Homère et nous l’expliquer au vrai, nous dira :                        « Ce <hi rend="i">bavardage poétique</hi> me charme. » Il se flattera de                        n’avoir pas fait comme André Chénier qui « a reculé, dit-il, devant la <hi rend="i">brutalité</hi> d’Homère. » Brutal toi-même ! Il ne s’aperçoit                        pas que cette <hi rend="i">brutalité</hi> et ce <hi rend="i">bavardage</hi>                        qu’il accorde à son poète sont des sottises ; Homère est naturel et n’est                        pas brutal, et c’est le critique qui l’est et qui manque à la délicatesse en                        employant un tel mot.</p></div><div><head>CCIV</head><p rend="indent">Les hommes, en général, n’aiment pas la vérité, et les                        littérateurs moins que les autres. En revanche, ils aiment fort la satire,                        ce qui est bien différent : mais la vérité, c’est-à-dire cet ensemble non                        arrangé de qualités et de défauts, de vertus et de vices, qui constituent                        une personne humaine, ils ont toute la peine du monde à s’en accommoder. Ils                        veulent leur homme, leur héros tout d’une pièce, tout un : ange ou démon !                        C’est leur gâter leur idée que de venir leur montrer dans un miroir fidèle                        le visage d’un mort avec son front, son teint et ses verrues.</p><p rend="indent">Je regrette d’être obligé de revenir à la charge sur de Vigny,                        mais les faux éloges qu’on lui a donnés à propos d’une publication posthume                        ne sauraient passer sans mot dire et sans qu’on fasse des réserves au nom de                        la vérité. Les notes suivantes écrites au jour le jour ne sont que des                        traits pris sur nature.</p><p rend="indent">— De Vigny adonise son style, et il idolâtre son œuvre. Il                        croit avoir renfermé dans son poème soi-disant <pb n="523" xml:id="p523"/>philosophique, <hi rend="i">La Sauvage</hi>, toute la quintessenee de la                        philosophie de l’histoire et le produit net de la pensée politique de ce                        siècle et de tous les siècles. Il gonfle ainsi chacune de ses productions,                        et, à force de la contempler, il finit par y voir tout un monde. On l’a dit                        très spirituellement, s’il osait il écrirait <hi rend="i">poème épique</hi>                        en tête d’un sonnet.</p><p rend="indent">— De Vigny exhale tous les matins une petite atmosphère à son                        usage ; il s’en enveloppe et s’en revêt ; il y vit, il y habite tout le                        jour, il s’y glorifie comme dans son nimbe ; il s’y conserve                        merveilleusement et la porte partout avec lui. Mais quand il cause avec les                        autres, cette petite atmosphère les suffoque tant soit peu, leur donne sur                        les nerfs, et, pour moi, elle m’asphyxie.</p><p rend="indent">— « C’est le Boissy de l’Académie », disait l’autre jour                        M. de Noailles, en sortant d’une de ces séances particulières où Vigny,                        s’opiniâtrant sur une question incidente, sur une vétille, avait <hi rend="i">scié</hi> son monde.</p><p rend="indent">Combien de fois, en l’entendant à l’Académie, n’ai-je pas fait,                        en causant à l’oreille de mon voisin, cette observation que le pédantisme ne                        tient pas à l’habit ni à la robe, et que, comme l’a remarqué Nicole, c’est                        un vice d’esprit et non de profession ! De Vigny, quoique poète, gentilhomme                        et militaire, était pédant, bien réellement pédant. Il ne voulait pas perdre                        ni laisser tomber à terre une seule des miettes de son esprit.</p><p rend="indent">— Lorsqu’il arrivait à de Vigny de parler de la grande fortune                        de sa famille ruinée par la Révolution, sa mère l’interrompait en lui                        disant : « Mais, Alfred, tu oublies qu’avant la Révolution nous n’avions                        rien. »</p><p rend="indent">— De Vigny a demandé à l’empereur à Compiègne, devant témoins,                        d’être le professeur qui apprendrait à <hi rend="i">lire</hi> au prince                        impérial, alors tout enfant. Tout le monde des invités l’a entendu, ce                        matin-là. — Ceci répond à <pb n="524" xml:id="p524"/>de maladroits éloges                        qu’on a cru devoir donner au poète, sur un point où il n’y avait pas                        lieu.</p><p rend="indent">— À propos de la candidature académique de M. de Vigny, on a                        beaucoup parlé aussi de la réception que lui fit M. Royer-Collard. Je suis à                        même de dire ce qui en est, M. Royer-Collard m’en ayant parlé un jour et                        m’ayant raconté comment les choses s’étaient passées.</p><p rend="indent">M. de Vigny avait prié le très aimable et spirituel Hippolyte                        Royer-Collard de parler de lui à son oncle ; mais, dans son impatience, il                        n’attendit pas la réponse à cette première ouverture. Il se présenta un                        matin chez M. Royer-Collard qui se trouvait en ce moment dans son cabinet en                        conversation ou conférence avec M. Decazes et M. Molé. Je crois qu’Andral,                        le docteur, son gendre, y était aussi. M. de Vigny, à qui on le dit,                        n’insista pas moins pour qu’on fît passer sa carte, assurant que, sur le                        simple vu de son nom, il serait reçu. M. Royer-Collard, à qui son neveu                        n’avait rien dit encore, sortit de son cabinet un peu contrarié et vint                        trouver M. de Vigny dans l’antichambre ou la salle à manger, pour s’excuser                        de ne pouvoir le recevoir en ce moment. Le colloque suivant s’engagea à peu                        près dans ces termes : — « Mais je suis M. de Vigny, monsieur. » — « Je n’ai                        pas l’honneur de vous connaître. » — « M. votre neveu a dû vous parler de                        moi. » — « Il ne m’a rien dit. » — « Je me présente pour l’Académie ; je                        suis l’auteur de plusieurs ouvrages dramatiques représentés… » —</p><p rend="indent">« Monsieur, je ne vais jamais au théâtre. » — « Mais j’ai fait                        plusieurs ouvrages qui ont eu quelque succès et que vous avez pu lire. » —                        « Je ne lis plus, monsieur, je relis. » — On était en hiver, la pièce                        n’était pas chauffée. « Je sentais que je m’enrhumais », me disait                        M. Royer-Collard, qui, la porte entr’ouverte, avait un pied dans une chambre                        et l’autre pied dans l’autre ; il abrégeait donc et brusquait la                        conversation, que M. de Vigny, au <pb n="525" xml:id="p525"/>contraire,                        maintenait toujours. En me racontant la chose à peu près dans ces termes,                        M. Royer-Collard m’exprimait, je dois le dire, son regret d’avoir été si                        rude avec un homme de talent ; mais il s’excusait sur l’intempestif de la                        démarche et sur l’insistance. Il ne fut, d’ailleurs, nullement contraire à                        l’entrée de M. de Vigny à l’Académie, et, s’il assista à la séance                        d’élection, je suis persuadé qu’il vota pour lui, ainsi que MM. Molé, de                        Barante, Cousin et ses autres amis.</p><p rend="indent">De Vigny a raconté cette conversation à sa manière ; on la                        trouve dans les notes publiées par M. Ratisbonne. En acceptant même sa                        version, on s’étonne de cette confiance en soi-même et de cette naïveté à se                        louer. Il y a des habitudes et des formes que M. de Vigny était plus à même                        que personne de connaître. On n’est pas impoli parce qu’on ferme sa porte le                        matin et que l’on ne peut recevoir une personne qui se présente à                        l’improviste : l’indiscrétion est de vouloir forcer la porte et de dire au                        domestique : « Sachez que, quand on verra que c’est moi, j’entrerai. » Je                        n’ai jamais conçu la nécessité que l’esprit, le talent, même le génie,                        fussent revêtus et comme enduits d’une légère couche luisante de                        sottise.</p><p rend="indent">Horace Walpole a dit : « La sottise est comme la petite                        vérole ; il faut que chacun l’ait une fois dans sa vie. » Bien, une fois ;                        mais qu’on ne l’ait pas toujours et à l’état fixe.</p><p rend="indent">— Voici le pendant de la conversation de De Vigny et de                        Royer-Collard ; car M. de Vigny était coutumier du fait.</p><p rend="indent">La scène se passe à la Bibliothèque impériale, au bureau des                        prêts, un mardi ou vendredi, c’est-à-dire l’un des jours où par exception,                        en vertu d’un article du réglement, les livres ne sortent pas.</p><p rend="indent">K… le préposé à ce bureau est brusque, excellent <pb n="526" xml:id="p526"/>homme d’ailleurs, obligeant : les jours réservés, il est                        très occupé à mettre ses registres au courant, et nullement oisif.</p><p rend="indent">M. de Vigny arrive et demande à faire inscrire quelques                        ouvrages pour les emporter.</p><p rend="indent">K… répond : « C’est aujourd’hui vendredi, on ne prête pas de                        livres. »</p><p rend="indent">De Vigny : « <hi rend="i">Savez-vous qui je suis</hi> ? » (Mais                        il faut le voir disant cela, et de quel ton, de quelle lèvre !)</p><p rend="indent">« Non », dit K… — « Je suis le comte Alfred de Vigny. » —                        « Qu’est-ce que ça me fait ? » dit K… — Et M. de Vigny part. Ce ne fut pas                        plus long que cela. — Notez qu’ayant affaire à tout homme de mérite et qui                        se serait présenté autrement, K…, après l’observation faite, aurait tâché de                        le contenter. Notez encore qu’à la manière dont M. de Vigny se nommait, le                        titre de <hi rend="i">comte</hi> se cumulait certainement sur sa lèvre avec                        l’amour-propre du poète.</p><p rend="indent">— Ampère, chaque fois qu’il rencontrait de Vigny, ne pouvait                        s’empêcher, disait-il, de se rappeler les vers de Boileau dans la satire du                        dîner ridicule :</p><quote><l>Il est vrai que Quinault est un esprit profond,</l><l>A repris certain fat <hi rend="i">qu’à sa mine discrète</hi></l><l><hi rend="i">Et son maintien jaloux j’ai reconnu poète</hi>.</l></quote><p rend="indent">— De Vigny a tous les genres de fatuité, et cela se marque de                        plus en plus chez lui en vieillissant. À l’un de ses mercredis, M<hi rend="sup">lle</hi> D., jeune personne de vingt-cinq ans, fille de tête                        et d’esprit, l’était allé voir ; elle le trouva seul ; ils entrèrent en                        conversation, et il se mit pour la troisième fois à lui parler de dessins                        qu’on lui avait rapportés d’Orient, de Constantinople, et à les lui montrer.                        Pendant qu’ils étaient, lui et elle, debout à les regarder, on sonne : Vigny                        prend une mine grave, et dit à la demoiselle : « Mademoiselle, quelqu’un <pb n="527" xml:id="p527"/>vient, remettons-nous ; <hi rend="i">il importe                            quon nous trouve assis</hi>. » — Mademoiselle D. le regarda d’un air                        étonné et eut peine à ne pas lui envoyer un éclat de rire au visage.                        Observez qu’ils se connaissent à peine, et qu’ils ont toujours été sur le                        pied de la cérémonie. Mais de Vigny se croit très dangereux, au point de                        craindre de le trop paraître.</p><p rend="indent">— Tout cela concorde, on le voit. Louons donc le talent, mais                        sachons ce qu’était l’homme dans sa dernière forme.</p></div><div><head>CCV</head><p rend="indent">Je disais autrefois : Génin me raille pour n’avoir pas dit                        assez de bien de Condorcet, et Veuillot m’insulte pour n’avoir pas dit assez                        de bien de Bonald : allons, j’ai chance d’être dans le vrai : « <hi rend="i">inter utrumque tene</hi> ».</p><p rend="indent">M. Veuillot se prend encore à m’attaquer : c’est bon signe.</p><p rend="indent">J’ai eu très peu de relations avec M. Veuillot. Un jour, ayant                        eu l’occasion de lui procurer quelques lettres inédites du comte Joseph de                        Maistre pour une édition qu’il préparait, le libraire Vaton me fit dîner                        avec lui, et je trouvai un homme d’une grande douceur apparente et avec tous                        les dehors de la politesse. Une autre fois, je le rencontrai chez                        M. Bonnetti à la suite d’un dîner où l’on avait réuni l’abbé Gerbet, non                        encore évêque, l’abbé de Cazalès, etc. Sur ces entrefaites, comme il                        m’arriva d’écrire sur M. de Bonald un article fort respectueux d’ailleurs,                        mais qui parut à M. Veuillot non seulement insuffisant, mais attentatoire                        pour l’un de ses saints, il me fit une algarade dans son journal ; il m’en                        lit une autre aussi à propos de Rabelais que j’avais eu le tort, en                        revanche, de trop admirer. Bien plus tard, commençant dans <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi> la série des <hi rend="i">Nouveaux Lundis</hi>,                        j’avais cru pouvoir m’occuper de <pb n="528" xml:id="p528"/>M. Veuillot,                        alors sans journal et mis à pied, comme on dit. Je ne lui épargnais pas les                        objections quant au fond des idées et aussi pour les procédés de polémique                        qui lui sont familiers ; mais la part faite au talent y était assez large                        pour qu’il parût satisfait, ou du moins il me l’écrivit. Depuis lors, nos                        relations étaient muettes et à distance, lorsque, à propos des scènes du                        Sénat des 29 mars et 21 juin 1867, il jugea à propos de m’adresser une sorte                        d’encyclique (14 et 15 août) dans son journal <hi rend="i">L’Univers</hi>,                        qu’il avait ressuscité depuis peu. Je n’aurais pas lieu de trop me plaindre,                        car je n’y suis pas précisément insulté ; mais M. Veuillot, selon son usage,                        n’a pu résister à la tentation du burlesque, et il a voulu me tourner en                        ridicule. Pour mieux y réussir, il a supposé une mienne biographie                        fantastique, et j’y relève le paragraphe suivant ;</p><quote><p rend="indent">M. Sainte-Beuve a eu des peurs bleues, je veux dire <hi rend="i">rouges</hi>, car telle est de nos jours la couleur des                            belles peurs. Ce fut après février 1848. Il se crut impopulaire et                            s’exila. En ces passes lugubres, toute la France s’amusa un moment de                            son hégire à Lausanne. Il est aujourd’hui aux cimes de la popularité, et                            c’est surtout son courage que l’on admire, cette belle qualité                            française. Il craignit Caussidière et Sobrier, mais il ne craint pas                            Jésus-Christ. Il soutient que Jésus-Christ n’est point Dieu. Bien ne                            fait tant de plaisir à ceux qui n’en sont point convaincus, car ce doute                            ne laisse pas de les gêner en une multitude d’occasions, etc.</p></quote><p rend="indent">J’abrège le raisonnement, et je me contenterai de faire                        remarquer que M. Veuillot, en ce seul passage, prouve qu’il n’a nul souci de                        la vérité ; car en ce qui me concerne il y a autant d’erreurs que de mots.                        Tous ceux qui m’ont vu en février 1848 savent quels étaient mes sentiments,                        et de quel air j’observais jour par jour les événements et les hommes. Je                        n’ai nullement quitté Paris après février. Conservateur alors à la                        Bibliothèque Mazarine, je m’étais promis seulement de donner ma démission,                        ce que j’ai mis à exécution quelques <pb n="529" xml:id="p529"/>mois après,                        afin de ne point rester fonctionnaire sous un régime qui m’avait paru, dans                        une circonstance personnelle, assez peu aimable et ne présentant point de                        garantie. J’ai refusé les réparations que ce régime m’offrait, comme par                        exemple d’aller, en compagnie de mon ami Ampère, faire des examens en                        province pour l’École administrative, fondée au Collège de France : j’ai                        jugé plus digne de me passer de ces témoignages publics de confiance. Il est                        absurde de dire que je suis allé à Lausanne professer en cette année 48 ; et                        une pareille bévue trahit une entière ignorance, au moment même où l’on se                        pique d’esquisser ma biographie. C’est en 1837, c’est-à-dire <hi rend="i">onze</hi> années auparavant que je suis allé à Lausanne faire un cours                        sur <hi rend="i">Port-Royal. Toute la France</hi> (qui avait d’ailleurs                        alors bien autre chose à faire que de penser à moi) n’a donc pu <hi rend="i">s’amuser</hi>, en 1848, de mon <hi rend="i">hégire</hi> à Lausanne. Ce                        n’est qu’au mois d’octobre suivant, c’est-à-dire plus de six mois après le                        24 février, et sous le régime relativement fort pacifié du général                        Cavaignac, que j’ai accepté ou même sollicité, pour vivre de ma littérature,                        une place de professeur à l’université de Liège. Un homme délicat, s’il                        daignait entrer dans les motifs qui me déterminèrent, trouverait sujet à me                        féliciter plutôt qu’à rire : mais M. Veuillot a un grand fonds de gaieté.                        Comment veut-il, toutefois, nous persuader qu’il a examiné en conscience,                        qu’il a scruté et contrôlé les faits d’il y a dix-huit cents ans, qui                        concernent la biographie de Jean, Pierre ou Paul, ou même de Jésus, et que                        la créance qu’il y attache a quelque valeur, quand on le voit se méprendre                        si grossièrement sur une biographie d’hier, là où il lui suffisait                        d’interroger le premier témoin à sa portée ? Et qu’il ne dise pas que la                        biographie d’un apôtre ou d’un homme-Dieu ne saurait se comparer à celle                        d’un homme de nos jours. <hi rend="i">L’amour de la vérité</hi><pb n="530" xml:id="p530"/><hi rend="i">est un</hi>, et celui qui ment sans                        vergogne pour mieux faire ses gorges chaudes aux dépens d’un honnête homme,                        son contemporain, nous montre qu’il ne doit pas être bien scrupuleux, ni                        difficile en preuves, quand il s’agit de ses saints et oracles dans le                        passé.</p></div><div><head>CCVI</head><p rend="indent">Il n’existe pas proprement de biographie pour un homme de                        lettres, tant qu’il n’a pas été un homme public : sa biographie n’est guère                        que la bibliographie complète de ses ouvrages, et c’est ensuite l’affaire du                        critique-peintre d’y retrouver l’âme, la personne morale. Il est quelques                        points, cependant, que je tiendrais à bien établir, en ce qui touche surtout                        l’origine de mes relations avec les écrivains célèbres de ce temps. Dans                        l’ouvrage, d’ailleurs exact et bienveillant, qui a pour titre : <hi rend="i">Victor Hugo raconté par un témoin de sa vie</hi>, il est dit :</p><quote><p rend="indent">En octobre 1826, M. Victor Hugo publia une réimpression de                            ses premières odes, augmentée d’odes nouvelles et de ballades, avec une                            préface qui arborait résolument le drapeau de la liberté littéraire. Les                            partisans des règles établies se jetèrent avec violence sur la préface                            et sur les vers, qui eurent aussi leurs partisans, moins nombreux, mais                            aussi énergiques.</p><p rend="indent">Il y avait alors un journal auquel le nom de ses                            rédacteurs, MM. Guizot<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Guizot n’a jamais                                été un des rédacteurs du <hi rend="i">Globe</hi> ; il n’y était que                                par ses amis.</note>, Dubois, Jouffroy, Cousin, etc., donnait une                            certaine importance, surtout dans les salons. <hi rend="i">Le Globe</hi>, universitaire et gourmé, avait pour les novateurs une                            sorte de bienveillance protectrice. Il s’interposait entre les                            combattants, enseignant le progrès à droite et la modération à gauche.                            M. Dubois fit un article plus chaleureux que l’auteur ne l’avait                            attendu, et presque enthousiaste, de l’ode intitulée <hi rend="i">Les                                Deux Îles</hi>.</p><p rend="indent">M. Victor Hugo ne fermait jamais sa porte, même pendant ses                            repas. Un matin, il déjeunait, quand la domestique annonça                            M. Sainte-Beuve. Elle introduisit un jeune homme qui se présenta comme                                <pb n="531" xml:id="p531"/>voisin et comme rédacteur d’un journal                            ami : il demeurait rue Notre-Dame-des-Champs, et il écrivait dans <hi rend="i">Le Globe. Le Globe</hi> ne s’en tiendrait pas, dit-il, à un                            seul article sur <hi rend="i">Cromwell</hi> ; c’était lui-même qui                            ferait les autres. Il avait demandé à s’en charger, redoutant un retour                            de M. Dubois, qui n’était pas tous les jours d’une humeur si admirative                            et qui redeviendrait bien vite professeur. L’entrevue fut fort agréable,                            et l’on se promit de se revoir, ce qui était d’autant plus facile que                            M. Victor Hugo allait se rapprocher encore de son critique et loger                            lui-même rue Notre-Dame-des-Champs.</p></quote><p rend="indent">Tout ceci n’est point parfaitement exact, et voici comment les                        choses se sont passées. J’écrivais au <hi rend="i">Globe</hi> dès l’origine                        (1824), mais je ne commençai à y faire des articles qui pouvaient mériter                        quelque attention que dans le courant de 1826. M. Dubois, mon ancien                        professeur et le directeur du journal, ne m’y employait d’abord et ne m’y                        appliquait qu’à de petits articles, comme un élève : ces moindres articles                        de moi étant signés des initiales S.-B., il serait facile à tout biographe                        d’y suivre mes tâtonnements, et, si l’on veut, mes progrès. Un certain jour                        M. Dubois me dit : « Maintenant vous savez écrire, et vous possédez votre                        instrument. » C’est vers ce temps-là (le 8 juillet 1826) que je rendis                        compte du <hi rend="i">Cinq-Mars</hi> de M. de Vigny, dont le côté                        historique si faux m’avait choqué, bien que je n’eusse point méconnu le                        talent de quelques scènes romanesques ; mais je ne m’y étais pas laissé                        séduire. Un matin que j’allais voir M. Dubois, il me montra sur sa table les                        deux volumes d’<hi rend="i">Odes et ballades</hi> qu’il venait de recevoir                        et dont il me proposa de rendre compte : « C’est de ce jeune barbare,                        dit-il, Victor Hugo, qui a du talent, et qui de plus est intéressant par sa                        vie, par son caractère ; je le connais et je le rencontre quelquefois. »                        J’emportai les volumes, et quelques jours après je vins lire à M. Dubois mon                        article, en lui disant que je n’avais pas trouvé l’auteur si barbare.                        L’article parut <pb n="532" xml:id="p532"/>dans <hi rend="i">Le Globe</hi>                        du 2 janvier 1827, et c’est même à cette occasion que Goethe, qui recevait                            <hi rend="i">Le Globe</hi>, disait, le jeudi soir 4 janvier, à                        Eckermann, qui l’a noté dans son journal : « Victor Hugo est un vrai talent                        sur lequel la littérature allemande a exercé de l’influence. Sa jeunesse                        poétique a été malheureusement amoindrie par le pédantisme du parti                        classique, mais maintenant le voilà qui a <hi rend="i">Le Globe</hi> pour                        lui : il a donc partie gagnée. » Victor Hugo, étant allé remercier                        M. Dubois, sut de lui mon nom, mon adresse, et vint pour me voir sans me                        rencontrer. Le hasard voulait que je demeurasse, sans le savoir, porte à                        porte avec lui : il habitait alors rue de Vaugirard, au n° 90, et moi, je                        demeurais avec ma mère même rue, au n° 94. Au vu de sa carte, je me promis                        bien de lui rendre sa visite, ce que je m’empressai de faire le lendemain                        matin à l’heure du déjeuner. L’entrevue fut fort agréable en effet, mais il                        n’est pas exact de dire que je sois venu lui offrir de mettre <hi rend="i">Le Globe</hi> à sa disposition. Cela n’eût point été en mon pouvoir, et                        d’ailleurs, dès ma jeunesse, j’avais toujours compris la critique autrement.                        Je ne me suis jamais offert ; j’ai attendu qu’on vînt à moi. Il ne put être                        question non plus, dans cette visite, d’articles à faire sur le <hi rend="i">Cromwell</hi> qui n’avait point paru, et dont je n’entendis une lecture                        que quelque temps après. Mais ce qui est très vrai, c’est qu’à dater de ce                        jour commença mon initiation à l’école romantique des poètes. J’y étais                        assez antipathique jusque-là à cause du royalisme et de la mysticité que je                        ne partageais pas. Les quelques vers que j’avais faits étaient de sentiment                        tout intime, avec des inexpériences de forme et de style. Je les avais                        gardés pour moi seul, ne sentant aucun juge véritable auprès de moi. La                        conversation de Victor Hugo m’ouvrit des jours sur l’art et me révéla jaussi                        les secrets du métier, le <hi rend="i">doigté</hi>, si je puis <pb n="533" xml:id="p533"/>dire, de la nouvelle méthode. Il eut bientôt mes                        confidences. Un heureux hasard fit encore que, quittant la rue de Vaugirard                        le printemps suivant, j’allai demeurer rue Notre-Dame-des-Champs au n° 19,                        en même temps que Victor Hugo, quittant sa rue de Vaugirard, venait                        également se loger en cette même rue, alors toute champêtre, au n° 11. Les                        relations de voisinage se changèrent vite en intimité, et chaque jour,                        depuis lors, je me sentais dériver, sans m’en défendre, de cette côte un peu                        sévère et sourcilleuse du <hi rend="i">Globe</hi>, vers l’île enchantée de                        la poésie.</p></div><div><head>CCVII</head><p rend="indent">Tout en étant du groupe romantique le plus étroit, je                        n’abandonnai point tout à fait, de 1828 à 1830, la collaboration du <hi rend="i">Globe</hi> ; j’en étais moins fréquemment ; j’avais bien                        quelquefois maille à partir avec mon ancien maître, M. Dubois, on me croyait                        bien un peu fou par moments, ou du moins très engoué : on se le disait quand                        j’avais le dos tourné, je le savais ; je tenais bon, tout en regimbant à la                        rencontre ; mais, malgré tout, nous avions des alliés dans la place, Leroux,                        Magnin ; les autres n’étaient point hostiles, et la cause romantique gagnait                        chaque jour. Quand la révolution de Juillet éclata, il se fît subitement un                        grand vide dans la rédaction. La plupart des rédacteurs, arrivant d’emblée                        au pouvoir ou s’en approchant, sentirent qu’ils pourraient difficilement                        rester journalistes, et l’idée malencontreuse d’arrêter court et de                        dissoudre le journal entra aussitôt dans leur esprit. Leroux et quelques                        autres ne furent point de cet avis, et ils me demandèrent dans cette crise                        le secours plus fréquent de ma plume : j’étais jeune, vif, ardent, vacant ;                        je ne demandais pas mieux. Pendant les trois mois qui suivirent la                        révolution de Juillet, je fis nombre d’articles de tout genre, <pb n="534" xml:id="p534"/>mais je ne perdais point de vue la poésie et nos chers                        amis les poètes. C’est ainsi que dans le numéro du 19 août 1830, vingt jours                        après la révolution, nous insérâmes dans <hi rend="i">Le Globe</hi> une                        pièce de vers de Victor Hugo ; et dans les volumes de <hi rend="i">Victor                            Hugo raconté par un témoin de sa vie</hi>, l’auteur a cru devoir citer                        tout au long l’article du journal qui venait à propos en aide au poète et                        garantissait le libéralisme de ses sentiments auprès des générations                        modernes. Voici cet article du <hi rend="i">Globe</hi>, cet <hi rend="i">en-tête</hi> qui est de moi :</p><quote><p rend="indent">La poésie s’est montrée empressée de célébrer la grandeur                            des derniers événements ; ils étaient faits pour inspirer tous ceux qui                            ont un cœur et une voix. Voici M. Victor Hugo qui se présente à son                            tour, avec une audace presque militaire, son patriotique amour pour une                            France libre et glorieuse, sa vive sympathie pour une jeunesse dont il                            est un des chefs éclatants ; mais en même temps, par ses opinions                            premières, par les affections de son adolescence, qu’il a consacrées                            dans plus d’une ode mémorable, le poète était lié au passé qui finit, et                            avait à le saluer d’un adieu douloureux en s’en détachant. Il a su                            concilier dans une mesure parfaite les élans de son patriotisme avec ces                            convenances dues au malheur ; il est resté citoyen de la nouvelle                            France, sans rougir des souvenirs de l’ancienne ; son cœur a pu être                            ému, mais sa raison n’a pas fléchi : « <hi rend="i">Mens immota manet,                                lacrymae volvuntur inanes</hi>. » Déjà, dans l’<hi rend="i">Ode à la                                colonne</hi>, M. Hugo avait prouvé qu’il savait comprendre toutes                            les gloires de la patrie ; sa conduite, en plus d’une circonstance,                            avait montré aussi qu’il était fait à la pratique de la liberté : son                            talent vivra et grandira avec elle, et désormais un avenir illimité                            s’ouvre devant lui. Tandis que Chateaubriand, vieillard, abdique                            noblement la carrière publique, sacrifiant son reste d’avenir à l’unité                            d’une belle vie, il est bien que le jeune homme qui a commencé sous la                            même bannière continue d’aller, en dépit de certains souvenirs, et                            subisse sans se lasser les destinées diverses de son pays. Chacun fait                            ainsi ce qu’il doit, et la France, en honorant le sacrifce de l’un,                            agréera les travaux de l’autre. (Suivait la pièce de vers de Victor                            Hugo : <hi rend="i">À la jeune France</hi>.)</p></quote><p rend="indent">Je suis tout fier aujourd’hui en relisant cet article : dans un                        détroit difficile et toujours assez périlleux à franchir, je faisais comme                        le pilote côtier qui donne <pb n="535" xml:id="p535"/>son coup de main, et                        qui aide le noble vaisseau à doubler l’écueil ou à trouver la passe. Cet                        article nous amena des démarches du côté des amis de Chateaubriand. J’avais                        prononcé le mot malsonnant de <hi rend="i">vieillard</hi>, un peu tôt                        peut-être. Le monde de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier s’alarma ;                        M. Lenormant vint trouver Leroux et lui dire que M. de Chateaubriand n’était                        peut-être pas aussi décidé qu’on le disait à une retraite absolue ; que ses                        amis ne désespéraient pas de le faire revenir sur une détermination                        première. On sait la suite, et je n’ai voulu en tout ceci que revendiquer                        l’honneur de l’article du <hi rend="i">Globe</hi>, cité au tome deuxième,                        page 341, de <hi rend="i">Victor Hugo raconté par un témoin de sa                        vie</hi>.</p><p/><trailer>FIN DU TOME ONZIÈME</trailer></div></div></body>
</text>
</TEI>

