<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Montluc I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-10-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-10-16"><head>I</head><dateline>Lundi 16 octobre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="56" xml:id="p56"/>Il y a des âmes nées guerrières ;                        elles le sont par l’instinct qui les pousse aux périls, par les ressources                        de génie qu’elles y trouvent, et les talents, chaque fois imprévus, qu’elles                        y déploient, comme par l’ardeur croissante dont elles s’y enflamment ; elles                        le sont aussi, pendant et après l’action, par l’expression et par la parole.                        Tel fut Montluc. Quel dommage qu’il n’ait pas joint à ses autres brillantes                        qualités celles qui font le guerrier humain, c’est-à-dire le guerrier                        accompli, cette modération, cette justice après le combat, ces vertus                        civilisées qui décorent à jamais le nom d’un Xénophon ou d’un Desaix !                        Montluc, tant qu’il a à combattre les seuls ennemis du dehors, n’est que                        rude ; mais, les guerres civiles s’allumant, il devient cruel. Il faudrait,                        pour son honneur, lui retrancher les douze dernières années de sa vie                        active. Tel qu’il est pourtant, il intéresse, il attache vivement par ses                        récits, même lorsqu’on sait qu’il est de sa nature plus enclin à s’y                        surfaire qu’à s’y oublier. Soit naïveté, soit finesse (car il est très                        spirituel), il trouve moyen de convaincre à la fois de sa véracité et de sa                        jactance ; les fiertés de son style nous rendent bien celles de son courage                        et de sa personne : il n’est pas donné à tout le monde d’être un <pb n="57" xml:id="p57"/>Catinat. Et d’ailleurs ces vertus trop rentrées, et qui                        sentent le philosophe, ne sont pas celles qui atteignent le but ; il faut                        aux hommes des signes assortis aux choses ; à la gloire militaire convient                        une éloquence militaire aussi. Ce qui est certain, c’est qu’en lisant les                            <hi rend="i">Commentaires</hi> de Montluc, il revit pour nous tout                        entier. « Il faisait beau l’ouïr parler et discourir des armes et de la                        guerre » ; ainsi disait en son temps Brantôme qui l’avait entendu, et nous,                        lecteurs, nous pouvons le redire également aujourd’hui.</p><p>Que n’a-t-il eu ce coin de magnanimité qui nous permettrait d’ajouter, comme                        on est bien souvent tenté de le faire : Le Gascon Montluc, en propos et en                        action, c’est un héros de Corneille, venu un peu plus tôt !</p><p>Avec Montluc, il faut qu’on s’accoutume une bonne fois à prendre ce nom de                            <hi rend="i">Gascon</hi> au sérieux et en éloge ; ce nom alors ne                        s’était point encore usé et gâté aux railleries des deux siècles suivants.                        Lorsque les <hi rend="i">Commentaires</hi> de Montluc furent imprimés pour                        la première fois quinze ans après sa mort, en 1592, l’éditeur les fit                        précéder d’une dédicace « À la noblesse de Gascogne » qui est en des termes                        dignes de son objet :</p><quote><p rend="indent">Messieurs, comme il se voit de certaines contrées qui                            produisent aucuns fruits en abondance, lesquels viennent rarement                            ailleurs, il semble aussi que votre Gascogne porte ordinairement un                            nombre infini de grands et valeureux capitaines, comme un fruit qui lui                            est propre et naturel ; et que les autres provinces, en comparaison                            d’elle, en demeurent comme stériles… C’est votre Gascogne, messieurs,                            qui est un magasin de soldats, la pépinière des armées, la fleur et le                            choix de la plus belliqueuse noblesse de la terre, et l’essaim de tant                            de braves guerriers…</p></quote><p rend="indent">Sans faire tort aux autres provinces et sans accepter ces                        injurieuses préférences de l’une à l’autre, il est un caractère constant et                        qui frappe dans les talents comme dans les courages de cette généreuse                        contrée, et l’on ne <pb n="58" xml:id="p58"/>saurait oublier, en lisant                        Montluc, que cette patrie de Montesquieu et de Montaigne, comme aussi de                        tant d’orateurs fameux, fut celle encore, en une époque chère à la nôtre, de                        ces autres miracles de bravoure, Lannes et Murat.</p><p>Montluc a oublié de nous dire la date et le lieu précis de sa naissance ; il                        dut naître dans les premières années du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et vers 1503. Quelques biographes ont dit que c’est à                        Condom ; c’est aux environs plus probablement<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Depuis la première publication de cet article dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi>, j’ai reçu de la patrie même de Montluc des                            renseignements utiles. M. E. Corne, ancien avoué, qui s’est occupé de                            recherches historiques concernant la famille et la généalogie des                            Montluc, m’écrit de Condom que Blaise de Monluc (ainsi lui-même                            signait-il, et non pas <hi rend="i">Montluc</hi>), est né, selon toute                            vraisemblance, non à Condom, mais dans l’arrondissement de cette ville,                            à Sainte-Gemme, lieu situé dans la commune du Saint-Puy, canton de                            Valence. M. Corne a recueilli des pièces, lettres autographes et                            documents de diverse nature, qui seraient à consulter pour une                            biographie complète de l’illustre guerrier. — Quant aux appréciations                            militaires, j’ai profité dans cette étude d’un travail bien fait et très                            précis intitulé : <hi rend="i">Biographie et maximes de Blaise de                                Montluc</hi>, par M. E. de La Barre Duparcq, capitaine du génie                            (1848).</note>. Il était l’aîné de cinq sœurs et de six frères, et                        lui-même aura dix enfants. Sa famille se rattachait par une antique alliance                        à celle de Montesquiou-Fezensac. Son grand-père avait vendu presque tout son                        bien et avait appauvri la maison. Montluc, dès l’enfance, dut chercher                        fortune et à se frayer sa voie : « Encore que je sois gentilhomme, si                        suis-je néanmoins parvenu degré par degré, comme le plus pauvre soldat qui                        ait été de longtemps en ce royaume. » Nourri en la maison du duc Antoine de                        Lorraine, au sortir de page il fut pourvu d’une place d’archer dans la                        compagnie de ce prince sous le chevalier Bayard, qui en était le lieutenant.                        Il insiste peu sur ses débuts, et n’a pas les tendresses de l’enfance ni des                        premières années ; il ne <pb n="59" xml:id="p59"/>pense qu’à prendre                        l’essor, à aller par-delà les monts, à voir l’Italie, le Milanais, qui                        depuis les expéditions de Charles VIII et de Louis XII était le champ de                        bataille et l’école militaire de la jeune noblesse. À Milan, il entre comme                        archer dans la compagnie de M. de Lescun, depuis appelé le maréchal de Foix.                        Il se trouve au combat de la Bicoque et voit perdre le Milanais. Montluc ne                        fait que courir sur ces premiers temps de sa carrière, et il a pour principe                        de n’insister que sur les affaires où il a commandé. Comme il n’a que très                        tard commandé en chef, il parlera donc en détail des moindres escarmouches,                        affaires de nuit, rencontres, coups de main et stratagèmes où il a eu un                        premier rôle, ce qui lui arriva de bonne heure à cause de son esprit                        d’entreprise et de sa hardiesse.</p><p>Ses <hi rend="i">Commentaires</hi>, ainsi nommés très justement, sont dans sa                        pensée un livre tout pratique, destiné à instruire la jeune noblesse de son                        temps et à la former au métier des armes. C’est un livre plein de préceptes                        et d’exemples. Les exemples, il les prend dans ce qu’il sait le mieux,                        c’est-à-dire dans ce qu’il a vu, et surtout dans ce qu’il a fait et dirigé ;                        il expose au long chaque entreprise de sa façon, même les plus secondaires                        en apparence, et il en tire des leçons directes ; chaque fait de guerre est                        suivi de son commentaire en règle et d’une exhortation. C’est un véritable                        enseignement ; on devient <hi rend="i">docteur ès armes</hi> à son école.                        Quelquefois il se blâme ou a l’air de se blâmer : « Donc, notez, capitaines,                        qu’en cette entreprise il y eut plus de l’heur que de la raison, et que j’y                        allai comme à tâtons… » Mais ce n’est là qu’une forme pour revenir à                        l’éloge ; le plus souvent il s’approuve et se propose nettement en modèle.                        Sa prétention est d’avoir toujours été heureux là où il commandait, de                        n’avoir jamais été battu. Il convient pourtant qu’il n’est pas inutile de                        l’être <pb n="60" xml:id="p60"/>quelquefois ; car il faut avoir <hi rend="i">la tête bien grosse</hi> quand on a éprouvé une perte en un lieu pour                        ne pas y pourvoir lorsqu’on se retrouve exposé au même hasard ; c’est le cas                        de se faire sage par sa perte : « Mais je me suis bien trouvé, ajoute-t-il,                        de ne l’avoir pas été, et aime mieux m’être fait avisé aux dépens d’autrui                        qu’aux miens. »</p><p>Pour un personnage tout d’action et si homme de main, il est à remarquer                        comme il aime les préceptes, les sentences, et à moraliser sur la guerre ;                        il le fait en un style vif, énergique, imaginatif, gai parfois et qui                        sourit : oh ! qu’on sent bien en lui, malgré tant de colères qui le séparent                        du sage, un compatriote, un voisin et un aîné de Montaigne ! il commence par                        quelques recommandations qu’il juge fondamentales et qu’il adresse à ceux                        qu’il veut former. Dès le premier instant qu’il eut à commander à d’autres,                        dès qu’il eut à porter enseigne, dit-il, il voulut savoir ce qui est du                        devoir de celui qui commande, et se faire sage par l’exemple des fautes                        d’autrui : « Premièrement j’appris à me chasser du jeu, du vin et de                        l’avarice, connaissant bien que tous capitaines qui seraient de cette                        complexion n’étaient pas pour parvenir à être grands hommes. » Il développe                        ces trois chefs, et particulièrement, et avec une verve singulière, les                        inconvénients de l’avarice en un capitaine : « Car si vous vous laissez                        dominer à l’avarice, vous n’aurez jamais auprès de vous soldat qui vaille,                        car tous les bons hommes vous fuiront, disant que vous aimez plus un écu                        qu’un vaillant homme… » Il ne veut pas qu’un homme de guerre, pareil à un                        citadin ménager, songe toujours à l’avenir et à ce qu’il deviendra en cas de                        malheur ; le guerrier est enfant de l’État et du prince, et il pose en                        maxime « qu’à un homme de bien et vaillant, jamais rien ne manque. » — Après                        ces trois vices qui sont à éviter à tout prix, car ils sont ennemis de                        l’honneur, il en touche plus rapidement un <pb n="61" xml:id="p61"/>quatrième dans lequel, sans raffiner sur les sentiments, il conseille du                        moins toute modération et sobriété :</p><quote><p rend="indent">C’est l’amour des femmes : ne vous y engagez pas, cela est                            du tout contraire à un bon cœur. Laissez l’amour aux crochets lorsque                            Mars sera en campagne : vous n’aurez après que trop le temps. Je me puis                            vanter que jamais affection ni folie ne me détourna d’entreprendre et                            exécuter ce qui m’était commandé : à ces hommes il leur faut une                            quenouille, et non une épée.</p></quote><p rend="indent">Tout gentilhomme qu’il est, Montluc sent l’importance                        croissante de l’infanterie, et, dès qu’il le peut, il se jette parmi les                        gens de pied. C’est de sa part une opinion réfléchie. Il refuse même, à                        l’occasion, un guidon qui lui est offert dans une compagnie à cheval : « Il                        lui semblait qu’il parviendrait plus tôt par le moyen de l’infanterie. » Il                        est bien en cela de son siècle et non du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; ce n’est plus un chevalier d’autrefois, c’est un                        moderne. Il est vrai qu’il maudit l’invention de la poudre et de l’<hi rend="i">arquebuserie</hi>, pour en avoir été souvent atteint et                        victime, comme tant de vaillants hommes ; mais en la maudissant et en la                        qualifiant d’« artifice du diable pour nous faire entretuer », il en sait                        toute l’importance ; il s’en sert à propos, et il excelle entre autres                        choses à poster et à diriger l’artillerie dans les sièges. Pourtant, comme                        il est un guerrier de l’époque intermédiaire, il le faut voir tel qu’il se                        peint à nous lui-même, une hallebarde à la main dans la mêlée ; c’était son                        arme ordinaire de combat. — Ou comme il le dit encore d’un air de fête :                        « J’ai toujours aimé à jouer de ce bâton. »</p><p>La première bonne occasion où il se trouve commander n’étant qu’enseigne, et                        où il commence à marquer sa réputation auprès de ses camarades et de ses                        chefs, est sur la frontière d’Espagne, du côté de Saint-Jean-de-Luz (1523).                        Il se hasarde de propos délibéré, à la tête <pb n="62" xml:id="p62"/>d’une                        centaine de gens de pied, pour protéger la retraite de la cavalerie qui                        s’était imprudemment engagée, et à force d’audace, de ténacité, de ruse, de                        tours et de retours, il parvient non seulement à sauver les autres, mais à                        se sauver lui-même le dernier. M. de Lautrec le fait appeler et le                        complimente hautement en gascon. Montluc, qui nous a conservé ses paroles,                        sentit là ce premier et poignant aiguillon de la louange qui, parti de haut,                        fait faire ensuite l’impossible aux gens de cœur. Il en tire, selon son                        habitude, l’occasion d’une petite moralité à l’usage des capitaines ses                        compagnons qui lui feront l’honneur de lire sa vie : l’important, c’est de                        chercher dès ses débuts à montrer ce qu’on vaut et ce qu’on peut faire ;                        ainsi les grands et chefs vous connaissent, les soldats vous désirent et                        veulent être avec vous, et par ce moyen on a toute chance d’être employé :                        « Car c’est le plus grand dépit qu’un homme de bon cœur puisse avoir,                        lorsque les autres prennent les charges d’exécuter les entreprises, et                        cependant il mange la poule du bonhomme auprès du feu. » M. de Lautrec, à la                        première occasion, donne à Montluc une compagnie ; celui-ci n’avait guère                        que vingt ans. Il ne la garda pas toujours ; il reparaît comme simple                        volontaire et parmi les enfants perdus, à la journée de Pavie, mais il avait                        pris son rang de capitaine.</p><p>Prisonnier à Pavie, il fut relâché par ceux des victorieux entre les mains de                        qui il était tombé : « Car ils voyaient bien, dit-il, qu’ils n’auraient pas                        grand’finance de moi. » Ayant eu ordre de vider le camp des impériaux avec                        tous les autres prisonniers jugés insolvables, il regagne ses foyers et sa                        Gascogne. Bientôt, la guerre recommençant après la délivrance de François                            I<hi rend="sup">er</hi>, il reprit les armes, et, sur l’invitation de                        M. de Lautrec, il leva en Guyenne une compagnie de gens de pied avec une                        plus forte proportion d’arquebusiers qu’il n’y en <pb n="63" xml:id="p63"/>entrait d’ordinaire. Le voilà de nouveau en Italie, en route pour Naples ;                        mais, dès les premiers pas, au siège d’un château, une arquebusade l’atteint                        à la jambe droite et le retarde. Il était à peine remis de cette blessure et                        de nouveau sur pied, lorsqu’il eut ordre de son colonel, le comte Pedro de                        Navarre, d’aller assaillir une petite ville située sur une hauteur,                        Capistrano, non loin d’Ascoli. Deux trous furent pratiqués à la muraille, et                        Montluc aussitôt se jeta dans l’un tête baissée : « Dieu me donna (alors),                        dit-il, ce que je lui avais toujours demandé, qui était de me trouver à un                        assaut pour y entrer le premier ou mourir. » Ce dernier vœu faillit se                        vérifier ; ses soldats, assaillis d’une grêle de pierres, ne purent le                        suivre, et n’eurent d’autre moyen de le secourir que de le tirer dehors par                        les jambes, quand, blessé et renversé à terre, il eut à faire sa retraite à                        reculons ; mais ils ne le tirèrent pas si bien que, roulant de haut en bas                        jusqu’au fond du fossé, son bras ne se rompît en deux endroits : « Ô mes                        compagnons ! s’écria-t-il dans le premier moment qu’on le releva et ne                        sachant pas encore l’obstacle qui les avait retenus ; ô mes compagnons ! je                        ne vous avais pas toujours si bien traités et tant aimés pour m’abandonner                        en un si grand besoin. » En même temps qu’il a de ces reproches d’un accent                        presque affectueux envers les siens, Montluc était moins tendre pour les                        ennemis. Cette fois pourtant il le fut : il avait fait un vœu à                        Notre-Dame-de-Lorette, et quand, peu après, la ville de Capistrano fut prise                        et mise à sac, il envoya prier son lieutenant La Bastide de lui garder                        autant de femmes et de filles qu’il se pourrait pour les préserver des                        outrages, « espérant que Dieu, pour ce bienfait, l’aiderait. » On lui en                        amena donc quinze ou vingt, les seules qu’on put sauver. Le reste de la                        ville et des habitants subit les conséquences d’une prise d’assaut irritée,                        telle qu’on la pratiquait en ce temps-là.</p><p><pb n="64" xml:id="p64"/>Cependant la fracture et la blessure de Montluc                        étaient graves ; on allait lui couper le bras, lorsqu’un jeune chirurgien                        prisonnier lui donna courage et l’exhorta à résister aux autres chirurgiens                        plus âgés et plus en crédit. Montluc, Dieu l’aidant, et par un changement                        soudain de volonté, au moment où l’on s’approchait déjà pour l’opération,                        déclara qu’on ne la lui ferait pas. Il resta longtemps malade, alité,                        écorché au vif tout le long du dos à force d’être immobile ; puis, quand il                        fut debout, il eut à passer deux ou trois ans encore avant de pouvoir                        entièrement guérir ; mais il sauva son bras et aussi sa carrière d’homme de                        guerre. Il fait en cette occasion un retour sur lui-même et sur cette                        prétention, qui est la sienne, d’avoir toujours été un des plus heureux et                        des plus fortunés hommes entre tous ceux qui aient porté les armes, ce qui                        est bien aussi une manière de vanité : « Et si (<hi rend="i">et                            pourtant</hi>), dit-il, n’ai-je pas été exempt de grandes blessures et                        de grandes maladies ; car j’en ai autant eu qu’homme du monde saurait avoir                        sans mourir, m’ayant Dieu toujours voulu donner une bride pour me faire                        connaître que le bien et le mal dépend de lui, quand il lui plaît ; mais                        encore, ce nonobstant, <hi rend="i">ce méchant naturel, âpre, fâcheux et                            colère</hi>, qui sent un peu et par trop le terroir de Gascogne, <hi rend="i">m’a toujours fait faire quelque trait des miens, dont je ne                            suis pas à me repentir.</hi> »</p><p>L’aveu, on le voit, et jusqu’à un certain point le repentir des cruautés de                        Montluc, se peuvent lire dans ces paroles. On en recueillerait plus d’une de                        lui dans le même sens. Il avoue ses opiniâtretés, ses colères, qui sentent                        le cheval de sang et de race : « Il ne me fallait guère piquer pour me faire                        partir de la main. » Quelquefois aussi, chez lui, c’était méthode et                        tactique ; on le verra user de sa réputation terrible pour obtenir de                        prompts et merveilleux résultats : ainsi, à Casal, ville <pb n="65" xml:id="p65"/>presque ouverte, où il se jette (1552) pour la défendre,                        et où il lui fallut improviser des fortifications et de grands travaux de                        terrassement en peu de jours, il donnera ordre à tout son monde, tant                        capitaines, soldats, pionniers, qu’hommes et femmes de la ville, d’avoir dès                        le point du jour la main à l’ouvrage « sous peine de la vie » ; et, pour                        mieux les persuader, il fit dresser des potences (dont sans doute cette fois                        on n’eut pas à se servir) : « J’avais, dit-il, et ai toujours eu un peu                        mauvais bruit de faire jouer de la corde, tellement qu’il n’y avait homme                        petit ni grand, qui ne craignît mes complexions et mes humeurs de                        Gascogne. » Et en revanche, sans se fier plus qu’il ne faut à                        l’intimidation, il allait lui-même, sur tous les points, faisant sa ronde                        jour et nuit, reconnaissant les lieux, « encourageant cependant tout le                        monde au travail, caressant petits et grands. » Ces jours-là, où il était                        maître de lui-même, il savait donc gouverner les esprits autant par les bons                        procédés que par la crainte, et il s’entendait à caresser non moins qu’à                        menacer. Aussi, tant qu’il fut à l’étranger et qu’il ne fit la guerre qu’aux                        ennemis de la France, il résulta de sa méthode et de son humeur autant et                        plus de bons effets que de mauvais ; les vaincus mêmes préféraient en lui un                        chef et gouverneur sévère, mais obéi des siens, et qui les maintenait dans                        la discipline ; les villes prises l’envoyaient demander au général pour y                        tenir garnison et les protéger : « Car, en Piémont, dit-il quelque part,                        j’avais acquis une réputation d’être <hi rend="i">bon politique pour le                            soldat</hi> et empêcher le désordre. » Tel était Montluc dans son bon                        temps.</p><p>J’ai anticipé quelque peu sur les faits pour commencer à le définir. Il était                        donc le bras en loque et en écharpe quand, monté sur un petit mulet, il                        rejoignit M. de Lautrec au siège devant Naples (1528). On lui donna même                        pour récompense la <hi rend="i">Torre della Nunziata</hi>, <pb n="66" xml:id="p66"/>près la <hi rend="i">Torre del Greco</hi>, un des beaux                        châteaux et la première baronnie du pays. Mais tout cela ne tint pas, et la                        baronnie devait s’en aller bientôt en fumée. Il raconte une action                        particulière ou <hi rend="i">faction</hi> (c’est son terme habituel pour un                        fait d’armes) où il se distingua et rendit un service signalé à toute                        l’armée : sa réputation était dès lors établie auprès des chefs qui le                        voyaient de près. Ce jour-là, il entendit quelqu’un qui disait au marquis de                        Saluces en le montrant :</p><quote><p rend="indent">Monsieur, je connais maintenant que le proverbe de nos                            anciens est véritable, qui dit qu’un <hi rend="i">homme en vaut cent, et                                cent n’en valent pas un</hi>. Je le dis pour ce capitaine qui a le                            bras en écharpe, qui est appuyé contre ce tertre, car il faut confesser                            qu’il est seul cause de notre salut.</p></quote><p rend="indent">Montluc, qui ne faisait pas semblant d’entendre, écouta la                        réponse du marquis : « Celui-là fera toujours bien partout où il se                        trouvera. » Ces petites pointes d’honneur servent beaucoup à la guerre,                        remarque-t-il ; et c’est pourquoi il ne se fait faute de mettre telles                        paroles par écrit, bien qu’elles soient à sa louange : « Capitaines, et vous                        seigneurs, qui menez les hommes à la mort, car la guerre n’est autre chose,                        quand vous verrez faire quelque brave acte à un des vôtres, louez-le en                        public, contez-le aux autres qui ne s’y sont pas trouvés. S’il a le cœur en                        bon lieu, il estime plus cela que tout le bien du monde, et à la première                        rencontre il tâchera encore de mieux faire. » Les <hi rend="i">Commentaires</hi> de Montluc offrent ainsi mille conseils, non                        seulement d’une bonne tactique, mais aussi d’une bonne rhétorique de                        guerre.</p><p>Lui qui n’a point lu les livres ni étudié, il a de belles et grandes paroles                        que lui envierait un Chateaubriand et tout écrivain d’éclat, et comme les                        trouvent parfois, sans tant de façons, ceux qui, avec une pensée vive et une                        âme forte, écrivent ou dictent en tenant l’épée. <pb n="67" xml:id="p67"/>Ayant à parler en passant d’André Doria, le grand amiral génois, dont le                        mécontentement et par suite la défection furent cause de beaucoup de pertes                        qui advinrent au roi de France, de celle de Naples et autres malheurs : « Il                        semblait, dit Montluc, que la mer redoutât cet homme ; voilà pourquoi il ne                        fallait pas, sans grande et grande occasion, l’irriter ou mécontenter. »</p><p>M. de Lautrec mort, on dut lever le siège de devant Naples et s’en revenir.                        Montluc s’en revient à pied pendant la plus grande partie du chemin,                        continuant de porter son bras en écharpe, « ayant plus de trente aunes de                        taffetas sur lui, parce qu’on lui liait le bras avec le corps, un coussin                        entre deux ; souhaitant la mort mille fois plus que la vie, car il avait                        perdu tous ses seigneurs et amis qui le connaissaient. » Il rentre en sa                        maison, est deux ou trois ans à s’y guérir, et plus tard, quand la guerre se                        réveille et qu’il reprend le service, il croit avoir tout à faire et à                        recommencer sa carrière comme le premier jour. François I<hi rend="sup">er</hi>, à l’approche de cette guerre nouvelle, a l’idée d’établir des                        compagnies légionnaires, invention heureuse qui, si elle avait été                        maintenue, aurait procuré dès lors une bonne armée permanente. Montluc y                        entra et fut choisi pour lieutenant par le seigneur de Faudoas, commandant                        la légion de Languedoc. Dans l’invasion de la Provence par Charles-Quint                        (1536), il se signale par un coup de main heureux et qu’il raconte avec                        complaisance ; car c’est par là qu’après cette interruption pénible, lui qui                        ne hait rien tant que sa maison et à qui les « jours de paix sont des                        années », il se remet en train aux choses de guerre et qu’il rafraîchit                        l’idée de sa réputation que ce temps d’oisiveté et la longueur de sa                        blessure avaient un peu mise en oubli : « Ce n’est rien, mes compagnons,                        dit-il, d’acquérir la réputation et un <pb n="68" xml:id="p68"/>bon nom, si                        on ne l’entretient et continue. » Il s’agissait d’affamer l’armée de                        Charles-Quint et de détruire certains moulins d’où il tirait ses farines,                        notamment les moulins d’Auriole entre Aix et Marseille. François I<hi rend="sup">er</hi>, qui était à Avignon, avait plusieurs fois exprimé                        tout haut le désir qu’on détruisît lesdits moulins, et y attachait de                        l’importance ; mais chacun rebutait à l’exécution pour un danger si réel à                        la fois et bien peu chevaleresque. Il y a cinq lieues de Marseille à Auriole                        et quatre seulement d’Aix : pour peu que la garnison des moulins et du bourg                        se défendît, l’armée des impériaux devait être avertie à Aix qu’elle                        occupait, et, eût-on même réussi dans l’attaque du moulin, on n’aurait pas                        eu le temps de rentrer ensuite sain et sauf à Marseille. Montluc, toutefois,                        sachant que le roi tenait fort à cette entreprise, et piqué par l’idée que                        tous les autres l’estimaient impraticable, résolut de la tenter : il                        suffisait, en général, qu’on dît devant lui qu’une chose était impossible                        pour qu’il se dît : « J’en fais mon affaire. » <hi rend="i">Impossible</hi>                        n’était pas pour lui un mot français, ou du moins un mot gascon. Il                        s’informa et s’orienta si bien, il prit si exactement ses mesures et ses                        heures de départ, de marche nocturne et d’arrivée, il choisit et tria si                        soigneusement son monde, rien qu’une petite troupe (« car ce n’est pas tout                        d’avoir des hommes un grand nombre ; quelquefois il nuit plus qu’il ne                        profite »), il les dirigea si à point et calcula tout si en perfection, que,                        le bonheur y aidant, il vint à bout de cette <hi rend="i">faction</hi>,                        comme il l’appelle, ou prouesse. Au fond, il ne s’agit que d’un ou plusieurs                        moulins à prendre et à brûler, et Montluc, qui a bien de l’esprit, au moment                        d’entrer dans ce récit tout sérieux, comme s’il avait deviné que don                        Quichotte faisait quelque chose de pareil vers le même temps, se permet par                        précaution un petit sourire : « Or, pour déduire cette entreprise, dit-il,                            <pb n="69" xml:id="p69"/><hi rend="i">encore que ce ne soit pas la                            conquête de Milan</hi>, elle pourra servir à ceux qui en voudront faire                        leur profit. » Après cette légère précaution, il n’omet plus rien du détail                        et des circonstances du stratagème, et en fait un parfait modèle et un                        exemple à suivre. Il advint même, pour plus de vérité et pour que cela                        ressemblât davantage à ce qui s’est passé trop souvent, que François I<hi rend="sup">er</hi> ne fut point informé que c’était à lui qu’on devait                        l’exécution de son désir. M. de Barbezieux, qui commandait à Marseille,                        lorsque le roi bientôt après y arriva, s’attribua devant ce prince tout                        l’honneur et l’invention de l’entreprise : « M. de Lautrec n’eût pas fait                        cela, dit Montluc. Il sied mal de dérober l’honneur d’autrui ; il n’y a rien                        qui décourage tant un bon cœur. »</p><p>Dans les diverses guerres auxquelles il prend part et qu’il nous décrira, il                        est de certains faits qu’il aura ainsi trop de curiosité et de plaisir à                        raconter, à déduire au long et par le menu, pour qu’on n’y voie point se                        déceler et se déclarer le genre de talent militaire particulier et propre à                        Montluc : c’est ordinairement dans ce qu’il appelle une <hi rend="i">faction</hi> ou fait d’armes à part, dans un coup de main, un                        stratagème bien ourdi, une escarmouche bien menée, une attaque de place                        réputée imprenable, ou une défense déplacé réputée intenable, quelque                        entreprise soudaine et difficile, une expédition en un mot qui fasse un                        tout, à laquelle il commande, sans qu’il soit besoin d’avoir sous sa main                        autre chose qu’une élite, c’est là qu’il se complaît et où il excelle. Il a                        une sorte de spécialité pour ces sortes d’exploits. Ne lui demandez pas les                        grandes vues militaires ni de stratégie, ni d’embrasser un échiquier bien                        étendu ; mais dans ce cadre indiqué, il semble un officier accompli, plein                        de ressources, ayant le coup d’œil et la main, électrisant son monde,                        combinant l’audace et l’art, et corrigeant la témérité par <pb n="70" xml:id="p70"/>l’adresse. Il est content quand il peut dire dans une de                        ces marches hardies : « C’était une belle petite troupe que la nôtre. » Dans                        les guerres de Piémont, sous le maréchal de Brissac, il avait extrait de sa                        compagnie, qui était dans une garnison, trente-quatre soldats qui avaient                        des <hi rend="i">morions</hi> ou casques <hi rend="i">jaunes</hi> (car il                        avait éprouvé le bon effet, sur le moral, de ces marques distinctives), et                        qui étaient renommés sous ce nom : « Tant qu’il y aura mémoire d’homme qui                        fut alors en vie, écrivait-il vingt ans après avec orgueil, il se parlera en                        Piémont des braves <hi rend="i">morions jaunes</hi> de Montluc : car, à la                        vérité, ces trente quatre en valaient cinq cents, et me suis cent fois                        étonné de ce que ces gens firent lors : je pouvais bien dire que c’était                        petit et bon<note place="bottom" resp="author">[NdA] Et comme l’a dit Virgile : « <hi rend="i">Exigui numero, sed bello vivida                        virtus.</hi> »</note>. »</p><p>Je ne voudrais pas avoir l’air de restreindre les mérites et la portée de                        Montluc. Qui sommes-nous dans le cabinet pour ainsi trancher à l’aise du                        mérite de ceux dont le sang se verse à chaque instant et dont la vie n’est                        qu’un continuel sacrifice ? Je veux dire seulement que son titre de maréchal                        de France ne doit point induire en erreur ; ce titre ne lui fut donné que                        tout à la fin de sa carrière, comme récompense des services rendus, et non                        comme un moyen d’en rendre de nouveaux. Il ne commanda point en chef avec                        étendue et dans de grandes proportions : mais, je le répète, il paraît avoir                        excellé dans certaines parties rares, difficiles et hardies de la guerre, et                        il en donne leçon, il en tient école autant que cela se peut, et une école                        brillante, dans ses <hi rend="i">Commentaires</hi>. — J’ai hâte d’en venir à                        sa conduite aux jours où il est plus en vue, avant et pendant la bataille de                        Cérisoles, et surtout dans sa mémorable défense de Sienne, qui fut pour lui                        ce que fut à Masséna sa défense de Gênes.</p></div></body>
</text>
</TEI>

