<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Charron II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-01-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-01-02"><head>II</head><dateline>Mardi 2 janvier 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="254" xml:id="p254"/>L’exagération ou, pour parler franc,                        le faux du livre de Charron est de même nature que dans Montaigne :                        seulement on en est plus frappé et cela saute plus aux yeux, parce qu’il a                        dégagé la doctrine de Montaigne de toute la partie badine qui déroute, mais                        aussi qui amuse ; il a pressé et rapproché les conclusions, les                        propositions. Or, dans la peinture générale qu’il fait de l’homme, il                        commence par étaler, sans compensation et sans contre-poids, toutes les                        causes de misère, d’incertitude et d’erreur ; il humilie l’homme tant qu’il                        peut, et, à ne considérer même les choses qu’au point de vue purement                        naturel, il ne tient point compte de cette force sacrée qui est en lui, de                        cette lumière d’invention qui lui est propre et qui éclate surtout dans                        certaines races, de ce coup d’œil royal et conquérant qu’il lui est si aisé,                        à l’âge des espérances et dans l’essor du génie, de jeter hardiment sur                        l’univers. Tout cela est-il erreur ? tout ce qui s’accorde si bien avec la                        destinée terrestre et sociale de l’homme ne doit-il pas être considéré bien                        moins comme une illusion que comme une harmonie ? Charron n’entre en rien                        dans cette intelligence et cette explication vraiment philosophique de <pb n="255" xml:id="p255"/>l’humanité, qui, pour la mieux comprendre, en                        suivrait d’abord les directions générales et en reconnaîtrait les vastes                        courants : il prend l’homme au rebours et dans ses écarts ; il l’observe                        malade, infirme, le voit toujours en faute, dans une sottise continuelle,                        dans une malveillance presque constante : « La plupart des hommes avec                        lesquels il nous faut vivre dans le monde, dit-il quelque part, ne prennent                        plaisir qu’à mal faire, ne mesurent leur puissance que par le dédain et                        injure d’autrui. » De ce qu’il y a certains cas où les sens se trompent et                        ont besoin d’être redressés, il en conclut que ce qui nous arrive par leur                        canal n’est qu’une longue et absolue incertitude. Les sens trompent la                        raison, et en échange ils sont souvent trompés par elle : « Voyez quelle                        belle science et certitude, dit-il, l’homme peut avoir, quand le dedans et                        le dehors sont pleins de fausseté et de faiblesse, et que ces parties                        principales, outils essentiels de la science, se trompent l’une l’autre. »                        Il en résulte à ses yeux que les animaux, qui semblent aller plus à coup                        sûr, ont bien des avantages sur l’homme ; peu s’en faut par moments qu’il ne                        leur accorde une entière préférence. Il tient fort du moins à ce qu’il y ait                        « un grand voisinage et <hi rend="i">cousinage</hi> entre l’homme et les                        autres animaux. Ils ont, pense-t-il, plusieurs choses pareilles et communes,                        et ont aussi des différences, mais non pas si fort éloignées et dispareilles                        qu’elles ne se tiennent : l’homme n’est du tout au-dessus, ni du tout                        au-dessous. » Il fait une cote mal taillée, et voilà une sorte d’égalité                        établie. En un mot, dans toute sa première partie, Charron taquine l’homme                        et lui fait échec sur tous les points, mais sans rire comme Montaigne, avec                        gravité, en s’appesantissant ; et tout cela pour arriver à le relever                        ensuite et le restaurer moyennant la construction de sa lente et                        artificielle sagesse.</p><p>Il doit cependant au commerce de son maître et ami, <pb n="256" xml:id="p256"/>et à son propre sens, bien de bonnes pensées qu’il exprime heureusement :                        dès le début de son second livre, où il en vient à exposer les instructions                        et règles générales de sagesse, il remarque combien, telle qu’il l’entend et                        qu’il la conçoit, elle est chose rare dans le monde, et il le dit avec bien                        de la vivacité (je suppose que l’expression dans ce qui suit est de lui et                        non de Montaigne, car je n’ai pas tout vérifié, et l’on a toujours à prendre                        garde, quand on loue Charron, d’avoir affaire à Montaigne lui-même) :</p><quote><p rend="indent">Chacun, dit-il donc, se sent de l’air qu’il haleine et où                            il vit, suit le train de vivre suivi de tous : comment voulez-vous qu’il                            s’en avise d’un autre ? Nous nous suivons à la piste, voire nous nous                            pressons, échauffons ; nous nous coiffons et investissons les vices et                            passions les uns aux autres ; personne ne crie <hi rend="i">Holà</hi> !                            Nous faillons, nous nous mécomptons. Il faut une spéciale faveur du                            ciel, et ensemble une grande et généreuse force et fermeté de nature,                            pour remarquer l’erreur commune que personne ne sent, s’aviser de ce de                            quoi personne ne s’avise, et se résoudre à tout autrement que les                            autres.</p><p>Il y en a bien aucuns et rares, je les vois, je les sens, je les fleure                            et les haleine avec plaisir et admiration : mais quoi ? ils sont ou                            Démocrites ou Héraclites.</p></quote><p rend="indent">C’est-à-dire que, de ces hommes plus sages, les uns rient, et                        les autres pleurent : les uns se moquent et prennent tout par le ridicule,                        les autres penchent du côté de la plainte ou de la crainte, n’osent parler                        que bas et <hi rend="i">à demi-bouche</hi> ; ils déguisent leur langage ;                        ils mêlent et étouffent leur pensée ; ils ne parlent pas sec, distinctement,                        clairement :</p><quote><p rend="indent">Je viens après eux et au-dessous d’eux, ajoute Charron ;                            mais je dis de bonne foi ce que j’en pense et en crois, clairement et                            nettement. Je ne doute pas que les malicieuses gens de moyen étage n’y                            mordent : eh ! qui s’en peut garder ? Mais je me fie que les simples et                            débonnaires, et les Éthériens et sublimes en jugeront équitablement…</p></quote><p rend="indent">Il a l’air ici de vouloir s’appuyer sur le double assentiment                            <pb n="257" xml:id="p257"/>des sages et des simples, et de ne faire bon                        marché que de l’entre-deux ; mais cela est dit pour la forme, et il se                        soucie très peu des simples et du peuple. Je sais qu’il a soin de définir le                        peuple ou vulgaire comme étant formé, à ses yeux, d’esprits de toutes                        classes, de même qu’il appelle du nom de pédants beaucoup de ceux qui ont                        des robes et beaucoup aussi qui n’en ont pas ; malgré ces distinctions                        judicieuses, on peut dire toutefois qu’il est contre le vulgaire avec                            excès<note place="bottom" resp="author">[NdA] « <hi rend="i">Vox populi, vox                                stultorum</hi> », dit-il crûment, en parodiant le « <hi rend="i">vox                                populi, vox Dei</hi> ». C’est aussi l’inverse de cet autre mot                            connu : « Il y a quelqu’un qui a plus d’esprit que Voltaire, c’est tout                            le monde. »</note>, et qu’il se met par là en contradiction avec son                        propre but, qui est avant tout de vulgariser la sagesse. C’est un reste                        d’école chez lui : il ne devine pas assez qu’un moment approche où il y aura                        accession ouverte et libre de tous les esprits sur quantité de questions, et                        que le philosophe et le vrai sage sera tenu, dans ses solutions, de compter                        de plus en plus avec le sentiment de ce grand nombre dont on fait partie                        soi-même, et avec cette philosophie irréfléchie, mais nécessaire, qui                        résulte de l’humaine et commune nature.</p><p>Un des mots qu’employait le plus habituellement le spirituel et naïf                        Joinville, s’entretenant avec son royal maître saint Louis, c’est le mot de                            <hi rend="i">prud’homie</hi> : ce même mot dans un sens purement moral                        et philosophique est aussi celui de Charron. <hi rend="i">Prud’homie</hi>                        parfaite, selon lui, a pour fondement « un esprit universel, galant, libre,                        ouvert et généreux, un esprit voyant partout, s’égayant par toute l’étendue                        belle et universelle du monde et de la nature ». La vertu ou vraie                        prud’homie, que Charron veut édifier là-dessus, est à son tour « libre et                        franche, mâle et généreuse, riante et joyeuse, égale, uniforme et constante,                        marchant d’un pas ferme, fier et hautain, allant toujours son train, sans                        regarder de <pb n="258" xml:id="p258"/>côté ni derrière, sans s’arrêter et                        altérer son pas et ses allures pour le vent, le temps, les occasions ». Le                        ressort de cette prud’homie, « c’est la loi de nature, c’est-à-dire,                        l’équité et raison universelle qui luit et éclaire en un chacun de nous. Qui                        agit par ce ressort, agit selon Dieu… » Charron ici, comme en quelques                        autres endroits, se trouve en contradiction avec son premier scepticisme                        fondamental, et moyennant cette lumière naturelle qui luit en chacun et                        qu’il semble reconnaître, il est plus voisin des platoniciens qu’il ne                        croit. C’est ainsi qu’en d’autres passages, il présente la philosophie comme                        l’aînée de la théologie, de même que la nature est l’aînée de la grâce ; ce                        qui ne peut être dit raisonnablement que d’une philosophie capable                        d’atteindre d’elle-même, et par une pleine vue, à des principes que la                        théologie viendrait ensuite confirmer ou couronner. Les sceptiques, s’ils                        n’y prennent garde, ont de ces contradictions-là.</p><p>Un endroit de Charron relatif à la prud’homie a été très remarqué et a été                        aussi sujet à objection. Il accorde beaucoup à la piété, à la véritable,                        qu’il distingue soigneusement et en traits vigoureux d’avec la                        superstition ; puis il ajoute un avis nécessaire, dit-il, à celui qui                        prétend à la sagesse, qui est, d’une part, de ne point séparer la piété de                        la vraie prud’homie, et d’autre part, et encore moins, de ne les confondre                        et mêler ensemble : « Ce sont deux choses bien distinctes et qui ont leurs                        ressorts divers, que la piété et la probité, la religion et la prud’homie,                        la dévotion et la conscience : je les veux toutes deux jointes en celui que                        j’instruis ici… mais non pas confuses. » Le père Buffier, d’ailleurs très                        équitable envers Charron, a relevé ce passage en disant : « Une probité sans                        religion serait une probité sans rapport à la divinité et indépendante de la                        loi de Dieu. Or, quel fondement inébranlable pourrait avoir cette                        probité ? » <pb n="259" xml:id="p259"/>On ne voit pas, en effet, pourquoi,                        dans une institution et formation parfaite de l’homme, la piété, comme                        l’entendait dans l’antiquité un Énée selon Virgile, un Plutarque ou un                        Xénophon, et à plus forte raison comme l’entendent les vrais chrétiens selon                        l’Évangile, ne contribuerait pas, tout en couronnant et faisant fleurir la                        probité en nous, à l’arroser de plus et à la vivifier dès le principe et à                        la racine. Charron ici, dans sa définition tant de la probité que de la                        religion, et du lien qui les unit, a été tout occupé d’éviter à son homme de                        bien la crainte des châtiments futurs pour unique principe d’action, et il a                        trop oublié la charité et l’amour. Toutefois, sa pensée et sa                        recommandation, pour être appréciées comme il faut, ne doivent point se                        séparer des temps où il écrivait : qu’on se reporte, en effet, à ce                        lendemain des guerres civiles et des fanatismes sanglants, à ces horreurs                        récentes exercées des deux parts au nom de la religion et d’une fausse                        piété, et l’on concevra tout le sens et l’application de cet endroit ; il                        redoute la confusion si facile à faire quand un zèle excessif s’en mêle ; il                        craint à bon escient et par expérience que l’on ne traite comme malhonnêtes                        gens et criminels tous ceux qui ne pensent point en matière de foi comme                        nous-mêmes, et il cherche, en émancipant moralement la probité, à bien                        établir qu’il y a des vertus respectables qui peuvent subsister à côté et                        indépendamment de la croyance. C’était là une des leçons de Charron qui                        allaient droit à l’adresse de ses contemporains.</p><p>On citerait de Charron quantité de beaux et judicieux passages pour la                        tolérance et contre les dogmatistes opiniâtres, qui veulent donner la loi au                        monde : « Où le moyen ordinaire fait défaut, l’on y ajoute le commandement,                        la force, le fer, le feu. » Il parle avec bien de l’humanité et du bon sens                        contre la question et la torture : avec bien du sens aussi contre l’autorité                        en <pb n="260" xml:id="p260"/>matière de science. Dans tout cet ordre moral                        et pratique, Charron, à son heure, est un instituteur utile et l’un des                        artisans éclairés qui préparent l’esprit de la société moderne. Dans                        l’analyse et la description qu’il donne des quatre vertus essentielles, à                        l’article « De la prudence », il traite de la prudence politique, de celle                        qui est requise dans le souverain pour gouverner ses États. À cet endroit,                        Charron reconnaît qu’il a puisé abondamment dans le traité de politique de                        Juste Lipse, comme précédemment il l’avait reconnu pour du Vair. Il ne fait                        que changer la méthode de Lipse, mais il a pris le fond : « La moëlle de son                        livre est ici », dit-il. C’est de cette sorte que partout il ne se donne que                        pour l’économe, le distributeur public des bonnes et saines lectures qu’il a                        digérées et recueillies. En retraçant un portrait du parfait souverain en                        ces belles années de Henri IV, il semble quelquefois dessiner d’après                        nature, mais il laisse aux lecteurs les applications à faire, et il ne le                        dit pas.</p><p>Son chapitre sur l’éducation, sur les devoirs des parents envers les enfants,                        vient bien après ceux de Rabelais et de Montaigne sur le même sujet et en                        est comme une rédaction complète et nouvelle. Il s’occupe de l’enfant dès                        avant la naissance, et donne là-dessus, comme ferait un médecin, des                        prescriptions qui sont de pure hygiène. L’enfant aussitôt né, il songe à la                        nourrice : « Selon la raison, dit-il, et tous les sages, ce doit être la                        mère » ; et il cite à ce sujet ce que dit le philosophe Favorinus chez                        Aulu-Gelle et ce que répétera Rousseau<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans un                            lieu où les développements seraient permis, il y aurait à citer au long                            et à mettre en regard les passages de ces divers auteurs ; c’est ce                            qu’il me fut permis de faire un jour dans une de mes leçons à l’École                            normale et à propos de ces idées de Charron sur la convenance qu’il y a                            pour les mères d’allaiter elles-mêmes leurs enfants ; ayant produit le                            plaidoyer de Favorin, je disais à mes jeunes et studieux auditeurs :                            « Je cherche à établir dans vos esprits une filiation naturelle. On est                            accoutumé à rapporter à Jean-Jacques Rousseau l’honneur de ce conseil :                            il lui a donné, en effet, dans <hi rend="i">L’Émile</hi>, l’aile et le                            souffle de son éloquence, il a été le dernier venu et qui a fait le plus                            de bruit sur cette question. Mais l’humanité va, incessamment, apprenant                            et oubliant tour à tour : et vous avez vu que l’éloquence aussi et le                            souffle n’avaient pas manqué dans le conseil donné par un philosophe et                            un sage gaulois parlant en grec à un Romain de ses amis, par Favorin, né                            à Arles, l’une des lumières du siècle des Antonins. Vous êtes remplis                            encore de cette parole abondante, douce, affectueuse, onctueuse, fondée                            en raisons de physiologie et d’hygiène, solide à la fois et moralement                            persuasive, qu’Aulu-Gelle déclare cependant n’avoir pu reproduire                            qu’imparfaitement avec l’infériorité de son latin et de la langue                            romaine elle-même. Il nous faut voir maintenant le même conseil sous la                            plume brûlante et entraînante de Jean-Jacques. Il y a de la raison, il y                            a aussi de la rhétorique chez tous deux, etc. »</note>.</p><p><pb n="261" xml:id="p261"/>Il fait commencer l’instruction dès les plus                        tendres années de l’enfant ; il montre la force des premières impressions,                        il développe le « <hi rend="i">quo semel est imbuta recens…</hi> » : « Cette                        âme donc toute neuve et blanche, tendre et molle, reçoit fort aisément le                        pli et l’impression que l’on lui veut donner, et puis ne le perd aisément. »                        Cette jolie et franche expression (une <hi rend="i">âme toute neuve et                            blanche, mens novella</hi>) est-elle bien de lui<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Cette jolie et fraîche expression                            (une <hi rend="i">âme toute neuve et blanche, mens novella</hi>)                            est-elle bien de lui ?</note> ? Il a beaucoup d’expressions de cette                        sorte, fraîches ou fortes, et presque toujours vives, dont il nourrit et                        anime sa diction ; il dira, parlant des enfants : « Il faut leur grossir le                        cœur d’ingénuité, de franchise, d’amour, de vertu et d’honneur. » Il dira,                        parlant de la ditférence trop souvent profonde et de l’abîme qu’il y a,                        — qu’il y avait alors, — entre le sage et le savant : « Qui est fort savant                        n’est guère sage, et qui est sage n’est pas savant. Il y a bien quelques                        exceptions en ceci, mais elles sont bien rares. Ce sont des grandes âmes,                        riches, heureuses. Il y en a eu en l’Antiquité, mais il ne s’en trouve                        presque plus. » Il dira de Scipion accusé et dédaignant de se défendre :                        « Il avait le cœur trop gros de nature pour se savoir être criminel, etc. »                        Que ces expressions soient <pb n="262" xml:id="p262"/>à lui ou primitivement                        à Montaigne, il a le talent de les poursuivre et de les continuer ; il est                        homme à en trouver à son tour de pareilles, et qui ne déparent pas celles                        qu’il tient de l’original. Charron, à force d’en user, en a fait son                        ordinaire. Il a le vocabulaire à la fois solide et coloré.</p><p>Quant au fond, il recommande tout ce que son maître a également recommandé,                        de ne point laisser les valets ni servantes <hi rend="i">embabouiner</hi>                        cette tendre jeunesse de sots contes ni de fadaises ; de ne pas croire que                        l’esprit des enfants ne se puisse appliquer aux bonnes choses aussi aisément                        qu’aux inutiles et vaines : « Il ne faut pas plus d’esprit à entendre les                        beaux exemples de Valère Maxime et toute l’histoire grecque et romaine, qui                        est la plus belle science et leçon du monde, qu’à entendre <hi rend="i">Amadis de Gaule</hi>… Il ne se faut pas délier de la portée et                        suffisance de l’esprit, mais il le faut savoir bien conduire et manier. » Il                        s’élève contre la coutume, alors presque universelle, de battre et fouetter                        les enfants ; c’est le moyen de leur rendre l’esprit bas et servile, car                        alors « s’ils font ce que l’on requiert d’eux, c’est parce qu’on les                        regarde, c’est par crainte et non gaiement et noblement, et ainsi non                        honnêtement. » Dans l’instruction proprement dite, il veut qu’en tout on                        vise bien plutôt au jugement et au développement du bon sens naturel qu’à                        l’art et à la science acquise ou à la mémoire ; c’est à cette occasion qu’il                        établit tous les caractères qui séparent la raison et la sagesse d’avec la                        fausse science. Il ne s’agit pas de faire de son élève un <hi rend="i">clerc</hi>, et aussi, quand il sera dans le monde, il n’y fera point de                            <hi rend="i">pas de clerc</hi> :</p><quote><p rend="indent">Venez à la pratique, prenez-moi un de ces savanteaux,                            menez-le-moi au conseil de ville, en une assemblée en laquelle l’on                            délibère des affaires d’État, ou de la police, ou de la ménagerie : vous                            ne vîtes jamais homme plus étonné : il pâlira, rougira, blêmira,                            toussera ; <pb n="263" xml:id="p263"/>mais enfin il ne sait ce qu’il                            doit dire. S’il se mêle de parler, ce seront de longs discours, des                            définitions, divisions d’Aristote : <hi rend="i">Ergo</hi>, etc. Écoutez                            en ce même conseil un marchand, un bourgeois, qui n’a jamais ouï parler                            d’Aristote ; il opinera mieux, donnera de meilleurs avis et expédients                            que les savants<note place="bottom" resp="author">[NdA] N’est-ce pas ici, au sérieux,                                la leçon pratique que Molière a mise partout en action dans ses                                comédies ?</note>.</p></quote><p rend="indent">Le tout est de distinguer entre la bonne instruction et la                        fausse. La véritable est celle qui ne s’applique point extérieurement et                        machinalement à l’esprit, qui ne lui impose pas des formes une fois                        trouvées, et par lesquelles on se croit dispensé du ressort intérieur et de                        l’invention naturelle. Il ne s’agit pas enfin de s’informer du savoir et des                        opinions d’autrui pour en faire montre, il faut les rendre nôtres : « Il ne                        faut pas les loger en notre âme, mais les incorporer et transsubstancier. Il                        ne faut pas seulement en arroser l’âme, mais il la faut teindre et la rendre                        essentiellement meilleure, sage, forte, bonne, courageuse : autrement de                        quoi sert d’étudier ? » Et ici vient l’exemple des mouches à miel</p><quote><p rend="noindent">qui n’emportent point les fleurs comme les bouquetières                            (dont il vient de parler), mais s’asseyant sur elles comme si elles les                            couvaient, en tirent l’esprit, la force, la vertu, la quintessence, et                            s’en nourrissent, en font substance, et puis en font de très bon et doux                            miel, qui est tout leur : <hi rend="i">ce n’est plus thym ni                                marjolaine</hi>.</p></quote><p rend="indent">Le jour où Charron a ainsi emprunté à Montaigne, et en propres                        termes, cette délicieuse et inoubliable image pour la mettre couramment au                        beau milieu de son texte, il a été bien modeste, et il a donné pour jamais,                        devant le monde et devant la postérité, sa mesure comme écrivain, sa                        démission comme auteur original.</p><p>Nous n’aurions qu’à continuer la lecture de ce chapitre pour avoir à                        renouveler les remarques du même genre, et aussi pour apprécier l’utilité                        dont Charron a <pb n="264" xml:id="p264"/>pu être dans les progrès si lents                        de l’éducation publique dans notre pays. Il a tout à fait pressenti la                        méthode de Messieurs de Port-Roval, lorsqu’il a engagé le maître « à souvent                        interroger son écolier, à le faire parler et dire son avis sur tout ce qui                        se présente ».</p><quote><p rend="indent">Il faut, dit-il, réveiller et échauffer leur esprit par                            demandes, les faire opiner les premiers et leur donner même liberté de                            demander, s’enquérir, et ouvrir le chemin quand ils voudront. Si, sans                            les faire parler, on leur parle tout seul, c’est chose presque perdue :                            l’enfant n’en fait en rien son profit, pour ce qu’il pense n’en être pas                            d’écot ; il n’y prête que l’oreille, encore bien froidement ; il ne s’en                            pique pas comme quand il est de la partie.</p></quote><p rend="indent">Mais cela est bien plus aisé à pratiquer lorsqu’on n’a qu’une                        élite et un choix d’élèves, comme c’était le cas pour les écoles de                        Port-Royal, que lorsqu’on en a toute une armée comme dans les collèges ; le                        très grand nombre permet peu cette coopération <hi rend="i">de vive                            voix</hi> de tous à leur propre enseignement.</p><p>Sans entrer dans une analyse exacte et complète, j’ai à peu près touché à                        tout ce qu’il nous importe le plus de noter en Charron. À mesure qu’on                        avance d’ailleurs dans la lecture de son livre, on s’aperçoit qu’il a tout                        dit, et il s’en aperçoit lui-même en procédant par de nombreux renvois. Le                        livre, tel qu’il était, eut beaucoup de succès dès l’instant de la                        publication (1601). Les esprits solides et qui ne haïssent pas la pesanteur                        préférèrent même tout d’abord Charron à Montaigne. D’un jardin anglais ou du                        verger d’Alcinoüs il avait fait une pièce de terre labourable : il fut                        réputé excellent. D’autres esprits cependant prirent l’alarme ; ce procédé                        didactique mettait trop en lumière le désaccord de quelques opinions de                        l’auteur avec sa condition de prêtre et de théologien ; et comme l’a dit                        Voltaire :</p><quote><l>Montaigne, cet auteur charmant,</l><l><pb n="265" xml:id="p265"/>Tour à tour profond et frivole,</l><l>Dans son château paisiblement,</l><l>Loin de tout frondeur malévole,</l><l>Doutait de tout impunément,</l><l>Et se moquait très librement</l><l>Des bavards fourrés de l’école ;</l><l>Mais quand son élève Charron,</l><l>Plus retenu, plus méthodique,</l><l>De sagesse donna leçon,</l><l>Il fut près de périr, dit-on,</l><l>Par la haine théologique.</l></quote><p rend="indent">Charron ne fut nullement près de périr, il dut cependant songer                        à se défendre : il le fit dans un sommaire de son livre ou <hi rend="i">Petit Traité de la sagesse</hi>, qui ne parut qu’après sa mort. Ce qui                        parlait surtout en sa faveur, c’était sa vie, la pureté de ses mœurs,                        l’égalité et la tranquillité de son âme : « C’est une science divine et bien                        ardue, disait-il, que de savoir jouir loyalement de son être, se conduire                        selon le modèle commun et naturel, selon ses propres conditions, sans en                        chercher d’autres étranges. » Cette science pratique, à laquelle, sauf de                        rares et courts instants de passion, il avait toujours été disposé, il                        paraît qu’il l’avait tout à fait acquise en vieillissant ; l’équilibre de                        son humeur et de son tempérament l’y aidait ; il avait pris pour sa devise :                            <hi rend="i">Paix et peu</hi>, et il la justifiait par toute sa vie. Des                        prélats distingués n’avaient pas cessé, depuis sa publication de <hi rend="i">La Sagesse</hi>, de l’estimer comme auparavant et de le vouloir                        attirer à eux. L’évêque de Boulogne-sur-Mer, qui était à la fois prieur de                        l’abbaye de Saint-Martin-des-Champs à Paris, offrit à Charron sa théologale,                        et celui-ci eût peut-être accepté s’il n’avait craint, à cet âge déjà                        avancé, l’air humide du rivage de la mer. Il vint pourtant à Paris pour                        remercier l’évêque de Boulogne, qui s’y trouvait, et de plus pour vaquer à                        la réimpression de son livre, auquel il avait apporté en quelques endroits                        des adoucissements et des précautions. C’est pendant ce séjour <pb n="266" xml:id="p266"/>que, le dimanche 16 novembre 1603, il fut frappé                        d’apoplexie foudroyante dans la rue Saint-Jean-de-Beauvais, au coin de celle                        des Noyers ; il avait soixante-deux ans. La seconde édition de <hi rend="i">La Sagesse</hi> ne parut donc qu’après sa mort, et comme l’auteur                        n’était plus là pour la surveiller et se défendre, il s’éleva des                        difficultés dans lesquelles intervinrent utilement le premier président                        Achille de Harlay et le président Jeannin : ce dernier, dont la religion                        n’était pas suspecte, fut chargé par le chancelier d’examiner cette seconde                        édition (1604), dans laquelle il fit de petits retranchements et introduisit                        quelques corrections, y jetant çà et là quelques parenthèses explicatives ;                        moyennant quoi il l’approuva hautement.</p><p>La réputation de Charron se soutint pendant toute la première moitié du                                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Goûté et suivi par ces                        hommes de l’école érudite et libre, La Mothe Vayer, Gassendi, Naudé, il eut                        l’honneur d’être burlesquement insulté par le père Garasse :</p><quote><p rend="indent">Quant au sieur Charron, disait ce facétieux dénonciateur                            des beaux esprits de son temps, je suis contraint d’en dire un mot pour                            désabuser le monde et les faibles esprits qui avalent le venin couvert                            de quelques douces paroles et de pensées aucunement favorables,                            lesquelles il a tirées de Sénèque et naturalisées à la française, sans                            voir bonnement ce qu’il faisait ; car c’était un franc ignorant, et                            semblable à ce petit oiseau du Pérou, qui s’appelle le tocan, et qui n’a                            rien que le bec et la plume. Il est vrai que quelques-uns lui ont fait                            cette charité de revoir ses écrits, et nommément sa <hi rend="i">Sagesse</hi> et sa <hi rend="i">Divinité</hi> (probablement ses <hi rend="i">Discours chrétiens</hi>), pour en retrancher les plus                            apparentes impiétés ; mais on peut dire que les œuvres de ce Charron                            ressemblent à une vieille roue toute rompue et démembrée, etc.</p></quote><p rend="indent">Et Garasse continue de jouer sur ce nom de <hi rend="i">Charron</hi> et sur le chariot qu’il n’a pas su mener. Parmi ceux                        pourtant qui critiquèrent le livre de <hi rend="i">La Sagesse</hi>, il en                        est un qui mérite d’être distingué, c’est l’auteur de l’écrit intitulé <hi rend="i">Considérations sur la sagesse</hi>, publiées en 1643, <pb n="267" xml:id="p267"/>et qu’on dit être le médecin Chanet : il est                        modeste, il est modéré de ton, il se montre plein d’égards pour l’auteur                        qu’il réfute. Cela est d’autant plus remarquable que ce livre fut composé                        par l’auteur encore très jeune et au sortir des écoles ; après l’avoir                        laissé dormir quelques années, il se décida à le faire imprimer et à dire                        hautement son avis, qui était celui de beaucoup de gens, au risque seulement                        de déplaire à ceux (car il y en avait) « qui prenaient Charron pour Socrate                        et l’<hi rend="i">Apologie de Raimond Sebond</hi> pour l’Évangile. » — À                        cela près, disait-il,</p><quote><p rend="noindent">je ne laisse pas d’estimer Charron, et de croire qu’il                            doit être estimé savant, et encore plus judicieux ; que son livre <hi rend="i">De la sagesse</hi> est fort bon en gros, et qu’il y a fort                            peu de savants hommes en France qui n’aient profité de sa lecture. Ceux                            qui auront assez de loisir pour lire plus avant, verront que j’aime la                            réputation de cet auteur ; que je fais valoir quelques-unes de ses                            opinions, et que je respecte toutes les autres.</p></quote><p rend="indent">Chanet se met donc à réfuter Charron et Montaigne (sans nommer                        ce dernier) sur les principes de leur scepticisme ; il se sert de ses                        connaissances en médecine et en histoire naturelle pour rabattre de ce                        qu’ils ont dit des animaux et pour maintenir l’homme à son rang                            légitime<note place="bottom" resp="author">[NdA] La tactique de Montaigne, de Bayle et                            autres sceptiques, c’est ou bien de rabaisser l’homme jusqu’au niveau                            des bêtes pour lui ôter le privilège de l’immortalité, ou bien d’élever                            les bêtes quasi jusqu’au rang de l’homme pour forcer à conclure que,                            s’il a une âme immortelle, elles en doivent avoir une également : or                            c’est là une conclusion qui répugne et devant laquelle on recule                            volontiers. Chanet ne se laisse point envelopper dans ce dilemme : il                            observe et trace les limites, les distinctions spécifiques entre l’homme                            et les bêtes, et qui lui paraissent suffire pour motiver la différence                            des destinées.</note>. Il montre qu’il y a une certitude suffisante dans                        les notions qui nous viennent par les sens. Dans le spectacle de ce monde et                        dans le rôle qui y est départi à l’homme, il plaide, par des raisons                        plausibles, <pb n="268" xml:id="p268"/>les causes finales, et maintient pour                        vrai le but apparent des choses, en se tenant au point de vue de l’optique                        humaine. Il donne raison à plus d’un préjugé contre le paradoxe. Si j’osais                        traduire toute mon idée en des matières qui ne sont pas miennes, je dirais                        que le médecin Chanet défend le sens général et le sens commun en                        philosophie, l’opinion des demi-savants et du peuple, par des raisons qui,                        légèrement rajeunies un siècle plus tard, seront assez celles de l’école                        écossaise. Il a des pages très ingénieuses, très fines, sur l’instinct et la                        raison, sur les caractères qui les spécifient, perfection prompte, courte et                        immobile, d’un côté, perfectibilité de l’autre. C’est un naturaliste                        religieux, mais observateur, et qui suit la voie expérimentale. Enfin le                        meilleur éloge qu’on puisse faire de cette réfutation trop peu connue, c’est                        que, pour le ton comme pour le fond, elle eût été digne d’être estimée par                        Charron lui-même<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le peu qu’on sait sur l’auteur de                            ce livre est dû à Gui Patin, dans une de ses lettres à Spon                            (17 août 1643) : « Des <hi rend="i">Considérations sur la sagesse de                                Charron</hi>, dit-il, le vrai auteur, qui n’aime pas d’être connu,                            est M. Chanet, médecin de La Rochelle. J’ai eu le livre manuscrit entre                            les mains fort longtemps pour en avoir le privilège. Les imprimeurs, au                            lieu de P. C. (au titre), qui serait Pierre Chanet, ont failli en                            mettant P. G. Il est âgé d’environ quarante ans. Il est fort savant,                            sanguin, mélancolique, qui a fort voyagé. Il était fils d’un minisire de                            Marans, qui est encore vivant ; il est de la religion de son père, (et)                            qui médite antre chose. Il est ici fort loué ; on dit qu’il écrit                            presque aussi bien que Balzac. » Ce dernier éloge portait à faux ;                            Chanet n’écrit point pour faire de belles phrases ni en rhétoricien,                            mais seulement pour exprimer sa pensée.</note>.</p><p>Dès la seconde partie du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle Charron                        n’était plus guère qu’un nom, et on ne le lisait qu’assez peu, j’imagine,                        bien que les Elzevirs en eussent multiplié les exemplaires dans les                        bibliothèques. Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne l’a pas                        ressuscité. Montaigne, de mieux en mieux lu et compris, et qui est autant un                        poète qu’un philosophe, a dispensé de Charron qui, à bien des <pb n="269" xml:id="p269"/>égards, n’a fait autre chose que donner une édition                        didactique des <hi rend="i">Essais</hi>, une table bien raisonnée des                        matières, et qui n’avait point ce qui fait vivre. Pourtant, par son jugement                        plein et sa ferme démarche d’esprit, par son style sain, grave et                        scrupuleux, et qui eut même son éclat d’emprunt, il mérite estime et                        souvenir comme tout ancien précepteur qui a été utile en son temps ;                        l’histoire littéraire lui doit de le placer toujours à la suite de                        Montaigne, comme à la suite de Pascal on met Nicole, — comme autrefois on                        mettait à côté de La Rochefoucauld M. Esprit qu’on fait bien de ne plus y                            mettre<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je cherche à réunir sur Charron et                            autour de Charron, sur lequel je ne reviendrai pas, tout ce que m’ont pu                            suggérer les lectures réitérées que j’ai eu à en faire dans mes jours                            d’enseignement. Il paraît qu’il avait été dans un temps le confesseur de                            la reine Marguerite, un confesseur commode, lorsqu’elle habitait dans le                            Midi. Il lui avait présenté le jeune Scipion Du Pleix, qui devint dans                            sa vieillesse un auteur si encroûté et si suranné. À propos de certaines                            locutions de la langue française, à l’article <hi rend="i">faire                                croire</hi> ou <hi rend="i">faire accroire</hi>, Scipion Du Pleix,                            dans sa polémique contre les novateurs, disait : « Il me souvient que                            René Charron, Parisien (que j’ai connu familièrement en ma jeunesse, lui                            étant théologal à Condom), homme plus signalé par la pureté de son style                            que par celle de sa croyance, rejetait et condamnait ce verbe <hi rend="i">accroire</hi> et disait toujours <hi rend="i">faire                                croire</hi>. Je ne voudrais pas pourtant l’imiter en cela, non plus                            qu’en ses mœurs et en sa doctrine. » Quoi qu’il en soit, Charron                            continuera d’offrir un problème psychologique et biographique, non                            entièrement résolu. C’est singulier, un homme qui va être sceptique et                            prudent, l’un des précepteurs les plus autorisés de l’école de la                            prudhomie et de la raison, et qui veut se faire chartreux à                            quarante-sept ans, et qui, à quarante-huit, n’est pas encore guéri, dans                            ses prédications, des chaleurs et des entraînements populaires ! On a                            beau admettre toutes les formes de maturité et d’expérience ; on a beau                            se dire que Charron était un de ces esprits à qui il n’est pas donné de                            faire leur initiation par eux-mêmes, de se donner l’impulsion, qui                            l’attendent d’autrui, mais qui n’ont besoin que de ce premier mouvement,                            de cette chiquenaude du voisin, pour prendre leur assiette et arriver à                            la pleine possession de leur pensée ; on a beau se donner cette                            explication, il reste un coin d’obscurité et d’incertitude. Enfin, pour                            mieux séparer encore Charron de Montaigne, dans l’impression que font                            aujourd’hui leurs écrits, je ne crois pouvoir mieux faire que de donner                            le témoignage d’un illustre étranger sur Montaigne, Jean de Muller. Ce                            témoignage moins connu que d’autres a cela de particulier qu’il porte                            précisément sur le charme de la manière de Montaigne, en ce qu’elle a de                            plus opposé à la méthode de Charron : « Dans mon innocente et fortunée                            solitude, écrivait Jean de Muller (1784-1785), je travaille dix ou onze                            heures par jour à mon livre (sa grande histoire helvétique) ; vient                            ensuite une heure donnée à la correspondance, le reste à la société ; ma                            société du matin, c’est Moïse ou Paul, celle du soir Cicéron, Métastase                            et Montaigne ; parfois, quand l’horizon se trouble, vient un certain ami                            bien cher qui ne me quitte guère, nommé Horace ; il me dit : « <hi rend="i">Deme supercilio nubem</hi>… » Et à son frère, dans une                            lettre du 4 décembre 1788 : « Je te conseille de composer souvent ; cela                            est indispensable à un esprit comme le tien ; écris tes pensées sur les                            choses, les livres, les hommes ; qu’il sorte de là une collection <hi rend="i">à la Montaigne</hi>. Ne t’inquiète de rien que de la                            vérité ; que ce ne soit pas un système dont le poids et les chaînes                            accablent l’esprit, mais des enfants de l’amour nés dans des heures                            pastorales, pour toi, pour nous, pour tes amis, pour le monde. » Et                            encore : « Après cela, précisément dans l’intérêt de ma santé, je relis                            le sage Montaigne, comme on prend un calmant ; il est si serein, si                            spirituel, si conlent ! Il répand une teinte si bienfaisante sur toutes                            les affaires de la vie ! Sa sagacité n’a pas de quoi nous étonner :                            l’œil que rien ne trouble n’a pas de peine à voir clair. Quelle                            éloquence parfois unie à l’aménité d’Horace ! Tâchons comme lui de                            glisser doucement sur le fleuve du temps ; arrêtons-nous près des rives                            fleuries, et souvenons-nous pendant la tempête que le terme de notre                            course est aux îles Fortunées où <hi rend="i">meminisse juvabit</hi>.                            Montaigne aussi vit son pays déchiré, et plus cruellement que le nôtre,                            et pourtant il vécut (<hi rend="i">pas tout à fait</hi>) jusqu’aux jours                            du bon Henri, qui ferma les plaies de la patrie. » (Lettre du                            3 juillet 1799.) — Ce sont là de ces choses dont la lecture de Charron                            ne donnera jamais l’idée et qu’inspire, que renouvelle d’âge en âge le                            commerce familier des seuls génies immortels.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

