<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Chapelle et de Bachaumont</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-10-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-10-09"><head><hi rend="i">Œuvres de Chapelle et de Bachaumont</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Nouvelle édition revue et corrigée sur les meilleurs                        textes, précédée d’une notice par M. Tenant de Latour, et faisant partie de                        la Bibliothèque elzevirienne ; chez Jannet, libraire, rue des Bons-Enfants,                        28. (1854.)</note></head><dateline>Lundi 9 octobre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="36" xml:id="p36"/>C’est une association consacrée que celle                    de Chapelle et de Bachaumont ; c’est une bagatelle qui a pris rang après les                    chefs-d’œuvre, et qui est réputée classique en son genre, que leur joli <hi rend="i">Voyage</hi>. En voici cette fois une édition très soignée, très                    agréable à l’œil, jouant l’Elzévir à s’y méprendre, et pour laquelle un libraire                    homme de goût n’a rien négligé. Un littérateur et bibliophile distingué,                    M. Tenant de Latour, l’a enrichie d’une notice et surtout a rectifié le texte                    d’après une édition meilleure de 1732, qui avait toujours été négligée depuis,                    on ne sait pourquoi. S’il s’agissait de quelque poème de Catulle, rectifié                    d’après un manuscrit, cette restitution ferait peut-être quelque bruit parmi les                    savants ; bornons-nous à remercier M. Tenant de Latour de ses soins, et,                    relisant couramment ce petit volume, <pb n="37" xml:id="p37"/>disons                    quelques-unes des idées littéraires et autres qu’il nous suggère.</p><p>Premièrement, il ne faut point faire fi de ces choses agréables qui ont été                    universellement goûtées en leur temps et dans le siècle où elles sont nées,                    dussent-elles avoir perdu de leur sel pour nous aujourd’hui : c’est un léger                    effort et un bon travail pour un esprit cultivé que de se remettre au point de                    vue convenable pour en bien juger. Ainsi ferons-nous pour le <hi rend="i">Voyage</hi> de Chapelle et Bachaumont. Mais en même temps qu’on se rendra                    mieux compte de la circonstance et du tour d’esprit naturel qui l’ont fait                    naître, il s’y joindra un regret : c’est qu’il soit arrivé à cette jolie pièce                    d’esprit un malheur qui arrive à toute chose nouvelle qui réussit, elle est                    devenue le point de départ d’une mode et d’un genre. On a eu des voyages en vers                    et en prose sur le même ton et d’après le même patron ; La Fontaine, Regnard,                    Hamilton, Le Franc de Pompignan, Desmahis, Voltaire, Bouliers, Bertin, Parny                    (j’en oublie encore), se sont mis à voyager en vers et en prose en se                    ressouvenant plus ou moins du premier modèle, et il en est résulté un genre                    artificiel et factice. Et pourquoi aussi un genre s’avise-t-il de sortir d’une                    boutade heureuse ?</p><p>Il ne manque donc au <hi rend="i">Voyage</hi> de Chapelle et Bachaumont que                    d’être resté unique. Je rappellerai en deux mots ce qu’étaient les auteurs.                    Bachaumont était le fils d’un président à mortier au parlement de Paris, et il                    fut quelque temps conseiller clerc au même parlement, homme d’esprit avant tout                    et de plaisir, frondeur durant la Fronde, chansonnier sans prétention, et qui se                    convertit dans sa vieillesse. Chapelle est, des deux, le personnage le plus                    littéraire, et qui joue son rôle parmi les illustres du grand siècle. Il                    appartenait à la même bourgeoisie parlementaire, étant le fils, mais le fils                    naturel, d’un maître des comptes appelé L’Huillier. Il vint <pb n="38" xml:id="p38"/>au monde en 1626 à La Chapelle, près de Saint-Denis d’où on                    lui donna son nom. Son père, homme riche, amateur de philosophie et de savoir,                    grand et intime ami de Gassendi, au point qu’on pouvait dire à celui-ci que                    M. L’Huillier était <hi rend="i">un autre lui-même</hi>, s’attacha à donner à                    son fils la meilleure éducation ; Chapelle étudia au collège des jésuites de la                    rue Saint-Jacques, où il rencontra Bernier et Molière, et il introduisit auprès                    de Gassendi ces deux condisciples : tous trois profitèrent diversement des                    leçons particulières du philosophe, mais ils en restèrent marqués. Le père de                    Chapelle aurait voulu qu’il entrât dans l’Église ; ses inclinations, en éclatant                    de bonne heure, s’y opposèrent. On sait qu’il fut enfermé quelque temps à                    Saint-Lazare pour inconduite : la sévérité de deux tantes, sœurs de son père et                    moins indulgentes que lui, y entra pour beaucoup. Il lit peu après un voyage en                    Italie, et il commit à Borne je ne sais quelles imprudences qui l’obligèrent à                    brûler ses papiers et ses chansons. Son père ne tarda pas à voir que ce fils                    n’était bon qu’à être un homme d’esprit en toute liberté, tantôt dans la bonne                    compagnie, tantôt dans la mauvaise. À cette époque d’ailleurs, être de <hi rend="i">bonne compagnie</hi>, c’était se montrer avant tout d’une gaieté                    franche, spirituelle et amusante (d’où est resté le mot de <hi rend="i">bon                        compagnon</hi>). Chapelle fut donc réputé encore de bonne compagnie, tout en                    fréquentant beaucoup les cabarets. Il nous a laissé les noms de ceux qu’il                    hantait le plus<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut voir, sur Chapelle et ses                        endroits d’habitude, le tome second (pages 299-302) de la curieuse <hi rend="i">Histoire des hôtelleries, cabarets, courtilles, et des                            anciennes communautés et confréries d’hôteliers, de taverniers</hi>,                        etc., pour laquelle M. Francisque Michel et M. Édouard Fournier ont réuni                        bien des recherches érudites et d’ingénieuses conjectures (1851).</note> :                    il y installait Molière, La Fontaine, Racine dans sa jeunesse, Despréaux. C’est                    au milieu d’eux, c’est <pb n="39" xml:id="p39"/>dans ces joyeux repas à la                    Croix-de-Lorraine ou dans la maison de Molière à Auteuil, qu’il nous apparaît de                    loin le convive indispensable, le boute-en-train de la bande, tutoyant même                    Despréaux. Les anecdotes où Chapelle figure avec celui-ci et avec Molière sont                    devenues une sorte de légende ; on aimerait à savoir quelques-uns des mots gais,                    piquants, naïfs, qui composaient le sel de Chapelle et le faisaient tant estimer                    des illustres, comme étant lui-même une manière de génie. Il faut lui savoir gré                    du moins d’être un personnage aussi essentiel dans le groupe de son temps : à                    côté de Boileau, c’est une figure réjouissante, c’est un interlocuteur qui le                    contrarie, l’excite, et quelquefois le déconcerte et l’entraîne jusqu’à                    l’enivrer ; à côté de Molière, c’est un confident de ses chagrins, et qui, même                    par ses consolations incomplètes, oblige le grand homme à se déclarer tout                    entier devant lui et devant nous dans ses tendresses jalouses et dans ses                    passions. Car des quatre grands hommes, c’était Molière surtout qui aimait à le                    consulter non seulement dans ses ennuis de cœur, mais dans ses embarras de                    directeur de théâtre (deux sortes de peines qui se mêlaient en lui volontiers) :                    il avait dans sa troupe trois principales actrices entre lesquelles il                    s’agissait de distribuer les rôles et dont il importait de mener à bien les                    rivalités ; et Chapelle, de la campagne, lui écrivait :</p><quote><p rend="indent">Il faut être à Paris pour en résoudre ensemble, et, tâchant de                        faire réussir l’application de vos rôles à leur caractère, remédier à ce                        démêlé qui vous donne tant de peine. En vérité, grand homme, vous avez                        besoin de toute votre tête en conduisant les leurs, et je vous compare à                        Jupiter pendant la guerre de Troie…</p></quote><p rend="indent">Le groupe des quatre grands poètes du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne serait donc pas complet sans Chapelle, bien                    qu’il n’y ait eu que le moins beau rôle ; il est immortel <pb n="40" xml:id="p40"/>grâce à eux ; tout aviné qu’il est et chancelant, il se voit,                    bon gré mal gré, reconduit à la postérité d’où il s’écarte, donnant un bras à                    Molière, l’autre à Despréaux.</p><p>Nous l’avons déjà remarqué à propos de La Fare : il n’y a guère que les premières                    années qui comptent et qui soient dignes de souvenir, dans ces carrières                    épicuriennes qui vont sans règle et en s’abandonnant. Chapelle avait quelquefois                    des remords ; il faisait, le matin, de beaux projets, de grands serments ; il se                    proposait de revenir à l’étude, aux leçons savantes de son maître Gassendi, de                    s’appliquer à quelque ouvrage sérieux et qui lui fît honneur, qui lui donnât                    rang dans l’avenir. Une lettre très curieuse à lui adressée par son ami le                    médecin Bernier, alors voyageant en Perse, et datée de Chiras, le 10 juin 1668,                    fait foi de ces résolutions ou de ces velléités philosophiques de Chapelle, qui                    ne tinrent pas :</p><quote><p rend="indent">Mon très cher, lui écrit Bernier, j’avais toujours bien cru ce                        que disait M. L’Huillier, que ce ne serait qu’un emportement de jeunesse,                        que vous laisseriez cette vie qui déplaisait tant à vos amis, et que vous                        retourneriez enfin à l’étude avec plus de vigueur que jamais. J’ai appris                        dès l’Indoustan, par les dernières lettres de mes amis, que c’est à présent                        tout de bon, et qu’on vous va voir prendre l’essor avec Démocrite et                        Épicure, bien loin au-delà de leurs flamboyantes murailles du monde, dans                        leurs espaces infinis, pour voir et nous rapporter, victorieux, ce qui se                        peut et ne se peut pas :</p><quote><l rend="i">                                                 Et extra</l><l rend="i">Processit longe flammantia moenia mundi.</l></quote></quote><p rend="indent">Les sujets auxquels Chapelle méditait de s’appliquer n’étaient rien                    moins que la nature même des choses au physique et au moral, la structure du                    monde et la composition de l’homme, le libre arbitre, la fortune, le destin, la                    Providence, la nature de l’âme ; il voulait, d’après Épicure, Lucrèce et                    Gassendi, reprendre et couler à fond toutes ces matières : il n’avait peut-être                    pas tout à fait cuvé son dernier vin de la veille le jour où il <pb n="41" xml:id="p41"/>avait conçu ce grand projet, dont la nouvelle était allée à                    Bernier jusqu’aux contins de l’Indoustan.</p><p>Quoi qu’il en soit, la lettre de Bernier est des plus intéressantes. La phrase y                    peut paraître longue, traînante, et c’est là une lettre persane qui ne ressemble                    en rien assurément pour la forme à celles de Montesquieu ; mais le fond est d’un                    grand sens, et consulté par Chapelle, il lui répond en le mettant de son mieux                    en garde contre les principaux défauts auxquels il le sait bien sujet, et aussi                    contre les conclusions où va trop volontiers la philosophie de Gassendi, leur                    maître commun. Si Bernier, dans cette lettre, ne se réconcilie pas nettement                    avec Descartes qu’il continue de considérer comme un philosophe trop affirmatif                    en ses solutions, il y rétracte du moins aussi formellement que possible les                    doctrines de Lucrèce et d’Épicure et toutes les assertions purement                    matérialistes nées de la théorie des atomes ; il y insiste particulièrement sur                    l’impossibilité d’expliquer par la matière seule et par le mouvement de                    corpuscules, si petits qu’on les fasse, des opérations d’un ordre aussi élevé                    que celles qui constituent l’intelligence, le raisonnement, la perception de                    certaines idées, la conscience qu’on a d’avoir ces idées, la volonté, le choix                    dans les déterminations, etc. ; en un mot, il y combat au long et avec détail                    l’épicuréisme, auquel il sait bien que Chapelle incline et est d’humeur, soit en                    théorie, soit en pratique, à s’abandonner :</p><quote><p rend="indent">Je me promets, lui dit-il, que vous donnerez bien ceci à ma                        prière, qui est de repasser un moment sur ces pensées si ingénieuses et si                        agréablement tournées qu’on a su tirer de vos mémoires (apparemment quelques                        écrits et cahiers de philosophie et de littérature de Chapelle), sur tant                        d’autres fragments de même force que je sais qui y ont resté, et                        généralement sur tous ces enthousiasmes et emportements poétiques de votre                        Homère, Virgile et Horace, qui semblent tenir quelque chose de divin. Et                        vous ne me refuserez pas, dans cette netteté d’esprit et humeur                        philosophiques où vous vous trouvez <pb n="42" xml:id="p42"/>quelquefois le                        matin, de faire réflexion sur trois ou quatre choses qui me semblent très                        dignes de l’attention d’un philosophe.</p></quote><p rend="indent">Ces trois ou quatre points, sur lesquels il veut attirer son                    attention d’homme à jeun, sont précisément les divers degrés d’impression et de                    sensation, puis de jugement et de raisonnement, de réflexions générales ; la                    conception que nous avons du passé, du présent et de l’avenir ; la faculté de                    retour et de considération interne sur nous-mêmes ; l’invention et la découverte                    des hautes vérités ; tant de sublimes imaginations des beaux génies, « une                    infinité de pensées enfin, si grandes et si vastes, et si éloignées de la                    matière qu’on ne sait presque par quelle porte elles sont entrées dans notre                    esprit », toutes choses qui restent à jamais inexplicables pour une philosophie                    atomistique et tout épicurienne.</p><p>On ne s’attendait guère que Chapelle dût nous introduire dans ces considérations                    philosophiques et qu’on peut lire plus au long dans la lettre datée de Chiras :                    c’est lui pourtant qui, par ses questions à Bernier, les avait provoquées.                    Bernier le sait volontiers paresseux, obstiné dans ce qu’il a appris dans sa                    jeunesse, ne se renouvelant pas, et penchant par ses mœurs à se donner un appui                    dans certaines doctrines. Or, Bernier, homme de sens, qui a beaucoup vu, et qui,                    en vertu même d’un sage scepticisme, est devenu plus ouvert à des doctrines                    supérieures, croit devoir avertir son ami et camarade, qui, en passant par le                    cabaret, est resté plus qu’il ne croit dans l’école ; le voyant prêt à vouloir                    s’enfoncer dans une philosophie abstruse et prétendre à expliquer physiquement                    la nature des choses et celle même de l’âme, il lui rappelle que c’est là une                    présomption et une vanité d’esprit fort ; mais si cette explication directe est                    impossible, et si connaître en cette manière son propre principe n’est pas                    accordé à l’homme dans cet <pb n="43" xml:id="p43"/>état mortel,</p><quote><p rend="noindent">néanmoins, ajoute-t-il en terminant, nous devons prendre une                        plus haute idée de nous-mêmes et ne faire pas notre âme de si basse étoffe                        que ces grands philosophes, trop corporels en ce point ; nous devons croire                        pour certain que nous sommes infiniment plus nobles et plus parfaits qu’ils                        ne veulent, et soutenir hardiment que, si bien nous ne pouvons pas savoir au                        vrai ce que nous sommes, du moins savons-nous très bien et très assurément                        ce que nous ne sommes pas ; que nous ne sommes pas ainsi entièrement de la                        boue et de la fange, comme ils prétendent. — Adieu.</p></quote><p rend="indent">Chapelle profita trop peu de cette leçon. À la duchesse de                    Bouillon, qui lui demandait un jour s’il n’avait jamais eu l’envie de se marier,                    il répondait : « Oui, quelquefois le matin. » Il n’eut jamais aussi que le matin                    cette idée de revenir à l’étude, de se mettre aux choses sérieuses. Il laissa                    bientôt pour toujours les longs projets de travail, garda seulement les                    conclusions pratiques d’Épicure, et s’oublia de plus en plus.</p><p>Ici toutefois, nous le retrouvons rendant à Bernier le même service qu’à                    Molière ; il le force à donner une réplique qui vaut mieux que la question. Il                    est cause que Bernier a écrit les considérations les plus spiritualistes qu’on                    puisse désirer, et qu’il a réfuté par les raisons les plus plausibles l’école                    dans laquelle les historiens de la philosophie l’ont jusqu’ici rangé. <hi rend="i">Bernier cartésien sans le vouloir</hi>, — M. Bouillier, dans sa                    récente et excellente <hi rend="i">Histoire de la philosophie cartésienne</hi>,                    aurait eu le droit de faire un coin de chapitre ainsi intitulé<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il est rare que dans un groupe, dans un parti                        philosophique, politique ou autre, il n’y ait pas quelque esprit sensé,                        parmi les adhérents mêmes, qui fasse tôt ou tard les objections : ainsi                        Mélanchthon parmi les luthériens, Nicole parmi les jansénistes, le président                        Jeannin parmi les ligueurs ; ainsi, dans le cas présent, Bernier panai les                        gassendistes : tous ces hommes, et d’autres que nous ignorons, savaient très                        bien les côtés faibles, et disaient à l’intérieur bien de bonnes raisons et                        des vérités à l’oreille de leurs amis.</note>.</p><p><pb n="44" xml:id="p44"/>Chapelle disparaît et semble s’éteindre dans les                    dernières années de sa vie. On le voit fréquentant Anet et la maison des                    Vendôme, où il devait être parfaitement à l’aise par ses bons comme par ses                    mauvais côtés, et pour le délicat comme pour le grossier. Il y rencontra                    Chaulieu à qui il apprit l’art de faire non difficilement des vers faciles,                    ainsi que lui-même l’avait appris de Blot et des chansonniers de la Fronde, et                    comme on l’apprendrait bien tout seul sans tant de mystère. Il mourut en                    septembre 1686. à l’âge d’environ soixante ans. Il était mort depuis longtemps                    pour l’agrément de la société et pour l’influence (s’il en avait eu jamais). Son                    beau moment, qui date de son <hi rend="i">Voyage</hi> en 1656, ne s’étend guère                    au-delà de la jeunesse de Boileau, de Racine, et n’entre pas avant dans le règne                    de Louis XIV. Il eut pour lui une douzaine d’années de vogue<note place="bottom">[NdA] Un critique spirituel du <hi rend="i">Journal des débats</hi>, M. H.                        Rigault, dans un article sur Chapelle (18 mai 1855), me semble lui avoir                        beaucoup prêté quand il a dit : « Partout, dans le monde et dans l’intimité,                        parmi les grands seigneurs et les grands esprits, à Chantilly avec M. le                        prince, à Auteuil avec Roileau, Racine et Molière, Chapelle plaît à tout le                        monde par l’enjouement de son caractère, par l’agrément de son esprit                        naturel et cultivé, et par <hi rend="i">cette finesse de goût</hi> qui est                        peut-être la première de ses qualités, et le <hi rend="i">trait                            caractéristique</hi> de son mérite. Chapelle, qui a si peu écrit et dont                        l’opinion avait <hi rend="i">une telle autorité</hi> sur les plus grands                        hommes de son temps, me représente assez bien une classe d’esprits peu                        nombreuse parce qu’elle est <hi rend="i">très distinguée</hi> : c’est celle                        des hommes d’un goût <hi rend="i">singulièrement fin</hi>, délicat,                        difficile, <hi rend="i">qui ont tout lu, qui savent toutes choses</hi>, et                        qui décrivent rien ou presque rien, parce que la volupté du repos est bien                        grande et que <hi rend="i">le sentiment très vif de la perfection</hi>                        décourage de produire. Ils ont l’œil si clairvoyant qu’ils aperçoivent le                        faible de toutes les idées et de tous les styles, aucun prestige ne les                        éblouit, aucune renommée ne les abuse ; leur goût est un crible qui ne                        laisse passer que le pur froment ; c’est une de ces balances d’une                        sensibilité infinie qui ne pèsent que l’or. Ils sont paresseux, mais surtout                            <hi rend="i">par délicatesse, pour ne pas profaner par une œuvre                            incomplète leur rêve de perfection exquise</hi>, ou s’ils consentent à                        laisser tomber une esquisse de leurs mains, c’est avec une négligence                        sincère qui ne permet pas de les juger. Tel je me représente Chapelle, qu’on                        ne mettrait pas à son rang si l’on voulait le classer d’après ses vers. » —                        Le spirituel critique parle là de Chapelle comme il ferait d’un                        M. de Tréville, d’un M. Joubert ou d’un Doudan, d’un de ces « esprits                        délicats nés sublimes », nés du moins pour tout concevoir, et à qui la force                        seule et la patience d’exécution ont manqué, tandis que Chapelle n’est qu’un                        paresseux trop souvent ivre, un homme de beaucoup d’esprit naturel, mais                        sans élévation et sans idéal ; et c’est précisément cet idéal trop haut                        placé qui décourage les autres, les suprêmes délicats. En un mot, dans une                        classification (si elle est possible) des esprits, Chapelle me paraît                        appartenir à une tout autre famille, et à une famille moins                    noble.</note>.</p><p><pb n="45" xml:id="p45"/>Voyons maintenant en quoi son <hi rend="i">Voyage</hi>                    mérita sa réputation.</p><p>En 1656, c’est-à-dire dix ans avant que Boileau publiât ses premières satires, et                    trois ans avant <hi rend="i">Les Précieuses ridicules</hi> de Molière, on était                    dans la pleine littérature des Scudéry, des Sarasin, des Pellisson, Scarron,                    Chapelain, Gilles Boileau, Ménage, et de tous ces beaux esprits dont le goût                    n’était pas également sain et pur. Chapelle et son camarade de voyage, âgés l’un                    et l’autre de trente à trente-deux ans, se mettent en route pour faire un tour                    dans le Midi, et dans le compte rendu léger de leur voyage qu’ils envoient à                    leurs amis de Paris, ils trouvent moyen de faire avec un naturel parfait une                    charmante satire littéraire : de là le grand succès et cette vivacité de faveur                    qu’on ne s’expliquerait pas autrement aujourd’hui. Voltaire, adressant à sa                    nièce M<hi rend="sup">me</hi> Denis une lettre en vers et en prose qu’on                    intitule son <hi rend="i">Voyage à Berlin</hi>, disait : « N’allez pas vous                    imaginer que je veuille égaler Chapelle, qui s’est fait, je ne sais comment,                    tant de réputation pour avoir été de Paris à Montpellier et en terre papale, et                    en avoir rendu compte à un gourmand. » Le cadre n’y fait trop <pb n="46" xml:id="p46"/>rien, et c’est par d’heureux détails que le joli <hi rend="i">Voyage</hi> réussit.</p><p>Le début, à parler vrai, ne nous agrée plus guère ; ce mélange de vers et de                    prose, ces enfilades de rimes redoublées pouvaient sembler neuves alors ;                    aujourd’hui, c’est usé, et quand on lit au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle les lettres de Voltaire, par exemple, on est souvent étonné                    que cette même plume qui vient de dire très gentiment les choses en prose se                    mette tout d’un coup à les redire moins bien en assez mauvaises rimes. Dans le                        <hi rend="i">Voyage</hi> de Chapelle et Bachaumont, on mange beaucoup ; on                    mange dès le Bourg-la-Reine, et ainsi à chaque étape ; on se <hi rend="i">gorge</hi>, on <hi rend="i">s’empiffre</hi>, ce sont les termes, et c’est                    le plaisir ; la gourmandise rabelaisienne s’y montre dans tout son plein. Il ne                    faut point s’attendre à y trouver rien de la nature ni d’une description réelle.                    L’évocation de la Garonne et du dieu du fleuve est du genre burlesque et n’est                    qu’une parodie qui put paraître agréable à ceux que ne rebutait point                    Scarron :</p><quote><l>Il (<hi rend="i">le fleuve</hi>) se moucha, cracha, toussa,</l><l>Puis en ces mots il commença…</l></quote><p rend="indent">N’oublions point cette différence essentielle entre les modernes et                    les anciens. Les anciens ont commencé par observer et par peindre directement la                    pure nature. Dans Homère, même du temps de cette Grèce à demi sauvage, quelle                    beauté simple de lignes ! quel dessin harmonieux des rivages ! quelle grande vue                    des horizons et des contours ! Lorsque Télémaque monte sur le vaisseau et s’en                    va d’Ithaque à Pylos à la recherche de son père, quelle navigation souriante et                    gracieuse ! Chez les anciens, dans ce Midi, la nature, dès le premier jour,                    était plus belle ; et puis la mer, en découpant les continents de toutes parts,                    leur faisait une élégante ceinture et les rendait plus accessibles, même dans                    leur <pb n="47" xml:id="p47"/>primitive horreur. Chez les modernes, notre Gaule                    compacte, druidique, fut longtemps hérissée et impénétrable. Les Ausone, les                    Numatianus commençaient pourtant à la décrire avec amour, quand la barbarie                    survint, refermant les communications, ramenant les périls ; et avec le moyen                    âge cette nature redevint toute repoussante et pleine de laideur ou d’effroi. Le                        <hi rend="i">vilain</hi>, qui était proprement le nom donné à l’habitant des                    campagnes, exprime l’impression même que faisait d’ordinaire le lieu qu’il                    habitait ; en général, et sauf quelques rares éclaircies au soleil du printemps,                    ces portions défrichées et non désertes de la contrée étaient les plus pleines                    de boue, de fumier et de misères. Aussi les beaux esprits eurent-ils fort à                    faire lorsqu’il fut question pour eux de reconquérir à la littérature et à la                    poésie la nature. « Les <hi rend="i">esprits doux</hi>, amateurs de                    belles-lettres, disait M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet, ne trouvent                    jamais leur compte à la campagne. » <hi rend="i">Esprit doux</hi> (<hi rend="i">mite ingenium</hi>) était un terme qui correspondait en éloge pour les                    hommes à ce qu’était primitivement le nom de <hi rend="i">précieuse</hi> pour                    les femmes. Ces voyages de beaux esprits, qui s’aventurent hors de leur cercle,                    hors d’un salon de la Place-Royale et du Marais, sont donc moins des découvertes                    que des travestissements et des parodies de la nature ; ils la masquent, ils                    l’enluminent pour s’en amuser. Ils portent avec eux leur mythologie toute faite,                    leurs habitudes et leur ton de société, leur jargon. Je dis moins cela encore de                    Chapelle que de tous ceux qui l’ont imité pour son <hi rend="i">Voyage</hi>, de                    La Fontaine tout d’abord s’en allant à Limoges, de Regnard allant au Havre,                    comme plus tard de Bouliers voyageant en Suisse, ou de Bertin en Bourgogne.                    C’est depuis la barrière de Paris et le premier village un parti pris de                    plaisanterie et d’agrément. Ce sont tous gens qui se mettent en chemin non pour                    regarder et voir <pb n="48" xml:id="p48"/>les choses comme elles sont, mais pour                    y porter leur esprit, leur manière de dire, et en égayer leur coterie de la                    ville. Seulement La Fontaine y est naturel, même dans le parti pris ; Regnard y                    est gai, Pompignan plus lourd et provincial, Bertin sec et vif, Boufflers                    espiègle. Chapelle, le premier entré dans la voie, y va rondement et d’une                    touche large et facile. Il me semble voir les gens de la société du Marais qui                    attendent son récit en se disant : « Le bel esprit ! comment va-t-il s’en                    tirer ? » Il s’en tire en soutenant son renom par mille choses singulières, et                    en les faisant rire, fût-ce même aux dépens les uns des autres.</p><p>Un seul endroit est purement gracieux et sentimental : c’est l’endroit du bosquet                    dans le parc de Graulhez, chez le comte d’Aubijoux ;</p><quote><l>Sous ce berceau qu’Amour exprès</l><l>Fit pour toucher quelque inhumaine, etc.</l></quote><p rend="indent">Dans le temps on a dû faire de ce passage un air à chanter sur le                    luth, comme de certains couplets de Maucroix. Sur ce point même, les auteurs ne                    dérogeaient pas du tout à leur caractère de francs Gaulois : un vif et très                    rapide éclair de sentiment, à côté de beaucoup de bombance et de médisance.</p><p>Mais la jolie scène qui l’est pour nous encore, et où le meilleur du sel est                    rassemblé, c’est la scène des précieuses de Montpellier ; elle est encadrée                    assez dramatiquement dans l’histoire du poète d’Assoucy, que je ne fais                    qu’indiquer ; le milieu se peut citer sans manquer au goût :</p><quote><p rend="indent">Dans cette même chambre, disent les voyageurs, nous trouvâmes                        grand nombre de dames qu’on nous dit être les plus polies, les plus                        qualifiées et les plus spirituelles de la ville, quoique pourtant elles ne                        fussent ni trop belles ni trop bien mises. À leurs petites mignardises, leur                        parler gras et leurs discours extraordinaires, nous crûmes (<hi rend="i">vîmes</hi> ?) bientôt que c’était une assemblée des précieuses <pb n="49" xml:id="p49"/>de Montpellier ; mais, bien qu’elles fissent de                        nouveaux efforts à cause de nous, elles ne paraissaient que des précieuses                        de campagne et n’imitaient que faiblement les nôtres de Paris. Elles se                        mirent exprès sur le chapitre des beaux esprits, afin de nous faire voir ce                        qu’elles valaient, par le commerce qu’elles ont avec eux. Il se commença                        donc une conversation assez plaisante :</p><quote><l>Les unes disaient que Ménage</l><l>Avait l’air et l’esprit galant ;</l><l>Que Chapelain n’était pas sage.</l><l>Que Costar n’était pas pédant.</l><l>Les autres croyaient Monsieur de Scudéry</l><l>Un homme de fort bonne mine,</l><l>Vaillant, riche et toujours bien mis ;</l><l>Sa sœur une beauté divine,</l><l>Et Pellisson un Adonis.</l></quote></quote><p rend="indent">Pellisson, de qui l’on a dit qu’il abusait de la permission qu’ont                    les hommes, particulièrement les gens d’esprit, d’être laids<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> on a dit qu’il abusait de la permission qu’ont                        les gens d’esprit d’être laids !</note> ! — La conversation continue ainsi                    par une suite de contre-vérités les plus piquantes, et dont chacune portait coup                    à Paris. C’est à l’avance une scène de Molière, c’est surtout une scène qui nous                    rappelle celle du dîner de la troisième satire de Boileau, « quand un des                    campagnards, relevant sa moustache », se met à dire des impertinences sur tous                    les auteurs et à affirmer le contraire de ce qui revient à chacun :</p><quote><l><hi rend="i">La Pucelle</hi> est encore une œuvre bien galante…</l><l>À mon gré, le Corneille est joli quelquefois…</l></quote><p rend="indent">Chapelle procède de même, et dix ans avant Boileau il fait une                    délicate et naturelle satire de tous ces auteurs alors en pleine vogue, de ces                    romans et poèmes en renom. Ce sont toujours les précieuses de Montpellier qui                    sont censées parler au rebours du bon sens et du goût : « Dans l’<hi rend="i">Alaric</hi> et dans le <hi rend="i">Moïse</hi>, on ne loua que le jugement                    et la conduite ; et dans <hi rend="i">la Pucelle</hi> rien du <pb n="50" xml:id="p50"/>tout. » Ici il y a une politesse et une faiblesse pour                    Chapelain, ami des auteurs, ancien ami surtout de M. L’Huillier, et qui se                    trouve loué précisément par cette absence de toute louange des précieuses.                    « Dans Sarasin on n’estima que la lettre de M. Ménage, et la préface de                    M. Pellisson fut traitée de ridicule. Voiture même passa pour un homme                    grossier. » On sent tout le piquant dont cela devait être. Chapelle et                    Bachaumont ne se posent point en législateurs du Parnasse ; ce sont deux beaux                    esprits naturels qui se permettent de rire des beaux esprits maniérés. À qui                    lira de près cet endroit du <hi rend="i">Voyage</hi> en regard de la satire de                    Boileau, il paraîtra même qu’il y a ici quelque avantage sur cette satire :                    outre le mérite d’être antérieur par la date et d’avoir indiqué le tour, c’est                    plus finement venu et moins composé. Chapelle, en cette rencontre, est                    l’original que Boileau a imité, comme il a imité en tant d’autres endroits                    Horace et les anciens. — Il est dommage cependant que le tout se termine par                    cette histoire désagréable et indécente de d’Assoucy, sur laquelle l’auteur                    revient encore plus loin et insiste avant de finir ; ici Boileau retrouverait                    toute sa supériorité de bon goût et de bonnes mœurs. On sent trop par ce coin                    que Chapelle est de la Régence, c’est-à-dire d’un monde où l’on n’a pas toujours                    le ton de plaisanterie des honnêtes gens, et qu’il n’est pas digne d’atteindre                    jusqu’au goût sérieux de Louis XIV : il ne saura jamais s’y encadrer.</p><p>Ferai-je maintenant une revue rapide des imitateurs de Chapelle ? Ils ont tous                    cela de commun, de ne pas prendre la nature au sérieux, et de ne la regarder en                    sortant du cabaret ou du salon que pour y mettre une grimace et de l’enluminure.                    Oh ! que les anciens ne faisaient point ainsi ! J’ai beau parcourir les                    itinéraires en vers qu’ils nous ont laissés : Horace, dans ce <hi rend="i">Voyage à Brindes</hi>, est assez sec, mais élégamment sérieux et <pb n="51" xml:id="p51"/>sans rien de cette mascarade<note place="bottom" resp="author">[NdA] On                        m’écrit (et ce sont deux officiers d’Afrique qui se souviennent d’Horace et                        qui lisent au bivouac) pour me rappeler certains traits du <hi rend="i">Voyage à Brindes</hi>, qui ne sont point précisément sérieux et graves,                        ni même élégants : mais je n’ai entendu parler que du sérieux dans les                        descriptions de la nature ou dans les indications des sites.</note>. Ausone,                    dans sa <hi rend="i">Moselle</hi>, n’est qu’un descriptif appliqué et                    consciencieux, qui a du talent avec recherche. Rutilius Numatianus est un autre                    descriptif ému et religieux, exact, avec des ressouvenirs classiques et de                    l’Odyssée ; ses digressions sont toutes historiques et graves. Il a bien pu y                    avoir dans le monde byzantin quelque bel esprit qui se soit avisé d’un voyage                    mythologique, mais je m’imagine qu’en y prodiguant les dieux et les nymphes il                    n’y plaisantait pas, quoiqu’on ne puisse absolument répondre de ce qui passe à                    certain jour dans ces sortes d’esprits, tels qu’un Lucien ou un Apulée.</p><p>La boutade de Chapelle et Bachaumont est bien celle d’auteurs modernes. L’ouvrage                    est ou a été joli, le genre reste faux. Le voyage n’était que le prétexte et le                    cadre à la raillerie et à la satire : les imitateurs ont fait du cadre la chose                    essentielle. Il y a eu de leur part un quiproquo. Ces imitateurs, au                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, deviennent moins                    excusables parce qu’avec Rousseau on est revenu, péniblement il est vrai, mais                    on est revenu enfin à voir et à décrire la nature en elle-même, dans ses beautés                    et dans son caractère. Routiers, voyageant en Suisse (1761), est déjà un                    disciple de Rousseau ; il cache son nom, il déguise sa condition, c’est un                    peintre de portraits, et qui fait semblant de chercher des pratiques pour                    vivre ; les honnêtes gens qui le prennent au mot se donnent de la peine pour lui                    en procurer ; en un mot, il joue à l’Émile de Jean-Jacques, et avec cela il                    imite à sa manière Chapelle et Bachaumont. Dans ses <hi rend="i">Lettres à                        madame sa mère</hi> il ne sait que badiner avec les <pb n="52" xml:id="p52"/>choses et être irrévérent le plus qu’il peut avec les œuvres de Dieu : « C’est                    une belle chose que le lac de Genève. Il semble que l’Océan ait voulu donner à                    la Suisse son portrait en miniature. Imaginez une jatte de quarante lieues de                    tour, remplie de l’eau la plus claire, etc. » Et plus loin : « Oh ! <hi rend="i">pour le coup</hi>, me voilà dans les Alpes <hi rend="i">jusqu’au cou</hi> !                    Il y a des endroits ici où un enrhumé peut cracher à son choix dans l’océan ou                    dans la Méditerranée : où est <hi rend="i">Pampan</hi> ? etc. » C’était un de                    leurs amis, M. Devaux, de la petite cour de Lunéville. Tout cela, malgré ce                    qu’on y appelait esprit, est détestable.</p><p>Bertin, dans son <hi rend="i">Voyage de Bourgogne</hi>, adressé à Parny, est                    moins mauvais ; mais c’est toujours le genre petit-maître. Le bel esprit a                    changé de forme depuis Chapelle : Gentil-Bernard et Dorat sont venus, qui ont                    donné à la poésie dite fugitive un certain ton fringant, pimpant, ton de dragon                    et de mousquetaire. Il y a pourtant dans ce morceau de Bertin des endroits qui                    décèlent le poète :</p><quote><l>        Et peut-être par intervalle</l><l>Un vers pur et facile étincelle en mes jeux.</l></quote><p rend="indent">Parny enfin a écrit un peu sur le même ton une suite de lettres                    adressées tant à son frère qu’à Bertin même, durant une traversée à l’île                    Bourbon, leur patrie commune : mais, dans ces lettres, il est devenu plus                    sérieux par la nature même des spectacles et par la force des choses. Sauf le                    commencement et la fin qui sentent la coterie et le genre érotique de la Caserne                    (c’était le nom de leur maison de plaisance), il a fait un vrai voyage, et il ne                    s’est pas dit du moins qu’il imiterait Chapelle et Bachaumont. Toutefois, il n’a                    pas complètement accepté non plus le soin de peindre la réalité avec détail et                    dans la vérité la plus rigoureuse : je n’en veux pour <pb n="53" xml:id="p53"/>preuve qu’une tempête qu’il a pu déplacer dans les éditions successives de ses                    lettres, et qui figure tantôt avant l’entrée à Rio de Janeiro<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve utilise la                        graphie : « Rio-Janeiro ».</note>, tantôt après la sortie. :</p><quote><p rend="indent">Pendant la nuit, le tonnerre se fil entendre de trois côtés                        différents, et les lames couvraient quelquefois le vaisseau dans toute sa                        longueur. Réveillé par le bruit de la tempête, je monte sur le pont. Nous                        n’avions pas une voile, et cependant le navire faisait trois lieues par                        heure, Peins-toi réunis le sifflement du vent et de la pluie, les éclats du                        tonnerre, le mugissement des flots qui venaient se briser avec impétuosité                        contre le vaisseau, et un bourdonnement sourd et continuel dans les                        cordages ; ajoute à tout cela l’obscurité la plus profonde et un brouillard                        presque solide que l’ouragan chassait avec violence, et tu auras une légère                        idée de ce que j’observais alors tout à mon aise. Je t’avoue que dans ce                        moment je me suis dit tout bas : <hi rend="i">Illi robur et aes                        triplex</hi>. Vers les trois heures, la tempête fut dans toute sa force ; de                        longs éclairs tombaient sur le gaillard, etc.</p></quote><p rend="indent">Cette tempête est assez bien ; mais elle est si générale de traits                    et de ton que l’auteur l’a pu mettre ici ou là sans inconvénient. Quelle                    différence avec la tempête qui se lit dans le journal du <hi rend="i">Voyage à                        l’Île-de-France</hi> de Bernardin de Saint-Pierre, et que ce dernier essuya                    entre le cap de Bonne-Espérance et le canal de Mozambique. Ici nous sommes                    revenus à l’antique, à la primitive et unique manière d’observer la nature en                    elle-même, sans souci des livres, des beaux esprits de la capitale ni des                    coteries littéraires, avec vérité, application vive et présente, et, quand il y                    a lieu, avec grandeur. Qu’on me permette de citer tout ce fragment du journal de                    Bernardin de Saint-Pierre pour nous délasser, le lecteur et moi, du factice que                    nous avons eu à traverser :</p><quote><p rend="indent">Le 17 (juin 1768), il fit calme. On vit des souffleurs et des                        dorades. La lune se coucha à huit heures ; elle était fort rouge. Le 18 au                        matin, nous essuyâmes un coup de vent de l’arrière, qui nous obligea de                        rester jusqu’à onze, heures du soir sous la misaine. Il s’élevait de                        l’extrémité des flots une poudre blanche comme la poussière que le vent                        balaie sur les chemins. À sept heures du soir, nous <pb n="54" xml:id="p54"/>reçûmes un coup de mer par les fenêtres de la grande chambre. À huit                        heures, il tomba de la grêle…</p><p>Le 22, vent très frais et mer houleuse. Les anciens prétendaient à tort que                        les temps des solstices étaient des temps de calme. J’ai lu cette après-midi                        un article du voyageur Dampier, qui observe que, lorsque le soleil disparaît                        vers les trois heures après midi, et se cache derrière une bande de nuages                        fort élevés et fort épais, c’est signe d’une grande tempête. En montant sur                        le pont, je vis au ciel tous les signes décrits par Dampier.</p><p>Le 23, à minuit et demi, un coup de mer affreux enfonça quatre fenêtres des                        cinq de la grande chambre, quoique leurs volets fussent fermés par des croix                        de saint André. Le vaisseau fit un mouvement de l’arrière comme s’il                        s’acculait. Au bruit, j’ouvris ma chambre qui dans l’instant fut pleine                        d’eau et de meubles qui flottaient. L’eau sortait par la porte de la grande                        chambre comme par l’écluse d’un moulin ; il en était entré plus de trente                        barriques. On appela les charpentiers…</p><p>Comme le roulis m’empêchait de dormir, je m’étais jeté sur mon lit en bottes                        et en robe de chambre : mon chien paraissait saisi d’un effroi                        extraordinaire. Pendant que je m’amusais à calmer cet animal, je vis un                        éclair par un faux jour de mon sabord et j’entendis le bruit du tonnerre. Il                        pouvait être trois heures et demie. Un instant après, un second coup de                        tonnerre éclata, et mon chien se mit à tressaillir et à hurler. Enfin, un                        troisième éclair suivi d’un troisième coup succéda presque aussitôt, et                        j’entendis crier sous le gaillard que quelque vaisseau se trouvait en                        danger ; en effet, ce bruit fut semblable à un coup de canon tiré près de                        nous, il ne roula point. Comme je sentais une forte odeur de soufre, je                        montai sur le pont, où j’éprouvai d’abord un froid très vif. Il y régnait un                        grand silence, et la nuit était si obscure que je ne pouvais rien                        distinguer. Cependant, ayant entrevu quelqu’un près de moi, je lui demandai                        ce qu’il y avait de nouveau. On me répondit : « On vient de porter                        l’officier de quart dans sa chambre ; il est évanoui ainsi que le premier                        pilote. Le tonnerre est tombé sur le vaisseau, et notre grand mât est                        brisé. » Je distinguai, en effet, la vergue du grand hunier tombée sur les                        barres de la grande hune. Il ne paraissait au-dessus ni mât ni manœuvre.                        Tout l’équipage était retiré dans la chambre du conseil.</p><p>On fit une ronde sous le gaillard. Le tonnerre avait descendu jusque-là le                        long du mât. Une femme qui venait d’accoucher avait vu un globe de feu au                        pied de son lit. Cependant on ne trouva aucune trace d’incendie ; tout le                        monde attendit avec impatience la fin de la nuit.</p><p>Au point du jour, je remontai sur le pont. On voyait au ciel quelques nuages                        blancs, d’autres cuivrés. Le vent venait de l’ouest, <pb n="55" xml:id="p55"/>où l’horizon paraissait d’un rouge ardent, comme si le soleil eût voulu se                        lever dans cette partie ; le côté de l’est était tout noir. La mer formait                        des lames monstrueuses semblables à des montagnes pointues formées de                        plusieurs étages de collines. De leurs sommets s’élevaient de grands jets                        d’écume qui se coloraient de la couleur de l’arc-en-ciel. Elles étaient si                        élevées que du gaillard d’arrière elles nous paraissaient plus hautes que                        les hunes. Le vent faisait tant de bruit dans les cordages qu’il était                        impossible de s’entendre. Nous fuyions vent arrière sous la misaine…</p></quote><p rend="indent">Voilà bien, avec la précision de plus qui est propre aux modernes                    (quand ils s’en mêlent), voilà bien dans ses grands traits la vraie tempête                    telle qu’elle a été peinte plus d’une fois par Virgile, et surtout par Homère,                    lorsque Ulysse sentait son vaisseau se disjoindre sous la colère de Neptune et                    le naufrage prêt à l’ensevelir. Ô nature grande et sincère, enfin après bien des                    siècles, tu es retrouvée !</p><p>Quant à Chapelle et Bachaumont, que tout cela dépasse, ne voyons dans leur                    production si goûtée que ce qui y est et ce qu’ils y voyaient, un jeu d’esprit                    bien plutôt qu’un voyage, et tout sera bien.</p></div></body>
</text>
</TEI>

