<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>De la poésie de la nature. De la poésie du foyer et de la famille</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-11-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-11-13"><head>De la poésie de la nature. De la poésie du foyer et de la famille</head><dateline>Lundi 13 novembre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="121" xml:id="p121"/>J’ai depuis longtemps un dessein, c’est                    de rechercher comment la poésie que j’appelle celle de la nature ou de la                    campagne, et aussi celle des affections chères, intimes, élevées, n’a point                    réussi en France au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle chez les                    écrivains en vers, et comment, dans le même temps, elle réussissait mieux en                    Angleterre, chez nos voisins, et produisait des poèmes encore agréables à lire,                    dont quelques-uns ont ouvert une voie où sont entrés avec succès et largeur                    d’éminents et doux génies au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Cette                    poésie touchante, familière et pure, a aussi tenté, de nos jours, quelques                    hommes de talent en France, et je suis loin de ne pas les estimer à leur prix :                    toutefois la veine principale et la source vive ont été surtout en Angleterre,                    et j’aimerais à ce que nos auteurs en fussent mieux informés, non point pour                    aller l’imiter et la vouloir directement transporter chez nous, mais pour se                    mieux pénétrer des conditions nécessaires à ce genre d’inspirations et pour s’y                    placer, s’il se peut, à l’avenir.</p><p>Afin d’éviter les considérations générales et trop vagues, je m’attacherai tout                    d’abord à des noms connus, <pb n="122" xml:id="p122"/>et prenant Saint-Lambert,                    l’auteur des <hi rend="i">Saisons</hi>, je me rendrai compte de son insuffisance                    autrement encore que par le talent ; puis je toucherai rapidement à Delille, et                    seulement par ce côté ; choisissant, au contraire, chez nos voisins, le poète                    qui, non pas le premier, mais avec le plus de suite, de force originale et de                    continuité, a défriché ce champ poétique de la vie privée, William Cowper,                    j’aurai occasion, chemin faisant, de rencontrer toutes les remarques                    essentielles et instructives.</p><p>M. de Saint-Lambert était né dans un pays pittoresque, en Lorraine, à Vézelise,                    le 16 décembre 1716. Il était gentilhomme et pauvre ; il passa sa première                    jeunesse au service et à Lunéville, à la cour de Stanislas. Ce qu’il fit en ces                    années nous échappe, et on peut au plus en prendre quelque idée par ce qu’il                    nous dit du prince, depuis maréchal de Beauvau, dont il a écrit la vie, les                    mémoires, et à la carrière duquel il s’attacha de tout temps, moins encore en                    protégé qu’en ami. La première fois que Saint-Lambert se montre à nous, c’est                    par sa liaison avec la marquise du Châtelet. Dans un des voyages qu’elle fit de                    Cirey en Lorraine, elle n’eut pas de peine à le distinguer dans ce joli et                    gracieux monde, et elle écrivait de Commercy à d’Argental, qui était alors à                    Plombières (30 juillet 1748) :</p><quote><p rend="indent">Je ne puis me refuser de vous envoyer des vers d’un homme de                        notre société (Saint-Lambert) que vous connaissez déjà par l’<hi rend="i">Épître à Chloé</hi> ; je suis persuadée qu’ils vous plairont. Il meurt                        d’envie de faire connaissance avec vous, et il en est très digne ; je compte                        bien vous l’amener à Cirey. Votre ami (Voltaire) qui l’aime beaucoup veut                        lui faire avoir ses entrées à la Comédie pour <hi rend="i">Sémiramis</hi>…                        C’est un homme de condition de ce pays-ci, mais qui n’est pas riche, qui                        meurt d’envie d’aller à Paris, et à qui ses entrées à la Comédie feront une                        grande différence dans sa dépense.</p></quote><p rend="indent">Et elle ajoute d’un ton de protection, qu’elle ne gardera pas                    toujours ; « Notre petit poète vous prie de ne <pb n="123" xml:id="p123"/>point                    donner à Plombières de copies de ses vers, parce qu’il y a beaucoup de                    lieutenants-colonels lorrains. »</p><p>Nous avons cette épitre de Saint-Lambert <hi rend="i">À Chloé</hi> ; c’est une                    des meilleures de ses poésies dites <hi rend="i">fugitives</hi> ; elle pourrait                    être aussi bien la première en date des élégies de Parny : elle en a la forme ;                    le tour en est simple, net et fin, l’inspiration toute sensuelle. Dans tout ce                    que fera Saint-Lambert en poésie légère, on notera les mêmes qualités et les                    mêmes défauts : c’est sec, spirituel, galant et bien tourné : « Ce sont autant                    de myrtes dont une feuille ne passe pas l’autre », disait de lui Parny ou                    Boufflers, je ne sais lequel. Quelques épigrammes qu’on a, quelques mots                    piquants qu’on sait de Saint-Lambert, marquent le talent qu’il aurait eu pour le                    genre satirique s’il se l’était permis. Tel nous le voyons de loin sans trop lui                    faire injure : il a du trait, quelque imagination, de l’élégance, de la                    roideur.</p><p>Lié avec M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet, qui s’éprit pour lui d’une vive                    passion, il parut y répondre ; on a publié assez récemment un extrait de leur                    correspondance. Les lettres de Saint-Lambert sont lestes, dégagées, cavalières,                    et non exemptes d’un certain jargon poli : elles manquent tout à fait de                    tendresse. Il dit à M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet qu’il l’adore, mais on                    ne sent pas qu’il l’aime. — Il avait alors trente-deux ans.</p><p>Voilà, somme toute, un homme distingué, mais un poète assez mal préparé, ce                    semble, pour chanter les beautés de la vie retirée et champêtre, et pour en                    goûter toutes les douceurs. J’omets ce que tout le monde sait, l’éclat que causa                    sa liaison avec M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet et qui le mit à la mode à la                    mort de la marquise. Il vint à Paris, y vit la bonne compagnie, eut son logement                    à l’hôtel de Beauvau, gardant un pied en Lorraine tant que vécut le roi                    Stanislas. Il obtint un brevet <pb n="124" xml:id="p124"/>de colonel en France,                    et quitta bientôt le service pour se livrer tout entier aux lettres et à la                    société. <hi rend="i">Les Confessions</hi> de Jean-Jacques Rousseau nous                    montrent Saint-Lambert, en 1756, dans le vif de sa liaison avec M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot, liaison qui subsista durant presque un demi-siècle, et                    dont plusieurs de nos contemporains ont vu la fin. Il ne mourut que le 9 février                    1803. Durant cette dernière moitié de sa vie, il passait la belle saison dans la                    vallée de Montmorency, à Eaubonne, à Sannois, et ses hivers à Paris dans le                    monde des Beauvau, tant qu’ils vécurent, et de leur fille la princesse de Poix.                    Saint-Lambert, qui était surtout fait pour la société, avait certainement du                    goût pour la nature, et il l’a chantée de la manière dont il l’aima.</p><p>Son poème des <hi rend="i">Saisons</hi> parut au commencement de 1769, un an                    seulement avant la traduction des <hi rend="i">Géorgiques</hi> de Delille.                    L’auteur y travaillait depuis quinze ou vingt ans. Le poème, dans sa nouveauté,                    eut beaucoup de succès ; il ne faudrait point croire cependant que presque                    toutes les objections que nous faisons aujourd’hui en essayant de le relire, ne                    furent point faites alors : il est rare que dans chaque temps la vérité ne se                    dise pas ; elle est souvent étouffée par le bruit du monde et de la vogue, mais                    il suffit pour l’entendre de s’approcher de ceux qui la savent, et qui la disent                    en causant ou en s’écrivant.</p><p>Voltaire fut des plus ardents à exalter Saint-Lambert. Il y était intéressé et                    parce qu’il était fort loué dans le poème, et par toutes sortes de motifs de                    revanche délicate ou de prosélytisme philosophique ; pourtant il loue si fort,                    et il y revient si souvent dans les mêmes termes, qu’il faut bien croire que                    c’était le fond de sa pensée :</p><quote><p rend="indent">J’ai un remords, écrivait-il à Saint-Lambert (7 mars 1709),                        c’est d’avoir insinué à la fin du <hi rend="i">Siècle</hi> présent, qui                        termine le grand <hi rend="i">Siècle de Louis XIV</hi>, que les beaux arts                        dégénéraient. Je ne me serais <pb n="125" xml:id="p125"/>pas ainsi exprimé                        si j’avais eu vos <hi rend="i">Quatre Saisons</hi> un peu plus lot. Votre                        ouvrage est un chef-d’œuvre ; les <hi rend="i">Quatre Saisons</hi> et le                        quinzième chapitre de <hi rend="i">Bélisaire</hi> sont deux morceaux                        au-dessus du siècle. Ce n’est pas que je les mette à côté l’un de                        l’autre…</p></quote><p rend="indent">Et le 4 avril :</p><quote><p rend="indent">Quand je vous dis que votre ouvrage est le meilleur qu’on ait                        fait depuis cinquante ans, je vous dis vrai. Quelques personnes vous                        reprochent un peu trop de <hi rend="i">flots d’azur</hi>, quelques                        répétitions, quelques longueurs, et souhaiteraient dans les premiers chants                        des épisodes plus frappants.</p><p>Je ne peux ici entrer dans aucun détail, parce que votre ouvrage court tout                        Genève, et qu’on ne le rend point ; mais soyez très certain que c’est le                        seul de notre siècle qui passera à la postérité, parce que le fond en est                        utile, parce que tout <hi rend="i">y</hi> est vrai, parce qu’il brille                        presque partout d’une poésie charmante, parce qu’il y a une imagination                        toujours renaissante dans l’expression…</p></quote><p rend="indent">Et plusieurs années après (1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1773) :</p><quote><p rend="indent">Je fus certainement l’avocat d’une cause gagnée quand je fus si                        charmé du poème des <hi rend="i">Saisons</hi> : soyez sûr que cet ouvrage                        restera à la postérité comme un beau monument du siècle.</p></quote><p rend="indent">Voltaire ne veut pas surtout qu’on égale le poème de Thomson à                    celui qui est venu depuis et qui en est, à bien des égards, une imitation.                    Thomson, que d’ailleurs il estime, n’est point, selon lui, à mettre en parallèle                    avec le poète français, soit pour l’agrément des peintures, soit pour l’utilité                    philosophique du but. Ces jugements exprimés en dix endroits, et qui ressemblent                    à des contrevérités sur tous les points, sont aujourd’hui un peu compromettants                    pour celui qui les a portés : dans la poésie élevée, ou sérieuse avec âme,                    Voltaire n’a pas eu le vrai style, et il est à craindre qu’il n’ait pas même                    toujours eu le vrai goût.</p><p>Une femme, M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, précisément parce qu’elle n’était                    pas du métier et qu’elle n’en croyait que <pb n="126" xml:id="p126"/>son                    impression, se trompait moins lorsqu’elle écrivait à Horace Walpole (12 mars                    1769) :</p><quote><p rend="indent">Je ne vous enverrai point Saint-Lambert ; rien, selon mon goût,                        n’est plus fastidieux, excepté huit vers que voici :</p><quote><l>Malheur à qui les Dieux accordent de longs jours !</l><l>Consumé de douleurs vers la fin de leur cours,</l><l>Il voit dans le tombeau ses amis disparaître,</l><l>Et les êtres qu’il aime arrachés à son être.</l><l>Il voit autour de lui tout périr, tout changer ;</l><l>À la race nouvelle il se trouve étranger,</l><l>Et lorsqu’à ses regards la lumière est ravie,</l><l>Il n’a plus en mourant à perdre que la vie.</l></quote><p rend="indent">Rien n’est si beau, à mon avis, que cette peinture de la                        vieillesse ; j’aurais voulu que les expressions du quatrième vers eussent                        été plus simples, mais le mot <hi rend="i">être</hi> est du style à la mode.                        Ce Saint-Lambert est un esprit froid, fade et faux ; il croit regorger                        d’idées, et c’est la stérilité même ; et sans les <hi rend="i">roseaux</hi>,                        les <hi rend="i">ruisseaux</hi>, les <hi rend="i">ormeaux</hi> et leurs <hi rend="i">rameaux</hi>, il aurait bien peu de choses à dire.</p></quote><p rend="indent">Horace Walpole dans le même temps, avec la hardiesse d’un homme                    tout rempli de Milton, de Shakespeare<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve                        utilise la graphie « Shakspeare ».</note>, et qui était l’ami de Gray,                    ajoutait son impression à celle de la clairvoyante aveugle, et la confirmait en                    des termes vifs, qui sont encore pour nous la vérité même :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> du C… m’avait prêté <hi rend="i">Les Saisons</hi> avant l’arrivée de votre paquet. Ah ! que vous en                        parlez avec justesse ! le plat ouvrage ! Point de suite, point                        d’imagination ; une philosophie froide et déplacée ; un berger et une                        bergère qui reviennent à tous moments ; des apostrophes sans cesse, tantôt                        au bon Dieu, tantôt à Bacchus ; les impurs et les usages d’aucun pays. En un                        mot, c’est l’Arcadie encyclopédique. On voit des pasteurs, le dictionnaire à                        la main, qui cherchent l’article <hi rend="i">Tonnerre</hi>, pour entendre                        ce qu’ils disent eux-mêmes d’une tempête… Vous y avez trouvé huit vers à                        votre usage ; en voici un qui m’a frappé, moi :</p><quote><l>Fatigué de sentir, il paraît insensible.</l></quote><p>Quant aux contes orientaux (également de Saint-Lambert), ce sont des                        épigrammes en brodequins, de petites moralités écrasées sous des turbans                        gigantesques. Je persiste à dire que le mauvais goût qui précède le bon goût                        est préférable à celui qui lui succède.</p></quote><p rend="indent"><pb n="127" xml:id="p127"/>Mais ce n’était pas seulement Walpole                    qui jugeait ainsi le poème des <hi rend="i">Saisons</hi>, c’était Grimm, c’était                    Diderot qui, sous le couvert de Grimm, avait tout un article critique développé,                    où il disait à bout portant, et pour ses correspondants d’Allemagne, tout ce qui                    était à dire. Après avoir relevé la fadeur et le vague des tons, quelques beaux                    vers perdus dans une foule de vers communs, la vie champêtre vue de trop loin,                    regardée de trop haut, sans étude et sans connaissance assez précise, il se                    demande comment M. de Saint-Lambert, qui passe une partie de sa vie à la                    campagne, n’a pas mieux vu, n’a pas mieux saisi et rendu tant de scènes réelles,                    de circonstances familières et frappantes :</p><quote><p rend="indent">Pourquoi M. de Saint-Lambert n’a-t-il pas trouvé tout cela                        avant moi ? C’est que son corps était aux champs et que son âme était à la                        ville…</p><p>— « Mais, me direz-vous, M. de Saint-Lambert est instruit ? » — « Plus que                        beaucoup de littérateurs, mais un peu moins qu’il ne croit l’être. » — « Il                        sait sa langue ? » — « À merveille. » — « Il pense ? » — « J’en conviens. »                        — « Il sent ? » — « Assurément. » — « Il possède le technique du vers ? »                        — « Comme peu d’hommes. » — « Il a de l’oreille ? » — « Mais oui. » — « Il                        est harmonieux ? » — « Toujours. » — « Que lui manque-t-il donc pour être un                        poète ? » — « Ce qui lui manque, c’est une âme qui se tourmente, un esprit                        violent, une imagination forte et bouillante, une lyre qui ait plus de                        cordes ; la sienne n’en a pas assez… Oh ! qu’un grand poète est un homme                        rare ! »</p></quote><p rend="indent">Il me semble qu’on ne peut demander à la critique d’une époque rien                    de plus net et de plus formel que ces jugements : elle ne saurait aller plus                    loin sans faire elle-même office et acte de poésie. Si l’on ajoute aux huit vers                    cités par M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand et qui sont du chant de <hi rend="i">L’Automne</hi>, quelques vers assez beaux peignant les jours                    caniculaires de <hi rend="i">L’Été</hi> et cet accablement qui pèse alors sur                    tous les corps mortels :</p><quote><l>Tout est morne, brûlant, tranquille, et la lumière</l><l>Est seule en mouvement dans la nature entière,</l></quote><p rend="noindent"><pb n="128" xml:id="p128"/>on aura présent à l’esprit à peu près                    tout ce qu’il y a d’un peu remarquable pour nous dans ce poème si fort vanté à                    sa naissance et aujourd’hui tout entier passé.</p><p>Saint-Lambert manquait des sources vraies d’où s’alimente le genre de poésie                    naturelle qu’il cultivait. Il avait beaucoup d’esprit et un sens <hi rend="i">exquis</hi>, un tact <hi rend="i">exquis</hi>, dans l’acception où le                    prenait la société de son temps : c’est l’éloge que lui accordent ceux même qui                    le jugeaient d’ailleurs le plus sévèrement. Homme du monde accompli, il était                    réservé à l’extérieur : « Il avait pour tout ce qui lui était indifférent une                    politesse froide qu’on pouvait quelquefois confondre avec le dédain. » Cette                    circonspection tenait sans doute à plusieurs causes : il avait vécu dans une                    petite cour et dans un grand monde où sa fortune ne répondait point à sa                    condition ; il avait de la dignité et une délicatesse susceptible qu’il ne                    voulait pas exposer aux blessures. Il aurait eu l’épigramme excellente, dit                    Grimm, s’il ne s’était observé et s’il n’avait réprimé ses premiers mouvements.                    Le fond de son commerce, où il entrait du sens, de l’équité et des qualités                    sûres, était « d’une sécheresse et d’une aridité singulières. » Deux ou trois                    dîners chez M<hi rend="sup">lle</hi> Quinault, qui nous le montrent en gaieté et                    en veine d’enthousiasme, accusent en même temps et convainquent cet enthousiasme                    de ne se monter que pour des objets et des tableaux d’une sensibilité toute                    physique et toute sensuelle : il ne croit ni à la chasteté ni à la pudeur, ni à                    aucune religion, et ne fait pas même grâce à la religion naturelle : — « Pas                    plus celle-là que les autres », s’écrie-t-il. Il nie les principes de la                    famille, de la société, et il revêt d’une sorte d’imagination échauffée et                    factice ses conclusions stériles. Il mérite que M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, étonnée, lui dise : « Vous, monsieur, qui êtes poète, vous                    conviendrez avec moi que <pb n="129" xml:id="p129"/>l’existence d’un Être                    éternel, tout-puissant, souverainement intelligent, est le germe d’un plus bel                    enthousiasme. »</p><p>Au reste, Saint-Lambert a lui-même exposé dans sa vieillesse, et sans plus y                    mêler la mousse du champagne, la série et le système complet de ses réflexions                    sur tous sujets dans ce fameux <hi rend="i">Catéchisme universel</hi> qui parut                    une œuvre philosophique si morale sous le Directoire. Ce <hi rend="i">Catéchisme</hi> commence par une analyse de l’homme et une analyse de la                    femme. L’auteur, dans ce second chapitre, fait parler en un dialogue le médecin                    philosophe Bernier et Ninon de Lenclos : « J’avais besoin d’une femme d’esprit                    qui n’eût pas conservé cette retenue et cette dissimulation que les mœurs                    imposent à son sexe ; il me fallait une femme qui eût beaucoup pensé, beaucoup                    vu, et qui osât tout dire. » Et, en effet, il s’y dit froidement beaucoup de                    choses qui rappellent la conversation des dîners de M<hi rend="sup">lle</hi> Quinault. Dans un petit poème, qui est à peu près du même temps,                    intitulé <hi rend="i">Les Consolations de la vieillesse</hi>, Saint-Lambert                    décrit en des vers spirituels et assez brillants son bonheur à Eaubonne ou à                    Sannois, au sein de la nature et de l’amitié, puis il ajoute en terminant que,                    lors même qu’il y serait seul, il jouirait du moins de la saison nouvelle, du                    printemps, du soleil :</p><quote><l>Et j’y voudrais penser et rire tour à tour</l><l>    Entre Montaigne et <hi rend="i">La Pucelle</hi>.</l></quote><p rend="indent">Est-il besoin maintenant de faire sentir les aspects arides qui,                    indépendamment de ce qui lui faisait faute dans le talent, devaient lui fermer                    les sources du dehors ? Il ne décrit la nature qu’imparfaitement, avec                    monotonie, sans aucune de ces images <hi rend="i">grandes et douces</hi> que les                    anciens ont connues : et comment en serait il autrement, puisque jusqu’en ses                    heures les plus recueillies <pb n="130" xml:id="p130"/>et sur son banc de gazon,                    sous son prunier en fleur, il a d’un côté Montaigne ouvert (je le lui passe,                    quoique ce ne soit pas le moment), mais de l’autre il a <hi rend="i">La Pucelle</hi> ?</p><p>Et comment aurait-il parlé, en même temps que de la nature, de ce qui donne à la                    vie privée son embellissement et tout son charme, des femmes qu’il aimait, mais                    qu’au fond il estimait assez peu, dont il décomposait et niait les plus                    naturelles vertus par la bouche de Ninon, et en faveur de qui, sous le nom de                    Bernier, et pour tout réparer, il se contentait de dire : « Maintenons dans les                    deux sexes autant que nous le pourrons ce qui nous reste de l’esprit de                    chevalerie… » Mais ce reste d’esprit de chevalerie qui, dès lors bien factice et                    tout à l’écorce, était bon pour entretenir la politesse dans la société, est                    loin de suffire pour renouveler et pour réjouir sincèrement le fond de l’âme,                    pour inspirer le respect et l’inviolable tendresse envers une compagne choisie,                    et pour former au sein de la retraite une image de ce bonheur dont le grand                    poète Milton a montré l’idéal dans ces divines et pudiques amours d’Adam et Ève                    aux jours d’Éden. En parlant ainsi, je touche aux vraies sources de cette poésie                    que Saint-Lambert a manquée<note place="bottom" resp="author">[NdA] Saint-Lambert, à la fin de                        sa vie, affaibli de tête, avait la manie, en prenant les mains de                        M. d’Houdetot, de lui dire à tout instant : « Mon ami, j’ai eu bien des                        torts envers vous… » On était obligé de couper court aux confidences. Il                        disait aussi, en indiquant du geste sa vieille amie qui, toujours un peu                        bergère, se promenait par les jardins : « Tenez !… elle est là avec ses                        amants. » Le délire même du vieillard est un dernier miroir de son âme et de                        sa vie.</note>.</p><p>Je n’insisterai pas sur lui davantage, et j’atteindrai seulement l’abbé Delille                    en passant. Celui-ci a certes de la joie, de la vivacité, des saillies à                    plaisir, et, en fait de philosophie, point de parti pris ; il est resté pour                    nous, dans certains morceaux, plus agréable que <pb n="131" xml:id="p131"/>Saint-Lambert. Mais si l’on a dit de celui-ci que dans ses conseils et ses                    descriptions il s’adressait moins au cultivateur et à l’habitant des campagnes                    qu’au possesseur de terres, au seigneur chargé de protéger des vassaux, que ne                    dira-t-on pas de Delille ? C’est proprement le poète visiteur qui passe de                    jardin en jardin, de volière en volière : tous les beaux lieux à la mode, il les                    a vus, il les a fêtés, et a payé l’hospitalité d’un jour ou d’une semaine par de                    jolis vers que la société la plus mondaine applaudissait. Il sait l’Antiquité                    mieux que Saint-Lambert ; quand il traduit <hi rend="i">Les Géorgiques</hi> de                    Virgile, au milieu de toutes les inexactitudes essentielles et des infidélités                    qui en altèrent le caractère et le ton, il a un cours général facile et des                    portions heureuses. Un jour, la fille du poète Roucher, écrivant à son père                    alors sous les verrous, relevait avec une sagacité remarquable et un sentiment                    de préférence filiale bien permis les défauts de la traduction de Delille au                    début des <hi rend="i">Géorgiques</hi> : « Mais d’un autre côté, répondait à sa                    fille l’honnête Roucher, tu ne me parais pas rendre toute la justice qui est due                    à sa grâce, à son harmonie, à ce <hi rend="i">je ne sais quoi</hi> qui plaît,                    même dans sa manière française, aux amateurs impartiaux de l’Antiquité. » On                    voit que je tiens à accorder à Delille tout ce qui se peut raisonnablement.                    Quant aux hautes sources de poésie ou à celles qui naissent secrètement du cœur,                    sentiments délicats ou croyances supérieures, il ne les a jamais blasphémées ;                    loin de là, il les a honorées et célébrées à la rencontre, et elles lui ont                    quelquefois inspiré en retour quelques accents qu’on a retenus : et malgré tout,                    on sent chez lui un vide à ces endroits essentiels, quelque chose de léger qui                    voltige de pensée en pensée comme de site en site ; il n’y habite pas. Il a                    vivement décrit bien des scènes et des jeux d’une journée de château ou de                    salon ; mais nulle part, si l’on ne se paye pas de rimes sonores, il ne paraît                        <pb n="132" xml:id="p132"/>soupçonner le charme intime qui naît des                    habitudes vertueuses et simples d’une vie privée pratiquée obscurément et aimée,                    et la fleur inattendue de poésie qui tout d’un coup s’y découvre et la                    couronne.</p><p>Roucher, que j’ai nommé, et qui laissera du moins son nom pour être mort le même                    jour et sur le même échafaud qu’André Chénier, serait plus fait pour sentir                    cette sorte de douceur et de charme. Son poème des <hi rend="i">Mois</hi>, qui                    parut, magnifiquement imprimé, en 1779, sous l’invocation de Turgot et avec la                    protection de l’école économiste, a quelques bons vers et qui décèlent un                    instinct de fraîcheur et de nouveauté :</p><quote><l>L’onde étincelle et fuit d’une course plus vive,</l><l>La pelouse déjà rit au pied des coteaux…</l></quote><p rend="indent">Il manque par malheur d’invention, et n’a pas assez d’art, pas                    assez de fermeté dans le talent pour se soutenir ; il n’a que de bons                    commencements, et ses vers retombent vite dans le convenu. La correspondance                    qu’il entretint avec sa fille et avec quelques amis durant ses dix mois de                    captivité, tant à Sainte-Pélagie qu’à Saint-Lazare, offre des pages touchantes,                    des qualités cordiales, un amour franc de la nature et de la famille :</p><quote><p rend="indent">Un botaniste passionné, écrivait-il à sa fille en avril 1794,                        n’est pas un conspirateur. Que de progrès j’eusse faits, nous eussions faits                        cette année ! les voies étaient aplanies, nous étions familiarisés avec les                        premiers éléments ; en un mot, nous étions sortis du chaos des principes,                        nous n’avions plus qu’à aller devant nous. Mais non, ce printemps sera tout                        à fait perdu pour moi ; et cependant, à mon âge, un printemps est bien                        quelque chose !… Tu ne connais pas tous les élans de mon âme vers la liberté                        depuis le rajeunissement de la nature. J’ai supporté avec le courage d’un                        stoïcien la captivité pendant les six mois brumeux, neigeux et pluvieux, qui                        ont passé sur ma tête en prison : ce même courage ne m’a point abandonné,                        mais à mon insu, et malgré moi, ma pensée me quitte à tout moment ; et,                        quand je la retrouve, c’est au milieu des jardins et des campagnes dont je                        ne jouis pas, moi qui m’étais tant promis d’en jouir ; et, <pb n="133" xml:id="p133"/>pour m’entretenir encore dans cette disposition d’âme,                        moitié pénible, moitié agréable, le hasard a fait que ce moment de l’année                        se rencontre avec la traduction de cette partie de <hi rend="i">L’Été</hi>                        où Thomson, avec un charme inexprimable, une mélancolie philosophique, peint                        les délices de la promenade…</p></quote><p rend="indent">Il traduisait donc Thomson sous les verrous ; il regrettait de ne                    pouvoir suivre le cours de botanique et les herborisations de Desfontaines ; il                    donnait à sa fille, âgée de dix-huit ans, distinguée par l’esprit et le savoir,                    de bons conseils de tout genre. Son tort, à lui, est plutôt dans son style, dans                    sa manière de dire ; il est trop imbu des fadeurs sentimentales du siècle ; il a                    trop de Greuze en lui et sous sa plume, sans la couleur, mais avec le luxe de                    vertu et de sentimentalité qui s’épanche ; et surtout quand il mêle des vers à                    sa prose, cela se gâte aussitôt.</p><p>Il en est un peu de même de Ducis, qui avait de plus que Roucher l’inspiration                    présente et le secours des croyances religieuses positives. Ce noble et bon                    vieillard a écrit dans ses dernières années d’admirables lettres où respire la                    poésie de la solitude, de la campagne, de la famille regrettée et perdue, de                    l’amitié toujours accueillie, et de la patrie céleste de plus en plus prochaine                    et souhaitée ; mais le même homme, qui a sous sa plume en prose des paroles                    douces et fortes comme le miel des déserts, ne trouve plus dans ses vers de la                    même date que des couleurs mêlées, inégales, et où le talent se relâche trop                    dans la bonhomie : ici, c’est l’art et l’originalité de forme qui a manqué.</p><p>Cette originalité, jointe aux vertus et aux qualités morales les plus fines qui                    sont l’âme de cette poésie, se rencontre au plus haut degré en un poète anglais                    bien connu de nom, mais trop peu lu en France, et dont je voudrais présenter une                    idée précise et vive, par opposition aux divers noms que je viens de passer en                    revue. <pb n="134" xml:id="p134"/>William Cowper est loin d’être parfait sans                    doute, et il a, lui aussi, ses excès, ses défauts ; il a ses parties pénibles et                    austères à côté de ses peintures les plus neuves et les plus riantes ; il semble                    déchiffrer parfois, en contemplant la nature, ce que d’autres après lui y liront                    avec plus d’ampleur et de facilité : mais ce qu’il possède incontestablement,                    sans parler de son style réel et hardi dans sa simplicité, c’est le fond même de                    la poésie qui lui est propre ; il en occupe toutes les sources pures émanées                    d’Éden, et il pratique tous les sentiers qui peuvent y ramener. En 1782 (et                    c’est aujourd’hui le seul échantillon que je veuille citer), il publia son                    premier recueil de poèmes, et il y en avait un intitulé <hi rend="i">La Retraite</hi>, qui terminait le volume. De quelle manière le poète y                    envisageait-il ce besoin de retraite, de solitude et de campagne qui, à un                    certain moment, est le vœu de tous, de l’homme d’État, de l’homme de loi, du                    marchand comme du poète ? Car tous,</p><quote><p rend="noindent">attachés qu’ils sont aux affaires et enchaînés à la rame                        qu’il est donné à si peu de pouvoir quitter, tous, quand déjà le flot de la                        vie sensiblement se retire et baisse, aspirent à quelque abri aux champs,                        sous les ombrages, là où, mettant de côté les longues anxiétés, ou ne s’en                        ressouvenant plus que pour ajouter un embellissement et comme un sourire à                        ce qui était doux déjà, ils puissent posséder enfin les jouissances qu’ils                        entrevoient, passer les années du déclin au sein de la quiétude, réparer le                        restant de leurs jours perdus, et, après avoir vécu dans la bagatelle,                        mourir en hommes.</p></quote><p rend="indent">Cowper voit dans cette disposition et dans ce vœu universel un cri                    de la conscience qui, longtemps méconnue, mais non abolie, rappelle toute                    créature humaine à son origine et à sa fin, et l’avertit de sortir du tourbillon                    des villes, de cette atmosphère qui débilite et qui enflamme, pour revenir là où                    il y a des traces <pb n="135" xml:id="p135"/>encore visibles, des vestiges                    parlants d’un précédent bonheur, et « où les montagnes, les rivières, les                    forêts, les champs et les bois, tout rend présent à la pensée le pouvoir et                    l’amour de Celui qui les a faits. »</p><p>Et dans une description minutieuse et vivement distincte, où il entre un peu trop                    d’anatomie, mais aussi de jolis traits de pinceau, il donne idée de la manière                    d’interpréter et d’épeler la création, et il montre qu’ainsi étudié, compris et                        <hi rend="i">consacré</hi>, tout ce qui existe, loin d’être un jeu d’enfant                    ou un aliment de passion, ne doit plus se considérer que comme une suite                    d’échelons par où l’âme s’élève et arrive à voir clairement « que la terre est                    faite pour l’homme, et l’homme lui-même pour Dieu. »</p><p>Tout cela est grave et solennel sans doute, il faut s’y accoutumer avec le                    poète : Cowper, c’est à bien des égards le Milton de la vie privée. Au pied de                    ces hauteurs qu’il ne craint pas de gravir et de nous faire monter avec lui, les                    fontaines seront plus jaillissantes, les fraîcheurs plus délicieuses.</p><p>Il a, pour peindre les soins et les vaines agitations des hommes, des images                    dignes de Lucrèce, mais d’un Lucrèce chrétien :</p><quote><p rend="indent">Si nous ouvrons la carte où se déploie le plan étendu du Tout                        Puissant, nous trouvons une toute petite île, cette vie humaine : l’espace                        inconnu de l’éternité l’environne et la limite de toutes parts ; la foule                        empressée explore et fouille chaque crique et chaque rocher du dangereux                        rivage, y ramasse avec soin tout ce qui lui paraît exceller aux yeux,                        quelques-uns de brillants cailloux, d’autres des algues et des coquillages ;                        ainsi chargés, ils rêvent qu’ils sont riches et grands, et le plus heureux                        est celui qui gémit sous sa charge. Les vagues les surprennent dans leur                        folie sérieuse, et chaque heure en balaye des multitudes ; ils crient et                        s’enfoncent ; les survivants s’effarent et pleurent, poursuivent leur jeu et                        les suivent bientôt à l’abîme. Un petit nombre abandonne la foule, demande                        les yeux levés la richesse du ciel, et gagne les seuls biens réels, vérité,                        sagesse, grâce, et une paix pareille à celle de là-haut…</p></quote><p rend="indent"><pb n="136" xml:id="p136"/>Alors il se met à examiner les                    différents jeux, ces cailloux de différentes couleurs que s’amusent à ramasser                    les hommes et qu’ils continuent souvent de rechercher jusque dans la retraite et                    la solitude : car la plupart ne la désirent que pour s’y plus abandonner à leurs                    goûts favoris, et pour mieux caresser leur passion secrète. Et l’amoureux, par                    exemple, Cowper ne croit pas que la solitude lui soit bonne et lui convienne.                    Écoutons-le dans ce passage délicat et charmant<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        J’emprunte pour ce morceau la traduction fidèle et sentie d’un jeune                        écrivain qui possède également bien les deux langues, M. William Hughes, et                        qui a pu suivre avec certitude toutes les nuances de la pensée                        originale.</note> :</p><quote><p rend="indent">L’amoureux évite aussi les affaires et les alarmes, tendre                        adorateur de charmes absents. Les saints n’offrent pas de prières si                        ferventes, qu’il ne les égale par une dévotion pareille ; c’est la                        consécration de son cœur, de son âme, de son temps ; chaque pensée qui                        s’écarte lui semble un crime. Par des soupirs il encense, sa beauté suprême,                        et, dans son désespoir, verse une triste libation de larmes ; il adore une                        créature, et, dévot en vain, reçoit en échange de son amour une réponse                        dédaigneuse. Comme le chèvrefeuille enlace l’arbre qu’il peut atteindre,                        aune rugueux, frêne à l’écorce unie ou hêtre luisant, enroule autour du                        tronc ses anneaux en spirale, et suspend aux branches feuillues ses glands                        dorés, mais il cause un dommage là où il prête une grâce, entravant la                        croissance par un embrassement trop étroit ; de même l’amour, lorsqu’il                        s’enlace aux plus fiers esprits, empêche le déploiement de l’âme qu’il                        subjugue : il adoucit, il est vrai, la démarche de l’amant, le forme au goût                        de celle qu’il aime, enseigne à ses yeux un langage, embellit son parler, et                        façonne ses manières ; mais adieu toute promesse de plus heureux fruits !                        adieu les desseins virils et les graves poursuites de la science ! Traînant                        une chaîne qu’il ne peut vouloir rompre, son seul bonheur est de souffrir                        pour celle qu’il aime ; lui qui pourrait aspirer à la gloire et y atteindre,                        il n’a plus d’autre but que son sourire : ambitions plus hautes, adieu !</p><p>Vous, Tircis, Alexis (ou quel que soit le nom qui puisse le moins offenser                        une flamme si belle), bien que les sages conseils de l’ami le plus sincère                        sonnent rudement à des oreilles si délicates, et qu’un amant soit, de toutes                        les créatures sauvages ou apprivoisées, celle qui endure le moins un                        contrôle, même le plus doux ; souffrez <pb n="137" xml:id="p137"/>cependant                        qu’un poète (la poésie désarme les animaux les plus féroces par ses charmes                        magiques), souffrez qu’un poète ose, par ses conseils, troubler votre                        rêverie, et qu’à son tour il vous courtise et vous conquière pour votre                        propre bien. Les scènes pastorales et les tranquilles retraites, les                        promenades ombreuses et les sites solitaires, les doux oiseaux s’unissant en                        concert aux ruisseaux harmonieux, les molles brises, les veilles nocturnes                        et les rêves de jour sont autant d’enchantements qui, dans un cas comme le                        vôtre, conspirent contre votre tranquillité, vous amollissent pour faire de                        vous une proie plus sûre, et entretiennent la flamme qui consume vos                        forces.</p><p>Debout ! — Dieu vous a formé dans un dessein plus sage, non pour porter des                        chaînes, mais pour subjuguer ; il vous appelle à lutter contre vos ennemis,                        et tout d’abord vous impose un combat contre vous-même, le plus rude de                        tous. La femme, ce don qu’il accorda à la terre quand il voulut créer un                        paradis ici-bas, le bien terrestre le plus riche qui soit sorti de ses                        mains, la femme mérite d’être aimée, non adorée. Passez donc sans retard à                        des scènes plus actives, rassemblez les vérités éparses que glane l’étude ;                        mêlez-vous au monde, mais à ce qu’il a de plus sage ; ne donnez plus tout                        votre cœur à une idole, votre cœur ne lui appartient pas, il ne vous                        appartient pas à vous-même…</p></quote><p rend="indent">Il décrit aussi, et pour l’avoir trop cruellement éprouvée, la <hi rend="i">manie</hi> maladive et la <hi rend="i">mélancolie</hi> funeste se                    cachant dans la solitude et y méritant toutes les tendres sympathies de la                    pitié ; puis les délices d’une convalescence où l’on jouit avec attendrissement                    de chaque beauté de la nature comme à un réveil du monde.</p><p>L’illusion de l’homme politique qui se dégoûte des affaires et qui croit aimer la                    retraite, les périodes divers de son <hi rend="i">accès</hi> champêtre sont                    déduits par Cowper avec une fine ironie. Le marchand qui va à deux pas de la                    capitale respirer la poussière de la grande route, et qui se croit dans une                    Tempé ; les belles qui chaque année courent aux eaux, aux bains de mer, et y                    portent avec elles leur frivole tourbillon, passent et posent devant lui tour à                    tour. Ainsi il énumère tous les faux motifs, les vains essais de retraite, et                    montre en quoi ils diffèrent de la véritable, de celle qui profite et qui dure.                    Il est particulièrement admirable sur les livres qu’il y conseille <pb n="138" xml:id="p138"/>et qui peuvent être nourrissants. On voit qu’il est en garde                    contre le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle de la France et qu’il                    s’en méfie : « Point de ces livres, scandale des tablettes, où d’impudents                    sensualistes se produisent eux-mêmes » ; point de ces livres non plus où le                    théâtre offre de trop près le vice qu’il croit guérir ; point de Voltaire, il le                    dit expressément, en le désignant comme « celui qui a bâti à Dieu une église et                    qui a raillé son nom. » Dans sa définition de ce qu’il veut qu’on évite et de ce                    qu’il conseille en fait de lecture, Cowper a des paroles qui sont encore à                    recueillir aujourd’hui :</p><quote><p rend="indent">Une vie de dérèglement et de mollesse, dit-il, donne à l’âme un                        moule puéril, et, en le polissant, pervertit le goût. Les habitudes                        d’attention forte, les têtes qui pensent deviennent plus rares à mesure que                        la dissipation se répand, jusqu’à ce que les auteurs entendent autour d’eux                        ce cri général : <hi rend="i">Amuse-nous, amuse-nous à tout prix, ou nous                            mourons</hi> ! Cette demande hautement répétée d’année en année                        appauvrit l’invention et rend l’imagination boiteuse. La farce elle-même,                        tristement à sec, a recours à l’assistance de la musique ; les                        romans-nouvelles (témoin les revues de chaque mois) mentent à leur nom et                        n’offrent plus rien de nouveau. L’esprit qui réclame un divertissement                        nécessaire devrait se tourner vers les écrivains d’une plus solide qualité,                        dont les traits bien ménagés et le style classique donnent à la vérité un                        lustre et font sourire la sagesse.</p></quote><p rend="indent">Cette doctrine sévère, qui règle le bon emploi de la retraite, et                    qui peut étonner au premier abord, produira ensuite, dans le détail, des effets                    d’une fraîcheur et d’une sensibilité incomparables. Cowper, en terminant ce                    petit poème, indique tous les plaisirs innocents et encore bien nombreux qu’il                    permet à son solitaire et à son ami des champs, et il les résume par une image                    poétique, en disant que ce sont tous ceux « <hi rend="i">qui ne laissent aucune                        tache sur l’aile du Temps</hi> ». — Nous voilà loin de Saint-Lambert, de ses                    inspirations et de ses lectures, et c’est précisément cette distance que j’ai                    voulu faire mesurer aujourd’hui.</p></div></body>
</text>
</TEI>

